{"Cours": "Sur le cin\u00e9ma : Classifications des signes et du temps", "Date": "Cours du 23/11/1982", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "...Auquel je voudrais confronter ces th\u00e8mes. Premier th\u00e8me que j\u2019ai commenc\u00e9 dans notre premi\u00e8re s\u00e9ance, je dirais que tout est centr\u00e9 sur le temps, tous mes th\u00e8mes seront centr\u00e9s sur le temps cette ann\u00e9e,\nEt le premier th\u00e8me je pourrais dire en gros, eh bah, c\u2019est d\u2019un certain point de vue, le rapport du mouvement et du temps - et \u00e0 la faveur du rapport du mouvement et du temps, il s\u2019agit de quoi dans ce premier th\u00e8me ? Il s\u2019agit d\u2019une chose en apparence tr\u00e8s diff\u00e9rente - mais ceux qui \u00e9taient l\u00e0 l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, savent d\u00e9j\u00e0 qu\u2019elle est pas tellement diff\u00e9rente. Il s\u2019agit d\u2019une classification g\u00e9n\u00e9rale des images et des signes. A la faveur d\u2019une r\u00e9flexion sur le mouvement et le temps, arriver \u00e0 une classification g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des images et des signes, des types d\u2019images et des types de signes.\nPourquoi ? vous sentez d\u00e9j\u00e0, parce que peut-\u00eatre est en jeu, ou sont en jeu, les notions d\u2019image-mouvement, d\u2019image-temps, et les signes correspondant \u00e0 ce type d\u2019images.\nLe livre principal, \u00e0 mon avis, sur une telle classification des images et des signes, c\u2019est un tr\u00e8s grand livre d\u2019un philosophe anglais de la fin du XIX\u00e8me si\u00e8cle, que on avait \u00e0 peine abord\u00e9 l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re et qui s\u2019appelle Pierce (il se l\u00e8ve et \u00e9crit au tableau). Et Pierce a peu publi\u00e9 de son vivant, et assez r\u00e9cemment a \u00e9t\u00e9 entrepris une \u00e9dition compl\u00e8te de ce qu\u2019il avait \u00e9crit et pas publi\u00e9 ou tr\u00e8s peu - Cette \u00e9dition comprend un grand nombre de tomes, sept ou huit tomes en anglais. Pour ceux qui ont une culture anglaise, je fais vivement appel \u00e0 ce que vous alliez voir ces livres qui sont fantastiques. Pierce \u00e9tant consid\u00e9r\u00e9 comme tr\u00e8s important actuellement, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e9tant red\u00e9couvert pleinement - en tant que c\u2019est lui qui fonde ou qui passe pour avoir fond\u00e9 ce qu\u2019on a appel\u00e9 ou ce que lui-m\u00eame appelait la s\u00e9miologie, c\u2019est-\u00e0-dire une science des signes. Heureusement en fran\u00e7ais, nous disposons d\u2019un court livre, tr\u00e8s bref, mais qui est le mod\u00e8le d\u2019un travail, d\u2019un vrai travail. Il est fait par un monsieur qui s\u2019appelle Del\u00e9dale. Il a paru au Seuil, sous le titre Pierce, \u00e9crit sur le signe. Il a d\u00fb para\u00eetre, il y a deux ans je crois. Et c\u2019est un travail immense parce que c\u2019est une esp\u00e8ce de syst\u00e8me ; il y a des morceaux choisis de Pierce, il y a des commentaires, et \u00e7a vous donne une id\u00e9e de ce philosophe insolite et qui me semble tout \u00e0 fait extraordinaire.\nCar, ce dont il s\u2019agira pour nous, c\u2019est bien de confronter la classification des images et des signes que Pierce nous propose, \u00e0 ce que nous pour d\u2019autres raisons, bonnes ou mauvaises, nous souhaitons. Et tout \u00e7a se fera sur la rubrique Mouvement et temps.\nBon, j\u2019ajoute que, dans cette m\u00eame rubrique, moi je serai tr\u00e8s content si vous consentiez \u00e0 lire ou relire, un auteur bien connu dont j\u2019aurai besoin. L\u00e0 j\u2019essaie de fixer les choses pour que vous vous rep\u00e9riez, que vous ayez des points de rep\u00e8re, m\u00eame tr\u00e8s obscurs, et qui est Charles P\u00e9guy. Et P\u00e9guy, on en a tous entendu parler, on en a tous des souvenirs, et puis voil\u00e0, et on sait qu\u2019il y a un obscur probl\u00e8me de la conversion de P\u00e9guy, de la foi de P\u00e9guy, des rapports de P\u00e9guy avec Jeanne d\u2019Arc, etc, etc. Mais, nous aussi nous savons parce que c\u2019est un probl\u00e8me qu\u2019on tra\u00eene et que j\u2019ai jamais abord\u00e9 bien, mais auquel je fais souvent allusion, qui est : qu\u2019est-ce qui se passe lorsque, soit dans la litt\u00e9rature, soit dans la philosophie - parce que pour moi il ne semble pas qu\u2019il y ait dans les conditions de ces deux types de travaux, des diff\u00e9rences fondamentales, ou m\u00eame dans la peinture ou n\u2019importe quoi - qu\u2019est-ce qui se passe quand on peut assigner le surgissement de quelque chose de nouveau ?\nPour en revenir \u00e0 mon souci-l\u00e0 concernant Bergson, est-ce une question vraiment importante, lorsque Bergson nous dit : l\u2019objet de la philosophie a chang\u00e9, car on peut appeler philosophie antique une pens\u00e9e qui n\u2019a cess\u00e9 de se demander : Qu\u2019est-ce que l\u2019\u00e9ternel ? Tandis que notre probl\u00e8me \u00e0 nous, philosophes modernes ou philosophes actuels, dit Bergson, ce n\u2019est plus : Qu\u2019est-ce que l\u2019\u00e9ternel, c\u2019est : Qu\u2019est-ce qu\u2019un quelque chose de nouveau ? Comment est possible la production de quelque chose de nouveau ?\n\u00c0 supposer que cette question lanc\u00e9e par Bergson et reprise par beaucoup de philosophes \u00e0 son \u00e9poque, le philosophe anglais Whitehead tr\u00e8s important \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, lancera la question qu\u2019il appelle de la cr\u00e9ativit\u00e9, et la cr\u00e9ativit\u00e9 pour lui, c\u2019est la production de quelque chose de nouveau quelconque. Si c\u2019est une mani\u00e8re de d\u00e9finir la pens\u00e9e moderne - avoir substitu\u00e9 la question de la production d\u2019un nouveau \u00e0 la question de l\u2019\u00e9ternit\u00e9 - eh bah, on peut saluer un type de nouveaut\u00e9 lorsque r\u00e9ellement appara\u00eet une nouvelle mani\u00e8re de parler, d\u2019\u00e9crire, une nouvelle mani\u00e8re de peindre. Ces nouveaut\u00e9s, elles sont rares, elles sont imm\u00e9diatement, elles sont tr\u00e8s vite copi\u00e9es, elles sont etc., mais rien n\u2019efface. Le caract\u00e8re du surgissement d\u2019une telle nouveaut\u00e9, et bien plus cette nouveaut\u00e9 elle se perd chez ceux qui la copient, mais elle ne se perdra jamais en elle-m\u00eame, cela pour toujours aura \u00e9t\u00e9 \u00e9ternellement nouveau et donc le reste.\nMais qu\u2019est-ce que c\u2019est ces nouveaut\u00e9s qu\u2019on peut saluer au grand moment de l\u2019art, au grand moment de la philosophie ? qu\u2019est-ce c\u2019est que \u00e7a qui nous fait dire par exemple : \u00ab \u00c7a, on l\u2019avait jamais entendu, jamais \u00bb, \u00ab \u00c7a, on l\u2019avait jamais vu \u00bb. L\u00e0-dessus, les malins peuvent toujours arriver, il y a toujours les malins qui arrivent, et les malins disent \u00ab ah ! \u00bb, et les malins vont faire une lign\u00e9e, vont faire une remont\u00e9e, et vont dire, \u00ab ah ! c\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, voyez \u00bb etc., et ils diront, \u00ab il n\u2019y a rien de nouveau sous le soleil \u00bb. Ils rejoindront un certain mode de pens\u00e9e antique - mais nous, d\u2019une certaine mani\u00e8re, nous savons bien qu\u2019il y a de la production de nouveaut\u00e9, et que c\u2019est m\u00eame de \u00e7a que \u00e0 la fois nous vivons et que nous mourrons, parce que s\u2019il y a de la production de nouveaut\u00e9, il y a aussi de la production de fausse, de fausse nouveaut\u00e9, et que c\u2019est tr\u00e8s difficile peut-\u00eatre de d\u00e9m\u00ealer la nouveaut\u00e9 et la fausse nouveaut\u00e9, il faudrait des crit\u00e8res, mais puis apr\u00e8s tout ces crit\u00e8res sont peut-\u00eatre tr\u00e8s simples, et que en tout cas, il y a des moments o\u00f9 nous ne pouvons pas nous tromper quand nous disons : \u00ab Ah mon Dieu, \u00e7a c\u2019est nouveau \u00bb, et que notre stupeur, c\u2019est toujours ce qu\u2019on n\u2019attend pas, par d\u00e9finition.\nSartre avait une tr\u00e8s bonne r\u00e9action, lorsqu\u2019il disait de certains livres \u00ab ah bah, vous les attendiez, donc c\u2019est pas nouveau \u00bb. C\u2019est quelque chose pr\u00e9cis\u00e9ment qu\u2019on n\u2019attendait pas, et pourtant qui est en rapport avec nous, qui est en rapport avec notre \u00e9poque. Et c\u2019est ce nouveau-l\u00e0 qui est d\u00e9j\u00e0. C\u2019est pas ce qui r\u00e9p\u00e8tera cette nouveaut\u00e9 qui est int\u00e9ressant, c\u2019est que ce nouveau en tant que nouveau, est la r\u00e9p\u00e9tition d\u00e9j\u00e0 de tout ce qui lui succ\u00e8de. Difficile de penser une nouveaut\u00e9 qui soit comme la r\u00e9p\u00e9tition de tout ce qui va lui succ\u00e9der. C\u2019est au sens o\u00f9 P\u00e9guy, dans une tr\u00e8s belle page, dit : vous savez, vous savez que, vous vous rappelez que, le peintre Manet a peint beaucoup, beaucoup de nymph\u00e9as, en d\u2019autres termes de n\u00e9nuphars. Vous savez pas. P\u00e9guy il disait, on croit que c\u2019est le dixi\u00e8me nymph\u00e9a de Manet qui r\u00e9p\u00e8te le premier... qui le r\u00e9p\u00e8te en le perfectionnant au besoin, et bah, c\u2019est pas vrai il disait. Il disait, c\u2019est le premier nymph\u00e9a, c\u2019est le premier nymph\u00e9a de Monet - euh pardon, qu\u2019est-ce que je - c\u2019est le premier nymph\u00e9a de Manet qui r\u00e9p\u00e8te tous les autres. De m\u00eame, il disait, c\u2019est pas la c\u00e9l\u00e9bration de la prise de la Bastille qui r\u00e9p\u00e8te la prise de la Bastille, c\u2019est la prise de la Bastille qui r\u00e9p\u00e8te toutes les c\u00e9l\u00e9brations futures.\nEn d\u2019autres termes, la production d\u2019un quelque chose de nouveau, c\u2019est la r\u00e9p\u00e9tition, mais la r\u00e9p\u00e9tition de quoi : la r\u00e9p\u00e9tition tourn\u00e9e vers le futur, la r\u00e9p\u00e9tition de ce \u00ab\u00a0qui n\u2019est pas encore\u00a0\u00bb.\nBizarre, cette id\u00e9e de P\u00e9guy. Pourquoi est-ce que je dis \u00e7a ? Parce que, P\u00e9guy, ce qui m\u2019int\u00e9resse, c\u2019est pas ses rapports avec Dieu, avec la foi, avec une conversion - quoique apr\u00e8s tout, il faudra bien qu\u2019il y ait un rapport - mais je vous assure que c\u2019est pas parce que sur mes vieux jours ou dans la maladie, je tende vers une conversion quelconque, c\u2019est pas \u00e7a (rires), il faudra bien tirer au clair : pourquoi \u00e9tait-ce vraiment une conversion ou un acte de foi. ? Mais lorsque P\u00e9guy surgit - il suffit que vous relisiez si vous ouvrez un livre de P\u00e9guy - c\u2019est un ton, on peut dire c\u2019est un style, c\u2019est une mani\u00e8re de parler et d\u2019\u00e9crire que vous n\u2019avez jamais entendue, jamais vue. Bien plus dans le cas de P\u00e9guy, vous ne le relirez jamais.\nEn d\u2019autres termes, ce qui m\u2019int\u00e9resse chez P\u00e9guy, c\u2019est pas sa conversion religieuse, c\u2019est la folie, une esp\u00e8ce de folie grandiose de son langage. Et ce langage, est-ce par hasard que c\u2019est un langage de la r\u00e9p\u00e9tition ? O\u00f9 comme il dit, ce qui fait probl\u00e8me, c\u2019est la variation. Il ne faut pas demander aux gens pourquoi ils se r\u00e9p\u00e8tent, il faut demander aux gens, mais pourquoi ils varient.\nEt voil\u00e0 qu\u2019il va lancer un style de la r\u00e9p\u00e9tition, qui est une des mutations du style dans la langue fran\u00e7aise peut-\u00eatre les plus importantes. Et voil\u00e0 qu\u2019il \u00e9crit d\u2019une mani\u00e8re telle que, jamais personne n\u2019avait \u00e9crit comme \u00e7a. Alors on parle par exemple de la mutation op\u00e9r\u00e9e dans le langage, dans la litt\u00e9rature par C\u00c9LINE apr\u00e8s, et c\u2019est tr\u00e8s vrai, je crois, tr\u00e8s fort, \u00e0 la mutation qu\u2019a apport\u00e9e C\u00c9LINE. Il se trouve, que, h\u00e9las, dans le cas de C\u00e9line, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une, il y a eu une mutation, une nouveaut\u00e9 particuli\u00e8rement imitable. Ce qui n\u2019\u00f4te rien \u00e0 la nouveaut\u00e9 radicale et \u00e0 la grandeur de C\u00e9line, mais ce qui au contraire l\u2019accuse, mais ce qui fait que tous ceux qui croient \u00e9crire possible comme C\u00e9line sont maudits d\u2019avance, et sont fondamentalement malhonn\u00eates.\nPourquoi ? Parce que le vrai rapport d\u2019une nouveaut\u00e9 avec quelque chose, c\u2019est le rapport d\u2019une nouveaut\u00e9 avec une autre nouveaut\u00e9. Il n\u2019y a pas de rapport d\u2019une nouveaut\u00e9 avec la reproduction de la nouveaut\u00e9. Tous ceux qui reproduisent une nouveaut\u00e9, qui croient par l\u00e0-m\u00eame surpasser le ma\u00eetre parce que, en reproduisant, la technique en effet devient facilement plus parfaite. Ceux-l\u00e0 ont pas bien compris - comment est possible la question moderne \u00ab comment est possible quelque chose de nouveau ? \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire, cela veut dire ? En quoi quelque chose de nouveau fait-il n\u00e9cessairement appel \u00e0 quelque chose d\u2019autre \u00e9galement nouveau ? Et comment y a-t-il une cha\u00eene de nouveaut\u00e9s qui se fait \u00e0 travers l\u2019esp\u00e8ce de trame des ordinaires ?\nOr, \u00e0 cet \u00e9gard, et justement pour les probl\u00e8mes mouvement-temps, je voudrais beaucoup que certains d\u2019entre vous reprennent un livre de P\u00e9guy, tr\u00e8s insolite, qui s\u2019appelle Clio - Clio et qui est une m\u00e9ditation sur l\u2019histoire et le temps. Or P\u00e9guy, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, se vivait comme un disciple de Bergson, le plus \u00e9trange disciple. Bergson avait beaucoup d\u2019effroi \u00e0 voir qu\u2019il avait engendr\u00e9 un tel disciple qui parlait d\u2019une mani\u00e8re si bizarre. Eh bon, c\u2019est tout \u00e7a qu\u2019il faudra voir dans notre recherche sur le temps Bergsonien et sur cet ensemble concernant le probl\u00e8me des images et des signes.\nDeuxi\u00e8me th\u00e8me ou deuxi\u00e8me objet que je voudrais arriver \u00e0 faire cette ann\u00e9e. Eh bien, l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, on a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 propos du cin\u00e9ma et aussi l\u2019ann\u00e9e d\u2019avant, donc - c\u2019est bien du regroupement que je fais l\u00e0 - et aussi l\u2019ann\u00e9e d\u2019avant, on avait \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 essayer de construire deux concepts. On ne m\u2019avait pas attendu pour ces concepts, c\u2019\u00e9tait des concepts connus, c\u2019est des concepts esth\u00e9tiques qui \u00e9taient : \"l\u2019expressionnisme\" et\" l\u2019abstraction lyrique\". L\u2019abstraction, c\u2019\u00e9tait un mot que j\u2019empruntais \u00e0 Kandinsky, mais j\u2019essayais de lui donner un tout autre sens, donc c\u2019\u00e9tait l\u2019expressionnisme assez relativement connu ; l\u2019abstraction lyrique, \u00e7a ne faisait plus probl\u00e8me.\nEt cette ann\u00e9e aussi, je voudrais alors reprendre - et j\u2019ai vu, je me suis dit, depuis les grandes vacances, tout \u00e7a - que je crois \u00e0 ce th\u00e8me. Et que, \u00e9videmment sur le moment, je suis pass\u00e9 beaucoup trop vite, c\u2019est-\u00e0-dire j\u2019ai eu le temps de r\u00e9fl\u00e9chir davantage, et il faut \u00e0 tout prix que pour mon compte je le reprenne. Parce que je crois qu\u2019il y a quelque chose dedans qu\u2019il faudrait trouver. Et cette fois-ci, le th\u00e8me correspondant, c\u2019est le th\u00e8me de la lumi\u00e8re et de ses rapports avec l\u2019ombre.\nSentez d\u00e9j\u00e0 que ce deuxi\u00e8me th\u00e8me, la lumi\u00e8re et ses rapports avec l\u2019ombre, c\u2019est pas tout \u00e0 fait \u00e9tranger \u00e0 mon premier th\u00e8me : le mouvement et ses rapports avec le temps. Que sans doute, il y aura des liens tels que, ils vont s\u2019entrem\u00ealer mes deux th\u00e8mes. Mais j\u2019essaie de pr\u00e9ciser ce second th\u00e8me : la lumi\u00e8re et ses rapports avec l\u2019ombre.\nEt je dis : le livre de base auquel je voudrais l\u00e0, que vous reveniez - tout comme je citais Pierce, comme le grand livre pour la premi\u00e8re direction. Pas du tout que je veuille que ceux qui suivent ce cours relisent ou lisent tout \u00e7a, mais vous en prendriez un dont vous feriez votre affaire. Il faut que vous choisissiez dans ce qu\u2019on fait ce qui vous convient \u00e0 vous. Je dis, le grand livre, ce serait, ce dont j\u2019ai parl\u00e9 il me semble il y a deux ans, mais pas assez, pas bien : \"La th\u00e9orie des couleurs\" de Goethe.\nEt ce serait \u00e7a notre livre de base, cette extraordinaire th\u00e9orie des couleurs, qui a \u00e9t\u00e9 traduite r\u00e9cemment en fran\u00e7ais pour la premi\u00e8re, on a mis le temps, vous voyez, dans une maison d\u2019\u00e9dition peu connue qui s\u2019appelle \"Triade\", et qui heureusement - je crois bien - n\u2019est pas encore \u00e9puis\u00e9e, et quand m\u00eame un livre de base pour tous ceux qui s\u2019int\u00e9ressent \u00e0 tout un ensemble de probl\u00e8mes, pas seulement la peinture. Et, donc, pourquoi est-ce que, en fonction de ce probl\u00e8me : lumi\u00e8re et ombre, je veux reprendre ces deux concepts d\u2019\u00ab\u00a0expressionnisme\u00a0\u00bb et d\u2019\u00ab\u00a0abstraction lyrique\u00a0\u00bb, qu\u2019on avait rencontr\u00e9s, et pour la peinture, il y a deux ans, et pour le cin\u00e9ma, l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re. Et l\u00e0, je voudrais y aller vraiment, bien plus, aller bien plus loin que je ne voulais aller l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re. Et j\u2019essaie de vous dire tout de suite pourquoi.\nC\u2019est que si j\u2019essaie de d\u00e9finir l\u2019expressionnisme, aussi bien en litt\u00e9rature qu\u2019en cin\u00e9ma, que en peinture, j\u2019essaie de lui donner quelques grandes caract\u00e9ristiques, quelle que soit la diversit\u00e9 des repr\u00e9sentants de l\u2019expressionnisme. Pour moi, jamais la consistance d\u2019un concept n\u2019a \u00e9t\u00e9 compromise par la diversit\u00e9 des repr\u00e9sentants. Je veux dire, le concept de romantisme me para\u00eet compl\u00e8tement fond\u00e9. Non seulement bien que, mais \"en tant qu\u2019il y a\" une immense diversit\u00e9 d\u2019auteurs qu\u2019on appellera \"romantiques\" et qui ne se ressemblent pas tellement. De m\u00eame, immense diversit\u00e9 d\u2019auteurs qu\u2019on appellera \"expressionnistes\" dans le cin\u00e9ma, c\u2019est \u00e9vident que Lang et Murnau ne se ressemblent pas. Et pourtant le concept d\u2019expressionnisme me para\u00eet parfaitement fond\u00e9. Sur quoi ? Sur comme un certain nombre de propositions, qui \u00e9videmment - comme ils sont pas philosophes, ils sont autre chose et il n\u2019y a pas \u00e0 s\u2019en plaindre - c\u2019est pas la question de d\u00e9gager ces propositions de base. En revanche la question du philosophe, c\u2019est d\u2019en faire un concept. Je dirais que si on essayait de former un concept de l\u2019expressionnisme, j\u2019essaierais de le d\u00e9finir par trois propositions, trois propositions de d\u00e9part. Et c\u2019est \u00e0 partir de l\u00e0 qu\u2019il faudrait aller plus loin.\nLa premi\u00e8re proposition, c\u2019est que la lumi\u00e8re est fondamentalement en rapport avec les t\u00e9n\u00e8bres. Et le principe lumineux est en rapport avec les t\u00e9n\u00e8bres comme principe d\u2019opacit\u00e9. Deuxi\u00e8me proposition : l\u2019ombre est, de mani\u00e8re diff\u00e9rente, l\u2019expression des rapports variables entre le principe lumineux et l\u2019opaque, et les t\u00e9n\u00e8bres. Troisi\u00e8me proposition : l\u2019esprit ne peut \u00eatre compris que dans son rapport de lutte ou de conflit avec les t\u00e9n\u00e8bres. Il est le principe lumineux pris dans sa lutte avec les t\u00e9n\u00e8bres, et dans des conditions si complexes qu\u2019il y a aussi un \u00ab\u00a0esprit des t\u00e9n\u00e8bres\u00a0\u00bb.\nQue vous pensiez au cin\u00e9ma, que vous pensiez \u00e0 la litt\u00e9rature, que vous pensiez \u00e0 la peinture, je crois que ceux qu\u2019on appelle expressionnistes, vous trouverez chez eux la trace de ces propositions qui ne sont pas des propositions sp\u00e9culatives, qui sont des propositions pratiques. C\u2019est comme \u00e7a qu\u2019ils vivent. Et par exemple, si vous pensez au \"Faust\" de Murnau, si vous pensez \u00e0 ce que les expressionnistes empruntent \u00e0 Goethe - c\u2019est cela qu\u2019ils empruntent \u00e0 Goethe : l\u2019id\u00e9e du principe lumineux dans sa lutte avec les t\u00e9n\u00e8bres, lutte qui engage le destin de l\u2019esprit, l\u2019esprit \u00e9tant le combat vivant de la lumi\u00e8re et des t\u00e9n\u00e8bres. Bon, faudrait m\u00eame pas, c\u2019est pas lieu de discussion, mais c\u2019est tellement \u00e9l\u00e9mentaire, le seul reproche que vous pourriez me faire, c\u2019est trop \u00e9l\u00e9mentaire tout \u00e7a. D\u2019accord, mais c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment notre point de d\u00e9part.\nOr, je dis \u00e0 ce moment-l\u00e0, il y a une chose tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressante pour moi, c\u2019est que, si je tiens \u00e0 construire un concept d\u2019abstraction lyrique, je prends le mot, je l\u2019emprunte, bon, mais j\u2019essaie de lui donner un autre sens, que celui que lui donnait Kandinsky. Donc, si j\u2019essaie de le faire n\u00f4tre, ce concept d\u2019abstraction lyrique - sans me soucier de ce que voulait dire Kandinsky. Je me dis, c\u2019est que, il y a une tout autre aventure de la lumi\u00e8re, que l\u2019aventure expressionniste, et vous sentez bien que, l\u00e0 aussi, je ne pr\u00e9tends pas dire : l\u2019une est mieux que l\u2019autre. Non, j\u2019essaie de chercher ce qu\u2019il y a d\u2019autre. Et \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, et que vous allez reconna\u00eetre les auteurs. Je dis, si j\u2019essayais alors de chercher des propositions de l\u2019abstraction lyrique, comme comparables \u00e0 mes trois propositions de l\u2019expressionnisme tout \u00e0 l\u2019heure. Je dirais, les gens de l\u2019abstraction lyrique, vous allez les reconna\u00eetre \u00e0 ceci. Et du coup, c\u2019est bien le r\u00f4le de la philosophie et des concepts en philosophie, de faire appel \u00e0 vous dans ce que vous avez de plus personnel, c\u2019est-\u00e0-dire : \"o\u00f9 vous reconnaissez-vous ? \" De quelle nouveaut\u00e9 \u00eates-vous ? De quoi \u00eates-vous les fils ? Alors, bien plus, et puis quand on est les fils d\u2019une nouveaut\u00e9, c\u2019est peut-\u00eatre qu\u2019on est pr\u00eat \u00e0 engendrer d\u2019autres nouveaut\u00e9s. Abstraction lyrique et expressionnisme ne couvrent pas la totalit\u00e9 du champ ni cin\u00e9matographique, ni pictural, ni litt\u00e9raire, ni philosophique.\nMais je dis, si j\u2019essaie de d\u00e9finir par des propositions si simples l\u2019abstraction lyrique, je dirais premi\u00e8re proposition. Pour eux, ils sont comme \u00e7a, et l\u00e0 encore il y a pas mati\u00e8re \u00e0 discussion. Ce qui les int\u00e9resse, c\u2019est pas les rapports de la lumi\u00e8re avec les t\u00e9n\u00e8bres. C\u2019est pas \u00e7a qui les int\u00e9resse. Pourquoi ? Encore une fois, c\u2019est un myst\u00e8re. Le rapport du concept en tant que concept philosophique, avec ce qu\u2019on pourra appeler une pr\u00e9f\u00e9rence, un go\u00fbt - je trouve pas le mot, il faudra que je le trouve d\u2019ici l\u2019ann\u00e9e - il faudra, il me faut un mot pour d\u00e9signer cette d\u00e9termination subjective qui fait que j\u2019adh\u00e8re \u00e0 un concept. Alors je pourrais appeler \u00e7a la foi. Bon, tr\u00e8s bien. La condition \u00e9videmment, ce serait plus une foi religieuse, ce serait une foi proprement philosophique. Qu\u2019est-ce qui me fait, qu\u2019est-ce qui fait que je me dis : \"Ah, ce concept, je le comprends\". Il me convient. J\u2019ai quelque chose \u00e0 en faire. Bon, c\u2019est bizarre, \u00e7a. Et voil\u00e0 des gens qui se disent. Bah non, la lumi\u00e8re, son probl\u00e8me c\u2019est pas tellement son rapport avec les t\u00e9n\u00e8bres. Vous comprenez, \u00e0 ce niveau-l\u00e0, faut pas exag\u00e9rer, hein ! \u00e7a devient d\u2019une telle b\u00eatise d\u2019objecter, qu\u2019est-ce que vous voulez objecter ? C\u2019est des gens qui sont en train de cr\u00e9er quelque chose. Vous allez pas leur dire : attention, pourquoi, pourquoi tu dis \u00e7a ? Ils ont envie que ce soit ainsi. Envie, voil\u00e0 ! Une envie. Je pourrais dire, c\u2019est le rapport du concept philosophique avec un d\u00e9sir, avec une envie. Ou une impression. Ils ont une impression.\nBen non, j\u2019ai l\u2019impression, dira le repr\u00e9sentant de l\u2019abstraction lyrique, que le vrai probl\u00e8me de la lumi\u00e8re, c\u2019est pas un probl\u00e8me avec les t\u00e9n\u00e8bres. Et c\u2019est, disent-ils, et c\u2019est \u00e0 \u00e7a que vous les reconnaissez - avec les t\u00e9n\u00e8bres, c\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas, un acte cr\u00e9ateur fantastique et qui se suffisait. Il se suffisait tellement qu\u2019il ne pouvait pas poser un autre probl\u00e8me, sauf par cons\u00e9quence. Bien s\u00fbr il rencontrerait le probl\u00e8me du blanc, mais il ne pourrait le rencontrer que par apr\u00e8s. Il finissait, il ne pouvait que finir l\u00e0 o\u00f9 les tenants de l\u2019abstraction lyrique allaient eux commencer. \u00c0 charge de revanche. Mais du fait que les uns finissaient par l\u00e0 et que les autres commen\u00e7aient par l\u00e0, tout \u00e9tait chang\u00e9, absolument tout. C\u2019\u00e9tait pas le m\u00eame probl\u00e8me. Un probl\u00e8me auquel vous arrivez par voie de cons\u00e9quence et un probl\u00e8me que vous vous posez en principe, c\u2019est pas le m\u00eame probl\u00e8me. Pas du tout du point de vue de la cr\u00e9ation.\nEt voil\u00e0 donc que je dis, les tenants de l\u2019abstraction lyrique arrivent et nous disent : vous savez, le vrai probl\u00e8me de la lumi\u00e8re pour nous - ils disent pas qu\u2019ils ont raison, ils disent : c\u2019est notre affaire. Notre affaire, c\u2019est pas le combat de la lumi\u00e8re avec les t\u00e9n\u00e8bres, c\u2019est l\u2019aventure de la lumi\u00e8re avec le blanc. C\u2019est bizarre. Et voil\u00e0 qu\u2019ils vont se r\u00e9clamer du rapport de la lumi\u00e8re avec un espace blanc. Bien. Alors, \u00e7a c\u2019est la premi\u00e8re proposition qui s\u2019oppose \u00e0 la premi\u00e8re proposition de l\u2019expressionnisme.\nDeuxi\u00e8me proposition. Est-ce que \u00e7a veut dire qu\u2019il n\u2019y aura pas d\u2019ombre ? Peut-\u00eatre, peut-\u00eatre pour certains, il n\u2019y aura pas d\u2019ombre. Pour certains, il faudra aller jusqu\u2019\u00e0 dire : l\u2019ombre n\u2019existe pas. L\u2019ombre, c\u2019est une pure apparence, il n\u2019y a pas d\u2019ombre. Il y a que des rapports de la lumi\u00e8re avec le blanc. D\u2019autres plus nuanc\u00e9s s\u00fbrement diront : bien s\u00fbr il y a de l\u2019ombre, et l\u2019ombre, c\u2019est tr\u00e8s important, mais l\u2019ombre n\u2019est jamais qu\u2019une cons\u00e9quence. Voyez la diff\u00e9rence avec la proposition expressionniste. Alors que les expressionnistes nous disaient, L\u2019ombre : c\u2019est l\u2019expression du rapport entre les deux principes, principe des t\u00e9n\u00e8bres, principe lumineux - eux, ils disent : L\u2019ombre, c\u2019est une cons\u00e9quence qui d\u00e9coule de ses pr\u00e9misses.\nQuels pr\u00e9misses ? Les pr\u00e9misses de l\u2019ombre, c\u2019est le lumineux et le blanc. Et l\u2019ombre ne fera que d\u00e9couler, c\u2019est une cons\u00e9quence, elle n\u2019exprime pas la lutte du lumineux et des t\u00e9n\u00e8bres. Elle est la cons\u00e9quence qui r\u00e9sulte du lumineux et du blanc. Donc les deux pr\u00e9misses de l\u2019ombre, c\u2019est le lumineux et le plan. Si vous vous donnez le lumineux et le blanc, l\u2019ombre r\u00e9sulte. Quelle dr\u00f4le d\u2019id\u00e9e par rapport \u00e0...Vous voyez, c\u2019est un monde d\u00e9j\u00e0 tout \u00e0 fait diff\u00e9rent de l\u2019expressionnisme, un statut de l\u2019ombre tout \u00e0 fait diff\u00e9rent.\nEt troisi\u00e8me. Troisi\u00e8me... Les expressionnistes nous disaient : d\u00e8s lors, l\u2019acte de l\u2019esprit, c\u2019est le combat de l\u2019esprit avec les t\u00e9n\u00e8bres, combat tellement intime qu\u2019il peut y avoir et qu\u2019il y a un esprit des t\u00e9n\u00e8bres : M\u00e9phisto. Et voil\u00e0 que l\u2019abstraction lyrique, elle se reconna\u00eet \u00e0 tout \u00e0 fait autre chose. C\u2019est des gens qui nous disent : \"vous n\u2019avez pas de combat \u00e0 faire\". \"Votre esprit n\u2019est pas dans un combat\". Et ils r\u00e9cusent tr\u00e8s fort la notion de combat, c\u2019est pas \u00e7a qui les int\u00e9resse. Ils diront, s\u2019ils disent quelque chose \u00e0 cet \u00e9gard, mais l\u00e0 \u00e7a se complique. Ils diront : \"l\u2019esprit, votre esprit est fondamentalement en rapport - qu\u2019il le veuille ou non, qu\u2019il le sache ou non - avec une alternative et avec un choix fondamental\". Il n\u2019a pas du tout \u00e0 se battre, c\u2019est pas le combat avec les t\u00e9n\u00e8bres, c\u2019est pas le duel avec l\u2019ombre. Tout th\u00e8me expressionniste, soit le duel avec l\u2019ombre, le combat avec les t\u00e9n\u00e8bres, tout \u00e7a, vous trouvez \u00e7a dans toute la litt\u00e9rature, dans toute la peinture, dans tout le cin\u00e9ma expressionniste. Pour eux, non, non, c\u2019est pas \u00e7a. Vous avez un choix.\nFaudrait fermer, il y a un courant d\u2019air... voil\u00e0 c\u2019est lui qui me d\u00e9range... \u00e0 un \u00e9l\u00e8ve : tu tiens sur quelque chose... l\u2019\u00e9l\u00e8ve : dans le vide (rires)... alors vous pouvez pas fermer les autres que y en ait qu\u2019une...\nOui, l\u2019esprit, il a affaire \u00e0 un choix, une alternative. Entre quoi ? Il va faire un choix, une alternative entre le blanc et le noir. Vous me direz : mais noir, d\u2019o\u00f9 \u00e7a vient ? Allons pas trop vite. En tout cas, il y aura pas un combat. Un choix \u00e0 faire, un pari, une alternative, \"ou bien ou bien\". Ce n\u2019est plus le \"contre expressionnisme\" du duel et du conflit, c\u2019est le \"ou bien ou bien\", ou bien ou bien, ou bien ou bien quoi ? C\u2019est quelque chose. Mais voil\u00e0 la troisi\u00e8me proposition de l\u2019abstraction lyrique.\nEt l\u00e0 encore je fais appel \u00e0 vous pour essayer de vous faire sentir ce que c\u2019est que la philosophie.\nLa philosophie, c\u2019est \u00e0 la fois la construction de concepts, mais qui vous tendent comme une esp\u00e8ce d\u2019anse, comme une esp\u00e8ce de poign\u00e9e, \u00e0 vous de la prendre ou de ne pas la prendre. Si vous acceptez l\u2019id\u00e9e que les concepts sont des cr\u00e9atures, des entit\u00e9s, des cr\u00e9ations, ils se tendent vers vous en quel sens ? En ce sens qu\u2019ils vous disent, en gros, ils y tiennent pas, pourtant eux ils s\u2019en foutent : \"Est-ce que je te conviens\" ? Si c\u2019est pas celui-l\u00e0 qui vous convient, c\u2019est un autre qui vous convient. Au besoin ce sera \u00e0 vous de le fabriquer. Et c\u2019est en ce sens que je vous ai toujours dit, les concepts c\u2019est sign\u00e9, c\u2019est des cr\u00e9ations. Voil\u00e0 qu\u2019un certain nombre d\u2019auteurs ont fait et remarquez : ils ont une consistance particuli\u00e8re, parce qu\u2019\u00e0 premi\u00e8re vue, \u00e7a s\u2019encha\u00eene pas comme dans les math\u00e9matiques, les trois propositions de l\u2019abstraction lyrique.\nLa lumi\u00e8re une premi\u00e8re proposition, la lumi\u00e8re \u00e9tant en rapport fondamental avec le blanc. Deuxi\u00e8me proposition : l\u2019ombre n\u2019est jamais qu\u2019une cons\u00e9quence qui r\u00e9sulte de pr\u00e9misses. Troisi\u00e8me proposition : l\u2019esprit n\u2019est pas dans un \u00e9tat de combat, mais dans un \u00e9tat d\u2019alternative, de choix.\nC\u2019est curieux, et puis ces trois propositions s\u2019agglom\u00e8rent, forment un concept consistant. Si vous vous dites : mon Dieu, mon Dieu, c\u2019est justement \u00e7a que je pensais ! Ou si vous vous dites : Mais oui, \u00e7a \u00e7a me convient, c\u2019est comme \u00e7a que je vois les choses. Tr\u00e8s bien, \u00e0 vous d\u2019aller plus loin dans cette direction. Mais vous pourrez vous dire, si \u00e7a vous est commode, si \u00e7a vous aide : Ah bah oui. Puis vous pourrez faire les preuves. Est-ce que les gens que vous aimez dans l\u2019art, par exemple, c\u2019est vraiment ceux-l\u00e0, de l\u2019abstraction lyrique, ces hommes du blanc, de l\u2019alternative, de l\u2019ombre comme cons\u00e9quence.\nAlors je prends un exemple, \u00e7a me para\u00eet tr\u00e8s effarant, je prends un exemple que j\u2019avais juste un peu commenc\u00e9 \u00e0 propos du cin\u00e9ma. Parce qu\u2019on a redonn\u00e9, on a redonn\u00e9... on a redonn\u00e9 \"L\u2019ange bleu\" de Sternberg, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9. Et c\u2019est tr\u00e8s curieux parce que, on se dit, mais les gens ils sont pas raisonnables, quoi, ils parlent pas honn\u00eatement des choses. Sternberg, c\u2019est \u00e9vident que Sternberg dans le cin\u00e9ma, c\u2019est un des tr\u00e8s grands repr\u00e9sentants de ce que j\u2019appelle l\u2019abstraction lyrique. Pourquoi ? Parce que pour lui, il n\u2019y a qu\u2019un probl\u00e8me, c\u2019est, il n\u2019y a un qu\u2019un probl\u00e8me premier, c\u2019est le probl\u00e8me du rapport de la lumi\u00e8re avec le blanc. C\u2019est \u00e7a qui l\u2019int\u00e9resse. Et tout son syst\u00e8me de voilage, etc, c\u2019est les rapports de la lumi\u00e8re avec le blanc. Et pourquoi c\u2019est un probl\u00e8me ? Goethe, il est des deux c\u00f4t\u00e9s. Vous trouverez - c\u2019est pour \u00e7a que j\u2019invoque \"La th\u00e9orie des couleurs\" - vous trouverez dans \"La th\u00e9orie des couleurs\", tout un pan qui est : les rapports lumi\u00e8re-t\u00e9n\u00e8bres. Et puis vous trouverez tout un autre pan : les rapports lumi\u00e8re-blanc. Goethe arrange tout \u00e7a \u00e0 sa mani\u00e8re \u00e0 lui. Il est Goethe. Mais faudra pas s\u2019\u00e9tonner que les deux courants oppos\u00e9s ensuite, l\u2019expressionnisme et l\u2019abstraction lyrique, puissent se r\u00e9clamer \u00e9galement de Goethe. Simplement, ce sera pas le m\u00eame Goethe. Ce sera pas le m\u00eame Goethe.\nJe dis, ce qui int\u00e9resserait Sternberg - c\u2019est pas du tout que Sternberg ignore les ombres, au contraire il fait des ombres magnifiques - mais chez lui, l\u2019ombre, elle a toujours le statut de cons\u00e9quence. Ce qui l\u2019int\u00e9resse, c\u2019est le rapport lumi\u00e8re-blancheur. Pourquoi ? Et en quoi il est Goeth\u00e9en ? Parce que la v\u00e9ritable opacit\u00e9 pour lui, c\u2019est pas les t\u00e9n\u00e8bres. Il n\u2019y a pas de t\u00e9n\u00e8bres. Pour lui, il n\u2019y a pas de t\u00e9n\u00e8bres. Pour un abstrait lyrique, il n\u2019y a pas de t\u00e9n\u00e8bres. Les t\u00e9n\u00e8bres, c\u2019est uniquement quand la lumi\u00e8re s\u2019arr\u00eate. C\u2019est pas un principe. Quand la lumi\u00e8re s\u2019arr\u00eate, il y a les t\u00e9n\u00e8bres, d\u2019accord, aucun int\u00e9r\u00eat. La v\u00e9ritable opacit\u00e9, non pas qui s\u2019oppose \u00e0 la lumi\u00e8re, mais que la lumi\u00e8re se pose en quelque sorte, c\u2019est la blancheur. Splendide formule de Goethe : \u00ab Le blanc, c\u2019est l\u2019\u00e9clat fortuitement obscur du transparent pur \u00bb.\nLe blanc, c\u2019est la premi\u00e8re opacit\u00e9. Le blanc, c\u2019est l\u2019\u00e9clat fortuitement obscur - \u00e7a c\u2019est vraiment une belle formule. C\u2019est la formule de l\u2019abstraction lyrique. Le blanc, c\u2019est l\u2019\u00e9clat fortuitement obscur du transparent pur, c\u2019est-\u00e0-dire du pur lumineux. C\u2019est l\u2019opacit\u00e9 que la lumi\u00e8re pose.\nAlors l\u2019ombre en r\u00e9sultera comme cons\u00e9quence. D\u2019accord. Vous remarquerez si vous aimez Sternberg, par exemple dans le cin\u00e9ma, vous remarquerez que chez lui, m\u00eame les fum\u00e9es, les fum\u00e9es sont des opacit\u00e9s blanches dont les ombres ne sont que des cons\u00e9quences. C\u2019est le contraire de la fum\u00e9e expressionniste. La fum\u00e9e expressionniste, c\u2019est la mont\u00e9e des t\u00e9n\u00e8bres par rapport \u00e0 la lumi\u00e8re. Pour Sternberg, c\u2019est absolument pas \u00e7a. C\u2019est tr\u00e8s tr\u00e8s curieux. Alors quand on parle d\u2019un expressionniste de Sternberg, \u00e7a me para\u00eet un tel contresens. C\u2019est des espaces blancs. Alors chaque fois que vous me citerez chez un tel auteur, des espaces couverts d\u2019ombres, je vous dirai : \u00e9videmment, \u00e9videmment, faut pas me faire dire des idioties, je le sais qu\u2019il y a des espaces couverts d\u2019ombres. Ce qui m\u2019int\u00e9resse, c\u2019est quel est le statut des ombres dans de tels espaces ? \u00c0 mon avis, c\u2019est toujours des ombres qui r\u00e9sultent du rapport de la lumi\u00e8re avec le blanc et pas du tout des ombres qui r\u00e9sultent du combat de la lumi\u00e8re avec les t\u00e9n\u00e8bres comme dans l\u2019expressionnisme.\nSi bien que si j\u2019en restais au cin\u00e9ma - l\u00e0 dont je m\u2019occupais l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re - je pourrais dire, mais les autres auteurs de l\u2019abstraction lyrique, vous les reconnaissez, quelle que soit leur puissance du point de vue des ombres, \u00e0 leur go\u00fbt pr\u00e9dominant pour le rapport de l\u2019espace et du blanc.\nEt c\u2019est par exemple des auteurs qui paraissent pourtant tr\u00e8s diff\u00e9rents de Sternberg, mais oui, oui ! les tenants sont tr\u00e8s diff\u00e9rents. C\u2019est Dreyer. C\u2019est Bresson. Et pour eux aussi, il y a l\u00e0 une histoire de foi chez Bresson, li\u00e9 \u00e0 l\u2019abstraction lyrique. Et tr\u00e8s bizarrement, c\u2019est des auteurs tellement anti expressionnistes, qu\u2019ils ne nous pr\u00e9sentent jamais des luttes et des combats. En revanche, ils nous pr\u00e9sentent perp\u00e9tuellement l\u2019esprit dans l\u2019\u00e9tat de l\u2019alternative ou du choix.\nBizarre, si bien que cette notion d\u2019abstraction lyrique, bon, serait bien un concept consistant par rapport \u00e0 l\u2019expressionnisme dans mon probl\u00e8me commun lumi\u00e8re-ombre. Et lumi\u00e8re-ombre, si j\u2019essaie - l\u00e0, j\u2019ai trop d\u00e9velopp\u00e9 - si j\u2019essaie d\u00e8s lors de lui donner une direction conforme \u00e0 ma premi\u00e8re direction qui \u00e9tait mouvement-temps- je dirais quand je reprendrai la question des rapports lumi\u00e8re-ombre, ce sera cette fois-ci centr\u00e9 sur, non plus mouvement-temps, mais - et \u00e7a s\u2019explique tout seul - intensit\u00e9-temps. Intensit\u00e9-temps.\nSi bien que, \u00e0 cet \u00e9gard, les probl\u00e8mes, les textes fondamentaux dont nous aurons besoin, ce sera - et je serai tr\u00e8s content qu\u2019un certain nombre d\u2019entre vous s\u2019y mettent - ce sera des textes de Kant. Trois textes, dont deux petits. Non, trois petits, trois petits textes, mais difficiles de vraie philosophie, de vraie philosophie, et puis de grande cr\u00e9ation de concepts. Dans \"la Critique de la raison pure\", une dizaine de pages sur les quantit\u00e9s intensives, sous le titre- chapitre qui a comme titre : \"Les anticipations de la perception\". Autre texte court dans La critique de la raison pure sur, dont le titre est : \"Le sch\u00e9matisme des concepts de l\u2019entendement\", sur le sch\u00e9matisme, et o\u00f9 Kant - ce texte m\u2019int\u00e9resse et j\u2019aurai \u00e0 le commenter - parce que Kant distingue, d\u2019une mani\u00e8re extr\u00eamement, extraordinairement nouvelle, quatre points de vue sur le temps, et on verra que c\u2019est tr\u00e8s li\u00e9 au probl\u00e8me de l\u2019intensit\u00e9. Il distingue ; la s\u00e9rie du temps ; - le contenu du temps, l\u2019ordre du temps et l\u2019ensemble du temps.\nEt l\u00e0 aussi, s\u2019il vous arrive de lire ce texte, compte moins la question imm\u00e9diatement, compte moins la question : est-ce que vous comprenez tout du texte ? ou bien est-ce que ce texte vous dit quelque chose ? est-ce que vous sentez que vous avez quelque chose \u00e0 faire avec ce texte ? Et enfin la troisi\u00e8me, le troisi\u00e8me texte de Kant dont j\u2019aurais besoin \u00e0 cet \u00e9gard, dans la \"Critique du jugement\", un texte assez court, difficile aussi, sous le titre de \"La th\u00e9orie du sublime\".\nVoil\u00e0, ma premi\u00e8re direction de recherche concerne donc, en gros, mouvement/temps et op\u00e8re une classification des signes et des images.\nMa seconde direction de recherche concerne : intensit\u00e9 et temps et voudrait op\u00e9rer une confrontation expressionnisme/abstraction lyrique \u00e0 partir du probl\u00e8me de la lumi\u00e8re.\nMa troisi\u00e8me recherche enfin - l\u00e0 j\u2019ai m\u00eame plus \u00e0 d\u00e9velopper - ce serait le temps pour lui-m\u00eame, c\u2019est-\u00e0-dire : qu\u2019est-ce que le probl\u00e8me mouvement-temps et le probl\u00e8me intensit\u00e9-temps nous permet de conclure quant au temps pour lui-m\u00eame ?\nD\u2019o\u00f9, ayant mieux dit tout ce syst\u00e8me de reprise que je veux faire cette ann\u00e9e, je commence, l\u00e0, c\u2019est vraiment un ensemble de retouches. Je recommence ou je reprends certains points de notre premi\u00e8re s\u00e9ance. Je peux supposer, vous avez oubli\u00e9 certaines choses, pas oubli\u00e9, etc, mais, ou apr\u00e8s cette premi\u00e8re s\u00e9ance, certains d\u2019entre vous m\u2019ont dit ou bien m\u2019ont \u00e9crit des points pour me signaler que, en effet, des choses faisaient difficult\u00e9 que j\u2019avais consid\u00e9r\u00e9es comme allant de soi. Et moi c\u2019est bien mon but cette ann\u00e9e - c\u2019est pour \u00e7a j\u2019insiste, \u00e7a me convient tr\u00e8s particuli\u00e8rement - je reprends, c\u2019est pour \u00e7a, je pourrais reprendre pour la dixi\u00e8me fois quelque chose, si il y a un d\u2019entre vous qui est capable de me dire qu\u2019il y a encore quelque chose qui va pas, eh bah c\u2019est parfait parce que il me semble que \u00e7a nous donne que cette m\u00e9thode de \"repassage\", de retouche perp\u00e9tuelle risque de nous apprendre beaucoup. Et moi, je disais la derni\u00e8re fois, voil\u00e0, eh ben on part, on part de ce premier chap\u00eetre de \"Mati\u00e8re et m\u00e9moire\" de Bergson. Et \u00e7a je vais pas recommencer. Je dis juste : on se donnait avec Bergson - on lui faisait confiance - on se donnait ce que j\u2019appelais - les termes n\u2019\u00e9taient pas Bergsoniens, mais peu importe, je le pr\u00e9ciserai chaque fois - une esp\u00e8ce de plan, mais plan, c\u2019est mani\u00e8re de parler puisqu\u2019on ne tenait pas compte des dimensions. Alors pourquoi on appelait \u00e7a un plan, puisque c\u2019\u00e9tait pas une affaire de dimension ? Parce que, sur ce \"quelque chose\", se pr\u00e9sentait - et on employait le plan au sens de pr\u00e9sentation, on l\u2019appelait plan d\u2019immanence.\nCe plan d\u2019immanence, c\u2019\u00e9tait quoi ? Eh ben, c\u2019\u00e9tait uniquement un ensemble infini d\u2019images en mouvement, c\u2019est-\u00e0-dire un ensemble infini d\u2019images qui ne cessaient d\u2019agir et de r\u00e9agir les unes aux autres, les unes sur les autres et les unes aux autres. Ces images, qu\u2019est-ce que c\u2019est ? Un ensemble infini d\u2019images quelconques qui se d\u00e9finissent uniquement par ceci : elles ne cessent de varier, d\u2019agir et de r\u00e9agir, les unes par rapport aux autres, et - l\u00e0 ce sont des termes Bergsoniens - \u00ab sur toutes leurs faces et dans toutes leurs parties \u00bb. Vous me direz, mais c\u2019est quoi ? N\u2019importe quelle image ! Qu\u2019est-ce que c\u2019est qu\u2019une image ? attendons. Pour le moment ce que nous appelons image d\u00e8s lors est : \"tout ce qui agit et r\u00e9agit\". Tout ce qui agit et r\u00e9agit sur quoi que ce soit, est image. Cherchons pas pourquoi encore, acceptons - faut bien se laisser aller. C\u2019\u00e9tait l\u2019\u00e9tonnant d\u00e9but de \"Mati\u00e8re et m\u00e9moire\" de Bergson.\n\u00ab Nous allons appeler image tout ce qui agit et r\u00e9agit sur toutes ses faces et dans toutes ses parties \u00bb. Je dirais, mais qu\u2019est-ce que c\u2019est ? vous allez dire, est-ce que moi j\u2019y suis ? est-ce que je suis une de ces images ? Absolument oui. Chacun de vous est une de ces images, en tant qu\u2019il cesse de subir des actions et d\u2019op\u00e9rer des r\u00e9actions. Votre \u0153il, ah oui, votre \u0153il, c\u2019est une image sur ce plan. Il subit des actions, il a des r\u00e9actions, votre \u0153il oui. Votre cerveau, bah oui, votre cerveau c\u2019est une image. Par parenth\u00e8se, ne dites pas que ces images se pr\u00e9sentent \u00e0 votre \u0153il. Votre \u0153il, c\u2019est une de ces images parmi les autres. De quel droit oseriez-vous penser que - alors que toutes ces images varient les unes par rapport aux autres et que votre oeil est une image parmi les autres - comment pouvez-vous penser que les images se pr\u00e9sentent \u00e0 votre \u0153il ? \u00e7a va pas ! Votre \u0153il est une de ces images sur le plan d\u2019immanence. Votre cerveau est une de ces images. Tout, tout. Bien plus, personne ne peut dire \u00e0 ce niveau, moi : qu\u2019est ce que \u00e7a voudrait dire ?. il y a un syst\u00e8me d\u2019universelle variation ou \u00e0 votre choix, universel clapotement, universelle vibration. Vous pouvez dire aussi bien, ce sont des atomes ou ce sont des ondes. Ce sont des atomes ou ce sont des ondes. Qu\u2019est-ce que \u00e7a peut faire ? Les deux sont vrais.\nCourt texte de Bergson dans ce premier chapitre : \u00ab Composer l\u2019univers - ce qu\u2019il appelle univers - c\u2019est ce plan d\u2019immanence. \"Composer l\u2019univers avec des atomes, eh bien, dans chacun d\u2019eux, se font sentir variables selon la distance, les actions exerc\u00e9es par tous les autres atomes de la mati\u00e8re\". Dans ce cas-l\u00e0 vous direz, les images sont des atomes. \"Composer l\u2019univers au contraire avec des centres de force, dans ce cas, les lignes de force \u00e9mises dans tous les sens, par tous les centres, dirigent sur chaque centre les influences du monde mat\u00e9riel tout entier\". Donc vous pouvez avoir des ondes, des lignes de force, des atomes, tout \u00e7a, c\u2019est des images. Ce qui compte, c\u2019est uniquement ensemble infini d\u2019images qui varient les unes en fonction des autres sur toutes leurs faces et dans toutes leurs parties. Voil\u00e0, cet ensemble infini, je l\u2019appelle pour plus de commodit\u00e9, donc - vous vous rappelez bien, \u00e7a c\u2019est le point essentiel - \"ensemble infini d\u2019images qui varient les unes par rapport aux autres sur toutes leurs faces et dans toutes leurs parties.\".. Quoi que ce soit ! Je l\u2019appelle \"plan d\u2019immanence\". Vous me direz, \"quoi que ce soit\" : l\u00e0, \u00e7a devient d\u00e9j\u00e0 tellement difficile \u00e0 comprendre - vous comprenez, c\u2019est la construction d\u2019un concept, il faut toujours parler comme si \"quoi que ce soit\". Je vous ai dit, en vous ouvrant pleinement ce plan d\u2019immanence : mais chacun de vous y est, en tant qu\u2019il re\u00e7oit des actions et ex\u00e9cute des r\u00e9actions. Et votre \u0153il y est, votre cerveau y est, et les atomes qui ne cessent de vous composer, de vous recomposer, ils y sont. Mais enfin, c\u2019est un dr\u00f4le de syst\u00e8me, ce syst\u00e8me de l\u2019universelle variation ou du grand clapotement, ou de l\u2019ondulation. Je peux l\u2019appeler syst\u00e8me de l\u2019universelle variation, du clapotement universel, de l\u2019ondulation. \u00c7a change rien. \u00c7a change rien si vous m\u2019accordez que, de toute mani\u00e8re, c\u2019est \"cet ensemble infini d\u2019images variables les unes par rapport aux autres, sur toutes leurs faces et dans toutes leurs parties\". Vous pouvez tr\u00e8s bien vous y mettre. Par un effort de la pens\u00e9e, installez-vous sur ce plan. \u00c0 ce moment-l\u00e0, il va de soi que vous n\u2019avez aucun droit, de dire \u00ab moi \u00bb. Il n\u2019y a pas de \"moi\" l\u00e0-dedans. Pourquoi ? Moi, \u00e7a implique un centre privil\u00e9gi\u00e9. Moi, \u00e7a implique une image privil\u00e9gi\u00e9e. Moi, \u00e7a implique quoi ? Moi, \u00e7a implique, quand vous dites \"moi\", \u00e7a veut dire : je suis, ne serait-ce que pour moi, une image privil\u00e9gi\u00e9e par rapport auxquelles les autres images s\u2019organisent. C\u2019est \u00e7a que vous voulez dire en disant :\"je per\u00e7ois\".\nAu point o\u00f9 nous en sommes, ces formules sont inintelligibles. Au point o\u00f9 nous en sommes, ces formules sont d\u00e9nu\u00e9es de tout sens. Donc, quand je dis : \"vous \u00eates, vous, sur ce plan d\u2019immanence\" - c\u2019est vous sans vous, c\u2019est le peuple de vos atomes... l\u00e0, il y est lui le peuple de vos atomes. Pourquoi ? Parce que j\u2019essaie, une fois que je me suis donn\u00e9 - c\u2019est une notion coh\u00e9rente - je me suis donn\u00e9 \u00e7a. Vous pouvez me dire, oh ! \u00e7a ne me dit rien, mais si \u00e7a vous dit rien, bon c\u2019est votre affaire. Encore une fois je ne vous le reprocherai pas.\nC\u2019est l\u00e0 que j\u2019insiste toujours. Les objections, c\u2019est vraiment de la connerie. Qu\u2019est-ce que vous voulez dire \u00e0 Bergson dans ce splendide premier chapitre ? Faut essayer de le comprendre et puis si \u00e7a vous convient pas, bah vous cherchez ailleurs. Mais lui dire, vous allez pas discuter en disant : \"oh non non, c\u2019est pas, c\u2019est pas \u00e7a\". Bien s\u00fbr que \u00e7a peut ne pas \u00eatre \u00e7a. Si cette id\u00e9e d\u2019un plan d\u2019immanence ainsi d\u00e9fini - ensemble infini d\u2019images, etc - vous para\u00eet d\u00e9nu\u00e9e de sens ou d\u00e9nu\u00e9e d\u2019int\u00e9r\u00eat, c\u2019est que - et il n\u2019y a pas de honte - vous n\u2019avez rien \u00e0 faire avec ce concept-l\u00e0. Vous vous passerez de lui comme il se passera de vous. C\u2019est pas compliqu\u00e9. Au contraire, si vous sentez que vous avez un petit quelque chose \u00e0 faire avec \u00e7a, vous \u00eates un petit peu Bergsonien.\nQuestion inaudible : est ce qu\u2019une image reste une image\nDeleuze : C\u2019est \u00e0 \u00e7a que j\u2019arrivais.\nQuestion inaudible : Et \u00e0 la limite, est-ce qu\u2019il serait pas idiot m\u00eame de concevoir ce degr\u00e9 d\u2019immobilit\u00e9 absolue ?\nDeleuze :  D\u2019accord. D\u2019accord. C\u2019est \u00e7a, plusieurs d\u2019entre vous m\u2019ont dit \u00e7a. Je peux pas encore le dire. Faut que j\u2019aille tr\u00e8s doucement. Mais votre question est tout \u00e0 fait, est absolument fond\u00e9e. Mais pour le moment, on lui fait encore confiance tout en gardant \u00e7a dans l\u2019esprit.\nMais j\u2019essaie de pr\u00e9ciser d\u2019autres choses sur ce plan d\u2019immanence, si on se l\u2019accorde. Comprenez bien que, \u00e7a va tellement loin ce syst\u00e8me d\u2019images en variation perp\u00e9tuelle que, non seulement pas question qu\u2019il y ait des\" moi\", encore que vous, vous y soyez, mais vous avez d\u00e9pos\u00e9 votre qualit\u00e9 d\u2019\u00eatre un \"moi\", quand vous \u00eates sur ce plan. Vous \u00eates un ensemble d\u2019atomes ou un ensemble d\u2019images dans cet ensemble infini, c\u2019est tout. Et vous n\u2019avez aucun privil\u00e8ge. Bien plus je dirais, ce plan, il n\u2019a pas de dimension, ou il a \"n\" dimension.\nTout ce que je peux dire, c\u2019est qu\u2019il ne jouit d\u2019aucune dimension suppl\u00e9mentaire au nombre de dimensions de ce qui se passe sur lui. Il n\u2019a pas d\u2019axe surtout. Il n\u2019a pas d\u2019axe. \u00c7a, c\u2019est tr\u00e8s important. Je veux dire, il n\u2019a pas de verticale. C\u2019est pour \u00e7a que j\u2019insiste : quel que soit le nombre de dimensions, il n\u2019y a pas de dimension suppl\u00e9mentaire au nombre de dimensions de ce qui se passe sur ce plan. \u00c7a veut dire, vous n\u2019y \u00e9tablirez pas d\u2019axe vertical. Dans ma repr\u00e9sentation, dans ma repr\u00e9sentation-l\u00e0 uniquement sp\u00e9ciale, qui est donc tr\u00e8s incorrecte, je suis forc\u00e9 de parler comme \u00e7a, les mots, ils ont une limite - je dirais, c\u2019est un pur plan horizontal. Il ne peut pas \u00eatre autrement. Un axe vertical indiquerait l\u2019\u00e9tablissement d\u2019un centre privil\u00e9gi\u00e9, l\u00e0 o\u00f9 l\u2019axe vertical traverse le plan. Il n\u2019a strictement aucun axe. C\u2019est un monde absolument acentr\u00e9. C\u2019est un monde absolument acentr\u00e9 qui exclut tout axe. Il exclut tout axe - c\u2019est tr\u00e8s important - je me dis allons, faisons comme une pause, faisons un petit repos puisque vraiment on a le temps. Je voudrais que, on se donne le temps. Chaque fois pour essayer de constituer ce concept-l\u00e0 de plan d\u2019immanence, \u00e7a vous dit rien, \u00e7a, il n\u2019a pas d\u2019axe, bon il n\u2019a pas d\u2019axe vertical.\nDu coup, bon, qu\u2019est-ce que, et en effet, il n\u2019y a pas d\u2019axe vertical, \u00e7a a des cons\u00e9quences - s\u2019il n\u2019y a pas d\u2019axe vertical, il n\u2019y a non plus, ni droite ni gauche. Droite et gauche, \u00e7a implique pas deux choses, \u00e7a implique trois choses. \u00c7a implique un Est, un Ouest et un haut. Bon, il a pas de, il a pas de, il a pas d\u2019axe. Donc il a pas de droite et de gauche, bon, il est omnidirectionnel \u00e9videmment, bon tr\u00e8s bien, et \u00e7a se complique, il n\u2019a pas d\u2019axe, il n\u2019a pas de droite et de gauche. Pourtant il y a des substances dans la nature, alors c\u2019est m\u00eame pas un plan de la nature parce qu\u2019il y a des substances c\u00e9l\u00e8bres dans la nature. Il y a des substances c\u00e9l\u00e8bres - je parle pour ceux qui ont fait un peu de chimie, qu\u2019ils se rappellent, sinon \u00e7a n\u2019a aucune importance - il y a des substances chimiques qui sont connues pour faire tourner le plan de polarisation, ce qu\u2019on appelle le plan de polarisation vers la droite ou vers la gauche. C\u2019est des substances particuli\u00e8rement importantes pour l\u2019\u00e9mergence de la vie.\nOui, mais les chimistes, ils ne sont d\u2019accord en gros - pour parler tr\u00e8s simple, vous me permettez toutes les vulgarisations les plus simples puisque je cherche \u00e0 en retenir un point tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9cis qui lui, n\u2019est pas de vulgarisation. Euh, ces substances qui font tourner le plan de polarisation vers la droite ou vers la gauche, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019ils sont forc\u00e9ment finalement des substances triadiques o\u00f9 il faut un Est, un Ouest, mais aussi un axe. Bon, ces substances, tous les chimistes sont d\u2019accord pour dire : elles ne pouvaient pas se produire du temps o\u00f9 la terre \u00e9tait tr\u00e8s chaude. \u00c7a, \u00e7a va nous \u00eatre, \u00e7a va nous apporter beaucoup : \"du temps o\u00f9 la terre \u00e9tait tr\u00e8s chaude, il n\u2019y en avait pas\". Tiens, du temps o\u00f9 la terre \u00e9tait tr\u00e8s chaude, allons \u00e0 la limite, bon, il n\u2019y avait pas, il n\u2019 y avait pas. Est-ce qu\u2019y avait une droite et une gauche du temps o\u00f9 la terre \u00e9tait tr\u00e8s chaude ? Est-ce qu\u2019y avait de pareilles orientations, ? pas s\u00fbr.\nLe plan d\u2019immanence, mon plan d\u2019immanence, est-ce que c\u2019est pas un plan, l\u00e0 o\u00f9 la terre \u00e9tait tr\u00e8s chaude ?\nEt o\u00f9 c\u2019\u00e9tait si chaud que quoi ? Parce que j\u2019encha\u00eene, j\u2019encha\u00eene \u00e0 tout hasard, comme \u00e7a, on fait des esp\u00e8ces d\u2019encha\u00eenement pour voir si on s\u2019y retrouve. Parce qu\u2019apr\u00e8s tout mon plan d\u2019immanence - Bergson vient de nous le dire, vient nous le sugg\u00e9rer - et vous y \u00eates bien s\u00fbr, mais c\u2019\u00e9tait mani\u00e8re de rire. Euh, ils rient tout le temps les philosophes, ils rient de choses qui ne font pas rire les autres mais qui les font, eux, rire \u00e9norm\u00e9ment. Il disait : \u00e9videmment vous y \u00eates, je vous y mets sur mon plan, seulement horreur, il vous y mettait sous une dr\u00f4le de forme, la collection de nos atomes... ah bah, le moment o\u00f9 vous disiez : ah bah j\u2019y suis, rien du tout, vous n\u2019y \u00e9tiez pas. Forc\u00e9ment. C\u2019est un monde pr\u00e9humain. C\u2019est un monde pr\u00e9humain. \u00c7a m\u2019int\u00e9resse parce que, c\u2019est un monde pr\u00e9humain pre-singesque, c\u2019est un monde tout ce que vous voulez. Evidemment, c\u2019est un monde-l\u00e0, quand c\u2019\u00e9tait tr\u00e8s chaud, si chaud que, que quoi ? Je me dis, m\u00eame atome, est-ce que c\u2019est pas de trop ? Parce que, enfin, nous dit bien Bergson, ces atomes ils sont strictement ins\u00e9parables des actions qu\u2019ils produisent sur d\u2019autres atomes et des r\u00e9actions qu\u2019ils ont sur d\u2019autres atomes. Donc c\u2019est des dr\u00f4les d\u2019atomes. C\u2019est des atomes ins\u00e9parables des faisceaux d\u2019actions et de r\u00e9actions, c\u2019est-\u00e0-dire c\u2019est des atomes strictement ins\u00e9parables, disons des ondes. Bon, alors, en d\u2019autres termes : sur ce plan, est-ce qu\u2019il y a des corps solides ? Peut-\u00eatre pas. Peut-\u00eatre qu\u2019il n\u2019y a rien de solide sur ce plan. Et atome, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 tout comme lorsque je disais : vous y \u00eates, ce n\u2019est qu\u2019une mani\u00e8re de parler, il y a des atomes sur ce plan. Il n\u2019y a pas des atomes, il y a des faisceaux d\u2019actions et de r\u00e9actions.\nEt c\u2019est \u00e7a qu\u2019on va appeler image : des faisceaux d\u2019actions et de r\u00e9actions en tout sens et en toute direction. Et c\u2019est \u00e7a qu\u2019on va appeler image et qu\u2019on va appeler image-mouvement, puisque ces faisceaux sont strictement identiques au mouvement qu\u2019ils ex\u00e9cutent comme action sur autre chose ou r\u00e9action venue d\u2019autre chose. Mais ces choses, c\u2019est \u00e0 leur tour des faisceaux d\u2019action et de r\u00e9action. C\u2019est vraiment l\u2019universelle variation. C\u2019est de l\u2019image-mouvement \u00e0 tous les niveaux. Il n\u2019y a rien dont je puisse dire, voil\u00e0 une chose ! Il n\u2019y a pas de chose. Et qu\u2019est-ce que c\u2019est que nous, nous appelons chose ? En m\u00eame temps que nous distinguons une droite et une gauche, en m\u00eame temps que la terre s\u2019est refroidie, en m\u00eame temps que des substances se sont form\u00e9es qui faisaient tourner le plan de polarisation vers la droite et la gauche, nous donnant une droite et une gauche, et nous dotant de quoi ? D\u2019un corps solide. Tout \u00e7a qui s\u2019est pass\u00e9 bien apr\u00e8s, et pourquoi et comment, et nous ne le savons pas, on ne le sait pas encore. Tout \u00e7a, c\u2019est quoi, ces corps solides.\nBah, on en parlait l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, \u00e0 propos du cin\u00e9ma et voil\u00e0 que, \u00e0 nouveau, j\u2019ai besoin de le reprendre. Je recommence de la vulgarisation vraiment facile. Comment on distingue des \u00e9tats de la mati\u00e8re : solide, liquide, gazeuse ? un solide c\u2019est quoi ? Notre perception, c\u2019est une perception de solide. Bon, on n\u2019y peut rien, on est condamn\u00e9 \u00e0 la perception solide et des solides. Nous sommes solides et nous avons une perception adapt\u00e9e au solide. \u00c7a veut dire quoi un solide ? Ca veut dire un corps dont les mol\u00e9cules ne jouissent pas d\u2019un parcours. En tr\u00e8s gros hein. Je veux dire, l\u00e0 c\u2019est dit, c\u2019est pas de la science, c\u2019est comme une d\u00e9finition, c\u2019est comme un concept de base, \u00e9l\u00e9mentaire, philosophique.\nVous appellerez solide un corps dont les mol\u00e9cules ne jouissent d\u2019aucun parcours. \u00c0 la limite, le solide id\u00e9al. En fait, en effet, les mol\u00e9cules sont press\u00e9es les unes contre les autres si bien que, chaque mol\u00e9cule est condamn\u00e9e par ses voisines \u00e0 occuper un espace tr\u00e8s restreint, c\u2019est-\u00e0-dire oscille autour d\u2019une position moyenne. \u00c7a c\u2019est un peu plus scientifique ce que je dis. Chaque mol\u00e9cule est forc\u00e9e par ses voisines en vertu de son contact avec les voisines et forc\u00e9e par contact \u00e0 occuper un espace minimum, c\u2019est-\u00e0-dire une position, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 une vibration moyenne autour d\u2019une position, d\u2019une vibration autour d\u2019une position moyenne. C\u2019est \u00e7a que vous appellerez un solide.\nVous appellerez un liquide, un corps dont les mol\u00e9cules ont un parcours, mais pas libre. Pas libre. C\u2019est-\u00e0-dire les mol\u00e9cules bougent, elles sont en mouvement, elles ne sont pas immobilis\u00e9es, elles sont en mouvement. Mais elles restent en contact les unes avec les autres et se meuvent les unes entre les autres. Une esp\u00e8ce de glissement. C\u2019est \u00e7a un liquide.\nEt puis avez les gaz. Un gaz c\u2019est quoi ? c\u2019est un corps o\u00f9 les mol\u00e9cules ont non seulement un parcours mais un libre parcours. Qu\u2019est-ce qu\u2019on appelle \"libre parcours\" ? On appelle libre parcours la distance parcourue par une mol\u00e9cule - vous voyez que l\u00e0 c\u2019est gagn\u00e9, il y a quelque chose de gagn\u00e9 - la distance parcourue par une mol\u00e9cule entre deux chocs, avec une autre mol\u00e9cule. La distance moyenne parcourue par une mol\u00e9cule entre deux chocs d\u00e9finit le libre parcours de chaque mol\u00e9cule. Un corps gazeux. Ce libre parcours est variable - c\u2019est bien connu - avec la \"pression\". Qu\u2019est-ce qui se passe - dernier point \u00e0 comprendre - qu\u2019est-ce qui se passe quand un corps solide est chauff\u00e9 ? je retrouve mon th\u00e8me de la chaleur. Quand il est chauff\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 fusion, il perd son \u00e9tat solide. C\u2019est-\u00e0-dire ses mol\u00e9cules ne sont plus astreintes par le contact \u00e0 n\u2019avoir chacune que une tr\u00e8s faible variation par rapport \u00e0 une position moyenne constante, et elles tendent \u00e0 l\u2019\u00e9tat gazeux o\u00f9 chaque mol\u00e9cule a un libre parcours. Bon, alors, d\u2019une certaine mani\u00e8re il suffit que \u00e7a chauffe. En m\u00eame temps d\u2019une certaine mani\u00e8re la vie n\u2019est plus possible, hein c\u2019est, bon, tr\u00e8s bien. Voil\u00e0 ce que je voulais dire.\nVous vous rappelez l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, \u00e0 propos du cin\u00e9ma, on avait \u00e9tudi\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment la question d\u2019une perception solide, d\u2019une perception liquide, notamment du r\u00f4le de la perception liquide dans l\u2019\u00e9cole de cin\u00e9ma fran\u00e7aise, dans l\u2019\u00e9cole fran\u00e7aise d\u2019avant-guerre, et puis d\u2019une perception \"gazeuse\" dans le cin\u00e9ma exp\u00e9rimental, avec toutes leurs histoires de photogrammes, de photogrammes qui br\u00fblent, de boucle, de clignotement, de vibration-clignotement, etc etc, et \u00e7a nous paraissait l\u2019approche cin\u00e9matographique d\u2019une perception gazeuse. Et \u00e7a nous paraissait explicitement voulu par certains repr\u00e9sentants du cin\u00e9ma exp\u00e9rimental. Retrouvons \u00e7a ici.\nFinalement sur mon plan d\u2019immanence, je crois bien que j\u2019atteins comme une esp\u00e8ce d\u2019universelle variation, c\u2019est comme une esp\u00e8ce d\u2019\u00e9tat gazeux de la mati\u00e8re qui implique une tr\u00e8s grande chaleur du plan. Cette chaleur, elle viendra d\u2019o\u00f9 ? \u00e7a il va falloir y r\u00e9pondre. \u00c7a il faudra. Bon alors essayons d\u2019\u00e9gayer \u00e7a. Je dis un monde sans axe, sans droite ni gauche, sans corps solide. Voyez \u00e0 la limite, un plan d\u2019immanence est obtenu, \u00e0 la limite / coupure .. ; qui r\u00e9agissent les uns sur les autres. Pourtant m\u00eame est-ce que \u00e7a nous est \u00e9tranger ? Non, qu\u2019est-ce que vous voulez que, \u00e0 quoi la pens\u00e9e peut-elle s\u2019exercer, \u00e0 quoi l\u2019art peut-elle s\u2019exercer, sinon d\u2019une certaine mani\u00e8re \u00e0 cr\u00e9er le monde d\u2019avant l\u2019homme. Ou ce qui revient au m\u00eame, \u00e0 cr\u00e9er le monde d\u2019apr\u00e8s l\u2019homme. \u00c0 quoi \u00e7a sert la philosophie de l\u2019art, etc ? Bien s\u00fbr, \u00e7a a \u00e0 nous parler de l\u2019homme, mais \u00e7a a aussi \u00e0 nous parler du non- humain, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019un avant l\u2019homme, d\u2019un apr\u00e8s l\u2019homme, qui est s\u00fbrement pas le m\u00eame que celui de la science.\nEt aujourd\u2019hui qu\u2019est-ce qui se passe ? Je dirais que aujourd\u2019hui, le plan d\u2019immanence sans axe, sans corps solide, sans droite ni gauche, etc, le monde des images-mouvement, le monde des images-mouvement \u00e0 l\u2019\u00e9tat pur, d\u2019une certaine mani\u00e8re, on est habituellement \u00e0 sa poursuite. On arr\u00eate pas de... Sa poursuite pourquoi ? Ce serait une question, savoir pourquoi ? est-ce que, peut-\u00eatre qu\u2019on a le sentiment qu\u2019on comprendrait bien des choses si on y atteignait. Et que beaucoup de choses se passent l\u00e0, qui vont dans ce sens. Essayons de d\u00e9finir alors, bon on discute pas, est-ce que c\u2019est un bon concept ou pas ? Modernit\u00e9, moi je dirais modernit\u00e9, oh bah c\u2019est comme tout hein, y a du bon et du mauvais, faut pas s\u2019en faire hein.\nAlors essayons, on peut la d\u00e9finir \"la modernit\u00e9\", notre modernit\u00e9 \u00e0 nous, qui nous est ch\u00e8re. Comment la d\u00e9finir, on peut la d\u00e9finir de bien des fa\u00e7ons, mais on peut en retenir certaines, du moins celles qui nous conviennent en ce moment. Modernit\u00e9, moi je dis - vous voyez, on a l\u2019air d\u2019\u00eatre sorti de Bergson, mais en fait on l\u2019est pas, vous le comprenez - je me dis, si j\u2019essayais de d\u00e9finir la modernit\u00e9, je dirais y a deux choses qui me paraissent frappantes entre mille autres. D\u2019une part, c\u2019est que, on n\u2019a plus, on n\u2019a plus, et c\u2019est tr\u00e8s grave \u00e7a, c\u2019est un instant tr\u00e8s grave. C\u2019est, l\u2019axe vertical est en train de s\u2019effondrer. C\u2019est emb\u00eatant \u00e7a. Ou bien c\u2019est tr\u00e8s gai. Tout d\u00e9pend ce que vous en ferez hein. Mais on voit bien que \u00e7a commence, on vit une \u00e9poque tr\u00e8s bizarre parce que l\u2019axe vertical commence \u00e0 fondre.\nOr on peut dire toujours - l\u00e0 vous savez on a toujours tendance \u00e0 un peu faire, faire du vaste panorama - on peut dire que le monde a tr\u00e8s longtemps v\u00e9cu en remettant toutes sortes de choses en question, mais on remettait pas en question l\u2019axe vertical.\nL\u2019axe vertical, c\u2019\u00e9tait quoi ? C\u2019\u00e9tait la posture de l\u2019homme en tant qu\u2019\u00eatre debout. Or, or, est-ce que c\u2019est pas en train de dispara\u00eetre depuis longtemps ? Est-ce que c\u2019est pas en train de dispara\u00eetre et de mille mani\u00e8res toutes tr\u00e8s int\u00e9ressantes, les unes inf\u00e2mes et abjectes, les autres splendides, et puis parfois tr\u00e8s m\u00eal\u00e9es, les deux tr\u00e8s m\u00eal\u00e9es ? Bon je dis m\u00eame pas lesquelles me paraissent abjectes et lesquelles me paraissent splendides. Mais enfin y a un nombre de plus en plus consid\u00e9rable de gens qui vivent couch\u00e9s. \u00c7a veut dire quoi \u00e7a, \u00ab\u00a0vivre couch\u00e9\u00a0\u00bb ? Et il faudrait voir les maladies modernes. Tr\u00e8s int\u00e9ressant, quel rapport elles ont avec l\u2019abandon d\u2019une stature verticale.\nOn peut pas dire, est-ce que c\u2019\u00e9tait bien la stature verticale ? En tout cas bient\u00f4t on va en essayer d\u2019autres. Qu\u2019est-ce qu\u2019on nous montre tout le temps avec les histoires de voyage transspacial ? Bon, on nous montre que essentiellement, essentiellement des bonshommes qui n\u2019ont plus d\u2019axe vertical - absolument fini \u00e7a, c\u2019est joli d\u2019ailleurs, c\u2019est bien ces \u00eatres sans axe vertical. Ils ont perdu l\u2019axe vertical. Bon je dirais technologiquement, c\u2019est constant cette mise en question de l\u2019axe vertical qui \u00e9tait la posture de l\u2019homme sur la terre.\nL\u2019homme comme roi de la terre. Eh oui. Bon mais, ajoutons alors il faut qu\u2019il y ait des \u00e9chos ailleurs. En art, en art c\u2019est tr\u00e8s int\u00e9ressant, mais l\u2019axe vertical, il est en train d\u2019en prendre un coup \u00e9norme, dans tous les sens et plus c\u2019est incoh\u00e9rent, plus \u00e7a m\u2019int\u00e9resse, je veux dire plus c\u2019est ind\u00e9pendant. Voil\u00e0 que j\u2019ai \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par un domaine auquel je ne connais rien donc j\u2019en parle d\u2019autant plus gaiement, alors que s\u00fbrement parmi vous y en a qui connaissent et je voudrais que, dans notre prochaine s\u00e9ance, ben ceux qui conna\u00eetraient dans ce domaine veuillent bien en parler. J\u2019ai vu a la t\u00e9l\u00e9 parce que pour une fois ils ont fait des \u00e9missions l\u00e0-dessus des histoires de moderne dance. Et quelque chose me frappe. Alors je suis \u00e0 la recherche depuis d\u2019une repr\u00e9sentante qui me para\u00eet magnifique de cette modern dance qui s\u2019appelle Brigitte Marbin ??? Je veux savoir \u00e0 tout prix qui est Brigitte Marbin qui est une chor\u00e9graphe de cette tendance. Et dans la modern dance, le peu que j\u2019ai vu, l\u00e0 comme \u00e7a, je me dis c\u2019est tr\u00e8s tr\u00e8s curieux quand m\u00eame, j\u2019exag\u00e8re hein, je simplifie, mais c\u2019est une des tendances, je dis pas que c\u2019est \u00e7a la modern dance. Quand ils se tiennent debout, il faut qu\u2019ils fassent groupe. Ils ont tendance \u00e0 former une esp\u00e8ce de conglom\u00e9rat. Tr\u00e8s curieux hein. \u00c0 s\u2019appuyer les uns sur les autres, avec des effets rhytmiques tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s grands. C\u2019est \u00e0 ce moment-l\u00e0 des rythmes de groupe qui les animent comme si, ils tenaient si mal debout que, s\u2019ils sont pas appuy\u00e9s, ils vont s\u2019\u00e9crouler. Et c\u2019est ce qui se passe. Et l\u00e0-dessus une souplesse, une rhytmique, une libert\u00e9 de mouvement fantastique, purement horizontale. Couch\u00e9s par terre. Bon. M\u00eame dans des trucs alors plus connus comme B\u00e9jart, on voit les \u00e9l\u00e9ments de \u00e7a. On les voit beaucoup plus assagis, beaucoup plus... Mais c\u2019est \u00e9vident dans le ballet moderne, la perte, la perte de la r\u00e9f\u00e9rence de l\u2019axe vertical, du privil\u00e8ge de l\u2019axe vertical.\nTout autre exemple que je prends comme \u00e7a, tout autre exemple : la peinture. La peinture. Encore au XIX\u00e8me si\u00e8cle, il y a quelque chose qui est tr\u00e8s important, c\u2019est comme on dit de la peinture de chevalet. Et la peinture alors \u00e7a se met sur quoi alors quand elle \u00e9tait pas peinture de chevalet. Supposons que c\u2019\u00e9tait la fresque. La fresque, \u00e7a consiste \u00e0 peindre un mur. La fresque est ins\u00e9parable du mur. Alors bien s\u00fbr c\u2019est plat. Y a une planitude. Peut-\u00eatre qu\u2019y a toujours eu une planitude de la peinture, elle a \u00e9t\u00e9 assum\u00e9e de mani\u00e8re tr\u00e8s diff\u00e9rente dans l\u2019histoire de la peinture. Bon, \u00e7a n\u2019emp\u00eache pas que par rapport \u00e0 cette planitude de la peinture, l\u2019axe vertical gardait son privil\u00e8ge. Quelque chose a commenc\u00e9 lorsque \u00e9videmment, des gens ont dit, par exemple : oh Picasso, on peut le retourner, c\u2019est pas... Ce qui est absolument faux de Picasso mais \u00e7a fait rien. Les cr\u00e9tins ont toujours raison. Je pense qu\u2019ils ont pas raison pour ce qu\u2019ils disent mais ils ont raison pour autre chose. C\u2019est \u00e9vident. Il se trouve que c\u2019\u00e9tait faux pour Picasso parce que dans tout le cubisme, y a encore, peut-\u00eatre pas d\u2019ailleurs, peut-\u00eatre que j\u2019ai tort de dire \u00e7a, mais on pourrait dire qu\u2019il y a encore. r\u00e9f\u00e9rence en revanche, peut-\u00eatre que dans certains tableaux de Duchamp, y a plus cette r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019axe vertical. Mais enfin peu importe, on pourrait discuter \u00e0 quel moment, dans quelles premi\u00e8res grandes \u0153uvres. Moi \u00e7a me para\u00eet \u00e9vident que, par exemple, dans la peinture am\u00e9ricaine moderne, la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019axe vertical est mise de plus en plus en question, au point que le moment arrivera vite o\u00f9 les tableaux perdront leur r\u00e9f\u00e9rence apparente \u00e0 l\u2019axe vertical, c\u2019est-\u00e0-dire le fait m\u00eame qu\u2019on les mette sur les murs. Le fait m\u00eame de mettre un tableau sur un mur implique encore une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019axe vertical. Bon, \u00e7a tendra \u00e0 dispara\u00eetre parce que je peux pas dire que, tr\u00e8s important le moment o\u00f9 la peinture a cess\u00e9 d\u2019\u00eatre peinture de chevalet. Mais d\u00e9j\u00e0 au moment o\u00f9 elle \u00e9tait peinture de chevalet il y a des lettres merveilleuses aussi bien de C\u00e9zanne que de Van Gogh, quand ils font de la peinture de chevalet, quand ils disent dans quel \u00e9tat ils doivent se mettre pour saisir, par exemple un soleil couchant, ils doivent se coucher par terre. Van Gogh a des lettres fantastiques sur la mani\u00e8re dont il rentre le soir. Apr\u00e8s alors, qu\u2019il passe pour compl\u00e8tement fou dans son village, c\u2019est \u00e9vident, dans des positions, il doit planter son chevalet, l\u2019enfoncer de plus en plus, l\u2019axe vertical d\u00e9j\u00e0. D\u00e9j\u00e0 les post impressionnistes peuvent plus, peuvent plus sentir un axe vertical , ce serait peut \u00eatre d\u00e9j\u00e0 ;; alors on sait pas.\nBien, mais en tout cas, si je pense \u00e0 un peintre comme Pollock, est-ce qu\u2019il y a un axe vertical qui a encore le moindre sens chez lui. Certains disent que oui. Ils veulent que, en tout cas, tout le monde est d\u2019accord sur un point : que il y aurait bien eu une r\u00e9volution vers 1950, en peinture, qui a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9volution am\u00e9ricaine, mais qui consiste moins dans ce qu\u2019on dit d\u2019habitude, mais y a un critique am\u00e9ricain qui l\u2019a tr\u00e8s bien vu quand il dit, vers 1950, cette r\u00e9volution qui n\u2019est peut-\u00eatre qu\u2019une prise de conscience de ce que Pollock avait pr\u00e9par\u00e9, c\u2019est la r\u00e9volution de Rauschenberg. Et la r\u00e9volution Rauschenberg c\u2019est l\u2019abandon d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 et volontaire de l\u2019axe vertical. Bon, mais avant la litt\u00e9rature, est-ce qu\u2019elle est en retard ? La litt\u00e9rature \u00e7a faisait quand m\u00eame des ann\u00e9es et des ann\u00e9es que Beckett nous avait lanc\u00e9 un certain nombre de personnages et que ces personnages avaient essentiellement et litt\u00e9rairement affaire avec l\u2019axe vertical. Et la question, comment abandonner l\u2019axe vertical ? comment cesser d\u2019\u00eatre debout ? et l\u2019on traduisait \u00e7a toujours - et \u00e0 la fois c\u2019est cr\u00e9tin et c\u2019est pas cr\u00e9tin - les choses elles sont tellement ambigu\u00ebs vous savez on traduisait \u00e7a \u2019ah le d\u00e9sespoir de Beckett, ah etc etc !\u2019 Oui c\u2019est pas faux quoique Beckett soit s\u00fbrement un des auteurs les plus dr\u00f4les, c\u2019est un des auteurs les plus dr\u00f4les et en m\u00eame temps c\u2019est un auteur tr\u00e8s gai, c\u2019est un auteur, \u00e7a s\u2019oppose m\u00eame. Il a un sens fondamental du comique et en m\u00eame temps il nous raconte des choses qui sont plut\u00f4t des histoires de d\u00e9chets, de... bon d\u2019accord. Mais qu\u2019est-ce qui est important l\u00e0-dedans ? Un personnage de Beckett, son probl\u00e8me c\u2019est quoi ? On en parlait avec Film quand, dans notre premi\u00e8re s\u00e9ance, quand, c\u2019est quoi ? C\u2019est le type, il marche encore Buster Keaton il marche encore le long de son mur \" dans Film\u00a0 de Beckett. Et puis il arrive dans sa chambre, il ferme tout, ne plus \u00eatre per\u00e7u, ne plus agir etc, il se met dans l\u2019instrument sacr\u00e9 de Beckett dans toute son \u0153uvre : la perceuse. Il se met dans la perceuse, mais comme dit Beckett souvent, il y a qu\u2019une position encore meilleure qu\u2019\u00eatre assis, c\u2019est \u00eatre couch\u00e9. Y a qu\u2019une position meilleure, on parle pas d\u2019\u00eatre debout. \u00c7a \u00eatre assis, \u00e7a vaut mieux qu\u2019\u00eatre debout, c\u2019est le principe Beckettien, \u00eatre assis \u00e7a vaut mieux qu\u2019\u00eatre debout, mais \u00eatre couch\u00e9, alors \u00e7a vaut mieux que \u00eatre assis. Pourtant, pourtant, y a une loi, il y a une loi du monde inhumain, c\u2019est la loi du mouvement. Il faut te mouvoir. Et un c\u00e9l\u00e8bre h\u00e9ros de Beckett, dans une des plus belles pages de Beckett, dit : \u00ab\u00a0malgr\u00e9 les ordres\u00a0\u00bb- je cite pas h\u00e9las exactement - \u00ab\u00a0malgr\u00e9 les ordres, l\u2019ordre de se mouvoir, se mouvoir \u00e0 tout prix, malgr\u00e9 les ordres, je m\u2019\u00e9croulais le visage sur un tas de feuilles mortes et me frappant le front, je me dis\u00a0\u00bb - \u00e7a c\u2019est toujours adorable quand les personnages de Beckett se parlent \u00e0 eux-m\u00eames, il faut s\u2019attendre au mieux, c\u2019est-\u00e0-dire au pire - \u00ab\u00a0je me dis, mais tu as oubli\u00e9 la reptation. Il a oubli\u00e9 la reptation o\u00f9 il va se mettre n\u2019est-ce pas \u00e0 ramper d\u2019une mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s bizarre. Pourquoi, qu\u2019est-ce que c\u2019est ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est ?\nCe qu\u2019on peut dire comme un d\u00e9chet, rebus d\u2019humanit\u00e9, c\u2019est aussi bien une conqu\u00eate fantastique, conqu\u00eate du monde sans verticalit\u00e9. Si on le lit comme un rebus, un d\u00e9chet, qu\u2019est-ce qui se passe ? \u00c0 ce moment-l\u00e0, l\u2019id\u00e9al et Beckett le dit : Y a tellement de niveaux de lecture chez un grand auteur. C\u2019est comment \u00eatre immobile, pas comment arriver \u00e0 \u00eatre immobile. Et en effet. Mais si on le lit de l\u2019autre mani\u00e8re, ce que l\u2019on prenait par rapport \u00e0 notre monde \u00e0 nous comme production de d\u00e9chets, en fait d\u2019un autre point de vue est conqu\u00eate. Conqu\u00eate d\u2019un monde sans verticalit\u00e9, conqu\u00eate d\u2019un monde qui a perdu cet axe privil\u00e9gi\u00e9 et qui donc va nous offrir d\u2019autres choses. \u00c0 ce moment-l\u00e0, la question c\u2019est plus celle de l\u2019immobilit\u00e9, c\u2019est rejoindre, comment rejoindre le plan d\u2019immanence ? comment rejoindre \"l\u2019universel clapotement\" ? comment rejoindre la vibration universelle, comment rejoindre l\u2019universelle variation des images-mouvement qui varient non pas par rapport \u00e0 une image privil\u00e9gi\u00e9e qui serait dou\u00e9e de verticalit\u00e9 - \u00e7a c\u2019est fini - mais qui varient toutes les unes par rapport aux autres sur toutes leurs faces et dans toutes leurs parties.\nBon. Et dans le cin\u00e9ma, m\u00eame chose. M\u00eame chose. Un des plus grands du cin\u00e9ma exp\u00e9rimental dont on a parl\u00e9 l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, Michael Snow, qu\u2019est-ce qu\u2019il fait ? Bon, il fait un film comme R\u00e9gion Centrale qui est un chef d\u2019\u0153uvre. On le redonne p\u00e9riodiquement, ceux qui l\u2019ont pas vu, ont pas... Qu\u2019est-ce qu\u2019il fait ? Il invente un appareil tr\u00e8s tr\u00e8s co\u00fbteux, qui a co\u00fbt\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s cher, qui consiste \u00e0 rendre la cam\u00e9ra ind\u00e9pendante du mouvement de l\u2019homme. Plus de probl\u00e8me ? C\u2019est cet appareil qui va faire tourner la cam\u00e9ra, qui lui donne un syst\u00e8me de rotation dans toutes les directions et en tous les sens. Et un syst\u00e8me continu, de mouvement continu. \u00c7a ne s\u2019arr\u00eate jamais. Et ces mouvements sont command\u00e9s alors par des ondes sonores, d\u2019o\u00f9 l\u2019importance du son qui est fondamental mais je passe l\u00e0-dessus parce que ces ondes sonores, moi voil\u00e0 je le dis tout de suite, \u00e7a m\u2019arrangerait beaucoup plus, mais \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 possible si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 des ondes lumineuses. Mais \u00e7a fait rien, \u00e7a aurait pu. Lui c\u2019est des ondes sonores, je veux pas introduire l\u00e0-dedans le probl\u00e8me des images sonores, quoique ce serait, ce serait possible. Et qu\u2019est-ce que \u00e7a donne ? Il le dit lui-m\u00eame. \u00c7a donne - et \u00e0 son avis le r\u00e9sultat n\u2019est pas encore parfait, on peut lui faire confiance, il y arrivera - \u00e7a donne essentiellement , non pas essentiellement, entre autres, \u00e7a donne d\u2019abord un mouvement continu o\u00f9 toutes les images varient les unes par rapport aux autres sur toutes leurs faces et dans toutes leurs parties. \u00c7a donne destruction radicale de tout axe de r\u00e9f\u00e9rence privil\u00e9gi\u00e9, d\u2019axe vertical. On peut dire que le cin\u00e9ma \u00e9tait encore tenu par un axe vertical et vous savez ce que c\u2019est l\u2019axe vertical au cin\u00e9ma, qui est comme le t\u00e9moin de la stature de l\u2019homme. C\u2019est finalement le d\u00e9fil\u00e9 de la succession des images sur le film. Le premier \u00e0 avoir mis en question - faudrait voir - le premier \u00e0 avoir mis en question l\u2019axe vertical, c\u2019est celui qui a mis cette verticalit\u00e9 de la succession des images sur le film, \u00e0 savoir s\u00e9quence, s\u00e9quence. S\u00e9quence quand il disait, il faut pas, il faut d\u00e9passer la succession verticale des images. Et l\u00e0 j\u2019invente pas, il emploie dans tous ses textes l\u2019expression \"succession verticale\". Il faut d\u00e9passer la succession verticale des images au profit de quoi, au profit d\u2019un \"simultan\u00e9isme\" - et l\u00e0 je cite des mots exacts, je cite pas un texte exact mais je cite des mots qui sont tous de lui - \u00ab un simultan\u00e9isme compos\u00e9 de mouvement de mouvement \u00bb. Et c\u2019est \u00e7a qu\u2019il appellera polyvision. Bon, je veux pas dire que Gance c\u2019est le pr\u00e9curseur de Snow. Je dis que chez Gance y avait d\u00e9j\u00e0 une confiance dans le cin\u00e9ma pour mettre en question une verticalit\u00e9 qui est la verticalit\u00e9 de la succession des images sur le film. Chez Snow, c\u2019est alors, \u00e7a prend une tout autre, c\u2019est vraiment : atteindre \u00e0 l\u2019universelle variation o\u00f9 vous n\u2019avez plus d\u2019axe de r\u00e9f\u00e9rence. En d\u2019autres termes, comme dit Snow dans la R\u00e9gion centrale, il n\u2019y a plus ni haut ni bas. Il n\u2019y a plus ni haut ni bas. Voil\u00e0, voil\u00e0 le point essentiel, voil\u00e0 le point important.\nBon. \u00c7a se serait le premier caract\u00e8re de la modernit\u00e9, je dirais, vous voyez, c\u2019est d\u2019une certaine mani\u00e8re, \u00e7a r\u00e9pondrait \u00e0 la question : comment nous qui sommes encore hommes - et j\u2019esp\u00e8re qu\u2019on le restera - donc je veux pas dire du tout que ce serait dommage, mais comment en tant qu\u2019hommes, est-ce que nous pouvons quand m\u00eame nous installer sur un tel plan, qui au premier abord, dans tout ce que je viens de dire, nous refusait, nous expulsait d\u2019avance ? Ben, on a des moyens d\u2019en approcher, on a des moyens m\u00eame de fabriquer de tels plans. Et on voit que des arts diff\u00e9rents travaillent dans tous ces sens, et si j\u2019essayais de dire un deuxi\u00e8me caract\u00e8re de la modernit\u00e9... Je dirais, bon bah... Y a quelqu\u2019un qui l\u2019avait tr\u00e8s bien dit, j\u2019ai honte de mes sources, c\u2019\u00e9tait un \u00ab\u00a0futurologue\u00a0\u00bb. Il avait dit dans un article du Monde Dimanche, qui pourtant est... Mais c\u2019\u00e9tait une interview tr\u00e8s tr\u00e8s intelligente. Alors je lui rends hommage et je sais plus son nom donc... Mais il disait quelque chose comme \u00e7a, je me souviens pas absolument, il disait quand m\u00eame :\" nos rapports avec le mouvement sont compl\u00e8tement en train de changer. Il disait, voyez le sport, voyez les sports qui marchent aujourd\u2019hui\". Il y a les vieux sports et y a les nouveaux sports. Les sports qui marchent aujourd\u2019hui - alors je le traduis dans mon langage, \u00e7a doit co\u00efncider avec ce qu\u2019il dit, esp\u00e9rons - il s\u2019agissait finalement de propulsion. Vous faisiez de la propulsion dans les vieux sports, ou de la production d\u2019\u00e9nergie. C\u2019est-\u00e0-dire vous faisiez de l\u2019action au sens de \"action humaine\". L\u2019action humaine c\u2019est quoi, Bergson la d\u00e9finira tr\u00e8s bien l\u2019action humaine. Il dira :\" il y a action humaine lorsque, un mouvement n\u2019est plus consid\u00e9r\u00e9 comme tel, mais il est consid\u00e9r\u00e9 par rapport \u00e0 un r\u00e9sultat \u00e0 obtenir, ou par rapport \u00e0 un dessein \u00e0 r\u00e9aliser\". C\u2019est-\u00e0-dire lorsque - l\u00e0 je joue sur les mots - c\u2019est que au mouvement s\u2019est substitu\u00e9 le dessein du mouvement. Y a action humaine. Hein, vous voyez \u00e0 peu pr\u00e8s ce que \u00e7a veut dire. Il dit, tandis que, dans la mati\u00e8re c\u2019est bien \u00e9vident que le mouvement de la mati\u00e8re, il se propose aucun r\u00e9sultat et il n\u2019a pas d\u2019intention. C\u2019est notre plan d\u2019immanence : variation universelle de toutes les images les unes par rapport aux autres sur toutes leurs faces et dans toutes leurs parties et \u00e7a arr\u00eate pas. Hein. Alors \u00e7a, c\u2019\u00e9tait le sport vieille mani\u00e8re. On faisait de l\u2019action humaine, de la production d\u2019\u00e9nergie, on propulsait, on propulsait soi de son propre corps. Y avait un syst\u00e8me d\u2019ailleurs de... L\u2019image c\u2019\u00e9tait encore la vieille image du levier ou bien du tremplin. Alors on voit bien un syst\u00e8me de propulsion qui produit de l\u2019\u00e9nergie, tout \u00e7a.\nDans les sports actuellement, qui plaisent vraiment, actuellement hein, y a plus \u00e7a ou alors c\u2019est toujours, y a bien \u00e9videmment \u00e7a demeure les sports que j\u2019appelle vieux, le v\u00e9lo, le football, le lancement du poids, tout \u00e7a c\u2019est des sports de propulsion... Mais c\u2019est plus \u00e7a, on sent que les sports modernes c\u2019est plus \u00e7a. Il s\u2019agit plus de produire de l\u2019\u00e9nergie, il s\u2019agit de quoi ? Il s\u2019agit de se placer sur un faisceau \u00e9nerg\u00e9tique. Vous voyez \u00e0 quoi je fais allusion, une s\u00e9rie de sports dont je sais m\u00eame pas le nom... Et vous savez peut-\u00eatre vous. Il s\u2019agit de se flanquer sur un faisceau \u00e9nerg\u00e9tique. Il s\u2019agit pas de produire de l\u2019\u00e9nergie, il s\u2019agit de quoi ? Au lieu de la production de l\u2019\u00e9nergie, c\u2019est de, exactement ce que les physiciens appellent de l\u2019oscillation \u00e0 faible amplitude. C\u2019est plus du tout de la m\u00e9canique. Les sports anciens ont un type m\u00e9canique, corps solide. Avec une fronti\u00e8re pour la nage.\nMais les sports actuels, deltaplane - tiens, je trouve un nom - aquaplane, y en a d\u2019autres, surf. Plein d\u2019autres, y en a plein d\u2019autres que je ne me rappelle pas. Tous ces sports-l\u00e0. Il s\u2019agit alors, vous risquez beaucoup, c\u2019est pas sans risque non plus, vous risquez de rater votre mise en place sur le faisceau. Tout \u00e0 fait diff\u00e9rent, il s\u2019agit plus de l\u2019origine et de la destination d\u2019un mouvement. Voyez la vieille boxe, hein. Y a une origine et une destination du mouvement, il faut m\u00eame cacher l\u2019origine pour que le mouvement arrive bien. Mais on voit bien l\u00e0, tout y est, levier, production d\u2019\u00e9nergie, appui sur un pied, c\u2019est un sport de type m\u00e9canique. Je veux pas dire que ce soit mal les sports m\u00e9caniques, ils sont grandioses, mais c\u2019est de la m\u00e9canique. C\u2019est pas de l\u2019\u00e9nerg\u00e9tique. Tandis que les sports modernes, ils sont beaucoup plus de type ondulatoire. On n\u2019a pas fini de rigoler dans cette voie.\nOr, je dis juste - l\u00e0 vous pouvez s\u00fbrement compl\u00e9ter beaucoup mieux que moi pour certains d\u2019entre vous- et je dis, est-ce que mes deux caract\u00e8res ils sont pas tr\u00e8s li\u00e9s ? l\u00e0, j\u2019ai pas besoin d\u2019essayer de chercher, je sens qu\u2019ils sont li\u00e9s donc, on cherchera, vous chercherez de votre c\u00f4t\u00e9, et moi je chercherai : \u00e0 savoir l\u2019abandon du centre vertical et l\u2019abandon du monde solide. Des mouvements m\u00e9caniques, tout \u00e7a c\u2019est absolument li\u00e9. Se placer sur un faisceau \u00e9nerg\u00e9tique. Y a plus du tout, plus du tout de privil\u00e8ge de la verticalit\u00e9. Au contraire, c\u2019est les positions, c\u2019est les positions antiverticales. Vous me direz que l\u2019abandon de la verticalit\u00e9, elle a commenc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 au niveau des sports m\u00e9caniques, c\u2019est vrai. C\u2019est vrai. Je me rappelle y a tr\u00e8s longtemps ... on a pas le temps, \u00e7a m\u2019int\u00e9ressait beaucoup, j\u2019avais fait sur des s\u00e9ries, pourtant je savais pas mais j\u2019avais rep\u00e9r\u00e9 des trucs sur l\u2019\u00e9volution des techniques dans certains sports, notamment dans le saut \u00e0 la haie, et comment au d\u00e9but du saut \u00e0 la haie, ils sautaient comme \u00e7a (il dessine qqch au tableau). Ils affirmaient l\u2019obstacle. Ils marquaient l\u2019obstacle. Ils allaient d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s vite. Et puis s\u2019est fait de plus en plus, cette fois-ci de profil, une position comme \u00e7a, compl\u00e8tement couch\u00e9 sur la haie. Du coup, au lieu de reconna\u00eetre et d\u2019affirmer l\u2019obstacle de mani\u00e8re m\u00e9canique, on le nie. \u00c7a n\u2019est plus que une foul\u00e9e un peu plus longue.\nL\u00e0 y avait d\u00e9j\u00e0 comme une esp\u00e8ce de remise en question de la verticalit\u00e9. Faudrait voir aussi comment on joue au tennis il y a quarante ans, tout \u00e7a. Faudrait faire des \u00e9tudes sur cette \u00e9volution des styles, mais \u00e7a a d\u00fb \u00eatre fait par les sportifs, je suppose. On verrait que peut-\u00eatre y a eu... En tout cas, les deux sont li\u00e9s : l\u2019abandon, la tendance \u00e0 l\u2019abandon - c\u2019est pour \u00e7a que je disais deux caract\u00e8res entre autres d\u2019une modernit\u00e9 possible l\u2019abandon, l\u2019abandon de l\u2019axe de verticalit\u00e9 ; et l\u2019abandon du mod\u00e8le solide m\u00e9canique au profit des faisceaux \u00e9nerg\u00e9tiques.\nSi je dis \u00e7a, c\u2019est une mani\u00e8re par laquelle, je dis mais tout \u00e7a, c\u2019est une esp\u00e8ce de mani\u00e8re de s\u2019approcher de, de vivre, ce que j\u2019appelais le \"plan d\u2019immanence\", \u00e0 savoir le syst\u00e8me des images-mouvement. Et le syst\u00e8me des images-mouvement, c\u2019est, c\u2019est encore une fois un ensemble quelconque d\u2019images en tant qu\u2019elles ne cessent de varier les unes par rapport aux autres... sur toutes leurs faces et dans toutes leurs dimensions. \u00c0 partir de l\u00e0, si vous m\u2019avez compris, vous vous rappelez et c\u2019est l\u00e0-dessus que je voudrais aller tr\u00e8s vite, on s\u2019aper\u00e7oit que voil\u00e0, non, si vous m\u2019avez compris, il faut repasser par ce point que j\u2019avais compl\u00e8tement n\u00e9glig\u00e9 : c\u2019est de quel droit appeler \u00e7a image ?\nParce que quand m\u00eame c\u2019est bizarre. Il exag\u00e8re Bergson. Alors l\u00e0, on revient \u00e0 Bergson. Tout ce que j\u2019ai fait, c\u2019\u00e9tait montrer uniquement de par mes d\u00e9veloppements que je me sentais Bergsonien, que cette notion de plan d\u2019immanence, j\u2019aimais l\u2019appeler comme \u00e7a parce que ce que disait Bergson, \u00e7a me convenait moi, je trouvais \u00e7a bien, je trouvais \u00e7a tr\u00e8s bien. je trouvais que \u00e7a allait. Alors je me dis, mais pourquoi et comment est-ce qu\u2019il peut appeler \u00e7a image. Car image habituellement \u00e7a veut dire qu\u2019il y a quelqu\u2019un qui regarde. Or l\u00e0 ce plan d\u2019immanence, cet ensemble infini d\u2019images, c\u2019est pour personne. \u00c0 la lettre, il n\u2019y a encore personne qui ne fasse partie du plan. Et tous les yeux que vous voudrez seront sur ce plan, mais uniquement en tant qu\u2019ils subissent des actions et exercent des r\u00e9actions. Ce seront des images parmi les autres.\nAlors cet ensemble d\u2019images, il est image pour qui ? C\u2019est \u00e7a notamment dans Bergson qui scandalisait Sartre, en disant - mais Sartre s\u2019y trompait pas, il sentait bien que c\u2019\u00e9tait l\u00e0 la nouveaut\u00e9 de Bergson et c\u2019\u00e9tait \u00e7a que Sartre ne voulait pas, parce que Sartre lui \u00e7a ne lui convenait pas, tout \u00e7a, toute cette histoire, \u00e7a lui convenait absolument pas. Sartre ce qui lui convenait - je vais pas dire que c\u2019\u00e9tait moins bien - c\u2019\u00e9tait toute conscience est conscience de quelque chose. Toute conscience est conscience de quelque chose et vous me ferez pas sortir de l\u00e0, ce qui implique inversement, toute chose est le corr\u00e9lat d\u2019une conscience et on me ferait pas sortir de l\u00e0. Or l\u00e0, rendez-vous compte, ce monde Bergsonien, monde d\u2019images que Bergson ose appeler images, monde que nous appelons : \"monde des images-mouvement\" pour notre compte, qui n\u2019est image pour aucune conscience, y a pas de conscience, y en a pas. \u00c0 ce niveau, il n\u2019 y en a pas. Alors quoi, alors quoi ? Pourquoi il est pas arbitraire comme \u00e7a ? Eh ben je vais vous dire, je vais vous dire pourquoi il appelle \u00e7a image. Parce que d\u2019une certaine mani\u00e8re il faut bien qu\u2019il ait pas le choix. Il appelle \u00e7a image parce que, et il pr\u00e9cisera finalement : \"oui c\u2019est des images mais c\u2019est des images en soi.\" C\u2019est des images en soi, c\u2019est-\u00e0-dire c\u2019est pas des images pour quelqu\u2019un. \u00c7a devient de plus en plus obscur : qu\u2019est-ce que \u00e7a peut \u00eatre qu\u2019un monde d\u2019images en soi ?\nAlors que pour tout le monde jusqu\u2019\u00e0 Bergson, l\u2019image a toujours renvoy\u00e9 \u00e0 un \u0153il. Ben lui, c\u2019est l\u2019\u0153il qui est une image comme les autres. Alors les images peuvent pas renvoyer \u00e0 un \u0153il. C\u2019est une merveille ce truc. Je crois, la seule r\u00e9ponse qu\u2019il aurait, ce serait - mais il la cache, il est pas forc\u00e9 de la dire, il a tellement de choses \u00e0 dire, comment, il peut pas r\u00e9pondre \u00e0 tout hein - si on la cherche bien, il semble que c\u2019est voil\u00e0, la seule r\u00e9ponse c\u2019est que :\n\n c\u2019est parce que ce monde est pure lumi\u00e8re.\n\nEt que ce monde c\u2019est finalement moins du mouvement que de la lumi\u00e8re. En d\u2019autres termes, ce plan d\u2019immanence tel qu\u2019il vient de le d\u00e9finir est uniquement fait de lignes de lumi\u00e8re. Ah, c\u2019est int\u00e9ressant - enfin je sais pas si vous trouvez \u00e7a int\u00e9ressant - mais, du coup on comprend. Si j\u2019ai raison, si c\u2019est bien \u00e7a qu\u2019il veut nous dire, \u00ab\u00a0ce monde est un monde de pures lignes de lumi\u00e8re\u00a0\u00bb, en quoi \u00e7a permet le mot image ? N\u2019allons pas trop vite. \u00c7a nous rapproche d\u2019une r\u00e9ponse. Vous comprenez, si c\u2019est de la lumi\u00e8re pure, est-ce qu\u2019y a grand inconv\u00e9nient \u00e0 dire : les lignes de lumi\u00e8re, appelons \u00e7a images ? Si c\u2019est uniquement des lignes de lumi\u00e8re, on appelle \u00e7a images, pourquoi, pour marquer quoi ? Pour marquer que c\u2019est pas des choses.\nC\u2019est encore le meilleur mot pour indiquer intention, c\u2019est pas des choses. Et en effet on l\u2019a vu, les choses c\u2019est le solide, c\u2019est le rigide. Or, y a pas de choses sur le plan d\u2019immanence. Il n\u2019y aura des choses que bien plus tard et on verra sous quelle influence. Les choses pourront se former sur ce plan, mais pour le moment, elles peuvent pas, y a pas de choses ... Il est midi ? Oui, on va arr\u00eater bient\u00f4t parce que j\u2019en peux plus... (Rires)...\nLumi\u00e8re, on avance un petit peu, ligne de lumi\u00e8re, en v\u2019l\u00e0 une dr\u00f4le de notion. Ligne de lumi\u00e8re. Ce plan, alors ne serait fait : y aurait pas de choses, y aurait rien, faudrait m\u00eame aller plus loin, il n\u2019 y aurait pas d\u2019\u00e9tat gazeux, ce serait pas des \u00e9tats gazeux qui seraient sur mon plan d\u2019immanence. Il serait rien d\u2019autre que parcouru par des lignes de lumi\u00e8re. \u00c9videmment il n\u2019y aurait pas de solide. Le solide c\u2019est quoi, c\u2019est un ensemble de lignes rigides. Bon, c\u2019est un ensemble de lignes rigides. Est-ce que \u00e7a devrait dire quelque chose \u00e0 certains d\u2019entre vous ? Je fais pas le moindre reproche \u00e0 ceux auxquels \u00e7a ne dit rien. Je dis lignes rigides, lignes de lumi\u00e8re. Qu\u2019est-ce que c\u2019est que cette histoire ?\nCette histoire, c\u2019est une histoire qui est tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9sente du temps de Bergson et qui a pass\u00e9 ses lettres chez nous de notre temps, \u00e0 savoir, c\u2019est l\u2019histoire de la relativit\u00e9 restreinte. C\u2019est l\u2019histoire de Einstein. C\u2019est l\u2019histoire de Einstein. Car une des mani\u00e8res, une des mani\u00e8res, une des mani\u00e8res grossi\u00e8res d\u2019exprimer la nouveaut\u00e9 de la th\u00e9orie de la relativit\u00e9 chez Einstein, \u00e7a consiste en quoi ? \u00c0 dire quelque chose comme ceci - et Einstein parlait parfois comme ceci - \u00e0 dire quelque chose comme ceci : \u00ab\u00a0\u00e0 supposer que l\u2019on distingue dans le monde deux sortes de lignes, les unes lumineuses - lignes d\u2019un rayon lumineux qui revient sur lui-m\u00eame - les unes lumineuses, les autres g\u00e9om\u00e9triques ou rigides, la vieille physique nous disait que c\u2019est l\u2019invariance des lignes g\u00e9om\u00e9triques qui garantit les \u00e9quations de lignes de lumi\u00e8re. La th\u00e9orie de la relativit\u00e9 op\u00e8re le renversement absolu qui va avoir des cons\u00e9quences \u00e9normes en physique, \u00e0 savoir que les lignes rigides ne sont que des apparences, les lignes g\u00e9om\u00e9triques ne sont que des apparences et leur invariance d\u00e9coule d\u2019un nouveau type d\u2019\u00e9quation entre lignes de lumi\u00e8re\u00a0\u00bb. C\u2019est donc ce que la relativit\u00e9 restreinte fait - peu importe que vous sachiez, c\u2019est juste ce point dont j\u2019ai besoin - entre autres choses, entre autres choses, je dis pas que \u00e7a se ram\u00e8ne \u00e0 \u00e7a, c\u2019est un renversement fondamental du rapport con\u00e7u entre lignes lumineuses, lignes de lumi\u00e8re et lignes rigides ou g\u00e9om\u00e9triques.\nEt c\u2019est comme \u00e7a que Bergson le pr\u00e9sentera. Dans un chapitre du livre qu\u2019il \u00e9crit sur ses rapports avec la th\u00e9orie de la relativit\u00e9, sur ses rapports avec Einstein - ce livre \u00e9tant Dur\u00e9e et simultan\u00e9it\u00e9 - et dans Dur\u00e9e et simultan\u00e9it\u00e9, Bergson dira, une des grandes nouveaut\u00e9s de la th\u00e9orie de la relativit\u00e9 c\u2019est d\u2019avoir renvers\u00e9 le rapport entre lignes rigides, lignes lumineuses, ou comme il dit, d\u2019une mani\u00e8re encore plus belle, figures g\u00e9om\u00e9triques, figures de lumi\u00e8re. En d\u2019autres termes c\u2019est un monde de lumi\u00e8re. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire \u00e7a ? C\u2019est le r\u00eave de Bergson. Rappelez-vous, je l\u2019ai dit l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e7a. Bergson il est scandalis\u00e9 par ceci, par une chose...\nMidi 5 tr\u00e8s bien .. Il est scandalis\u00e9 par une chose et, ou il trouve pas bien une chose. Il dit c\u2019est quand m\u00eame curieux, la science elle a compl\u00e8tement chang\u00e9, elle a beaucoup chang\u00e9. Mais la philosophie elle, elle a pas chang\u00e9. On continue \u00e0 faire de la philosophie comme sous Platon. Et c\u2019est pas mal, \u00e7a veut pas dire que Platon soit d\u00e9passable ou qu\u2019il faut plus lire Platon. Au contraire il faut lire Platon. Mais il faut lire Platon d\u2019autant plus qu\u2019on fait autre chose. Car ce n\u2019est pas normal d\u2019\u00eatre dans un monde o\u00f9 la philosophie se raccroche \u00e0 Platon alors que, en revanche notre science n\u2019est plus du tout la science de l\u2019Antiquit\u00e9. Et il faut, disait-il, que la philosophie fasse pour son compte une \u00e9volution analogue \u00e0 celle que la science a fait pour son compte. Bon, \u00e7a voulait dire quoi ? Eh bah, qu\u2019elle transforme ses probl\u00e8mes. Alors elle l\u2019a bien fait d\u2019une certaine mani\u00e8re mais en renon\u00e7ant \u00e0 elle-m\u00eame, quand elle s\u2019est fait \u00e9pist\u00e9mologie. \u00c0 ce moment-l\u00e0, elle s\u2019est dit, bon on va r\u00e9fl\u00e9chir sur la science ! \u00c0 ce moment-l\u00e0, y a plus de philosophie c\u2019est foutu.\nCe que Bergson voulait dire, c\u2019\u00e9tait tout \u00e0 fait autre chose.\u00a0\u00ab\u00a0\u00catre capable de faire une philosophie qui soit \u00e0 la science moderne ce que la philosophie des anciens \u00e9tait \u00e0 la science antique\u00a0\u00bb. Et \u00e7a, les anciens l\u2019ont r\u00e9ussi. Donc nous, pourquoi qu\u2019on r\u00e9ussit pas ? et pourquoi que... Bergson pensait pouvoir le faire ? Si bien que, je crois que Bergson est incompr\u00e9hensible sans une id\u00e9e qui \u00e9tait son secret \u00e0 lui que, il r\u00e9ussirait \u00e0 faire la philosophie correspondant \u00e0 la science moderne, \u00e0 la science du XX\u00e8me si\u00e8cle. Ce qui \u00e9tait aussi \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque l\u2019id\u00e9e de Whitehead. Apr\u00e8s tout, il y a de quoi se consoler puisque y a beaucoup de ressemblances entre ceux qui se sont propos\u00e9s ce but. Et avant tout pour eux, l\u2019homme qui \u00e9tait en train de bouleverser la science \u00e0 leur \u00e9poque c\u2019\u00e9tait Einstein. Si bien que le grand th\u00e8me de Bergson c\u2019\u00e9tait de montrer que la th\u00e9orie de la relativit\u00e9 ne nous donne pas une vraie philosophie et qu\u2019il faut trouver la philosophie qui correspond vraiment \u00e0 la th\u00e9orie de la relativit\u00e9.\nD\u2019o\u00f9 la pol\u00e9mique, qu\u2019on a pas du tout comprise, entre Bergson et Einstein, o\u00f9 Bergson \u00e9crit ce livre \"Dur\u00e9e et simultan\u00e9it\u00e9\" dont il interdira la republication. Et on a cru qu\u2019il interdisait la republication parce qu\u2019il estimait de lui-m\u00eame s\u2019\u00eatre tromp\u00e9 scientifiquement. Mais je crois que c\u2019est tout \u00e0 fait faux. Bergson avait une tr\u00e8s tr\u00e8s forte culture math\u00e9matique qui le rendait en tout cas capable de ne pas dire de b\u00eatises en math\u00e9matiques et en physique. Donc qu\u2019il ait compris la th\u00e9orie de relativit\u00e9, \u00e7a allait de soi. En revanche son livre n\u2019a pas du tout \u00e9t\u00e9 compris. Parce que les gens ont cru que Bergson pr\u00e9tendait discuter les r\u00e9sultats de la relativit\u00e9 de Einstein. Bergson, n\u2019\u00e9tant pas fou, se serait jamais permis une chose comme \u00e7a, aurait jamais cru qu\u2019il \u00e9tait capable de discuter les r\u00e9sultats de la th\u00e9orie de la..., chose qui d\u2019autre part n\u2019a strictement aucun sens. Ce que Bergson se proposait, c\u2019\u00e9tait de montrer que Einstein en revanche \u00e9tait bien incapable de fournir la philosophie qui correspondait \u00e0 la relativit\u00e9 et que lui Bergson pouvait le faire. D\u2019o\u00f9 son attaque contre Einstein qui porte essentiellement contre l\u2019id\u00e9e d\u2019Einstein que il y aurait une pluralit\u00e9 de temps appartenant aux diff\u00e9rents syst\u00e8mes. C\u2019est \u00e7a qui l\u2019int\u00e9resse. Mais comme son livre a pas du tout \u00e9t\u00e9 compris et que Bergson il d\u00e9sirait pas tellement s\u2019expliquer, il s\u2019est dit bon bah \u00e7a a rat\u00e9, il a interdit la republication, si bien que le livre..., mais il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9dit\u00e9 enfin aujourd\u2019hui malgr\u00e9 les v\u0153ux express de Bergson dans son testament. Donc vous pouvez le trouver heureusement.\nMais vous voyez pourquoi j\u2019introduis \u00e7a. C\u2019est que toute cette histoire du plan d\u2019immanence, du syst\u00e8me d\u2019image-mouvement, \u00e7a ne vaut, je crois, que avec cette perspective de la relativit\u00e9. \u00c7a ne vaut que si vous comprenez enfin que, ce monde d\u2019image-mouvement en perp\u00e9tuelle variation c\u2019est quoi ? C\u2019est les lignes de lumi\u00e8re. C\u2019est les lignes de lumi\u00e8re qui constituent l\u2019univers mat\u00e9riel. Et c\u2019est \u00e7a qui constitue l\u2019univers mat\u00e9riel des lignes de lumi\u00e8re. D\u00e8s lors l\u2019ensemble des lignes de lumi\u00e8re, on les appellera images.\nPourquoi ? Parce que ce ne sont pas des choses rigides, parce que ce ne sont pas des choses. Alors image, pour qui ? Pure lumi\u00e8re. La lumi\u00e8re est \u00e0 elle-m\u00eame. Bon, ce sont des images en soi. Ah ! ce sont des images en soi, la lumi\u00e8re est \u00e0 elle-m\u00eame, qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire \u00e7a ? Voyez comment mon premier th\u00e8me pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 mon second th\u00e8me que j\u2019aurais h\u00e2te d\u2019aborder du coup sur la lumi\u00e8re et l\u2019ombre. Qu\u2019est-ce que c\u2019est cette pure lumi\u00e8re ? Eh bah oui le plan d\u2019immanence, c\u2019est un espace quelconque travers\u00e9 et occup\u00e9 par les lignes de lumi\u00e8re, \u00ab lumi\u00e8re qui se propageant toujours \u00bb - l\u00e0 je cite Bergson, \u00ab lumi\u00e8re qui se propageant toujours - nous dit \"Mati\u00e8re et m\u00e9moire\" - ne peut pas \u00eatre r\u00e9v\u00e9l\u00e9e \u00bb, lumi\u00e8re qui se propageant toujours ne peut pas \u00eatre r\u00e9v\u00e9l\u00e9e \u00bb, formidable. C\u2019est bizarre \u00e7a, qu\u2019est-ce qu\u2019il veut dire ? C\u2019est l\u2019\u00e9tat de la diffusion de la lumi\u00e8re. Qu\u2019est-ce qui r\u00e9v\u00e8le la lumi\u00e8re ? Bergson le dira. Quand est-ce que la lumi\u00e8re se r\u00e9fl\u00e9chit ? L\u00e0 alors elle se r\u00e9v\u00e8le, quand elle est forc\u00e9e de se r\u00e9fl\u00e9chir. Elle est forc\u00e9e de se r\u00e9fl\u00e9chir sur un corps solide, par exemple. Elle est forc\u00e9e de se r\u00e9fl\u00e9chir quand elle est \"arr\u00eat\u00e9e\". Dans le plan d\u2019immanence, sur le plan d\u2019immanence, Bergson nous dit \u00ab la photo est tir\u00e9e dans les choses \u00bb. En d\u2019autres termes, la chose entre guillemets - on a vu que c\u2019est un mauvais emploi du mot mais il faut bien parler - la photo est tir\u00e9e dans les choses. C\u2019est-\u00e0-dire les choses sont lumineuses en elles-m\u00eames. Les choses sont phosphorescentes. C\u2019est l\u2019identit\u00e9 de la chose et de la lumi\u00e8re, que signifie image.\nEn d\u2019autres termes il renverse compl\u00e8tement le rapport conscience / chose. En quel sens ? Pour tout le monde, strictement tout le monde avant Bergson, la conscience est une lumi\u00e8re qui vient arracher les choses aux t\u00e9n\u00e8bres, y compris pour la ph\u00e9nom\u00e9nologie, y compris pour Sartre. Le coup de g\u00e9nie de Bergson, c\u2019est - \u00e0 ma connaissance c\u2019est le seul, et l\u00e0 c\u2019est de Platon \u00e0 Sartre. Pour Platon, la lumi\u00e8re est du c\u00f4t\u00e9 de la conscience. La conscience est l\u2019image de la lumi\u00e8re. L\u2019esprit est du c\u00f4t\u00e9 de la lumi\u00e8re, etc. Bergson tente un renversement qui me semble vraiment un renversement inou\u00ef, \u00e0 savoir c\u2019est la mati\u00e8re qui est lumi\u00e8re et c\u2019est par l\u00e0 que Einstein est pass\u00e9 par l\u00e0 \u00e9videmment, c\u2019est la mati\u00e8re qui est lumi\u00e8re, c\u2019est-\u00e0-dire ce sont les choses qui sont lumineuses, ce sont les choses, il n\u2019y a pas d\u2019autres choses que les figures de lumi\u00e8re, et ce que la conscience apporte, c\u2019est le contraire de la lumi\u00e8re : c\u2019est l\u2019\u00e9cran noir. C\u2019est la zone d\u2019obscurit\u00e9 sans laquelle la lumi\u00e8re ne pourrait pas se r\u00e9v\u00e9ler, ne serait jamais r\u00e9v\u00e9l\u00e9e. C\u2019est un renversement \u00e9norme, il me semble, dans l\u2019histoire de la pens\u00e9e.\nDonc j\u2019ai r\u00e9pondu \u00e0 la question, si vous voulez, on reprendra l\u00e0 la prochaine fois, parce que l\u00e0 moi j\u2019en peux plus. En quel sens et pourquoi appeler ce monde ensemble d\u2019image-mouvement ? Ma r\u00e9ponse est uniquement en fonction - ou c\u2019est avant tout, on verra la semaine prochaine si vous avez des remarques \u00e0 faire - en fonction de la nature lumineuse et exclusivement lumineuse de ce qui se passe sur ce plan d\u2019immanence. Ce plan d\u2019immanence en tant que tel ne comprend pas d\u2019\u00e9cran noir. Il ne comprend que de la lumi\u00e8re qui se propage. La photo est tir\u00e9e dans les choses, seulement comme y a pas d\u2019\u00e9cran noir, elle est translucide, elle est m\u00eame transparente. Ce sont des images en soi, des images pour personne, ce sont des figures de lumi\u00e8re qui constituent l\u2019univers.\nVoil\u00e0 bon, la suite \u00e0 la prochaine fois.", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/320"}