{"Cours": "Sur le cin\u00e9ma : Classifications des signes et du temps", "Date": "Cours du 30/11/1982", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": ".. caract\u00e8re que nous gardons ou par lesquels nous d\u00e9finissons le plan d\u2019immanence ou plan de mati\u00e8re. C\u2019est la m\u00eame chose hein. On a vu les raisons pour lesquelles moi \u00e7a m\u2019arrangeait de parler d\u2019un plan d\u2019immanence. C\u2019est la m\u00eame chose, Bergson parle lui d\u2019un plan de la mati\u00e8re.\nAlors, toujours dans mon besoin cette ann\u00e9e d\u2019avoir des sch\u00e9mas... a\u00efe a\u00efe a\u00efe, \u00e7a, tant que je peux pas me lever, je peux pas faire mon sch\u00e9ma... \u00e7a alors on a vu mon plan d\u2019immanence, le voil\u00e0.\nOn peut ou on doit, au point o\u00f9 nous en sommes, le d\u00e9finir de trois fa\u00e7ons. Trois fa\u00e7ons strictement \u00e9quivalentes, puisque finalement ce autour de quoi nous tournons dans ce plan d\u2019immanence, c\u2019est une s\u00e9rie d\u2019\u00e9galit\u00e9s : image = mouvement = mati\u00e8re = lumi\u00e8re. Y a une musique qui ne fait pas partie de l\u2019enregistrement... je dis nous retenons trois caract\u00e8res fondamentaux de ce plan d\u2019immanence ou plan de mati\u00e8re.\nPremier caract\u00e8re, je dis : c\u2019est l\u2019ensemble infini des image-mouvement en tant qu\u2019elle r\u00e9agissent les unes sur les autres sur toutes leurs faces et dans toutes leurs parties, voil\u00e0. Ce point je le consid\u00e8re comme \u00e9puis\u00e9 par nos deux s\u00e9ances pr\u00e9c\u00e9dentes.\nDeuxi\u00e8me caract\u00e8re, je dis : ce plan c\u2019est aussi bien la collection des lignes ou des figures, peu importe, la collection des lignes ou des figures de lumi\u00e8re. Lignes et figures de lumi\u00e8re s\u2019opposant \u00e0 lignes rigides ou figures g\u00e9om\u00e9triques qui n\u2019existent pas encore. Et en effet on a vu que sur ce plan des images-mouvement, tout \u00e7a est tr\u00e8s coh\u00e9rent, rien de solide ne peut \u00eatre assign\u00e9 pas plus que ne peut \u00eatre assign\u00e9 une droite et une gauche, un haut et un bas. Bon. Collection des lignes de lumi\u00e8re et des figures de lumi\u00e8re en tant donc que c\u2019est absolument autre chose que ce qui plus tard appara\u00eetra comme ligne rigide ou figure g\u00e9om\u00e9trique ou corps solide et qui revient \u00e0 ce statut que nous avons vu, que Bergson donne, dans des phrases qui ont l\u2019air d\u2019\u00eatre des m\u00e9taphores et qui le sont pas du tout puisque c\u2019est autant de clins d\u2019\u0153il \u00e0 la th\u00e9orie de la relativit\u00e9, \u00e0 savoir l\u2019id\u00e9e que sur le plan de la mati\u00e8re qui est finalement exclusivement et uniquement lumi\u00e8re. La mati\u00e8re c\u2019est la lumi\u00e8re.\nEt bien sur ce plan, la lumi\u00e8re ne cesse de diffuser, pas plus que le plan ne conna\u00eet de haut de bas, de droite de gauche, de corps solide, la lumi\u00e8re sur ce plan, qui ne cesse de diffuser c\u2019est-\u00e0-dire de se propager en tous sens et toutes directions, ne conna\u00eet ni r\u00e9flexion ni r\u00e9fraction. C\u2019est-\u00e0-dire aucun arr\u00eat d\u2019aucune sorte, elle ne cesse de se propager, elle diffuse. Ce qui nous permettait au niveau de ce second caract\u00e8re de r\u00e9pondre \u00e0 une question importante : comment Bergson ose-t-il appeler image quelque chose qui ne se pr\u00e9sente \u00e0 personne, c\u2019est-\u00e0-dire qui ne renvoie \u00e0 aucun \u0153il, \u00e0 aucune conscience puisque aucun \u0153il n\u2019est l\u00e0, aucune conscience n\u2019est l\u00e0, ou je peux dire aussi bien, y a autant d\u2019yeux que vous voudrez. Mais l\u2019\u0153il au sens que vous pouvez lui donner n\u2019est qu\u2019une image-mouvement parmi les autres, donc ne jouit strictement d\u2019aucun privil\u00e8ge, ou bien alors pourquoi parler d\u2019image ? C\u2019est parce que en fait l\u2019\u0153il est dans les choses. Les images sont lumi\u00e8re. Les images sont lumi\u00e8re et cette lumi\u00e8re ne cesse de se propager exactement comme l\u2019image est mouvement. Et le mouvement ne cesse de se propager, c\u2019est-\u00e0-dire de mouvement re\u00e7u il se transforme imm\u00e9diatement en mouvement de r\u00e9action, de mouvement d\u2019action en mouvement de r\u00e9action, syst\u00e8me d\u2019action et de r\u00e9action. Je peux dire aussi bien \u00e0 ce moment-l\u00e0 : si l\u2019\u0153il est dans les choses, l\u00e0 aussi Bergson a un texte extr\u00eamement beau qui est : \" si photographie il y a, la photo est d\u00e9j\u00e0 prise et tir\u00e9e dans les choses\". Si photographie il y a, la photo est d\u00e9j\u00e0 prise et tir\u00e9e dans les choses. En d\u2019autres termes c\u2019est bien un univers d\u2019images, images pour personne, lumi\u00e8re pour personne. Cette lumi\u00e8re n\u2019a pas besoin de se r\u00e9v\u00e9ler, elle ne se r\u00e9v\u00e8le pas, dit Bergson tr\u00e8s bizarrement, puisqu\u2019elle ne cesse de se propager, de diffuser. Ce qui implique quoi, que sans doute la lumi\u00e8re ne se r\u00e9v\u00e8lera dans la mesure o\u00f9 elle sera arr\u00eat\u00e9e par une opacit\u00e9 quelconque. Mais sur ce plan d\u2019immanence on n\u2019a encore aucune place pour une opacit\u00e9 quelconque. Les choses sont lumineuses, les choses par l\u00e0 m\u00eame sont mouvement, sont lignes de lumi\u00e8re, figures de lumi\u00e8re. En d\u2019autres termes je peux tr\u00e8s bien d\u00e9j\u00e0 dire et parler de \"perception\", mais en quel sens ? Je dirais que les choses sont des perceptions ou les images sont des perceptions, qui per\u00e7oit : personne. Les images elles-m\u00eames, qu\u2019est-ce qu\u2019elles per\u00e7oivent ? Elles per\u00e7oivent exactement jusque l\u00e0 o\u00f9 elles re\u00e7oivent le mouvement et jusque l\u00e0 o\u00f9 elles ex\u00e9cutent, elles r\u00e9agissent par des mouvements. Un atome en ce sens n\u2019est rien qu\u2019un mouvement qui en tant que tel est perception de tous les mouvements dont il subit l\u2019influence et de tous les mouvements qu\u2019il exerce comme sa propre influence sur ses propres atomes.\nJe dirais donc chaque image est perception. M\u00eame pas perception de soi-m\u00eame puisque y a pas, y a pas de choses. Mais chaque image-mouvement est perception de tous les mouvements qui agissent sur elles et des tous les mouvements par lesquels elle agit sur les autres images. En d\u2019autres termes je dirais de chaque chose qu\u2019elle est une perception totale, je dirais de chaque chose qu\u2019elle est une - prenons un mot plus technique peut-\u00eatre qui fait mieux comprendre - chaque chose est une pr\u00e9emption. Chaque chose est une image-mouvement qui en tant que telle pr\u00e9empte tous les mouvements qu\u2019elle re\u00e7oit et tous les mouvements qu\u2019elle ex\u00e9cute. \u00c7a revient \u00e0 dire que, sur le plan d\u2019immanence, il n\u2019 y a que des lignes et des figures de lumi\u00e8re. Voil\u00e0 le second caract\u00e8re.\nDonc le premier c\u2019\u00e9tait : le plan d\u2019immanence est l\u2019ensemble infini des images-mouvement en tant qu\u2019elles varient les unes par rapport aux autres. Second caract\u00e8re, c\u2019est la collection infinie ou le trac\u00e9 infini des lignes et figures de lumi\u00e8re. Troisi\u00e8me caract\u00e8re et d\u00e8s notre premi\u00e8re s\u00e9ance \u00e0 la fin, c\u2019est Anne Querrien qui disait, faut pas exag\u00e9rer hein, t\u2019y \u00e9chapperas pas, faudra bien introduire du temps. Faudra pas simplement introduire du mouvement et de la lumi\u00e8re, faudra introduire du temps. Et moi je disais oui et non. Et puis l\u00e0-dessus, puisque c\u2019est comme \u00e7a qu\u2019on travaille hein, tant\u00f4t c\u2019est une intervention, tant\u00f4t j\u2019ai une lettre d\u2019Anne Qu\u00e9rrien plus d\u00e9taill\u00e9e sur la mani\u00e8re dont elle, elle comprenait le truc, elle aurait pu aussi faire l\u2019intervention oralement, et puis \u00e9videmment je me suis dit, bah \u00e9videmment elle a raison.\nEt puis \u00e7a posait un probl\u00e8me qui m\u2019int\u00e9ressait un peu quant \u00e0 la lettre du texte de Bergson parce que, m\u00eame dans ce que je dis l\u00e0 dans quelle mesure est-ce qu\u2019on est infid\u00e8le \u00e0 Bergson ou est-ce qu\u2019on reste fid\u00e8le \u00e0 Bergson, bah je crois qu\u2019on reste tr\u00e8s profond\u00e9ment fid\u00e8le \u00e0 Bergson, et cette question qui peut alors int\u00e9resser certains d\u2019entre vous, ne pas int\u00e9resser du tout d\u2019autres qui s\u2019en foutent de savoir si on est fid\u00e8le \u00e0 Bergson ou pas. Moi \u00e7a m\u2019int\u00e9resse, mais enfin \u00e7a m\u2019int\u00e9resse mod\u00e9r\u00e9ment. Mais je crois qu\u2019on est tr\u00e8s... enfin voil\u00e0 que Anne Querrien elle surgissait puis elle disait, bon bah, d\u2019accord, d\u2019accord on va voir, et \u00e7a c\u2019est ce que j\u2019avais pas fait la derni\u00e8re fois, mais \u00e7a se d\u00e9gage. Je crois qu\u2019elle a raison quand elle dit, sur ce plan d\u2019immanence qui est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bizarre, parce que ce qui compte c\u2019est pas le mot plan, on va voir pourquoi le mot plan. Et \u00e9videmment il faut du temps. Pourquoi ? Les deux mani\u00e8res dont je l\u2019ai d\u00e9fini. Car \u00e0 moins de concevoir suivant la vieille tradition la lumi\u00e8re comme instantan\u00e9e, par exemple selon une tradition de type encore cart\u00e9sien, on a vu que c\u2019\u00e9tait pas le cas, que Bergson il a dans la t\u00eate son r\u00e8glement de compte avec la relativit\u00e9 de Einstein. Par r\u00e8glement de compte, j\u2019entends pas un combat, j\u2019entends une mise au point entre philosophie et physique. Ben lumi\u00e8re et temps \u00e7a implique. Bon. Bien plus d\u2019apr\u00e8s le premier caract\u00e8re, le plan d\u2019immanence est lui-m\u00eame un ensemble infini de mouvements. En ce sens il implique le temps comme variable. Je dirais que le plan d\u2019immanence - on n\u2019a pas le choix - comporte n\u00e9cessairement du temps. Il comporte n\u00e9cessairement du temps comme variable des mouvements qui s\u2019op\u00e8rent sur lui. Sur - je le mets entre guillemets, mais faut bien parler comme on peut puisque en fait, il se distingue pas des mouvements qui s\u2019op\u00e8rent sur lui.\nEn d\u2019autres termes, c\u2019est le troisi\u00e8me caract\u00e8re de mon plan d\u2019immanence, il est bloc d\u2019espace-temps. Il est bloc d\u2019espace-temps. Mais c\u2019est, \u00e7a pose l\u00e0 toutes sortes de probl\u00e8me parce que voil\u00e0 que, dans le chapitre 2 de Mati\u00e8re et m\u00e9moire, on croyait alors avoir tout compris et on re\u00e7oit un grand coup, car Bergson, dans la premi\u00e8re page du chapitre 2 de Mati\u00e8re et m\u00e9moire, nous dit que le plan de la mati\u00e8re est une coupe instantan\u00e9e dans le devenir en g\u00e9n\u00e9ral. Quelle coupe ? Ah ! On peut pas emp\u00eacher qu\u2019il l\u2019ait dit. C\u2019est une coupe instantan\u00e9e. Donc il semble lui refuser la dimension du temps. C\u2019est une coupe instantan\u00e9e du devenir. Du coup l\u00e0 on est g\u00ean\u00e9, on est tr\u00e8s g\u00ean\u00e9. Bon. Il faut consentir \u00e0 l\u2019id\u00e9e , on va voir de plus pr\u00e8s, alors on cherche, on cherche, on cherche, on se dit comment il a pu dire \u00e7a ? quand m\u00eame l\u00e0 \u00e7a va pas. Comment est-ce qu\u2019il peut en effet - comprenez le probl\u00e8me - comment est-ce qu\u2019il peut dire c\u2019est une coupe instantan\u00e9e alors qu\u2019il vient de nous expliquer que le plan de mati\u00e8re \u00e9tait l\u2019ensemble de tous les mouvements, de toutes les image-mouvement qui varient les unes par rapport aux autres ? Cette variation et cette mobilit\u00e9 impliquent du temps, alors c\u2019est pas une coupe instantan\u00e9e. De toute \u00e9vidence, c\u2019est ce qu\u2019il faut appeler, une coupe instantan\u00e9e par d\u00e9finition c\u2019est immobile, et de tout temps. Bergson dans tous ses autres textes, il relie tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment instantan\u00e9 et immobile. Quand il parle d\u2019une vue instantan\u00e9e sur le mouvement, \u00e7a veut dire une position immobile.\nDonc, il peut pas vouloir dire, pourtant il le dit, il peut pas vouloir dire, c\u2019est une coupe instantan\u00e9e. En effet, c\u2019est une coupe mobile. Une coupe mobile, c\u2019est une coupe temporelle. C\u2019est une coupe qui comprend du temps. C\u2019est ce qu\u2019on appelait l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re une perspective, non pas spatiale, mais temporelle. Donc le plan d\u2019immanence est une coupe mobile. D\u00e8s lors il implique le temps comme variable du mouvement, donc il ne peut pas \u00eatre instantan\u00e9. On n\u2019a pas le choix. Heureusement dans le chapitre 3, un autre passage nous montre que Bergson est plus prudent, car dans le chapitre 3 il nous dit que le plan de mati\u00e8re est une coupe transversale de l\u2019universel devenir. \u00c7a c\u2019est, bon... une coupe transversale de l\u2019universel devenir. Il nous dit qu\u2019\u00e0 ce titre c\u2019est le lieu de passage des mouvements re\u00e7us et renvoy\u00e9s. Mais le lieu de passage des mouvements re\u00e7us et renvoy\u00e9s, \u00e7a ne peut avoir qu\u2019un sens, c\u2019est que \u00e7a implique le temps. Tout comme la lumi\u00e8re, les lignes de lumi\u00e8re et les figures de lumi\u00e8re impliquent le temps. Donc c\u2019est pas une coupe instantan\u00e9e, franchement. Pourquoi il le dit quand m\u00eame ? L\u00e0 comprenez parce que c\u2019est...j\u2019insiste beaucoup l\u00e0-dessus parce que c\u2019est, c\u2019est, c\u2019est une mani\u00e8re de lire les philosophes. Quand on \u00e9crit, et puis d\u2019\u00e9crire, de lire ou n\u2019importe quoi d\u2019\u00e9crit, quand les gens \u00e9crivent, ben ils ont quand m\u00eame un th\u00e8me principal qui varie. Supposons - c\u2019est abstrait ce que je dis - qu\u2019\u00e0 chaque page corresponde un th\u00e8me principal et des th\u00e8mes secondaires. Quand je fais quelque chose de, quand je fais de quelque chose mon th\u00e8me principal, je pourrais aller assez vite sur mes th\u00e8mes secondaires. Je peux pas dire tout \u00e0 la fois, donc je serai amen\u00e9 \u00e0 employer ce qu\u2019on appelle des commodit\u00e9s d\u2019expression. Je serai forc\u00e9 d\u2019aller vite sur tel point qui est pas mon point principal. Si ensuite on me dit, oh mais t\u2019as dit \u00e7a et t\u2019es en contradiction, je dirai non, j\u2019\u00e9tais pas en contradiction, il s\u2019agissait \u00e0 ce moment-l\u00e0 d\u2019aller vite. Bon... et c\u2019est le cas, quand il dit, le plan de mati\u00e8re est une coupe instantan\u00e9e de devenir, c\u2019est justement dans une page o\u00f9 il ne se soucie plus de ce qu\u2019est le plan de mati\u00e8re, ou il se soucie de tout \u00e0 fait autre chose. Donc on peut consentir \u00e0 l\u2019id\u00e9e qu\u2019il va vite. C\u2019est toutefois pas une r\u00e9ponse suffisante. Il va vite d\u2019accord, mais il dit : \"coupe instantan\u00e9e\".\nCherchons un peu plus loin... Oui pardon, tout \u00e0 l\u2019heure hein... eh ben on va comprendre. En quel sens le plan de mati\u00e8re implique et comporte-t-il n\u00e9cessairement du temps ? Je viens de le dire, comme il se confond avec les mouvements qui se font sur lui, comme il se confond avec les mouvements qui ne cessent de s\u2019\u00e9changer et de se propager sur lui, c\u2019est-\u00e0-dire avec cette collection des images-mouvement, on peut consid\u00e9rer une esp\u00e8ce de mouvement d\u2019ensemble de tout le plan, puisqu\u2019il est l\u2019ensemble infini de toutes les images-mouvement. Un ensemble infini, un ensemble infini de mouvements. Ce sont des mouvements de translation.\nTranslation impliquant d\u00e9placement sur le plan, d\u00e9placement dans l\u2019espace. Or Bergson a une grande id\u00e9e que l\u00e0 je ne veux plus commenter parce que je l\u2019avais comment\u00e9 beaucoup l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re et que donc je rappelle, mais qui va \u00eatre fondamentale pour nous, donc je la prends comme connue, je la r\u00e9sume pour ceux qui ne sont pas au courant. C\u2019est une id\u00e9e finalement tr\u00e8s claire. Elle consiste \u00e0 nous dire ceci. Oubliez tout ce qui pr\u00e9c\u00e8de un petit instant. Elle consiste \u00e0 nous dire, vous comprenez, un mouvement de translation c\u2019est un changement de position entre - disons puisqu\u2019on peut pas encore employer d\u2019autres mots - entre images. Par exemple A vient au point B. A qui \u00e9tait au point A vient au point B. Un mouvement de translation c\u2019est un d\u00e9placement dans l\u2019espace. On a vu que, au niveau o\u00f9 nous sommes du plan d\u2019immanence, les mouvements de translation sont des diffusions, des diffusions, des propagations, en tous sens et toutes directions. Bon, c\u2019est des mouvements de translation. Bergson a une id\u00e9e tr\u00e8s simple qui est peut-\u00eatre... qui est comme une esp\u00e8ce chez lui d\u2019h\u00e9ritage d\u2019Aristote. C\u2019est que le mouvement de translation dans l\u2019espace n\u2019a pas sa raison en soi-m\u00eame. C\u2019est \u00e7a que je vais pas reprendre, toutes les raisons de Bergson, peu importe, faut juste que vous compreniez ce point.\nUn mouvement de translation dans l\u2019espace exprime toujours quelque chose de plus profond et d\u2019une autre nature. Mais qu\u2019est-ce que c\u2019est ? Un mouvement de translation dans l\u2019espace exprime toujours un changement qualitatif, ou ce qu\u2019on peut appeler une alt\u00e9ration. Alt\u00e9ration, c\u2019est un changement qualitatif. Qu\u2019est-ce qui change qualitativement ? La r\u00e9ponse de Bergson est tr\u00e8s pr\u00e9cise : la seule \"chose\", entre guillemets, qui puisse changer qualitativement, c\u2019est-\u00e0-dire qui ne cesse pas de changer en fonction de sa nature, c\u2019est ce qu\u2019il faudra appeler le Tout. Seul un Tout ou le Tout, peu importe, seul un Tout ou le Tout change et ne cesse de changer, c\u2019est sa nature de changer.\nTraduisons donc : un mouvement de translation dans l\u2019espace exprime un changement dans le Tout. Bon. On touche \u00e0 quelque chose... c\u2019est presque de la terminologie qu\u2019il faut que vous saisissiez bien. Qu\u2019est-ce que c\u2019est ce Tout ? C\u2019est quelque chose qu\u2019on n\u2019a pas du tout encore rencontr\u00e9, heureusement on l\u2019a rencontr\u00e9 l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, mais l\u00e0 on l\u2019a pas du tout encore rencontr\u00e9. Changement qualitatif tout \u00e7a... mon plan d\u2019immanence, mon plan de mati\u00e8re, il ne comprend que des mouvements de translation dans l\u2019espace. Il ne comprend rien d\u2019autre. Changement qualitatif, qu\u2019est-ce que c\u2019est ? Ce qui ne cesse pas de changer, c\u2019est le devenir. D\u2019accord. Le devenir ne cesse pas de changer. M\u00eame pas ce qui devient, y a pas de ce qui devient, y a le devenir. Le devenir ne cesse pas de changer. C\u2019est sa d\u00e9finition. Le devenir c\u2019est le changement qualitatif. Le devenir c\u2019est l\u2019alt\u00e9ration.\nBon tr\u00e8s bien. Mais on sait pas ce que c\u2019est le devenir, hein. Voil\u00e0 que c\u2019est le Tout aussi, ah bon le devenir c\u2019est le Tout, mais on sait pas plus ce que c\u2019est que le Tout. Tiens, c\u2019est quand m\u00eame int\u00e9ressant pour nous parce que, on voit, on comprend rien encore, mais on comprend tant de choses avant d\u2019avoir compris. On comprend au moins que, il ne faut pas confondre ensemble et Tout.\nLe plan d\u2019immanence, c\u2019est l\u2019ensemble infini des image-mouvement ou, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, des figures et des lignes de lumi\u00e8re. Bon, \u00e7a d\u2019accord. Mais que ce soit les mouvements de translation, ceux de cet ensemble infini, que ce soit les mouvements de translation, que ce soit les lignes et figures de lumi\u00e8re, elles expriment quelque chose qui est d\u2019une autre nature : des alt\u00e9rations qualitatives et des changements qualitatifs dans un Tout suppos\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire dans un devenir. Ah bon, alors, si le Tout...l\u00e0 j\u2019ai une autre s\u00e9rie d\u2019\u00e9galit\u00e9s qui n\u2019a rien avoir avec mes \u00e9galit\u00e9s de tout \u00e0 l\u2019heure. Ces \u00e9galit\u00e9s que je mets de c\u00f4t\u00e9, dont actuellement je ne sais absolument pas que faire, c\u2019est : tout = devenir = changement qualitatif ou alt\u00e9ration. Tout ce que nous dit Bergson en plus pour nous guider et \u00e7a nous entra\u00eene sentimentalement, on se dit que, s\u00fbrement c\u2019est quelque chose de tr\u00e8s important qu\u2019il est en train de nous dire.\n\u00c0 savoir : il nous dit que selon lui, les philosophes se sont gravement tromp\u00e9s sur la nature du Tout, et c\u2019est pour \u00e7a qu\u2019ils ont pas compris ce qu\u2019\u00e9tait le devenir, selon lui, \u00e0 savoir que le Tout c\u2019est le contraire d\u2019une totalit\u00e9 ferm\u00e9e... que, une totalit\u00e9 ferm\u00e9e, c\u2019est toujours un ensemble, mais que c\u2019est pas un Tout. Et que le Tout, c\u2019est quoi, eh bien, c\u2019est le contraire de ce qui est ferm\u00e9, et que le Tout c\u2019est ouvert.\nEt je disais l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, quand j\u2019essayais de commenter cette th\u00e8se de Bergson : eh ben vous voyez, c\u2019est l\u00e0, il me semble, le seul point o\u00f9 il y a une co\u00efncidence. Seulement c\u2019est un point fondamental entre Bergson et Heidegger. Le seul point de ressemblance entre Bergson et Heidegger. Mais c\u2019est vraiment un point, un point qui est de taille. C\u2019est d\u2019avoir fait une philosophie de l\u2019ouvert avec un grand O. Et la ressemblance va tr\u00e8s loin \u00e0 ce moment-l\u00e0. Parce que chez Heidegger, dire que l\u2019\u00eatre c\u2019est l\u2019Ouvert, et se r\u00e9clamer \u00e0 cet \u00e9gard de deux grand po\u00e8tes, H\u00f6lderlin et Rilke, tout le th\u00e8me chez eux de l\u2019Ouvert. Dire que l\u2019\u00eatre c\u2019est l\u2019Ouvert implique aussi que l\u2019\u00eatre ce soit le temps. Et chez Bergson, le Tout c\u2019est l\u2019Ouvert. Et l\u2019ouvert ou le Tout, c\u2019est le devenir. C\u2019est l\u2019universel devenir.\nBon, pourquoi je dis \u00e7a ? Revenons alors \u00e0 ce dont nous avons le droit de parler. Tout \u00e7a, on n\u2019avait pas le droit d\u2019en parler vraiment. Sauf pour... on n\u2019avait pas le droit encore d\u2019en parler vraiment. On sait m\u00eame pas d\u2019o\u00f9 \u00e7a peut venir, \u00e7a le Tout, le devenir, tout \u00e7a, on n\u2019 a que notre plan. On peut dire, bah, c\u2019est pas difficile, s\u2019il est vrai que le mouvement de translation exprime toujours un changement dans un Tout, un changement qualitatif dans un Tout, dans un Tout qui lui est Ouvert, bah il va de soi que, le plan d\u2019immanence, le plan de la mati\u00e8re sera une coupe mobile de ce Tout ou une coupe mobile de l\u2019universel devenir. Bien plus, si je prends, si je consid\u00e8re un ensemble de mouvements sur le plan d\u2019immanence qui exprime un changement dans un Tout, je dirais bon, c\u2019est une pr\u00e9sentation, c\u2019est un bloc. Et si je consid\u00e8re un autre ensemble de mouvements qui exprime un autre changement, je dirais c\u2019est un autre bloc.\nEn d\u2019autres termes mon plan d\u2019immanence n\u2019est pas s\u00e9parable d\u2019une multiplicit\u00e9 de pr\u00e9sentations, dont chacune - maintenant je peux compl\u00e9ter mon sch\u00e9ma, on fait des progr\u00e8s tellement consid\u00e9rables que, d\u00e9j\u00e0 on peut tout l\u00e2cher. On en a assez presque... Je peux compl\u00e9ter mon sch\u00e9ma. Je peux dire que chaque p\u2019, p\u2019\u2019 et comment qu\u2019on dit d\u00e9j\u00e0, p je sais pas quoi, tierce, est un bloc d\u2019espace-temps.\nChacun de ces blocs \u00e9tant une coupe mobile, une coupe temporelle, coupe temporelle reprise sur quoi et de quoi ? Coupe temporelle prise sur - l\u00e0 je mets un grand point d\u2019interrogation - ce qu\u2019il appelle un universel devenir. Mais qui \u00e9videmment sera d\u2019une autre nature que mes plans d\u2019immanence. On verra. Bon. Je dis donc, et c\u2019\u00e9tait le dernier point, quant aux caract\u00e8res g\u00e9n\u00e9raux du plan d\u2019immanence, eh ben oui, non seulement c\u2019est un ensemble infini d\u2019images-mouvement, non seulement c\u2019est une collection infinie de figures de lumi\u00e8re, c\u2019est aussi une s\u00e9rie infinie de blocs d\u2019espace-temps.\nL\u00e0, alors on a une s\u00e9rie assez coh\u00e9rente : ensemble infini d\u2019images-mouvement qui r\u00e9agissent les unes sur les autres,collection infinie de lignes et figures de lumi\u00e8re qui ne cessent de diffuser les unes dans les autres, - s\u00e9rie infinie de blocs d\u2019espace-temps. Chacun de ces blocs d\u2019espace-temps \u00e9tant consid\u00e9r\u00e9 comme une coupe mobile ou comme une coupe temporelle du devenir universel. Bon alors, \u00e0 ce moment-l\u00e0, m\u00eame la question : \u2019est-ce qu\u2019on est fid\u00e8le \u00e0 Bergson ?\u2019 ne se pose plus, \u00e9videmment on y est fid\u00e8le. Voil\u00e0. Voil\u00e0 ce premier point.\nOuais... \u00e0 une \u00e9tudiante : ah mon Dieu, c\u2019est vrai. \nQuestion de l\u2019\u00e9tudiante\nGilles Deleuze : Et \u00e7a se comprend tr\u00e8s facilement. L\u00e0 je r\u00e9ponds tr\u00e8s vite parce qu\u2019\u00e0 mon avis, c\u2019est pas une vraie difficult\u00e9. Dans Dur\u00e9e et simultan\u00e9it\u00e9 encore une fois, c\u2019est une confrontation avec la th\u00e9orie de la relativit\u00e9. Il ne se met pas du tout sur ou au niveau, de un plan de la mati\u00e8re tel qu\u2019on vient de le d\u00e9finir, un plan d\u2019images-mouvement pur. Il se met sur un plan o\u00f9 coexistent des lignes dites rigides ou g\u00e9om\u00e9triques et des lignes de lumi\u00e8re. Il constate que la relativit\u00e9 fait un renversement, que la th\u00e9orie de la relativit\u00e9 op\u00e8re un renversement quant au rapport entre les deux types de lignes. Et c\u2019est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0-dessus que moi j\u2019insisterais beaucoup plus que toi peut-\u00eatre : \u00e0 savoir que la physique pr\u00e9 Einsteinienne consid\u00e9rait que c\u2019\u00e9tait les lignes rigides ou les figures g\u00e9om\u00e9triques qui - l\u00e0 je prends un mot vague - qui commandaient aux lignes de lumi\u00e8re ou qui d\u00e9terminaient le mouvement des lignes de lumi\u00e8re. La th\u00e9orie de la relativit\u00e9 fait un renversement absolu et fondamental, \u00e0 savoir que ce sont les lignes de lumi\u00e8re et les \u00e9quations \u00e9tablissables entre ces lignes et figures de lumi\u00e8re qui vont d\u00e9terminer et commander \u00e0 la permanence et \u00e0 la solidit\u00e9 des lignes qu\u2019on appellera rigides et g\u00e9om\u00e9triques. Donc c\u2019est uniquement sous cet aspect que je peux tirer \u00e0 moi ou invoquer \"Dur\u00e9e et simultan\u00e9it\u00e9\". L\u00e0-dessus, quand je me transporte \u00e0 \"Mati\u00e8re et m\u00e9moire\", alors si j\u2019ajoute, quel est le probl\u00e8me de \"Dur\u00e9e et simultan\u00e9it\u00e9\", \u00e0 mon avis c\u2019est que Bergson accepte compl\u00e8tement l\u2019id\u00e9e d\u2019un primat des lignes de lumi\u00e8re et des figures de lumi\u00e8re. En ce sens, il est Einsteinien. C\u2019est un drame \"Dur\u00e9e et simultan\u00e9it\u00e9\", c\u2019est le drame du, d\u2019un... c\u2019est le drame d\u2019un philosophe, ou les \u00e9crivains, ils connaissent aussi ces drames. Le drame, c\u2019est un livre qui... Je vais vous raconter le drame de \"Dur\u00e9e et simultan\u00e9it\u00e9\". Il accepte compl\u00e8tement ce premier grand principe qu\u2019il tire de la relativit\u00e9. Il accepte aussi un second grand principe de la relativit\u00e9, \u00e0 savoir l\u2019id\u00e9e que lui va traduire - le mot est pas de lui, donc \u00e7a me... - mais ce qui correspond \u00e0 des blocs d\u2019espace-temps. Il l\u2019accepte aussi. Et pourquoi il l\u2019accepte, parce qu\u2019il est pas idiot ? Parce qu\u2019encore une fois il sait assez de math\u00e9matiques pour tr\u00e8s bien comprendre la th\u00e9orie de la relativit\u00e9. Mais il pr\u00e9tend pas \u00eatre un g\u00e9nie en physique, ni en math\u00e9matiques. Il pr\u00e9tend pas apporter quelque chose de nouveau en math\u00e9matiques ni en physique, sinon il aurait fait des math\u00e9matiques et de la physique au lieu de faire de la philosophie. Donc il pr\u00e9tend pas du tout discuter la th\u00e9orie de la relativit\u00e9. Il pr\u00e9tend pas du tout dire \u2019Einstein s\u2019est tromp\u00e9, moi je vais vous expliquer\u2019, faut pas exag\u00e9rer hein, il a pas perdu la t\u00eate. Seulement voil\u00e0 que les lecteurs, quand ils ont lu \"Dur\u00e9e et simultan\u00e9it\u00e9\", ils ont cru que Bergson discutait de la th\u00e9orie de la relativit\u00e9, et trouvait que, Einstein, \u00e0 la lettre, s\u2019\u00e9tait tromp\u00e9. Vous me direz, c\u2019\u00e9tait pas difficile d\u2019expliquer aux gens que c\u2019\u00e9tait pas \u00e7a. Non, quand vous avez fait un livre qui subit un tel contresens ou qui est accueilli d\u2019une telle mani\u00e8re, c\u2019est foutu. Pour redresser, il faudrait refaire le livre. Faudrait le refaire. Comme en fait, quand on se m\u00eale de ces choses, on a d\u00e9j\u00e0 quelque chose d\u2019autre \u00e0 faire, pas question de refaire un livre. Pas question de refaire, c\u2019\u00e9tait foutu pour Bergson.\nD\u2019o\u00f9 son attitude tr\u00e8s rigide : non seulement jusqu\u2019\u00e0 sa mort, il interdit toute r\u00e9\u00e9dition de \"Dur\u00e9e et simultan\u00e9it\u00e9\", ce qui confirme les gens, ce qui confirme tous les connards dans l\u2019id\u00e9e que, il s\u2019est lui-m\u00eame rendu compte qu\u2019il se trompait. Mais en fait, c\u2019est pas \u00e7a. Il n\u2019\u00e9tait pas en \u00e9tat de corriger une erreur g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des lecteurs. Bon. C\u2019est pas possible \u00e7a, c\u2019est pas possible de corriger une mauvaise compr\u00e9hension. Pas possible, \u00e0 ce moment-l\u00e0 faut faire autre chose, faut pas passer son temps \u00e0 corriger quelque chose, on peut pas. Alors l\u00e0 il \u00e9tait fichu d\u2019une certaine mani\u00e8re. Car il s\u2019agissait de quoi en fait ? Donc jusqu\u2019\u00e0 sa mort, bien plus au-del\u00e0 de sa mort, puisque son testament est explicite, il interdit tant qu\u2019il en aura le pouvoir, c\u2019est-\u00e0-dire tant qu\u2019il aura des h\u00e9ritiers capables de maintenir son interdiction, il interdit toute r\u00e9\u00e9dition de \"Dur\u00e9e et simultan\u00e9it\u00e9\". Et c\u2019est donc tout r\u00e9cemment que \"Dur\u00e9e et simultan\u00e9it\u00e9\" a pu \u00eatre republi\u00e9.\nMais je crois que c\u2019est pas une question r\u00e9gl\u00e9e parce qu\u2019on n\u2019explique, on n\u2019a pas expliqu\u00e9 \u00e0 mon avis, on n\u2019a pas expliqu\u00e9 il me semble, ce que je suppose, ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9, c\u2019est une hypoth\u00e8se que je vous pr\u00e9sente. Car le probl\u00e8me pour lui \u00e9tait compl\u00e8tement diff\u00e9rent. C\u2019\u00e9tait vraiment j\u2019accepte la th\u00e9orie de la relativit\u00e9. Bien plus, c\u2019est une des figures fondamentales de la science moderne. Encore une fois il est pas fou, il va pas se mettre \u00e0 discuter Einstein sur le plan de Einstein. Ce qu\u2019il dit, c\u2019est quelque chose de tout \u00e0 fait diff\u00e9rent, \u00e0 savoir la question c\u2019est ceci : j\u2019accepte les figures et lignes de lumi\u00e8re, premi\u00e8rement. Deuxi\u00e8mement, j\u2019accepte les blocs d\u2019espace-temps. Voil\u00e0. Ceci dit... Donc j\u2019accepte finalement tout Einstein.\nCeci dit, est-ce que Einstein est en droit d\u2019en conclure qu\u2019il n\u2019y a pas de temps universel ? Bah, la question est simple. Est-ce que la th\u00e9orie de la relativit\u00e9 permet de conclure une th\u00e9orie \u00e0 une th\u00e9orie du temps r\u00e9el, du temps r\u00e9el, une th\u00e9orie du temps r\u00e9el d\u2019apr\u00e8s laquelle il n\u2019y aurait pas de temps universel. Voil\u00e0 la question. La th\u00e8se de Bergson est tr\u00e8s simple. Elle consiste \u00e0 dire, attention la th\u00e9orie du temps r\u00e9el n\u2019est plus une affaire...\nLe seul but, c\u2019est dire : autant moi, je fais un pas vers Einstein, c\u2019est-\u00e0-dire, je ne songerai pas \u00e0 discuter ce qu\u2019il dit en physique, pourquoi diable Einstein croit-il possible, lui, si grand physicien, de faire une philosophie qui quand m\u00eame n\u2019est pas fameuse. Il dit : non seulement n\u2019est pas fameuse, mais qui pr\u00e9sente une th\u00e8se philosophique d\u2019apr\u00e8s laquelle, il y aurait une multiplicit\u00e9 irr\u00e9ductible de temps.\nCe que Bergson va essayer de montrer dans \"Dur\u00e9e et simultan\u00e9it\u00e9\", c\u2019est que l\u2019id\u00e9e des blocs espace / temps, et m\u00eame d\u2019une s\u00e9rie infinie de blocs espace / temps, n\u2019emp\u00eachent pas l\u2019unicit\u00e9 d\u2019un temps r\u00e9el con\u00e7u comme universel devenir. Voil\u00e0 la position, le livre devient extr\u00eamement clair. Et encore une fois, on n\u2019est pas en mesure de comprendre encore cette histoire de devenir. Mais ce qui m\u2019int\u00e9resse c\u2019est juste d\u2019avoir fond\u00e9 l\u2019id\u00e9e que, en effet, le plan d\u2019immanence ou les plans d\u2019immanence, c\u2019est-\u00e0-dire, en fait, le plan d\u2019immanence se confond avec sa s\u00e9rie infinie de pr\u00e9sentation. Eh bien tous ces plans d\u2019immanence, sont, en effet, des coupes mobiles d\u2019un universel devenir.\nAlors ton objection, elle est tr\u00e8s juste si l\u2019on s\u2019en tient \u00e0 \"Dur\u00e9e et simultan\u00e9it\u00e9\", mais dans \"Dur\u00e9e et simultan\u00e9it\u00e9\", il ne s\u2019agit pas du tout du plan de la mati\u00e8re, tel que l\u2019entend lui, Bergson, il s\u2019agit d\u00e9j\u00e0 d\u2019un plan o\u00f9, bien s\u00fbr, il y a de la mati\u00e8re, il y a la lumi\u00e8re, mais il y a aussi ce que nous n\u2019avons pas encore l\u00e0 : des figures rigides, des solides, dont on va voir pour nous, au niveau de \"Mati\u00e8re et m\u00e9moire\", quoi qu\u2019il ne le pose pas ce probl\u00e8me, mais \u00e7a va \u00eatre \u00e0 nous de remplir, il a tellement de choses \u00e0 faire, il faut bien \u00eatre fid\u00e8le \u00e0 lui, \u00e7a va \u00eatre remplir les trous qu\u2019il a laiss\u00e9 ou je ne sais pas quoi, au point o\u00f9 nous en sommes, il va falloir prendre compte de la formation de lignes g\u00e9om\u00e9triques. Tu comprends, je ne peux pas encore me les donner, je n\u2019en ai pas ! A ce niveau l\u00e0, je n\u2019ai que des lignes de lumi\u00e8re ! Au contraire dans \"Dur\u00e9e et simultan\u00e9it\u00e9\", o\u00f9, le chapitre dont tu fais allusion n\u2019est pas un chapitre de philosophie, qui est vraiment un chapitre de physique, il se donne les deux \u00e0 la fois ! il ne demande pas d\u2019o\u00f9 viennent les lignes de lumi\u00e8re et d\u2019o\u00f9 viennent les lignes g\u00e9om\u00e9triques, il y en a quoi, il y a d\u2019une part des lignes g\u00e9om\u00e9triques, d\u2019autre part les lignes de lumi\u00e8re qui sont dans un rapport \u00e9non\u00e7able, tu comprends ?\nOui ?\nAnne Querrien - Je trouve \u00e7a compl\u00e8tement paradoxal !\nDeleuze : Ah tu n\u2019es pas d\u2019accord ! Ah \u00e7a, je m\u2019en doutais !\nAnne Querrien :  Si si ! je suis m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s d\u2019accord d\u2019une certaine fa\u00e7on, mais je trouve qu\u2019il n\u2019a pas besoin d\u2019afficher de plan. C\u2019est-\u00e0-dire que Bergson, il a tr\u00e8s tr\u00e8s raison de dire que Dur\u00e9e et simultan\u00e9it\u00e9 n\u2019a pas besoin de lignes pour \u00eatre dans le devenir, \u00e0 condition de changer de g\u00e9om\u00e9trie et quelque part de revenir, par rapport \u00e0 ce que je t\u2019avais racont\u00e9 sur la g\u00e9om\u00e9trie des cath\u00e9drales, c\u2019est-\u00e0-dire que pour les ouvriers qui ne connaissent pas la g\u00e9om\u00e9trie analytique et descriptive de coupe, pr\u00e9cis\u00e9ment il y avait une coupe au sol \u00e0 partir de laquelle on dessinait la cath\u00e9drale, et les dimensions, selon le mouvement qu\u2019on pouvait faire de la coupe au sol \u00e9taient variables. Il n\u2019y avait donc qu\u2019une seule coupe, qui la dessinait en trois dimensions. C\u2019est un autre type de g\u00e9om\u00e9trie justement par rapport aux lignes -coupe et les lignes de g\u00e9om\u00e9trie, donc, o\u00f9 il n\u2019y a pas conservation des distances. Donc il n\u2019y a qu\u2019un seul plan qui est une coupe instantan\u00e9e. Du moment qu\u2019on pose le devenir comme existant, il s\u2019agit, en effet d\u2019une coupe instantan\u00e9e, il n\u2019y a pas besoin d\u2019avoir trente-six coupes. Et \u00e7a a compl\u00e8tement \u00e0 voir avec ce que l\u2019on racontait avec F\u00e9lix sur le plan.\nEh non ! Ce n\u2019est pas que tu vas trop vite, mais... D\u2019une part, il y a une question de fait. Bergson, lui, il en a besoin, parce que - il n\u2019y a pas lieu de discuter \u00e7a, il en a d\u00e9crit une seconde, une tierce etc...\u00e0 l\u2019infini. lui, il l\u2019a \u00e7a. Donc il a cette pluralit\u00e9 de pr\u00e9sentations puisque le plan de la mati\u00e8re ne cesse de se d\u00e9placer en m\u00eame temps que, l\u00e0 on va le voir, on ne peut pas le dire encore, pourquoi ? parce que il y a sur le plan de la mati\u00e8re quelque chose aussi qui ne cesse de se d\u00e9placer, et dont on n\u2019a pas encore vu la man\u0153uvre. Donc lui, il en a besoin. D\u2019autre part, puisque tu dis que le plan de mati\u00e8re est n\u00e9cessairement un bloc d\u2019espace / temps, ...\nAnne Querrien : Moi je te dis que ce qui suffit, c\u2019est une repr\u00e9sentation. Bon, on peut choisir de repr\u00e9senter \u00e7a dans les dimensions de l\u2019espace et du temps parce que ce sont celles qu\u2019on a le plus rab\u00e2cher avec les math\u00e9matiques, mais on pourrait tr\u00e8s bien imaginer que ce soit dans des dimensions r\u00e9ajust\u00e9es, mais \u00e9tant donner, donc on prend ces dimensions l\u00e0, et on peut avoir une succession de temps comme tu dis mais il y a aussi, c\u2019est concevable, une coupe instantan\u00e9e qui serait une sorte de cristallisation. Les deux choses ne sont pas contradictoires, on peut \u00e0 la fois dire que : d\u2019une part il y a une coupe instantan\u00e9e du devenir, et d\u2019autre part, il y a des s\u00e9ries de blocs spatio-temporels.\nSi tu fais cristalliser toutes les repr\u00e9sentations du plan de mati\u00e8re, il y aura un ennui, il me semble, \u00e0 ce moment l\u00e0. Qu\u2019est-ce qui va l\u2019emp\u00eacher de le confondre avec le temps ?\nC\u2019\u00e9tait le risque, effectivement.\nL\u00e0 dessus alors...Progressons vite parce que...C\u2019\u00e9tait dans notre premi\u00e8re s\u00e9ance, \u00e7a. Je disais que c\u2019\u00e9tait possible. Que c\u2019est une repr\u00e9sentation possible, cette s\u00e9rie des blocs - espaces. Qu\u2019est-ce qui peut se passer ? Qu\u2019est-ce qui peut arriver ? Parce que on est coinc\u00e9s, l\u00e0 ! On est tellement coinc\u00e9s qu\u2019on est bien incapables de comprendre ce que c\u2019est que cette histoire de devenir qui nous renvoie \u00e0 un autre \u00e9l\u00e9ment que le plan de mati\u00e8re. On demande ; qu\u2019est-ce qui peut se passer sur le plan de mati\u00e8re ainsi d\u00e9fini, c\u2019est-\u00e0-dire ainsi d\u00e9fini par les trois d\u00e9finitions, par les trois caract\u00e9ristiques pr\u00e9c\u00e9dentes. Et cette r\u00e9ponse, celle de Bergson laisse \u00e9tonn\u00e9 parce que, encore une fois, ce sont des choses que l\u2019on ne comprend pas, des choses curieuses, tr\u00e8s difficiles. Imaginez qu\u2019 en certains points de ce plan-mati\u00e8re, de notre plan d\u2019immanence, surgissent quoi ? Encore une fois, je n\u2019ai pas le droit de faire appel \u00e0 quelque chose qui exc\u00e8de la mouvement, ou la lumi\u00e8re. Ce qui tient sa place, c\u2019est si beau. Et si on doit le suivre le plus loin possible, on doit se demand\u00e9 si c\u2019est bien fait tout \u00e7a, la seule chose qui puisse arriver dans tous ces parcours de mouvements, d\u2019actions, de r\u00e9actions, c\u2019est des intervalles. Des intervalles de mouvements.\n\u00c7a veut dire quoi ? rien d\u2019autre que le mouvement, entre certains points de mouvement d\u2019immanence, il va y avoir un intervalle entre le mouvement re\u00e7u et le mouvement ex\u00e9cut\u00e9. De bizarres atomes. Comment \u00e7a a pu se former ces choses l\u00e0 ? On va voir.\nC\u2019est des images-mouvements. Des images-mouvements sp\u00e9ciales. Imaginez des images-mouvement sp\u00e9ciales travers\u00e9es d\u2019un intervalle. Intervalle entre le mouvement que cette image re\u00e7oit et le mouvement qu\u2019elle transmet. Rien que des intervalles, ou comme il dit, des \u00e9carts. Il est tr\u00e8s fort pour dire : \u00ab les gens ne veulent rien voir d\u2019autre que du mouvement. Qu\u2019est-ce qu\u2019il me faut ? dans cette image-mouvement, je ne vois rien d\u2019autre que des mouvements. Il y a certaines images-mouvements qui pr\u00e9sentent un \u00e9cart entre le mouvement et le mouvement ex\u00e9cut\u00e9. Un intervalle de mouvements. Je ne demande, pour d\u00e9finir le plan de la mati\u00e8re que des mouvements et des intervalles de mouvements.\nC\u2019est pour \u00e7a que l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re quand je m\u2019occupais plus de cin\u00e9ma, je disais qu\u2019il y avait quand m\u00eame quelqu\u2019un qui a fait des manifestes sur..., pour faire le cin\u00e9ma de l\u2019avenir, je ne demande que des mouvements et des intervalles de mouvements, et qui ajoutait, les intervalles de mouvements sont encore plus important que le mouvement. Mais donnez-moi des mouvements et des intervalles de mouvements et je ferai le monde comme cin\u00e9-\u0153il. C\u2019est-\u00e0-dire toutes les th\u00e9orie de Vertov ? qui consistent et reposent sur les deux notions de mouvements et intervalles de mouvements. Et qu\u2019est-ce que Dziga Vertov estimait faire ? Il estimait faire le cin\u00e9ma mat\u00e9rialiste digne de la soci\u00e9t\u00e9 communiste de l\u2019avenir. Et ce cin\u00e9ma mat\u00e9rialiste ne demandait que des mouvements et des intervalles de mouvements.\nEncore une fois \u00e7a ne m\u2019\u00e9tonne pas parce que le premier chapitre de \"Mati\u00e8re et m\u00e9moire\", dans le premier chapitre me para\u00eet \u00eatre le texte le plus mat\u00e9rialiste du monde. Alors, Bergson a tant de choses \u00e0 dire que, il va tout de suite plus loin. Il dit : qu\u2019est-ce que c\u2019est cet intervalle de mouvements ? Je ne me donne rien que de la mati\u00e8re. Des images qui, au lieu de transmettre imm\u00e9diatement le mouvement re\u00e7u, sentant-elles qu\u2019il y a un intervalle entre le mouvement qu\u2019elles re\u00e7oivent et le mouvement qu\u2019elles rendent ? Elles sont quoi ? Donnons-leur un nom parce que ce sera quoi ? Ce sont des images vivantes. N\u2019oublions pas notre identit\u00e9 qui fonde. Image = mati\u00e8re = mouvement etc...ce seront des mati\u00e8res vivantes.\nEt , en effet, comment est-ce qu\u2019on d\u00e9finit un vivant, par opposition \u00e0 un non vivant ? par l\u2019existence d\u2019un intervalle \u00e9gal entre le mouvement qu\u2019il re\u00e7oit et le mouvement qu\u2019il donne, c\u2019est-\u00e0-dire, le mouvement qu\u2019il ex\u00e9cute. C\u2019est \u00e7a un vivant. Mais qu\u2019est-ce qui est encore plus vivant que le vivant ? Et Bergson va y aller tout droit puisqu\u2019il se r\u00e9serve pour plus tard l\u2019\u00e9tude du vivant. Il se r\u00e9serve pour un autre livre. Ce qui l\u2019int\u00e9resse lui, dans Mati\u00e8re et m\u00e9moire, c\u2019est d\u2019arriver le plus vite \u00e0 une mati\u00e8re vivante qui est l\u2019expression la plus pouss\u00e9e, la plus complexe de l\u2019\u00e9cart ou de l\u2019intervalle, \u00e0 savoir, le cerveau. Il s\u2019adresse tout de suite au degr\u00e9 le plus complexe d\u2019\u00e9laboration de la mati\u00e8re vivante. Qu\u2019est-ce que c\u2019est qu\u2019un cerveau ? C\u2019est de la mati\u00e8re, c\u2019est pour \u00e7a qu\u2019il y a des images, le cerveau, c\u2019est une image parmi les autres. C\u2019est une image - mouvement. C\u2019est comme tout, simplement, c\u2019est une image - mouvement tr\u00e8s sp\u00e9ciale.\nC\u2019est une image - mouvement qui pr\u00e9sente un maximum d\u2019\u00e9cart entre le mouvement con\u00e7u et le mouvement ex\u00e9cut\u00e9. Et qu\u2019est-ce que \u00e7a permet un cerveau ? En d\u2019autres termes, le cerveau, c\u2019est rien ! c\u2019est un \u00e9cart. C\u2019est un intervalle. Seulement c\u2019est un intervalle qui compte parce que qu\u2019est-ce qui se passe quand il y a un intervalle entre le mouvement con\u00e7u et le mouvement ex\u00e9cut\u00e9 ? Il se passe deux choses : je dirais qu\u2019\u00e0 ce moment, l\u2019image est \u00e0 la lettre, \u00e9cartel\u00e9e. Une image qui pr\u00e9sente un intervalle entre le mouvement con\u00e7u et le mouvement ex\u00e9cut\u00e9 ce qui implique deux choses qui sont fantastiques : l\u2019action subie est fix\u00e9e et isol\u00e9e. Isol\u00e9e du reste des images. Vous me direz, toujours plusieurs agissent sur une image-mouvement ; oui, mais lorsque je me trouve devant l\u2019image privil\u00e9gi\u00e9e \u00e0 intervalles, elle va \u00eatre en mesure d\u2019isoler l\u2019action principale.\nAlors, pourquoi ? En d\u2019autres termes elle arrive \u00e0 isoler l\u2019action qu\u2019elle subit, ce qui \u00e9tait impossible pour les autres images d\u2019immanence, et m\u00eame \u00e0 devancer l\u2019action qu\u2019elle subit.\nEt de l\u2019autre cot\u00e9, il y a \u00e9cart, la r\u00e9action qu\u2019elle produit, c\u2019est quoi ? Il va y avoir \u00e9cart, retard, la r\u00e9action va anticiper sur elle et dans l\u2019autre face, il y a retard. L\u2019\u00e9cart, c\u2019est une action retard\u00e9e. L\u2019intervalle me donne un peu de temps . Pourquoi ? Au lieu que ma r\u00e9action soit la reproduction de l\u2019action subie ou la propagation de l\u2019action subie tout se passe comme si les images vivantes \u00e9taient capables de produire des actions retard\u00e9es, c\u2019est-\u00e0-dire, des actions nouvelles par rapport aux actions subies. Des actions qui ne d\u00e9coulent pas directement des actions subies.\nD\u2019un c\u00f4t\u00e9, actions subies et anticip\u00e9es, d\u2019un autre c\u00f4t\u00e9, actions retard\u00e9es, donc nouvelles, par rapport \u00e0 l\u2019action subie. A cela vous reconnaissez des vivants, et de pr\u00e9f\u00e9rence, des vivants c\u00e9r\u00e9braux dou\u00e9s de cerveaux. \u00c7a va alors. Il nous suffisait juste l\u2019intervalle. Vertov et Bergson font un m\u00eame combat. Alors, il nous suffisait l\u2019intervalle. Eh oui ! Mais nous, on a besoin d\u2019un petit peu plus. C\u2019est-\u00e0-dire que l\u00e0, \u00e7a devient tellement facile, prolongeons un peu. On se dit oui, mais enfin quand m\u00eame il exag\u00e8re de monter tout de suite au cerveau. Alors nous on va essayer de savoir ce qui se passe avant. On va imaginer une histoire, qui est l\u2019histoire de la terre ; on prend un livre sur les origines de la vie. Et on se dit que sur le plan d \u2018immanence qui \u00e9tait tout travers\u00e9 par...Ah non, il faut rajouter quelque chose.\n\u00c7a ne vous a pas \u00e9chapp\u00e9 que ce que je viens de dire dans mon apparition d\u2019intervalles, avec ses deux aspects, d\u00e8s que des images apparaissent sur le plan d\u2019immanence, d\u00e8s que des images mouvements apparaissent qui \u00e9cart\u00e8lent le mouvement re\u00e7u et le mouvement ex\u00e9cut\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire, isole l\u2019action subie et retarde l\u2019action ex\u00e9cut\u00e9e, d\u00e8s lors produisent du nouveau. Et \u00e7a, d\u00e8s que \u00e7a appara\u00eet, je peux dire que ces images sp\u00e9ciales, du point de vue d\u2019immanence, du point de vue du premier caract\u00e8re d\u2019immanence, \u00e0 savoir, ensemble infini d\u2019image - mouvement. J\u2019ai dit, le plan d\u2019immanence d\u00e9fini comme \u00e9tant des mouvements r\u00e9agissant les uns sur les autres, appara\u00eet sur ce plan certaines images tr\u00e8s sp\u00e9ciales qu\u2019on appellera des images vivantes, ou des mati\u00e8res vivantes, et qui pr\u00e9sentent un intervalle de mouvement.\nD\u2019accord, bon. La rigueur exige que je dise ce qui se passe bien que tous ces points li\u00e9s du point de vue du second caract\u00e8re de ce plan d\u2019immanence qui \u00e9tait : diffusion de la lumi\u00e8re et propagation de lignes et figures de lumi\u00e8re pure. Qu\u2019est-ce qui se passe l\u00e0 ? Il faut que je trouve quelque chose de correspondant, vous comprenez ? Que je puisse dire aussi, voil\u00e0 l\u2019\u00e9quivalent de l\u2019intervalle. L\u2019intervalle, c\u2019\u00e9tait en termes de mouvements. Intervalle de mouvements. Mais l\u2019intervalle de mouvement, c\u2019\u00e9tait le premier caract\u00e8re du plan, le second caract\u00e8re du plan c\u2019est la propagation de lumi\u00e8re et ses diffusions.\nC\u2019est ce qui se passe de ce point de vue l\u00e0. Qu\u2019est-ce que c\u2019est que les images vivantes ? Eh ben voil\u00e0 ! C\u2019est images lumineuses de tout \u00e0 l\u2019heure, avant d\u2019y faire intervenir des images sp\u00e9ciales, \u00e9cartel\u00e9es par des intervalles \u00e0 petits et grands \u00e9carts, eh bien Qu\u2019est-ce qui se passait pour mes lignes de lumi\u00e8re ? Diffusion, propagation en tous sens, toutes directions. Chaque image \u00e9tait lumineuse en elle-m\u00eame. Elle ne recevait pas la lumi\u00e8re d\u2019ailleurs. il n\u2019y avait pas une conscience qui venait les \u00e9clairer d\u2019ailleurs elles n\u2019en avaient pas besoin.\nLes choses \u00e9taient lumineuses en elles-m\u00eames puisque c\u2019\u00e9tait des images de lumi\u00e8re. Simplement cette lumi\u00e8re, encore une fois n\u2019\u00e9tait pas r\u00e9v\u00e9l\u00e9e parce qu\u2019elle n\u2019avait pas de quoi \u00eatre r\u00e9v\u00e9l\u00e9e. Pourquoi est-ce qu\u2019elle aurait \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e ? A qui ? Il y a pleins de r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 d\u2019autres trucs et moi je suis s\u00fbr que Bergson a des r\u00e8glements de compte avec Einstein et il a aussi un r\u00e8glement de compte avec l\u2019ancien testament. Ah si ! Bergson \u00e9tait juif, son histoire est tr\u00e8s compliqu\u00e9e, il s\u2019est converti au catholicisme avec la femme de sa vie mais il a voulu le tenir absolument secret parce que c\u2019\u00e9tait le moment d\u2019Hitler donc il voulait continu\u00e9 \u00e0 passer pour juif, il le restait tr\u00e8s profond\u00e9ment donc c\u2019est une tr\u00e8s curieuse histoire. Donc le rapport entre Bergson et l\u2019ancien testament est tr\u00e8s fondamental. L\u2019histoire du Bergsonisme est li\u00e9 \u00e0 pleins de choses : \u00e0 l\u2019art mais aussi \u00e0 toutes sortes de th\u00e8mes religieux. Enfin, qu\u2019est-ce qui peut se passer ? je dis que cette lumi\u00e8re n\u2019avait pas \u00e0 se r\u00e9v\u00e9ler, parce qu\u2019on entend souvent au cat\u00e9chisme les enfants qui disent : \u00ab Qu\u2019il y a-t-il avant la lumi\u00e8re ? \u00bb Mais pour Bergson il y avait la lumi\u00e8re avant la lumi\u00e8re. Il ne faut pas parler d\u2019avant la lumi\u00e8re, il faut parler de l\u2019avant que la lumi\u00e8re ne soit r\u00e9v\u00e9l\u00e9e.\nC\u2019est pas du tout pareil ! Mais la diffusion de la lumi\u00e8re, la diffusion universelle de la lumi\u00e8re, c\u2019est le plan d\u2019immanence. De tout temps, il n\u2019y a eu de tel plan. Bien plus, on a vu, de tout temps bien avant qu\u2019il y ai la moindre cellule vivante, c\u2019est bien tout \u00e7a, avant, ... Qu\u2019est-ce qui se passe ? Elle n\u2019a pas \u00e0 se r\u00e9v\u00e9ler, bon. Mais voil\u00e0 que cette fois ci des images lumineuses sp\u00e9ciales apparaissent, que j\u2019appelle images vivantes.\nEn tant qu\u2019images lumineuses, qu\u2019ont-elles de sp\u00e9ciales ? je veux dire ce que l\u2019intervalle de mouvement est au mouvement, qu\u2019est-ce qui va l\u2019\u00eatre \u00e0 la lumi\u00e8re ? Et l\u00e0, elles ont une propri\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sp\u00e9ciale : ce sont des images \u00e9cartel\u00e9es. Elles vont arr\u00eater la lumi\u00e8re. Elles ne vont avoir qu\u2019un pouvoir : elles vont r\u00e9fl\u00e9chir la lumi\u00e8re. Des images vivantes vont r\u00e9fl\u00e9chir la lumi\u00e8re. A plus forte raison lorsque ces images vivantes auront un cerveau, ou lorsqu\u2019elles auront des yeux. Ce seront des ph\u00e9nom\u00e8nes de plus en plus complexes de r\u00e9flexion de la lumi\u00e8re. C\u2019est \u00e7a ce que l\u2019intervalle de mouvement est au mouvement, la r\u00e9flexion de la lumi\u00e8re va l\u2019\u00eatre \u00e0 la lumi\u00e8re. C\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019elles vont recevoir un rayon - voyez, c\u2019est la m\u00eame chose - elles font arriver \u00e0 isoler une ligne de lumi\u00e8re et vont r\u00e9fl\u00e9chir la lumi\u00e8re.\nEn d\u2019autres termes, elles vont fournir la photo, si photo il y a, \u00e9tir\u00e9e dans les choses de tout temps. Seulement la photo \u00e9tait translucide selon Bergson, il faudrait m\u00eame dire transparente. La photo \u00e9tait transparente. La photo \u00e9tait dans les choses, mais elle \u00e9tait transparente. Qu\u2019est-ce qui manquait ? Bergson se lance et le style de Bergson est grandiose. Ce qui manquait \u00e9tait derri\u00e8re la plaque. Et la plaque, ce n\u2019\u00e9tait rien d\u2019autre que le mouvement. Derri\u00e8re la plaque, ce qui manquait c\u2019\u00e9tait l\u2019\u00e9cran noir n\u00e9cessaire pour que la lumi\u00e8re soit r\u00e9v\u00e9l\u00e9e. Qu\u2019est-ce que les images vivantes, cette fois-ce du point de vue de la lumi\u00e8re ? ce qu\u2019apporte l\u2019\u00e9cran noir qui manquait.\nEn d\u2019autres termes, qu\u2019est-ce que la conscience ? Confirmation de ce qu\u2019on voyait la derni\u00e8re fois. La conscience, c\u2019est le contraire d\u2019une lumi\u00e8re. Toute la philosophie a v\u00e9cu sur l\u2019id\u00e9e de la conscience qui \u00e9tait une lumi\u00e8re. Eh bien, non ! ce qui est lumi\u00e8re, c\u2019est la mati\u00e8re. La conscience, c\u2019est ce qui r\u00e9v\u00e8le la lumi\u00e8re. Pourquoi ? parce que la conscience, c\u2019est l\u2019\u00e9cran noir. La conscience, c\u2019est l\u2019opacit\u00e9 qui en tant que telle va r\u00e9v\u00e9ler la lumi\u00e8re et la faire se r\u00e9fl\u00e9chir. Donc, renversement complet. C\u2019est pas la conscience qui \u00e9claircie les choses. C\u2019est les choses qui s\u2019\u00e9clairent elles-m\u00eames et qui s\u2019\u00e9clairent tellement bien que la lumi\u00e8re n\u2019est pas r\u00e9v\u00e9l\u00e9e, la photo dans les choses est transparente. Il faut l\u2019image vivante pour fournir l\u2019\u00e9cran noir, ce que la lumi\u00e8re va r\u00e9fl\u00e9chir. Et nous ne sommes rien d\u2019autre que \u00e7a. Tout \u00e0 l\u2019heure nous \u00e9tions intervalles de mouvements et rien d\u2019autre. Nous n\u2019\u00e9tions que des petits intervalles. Dans la mesure o\u00f9 nous avions un cerveau, nous \u00e9tions de grands intervalles. Finalement, c\u2019est formidable comme r\u00e8glement de compte avec l\u2019homme, nous n\u2019\u00eates que des \u00e9crans noirs. Vous n\u2019\u00eates que des opacit\u00e9s dans le monde de la lumi\u00e8re.\nQu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ensuite quand on reproche \u00e0 Bergson de ne pas avoir reconnu la conscience et d\u2019avoir ignor\u00e9 l\u2019inconscient. La mani\u00e8re dont il a d\u00e9fini la conscience, c\u2019est l\u2019opacit\u00e9 pure, brute. Il n\u2019a vraiment pas besoin d\u2019inconscient. je ne vois pas bien ce qu\u2019il en ferait. Il a d\u00e9j\u00e0 mis tout ce qu\u2019il fallait dans la conscience.\nBien. \u00c7a, c\u2019est le deuxi\u00e8me caract\u00e8re de ces images vivantes c\u00e9r\u00e9brales. Et vous voyez que les deux se font \u00e9chos ! C\u2019est rudement bien fait ! Action retard\u00e9e qui d\u00e8s lors \u00e9tait nouvelle, et puis l\u00e0, ligne de lumi\u00e8re isol\u00e9e et lignes de lumi\u00e8re r\u00e9fl\u00e9chie, \u00e7a se vaut ! L\u2019\u00e9cran noir du point de vue de la lumi\u00e8re et l\u2019intervalle du point de vue du mouvement, se correspondent tout \u00e0 fait.\nEt je poserais enfin une troisi\u00e8me question. Elle est toute simple. Puisque mon plan d\u2019immanence a un troisi\u00e8me caract\u00e8re, qui est d\u2019\u00eatre une coupe mobile de l\u2019universel devenir. De ce troisi\u00e8me point de vue, que vont apporter ces images sp\u00e9ciales ? Comme on n\u2019a m\u00eame pas vu les histoires d\u2019universel mobile, on ne peut r\u00e9pondre qu\u2019une chose. C\u2019est quoi ? nous sommes en droit de supposer que ces images vivantes sont avec l\u2019universel devenir, dont le plan de mati\u00e8re est une coupe mobile, ces universelles d\u2019image et ce plan d\u2019immanence sont dans un rapport privil\u00e9gi\u00e9.\nMais je ne peux pas en dire plus ! Elles ne seront pas comme le plein qui pourtant les contient, elles ne seront pas de simples coupes mobiles de l\u2019universel devenir. Elles auront un rapport plus intime avec cet universel mobile. Mais lequel ?\nAlors allons-y, on laisse de c\u00f4t\u00e9 \u00e7a parce qu\u2019on n\u2019a pas les moyens et puis on n\u2019est pas press\u00e9s. Alors comblons quand m\u00eame - parce qu\u2019on se dit qu\u2019il exag\u00e8re quand il donne tout de suite le cerveau. Il se le donne merveilleusement parce qu\u2019il l\u2019analyse comme mati\u00e8re. Il explique comment le cerveau est une mati\u00e8re capable d\u2019arr\u00eater l\u2019 action subie en faisant une br\u00e8ve analyse mais tr\u00e8s belle. Le rapport entre le cerveau et la moelle \u00e9pini\u00e8re tr\u00e8s beau. On a longtemps parler de choses qui se touchent avec le cerveau qui se mettait en contact, mais ce n\u2019est plus du tout la tendance. Il parle de trucs qui sautent, de d\u2019actions qui font des sauts.\nMais dans mon souci de rajouter quelque chose, qu\u2019est-ce qui pourrait se passer ? Moi ce qui me plait, c\u2019est le d\u00e9tail. Tout \u00e7a ce n\u2019\u00e9tait pas possible quand le plan d\u2019immanence \u00e9tait tr\u00e8s chaud, c\u2019est-\u00e0-dire, les lignes de lumi\u00e8re, tout \u00e7a \u00e9tait tr\u00e8s chaud. Le plan d\u2019immanence \u00e9tait avant tout chaud, tr\u00e8s tr\u00e8s chaud, tout \u00e0 fait chaud. Je dis \u00e7a parce que \u00e7a n\u2019a l\u2019air de rien l\u00e0 aussi, il faut bien parler simple, mais si vous reportez \u00e0 n\u2019importe quel livre bien fait sur l\u2019origine de la vie, vous apprendrez que la vie ne pourrait pas appara\u00eetre sans certaines conditions de chaleur extr\u00eame. Bien plus que les mati\u00e8res qui pr\u00e9paraient la vie ne pouvaient pas appara\u00eetre dans de telles conditions, si simples qu\u2019elles soient, pourtant elles n\u2019\u00e9taient pas simples.\nBon, il a fallu quelque chose comme : une perte de chaleur. Alors \u00e7a, d\u2019o\u00f9 c\u2019est venu ? \u00e7a me d\u00e9passe, mais enfin je ne dois pas \u00eatre le seul. Il faut supposer que sur mon plan d\u2019immanence, un refroidissement s\u2019est produit. Et \u00e7a, \u00e9videmment, c\u2019est emb\u00eatant parce que je peux tenir compte de sa chaleur, qu\u2019il soit chaud et bouillant avec ses corps de lumi\u00e8re, ses lignes de lumi\u00e8re, \u00e7a on s\u2019en rend compte, \u00e7a, \u00e7a va. Mais voil\u00e0 que \u00e7a se refroidit. D\u2019ici l\u2019ann\u00e9e prochaine, il faudrait trouver, enfin si quelqu\u2019un a une r\u00e9ponse...Enfin moi, ce qui m\u2019emb\u00eate, c\u2019est que je ne trouve pas une r\u00e9ponse qui invoque un ext\u00e9rieur du plan d\u2019immanence. Alors il faudrait, la seule issue, c\u2019est de montrer par hasard, qu\u2019il y a un plan d\u2019immanence qui a coup\u00e9 \u00e9tant une coupe mobile de l\u2019universel devenir, et qui montre qu\u2019il y a eu, que l\u2019effet est un refroidissement du plan d\u2019immanence. Et c\u2019est pas de la tarte \u00e0 montrer \u00e7a. Et puis \u00e7a n\u2019a aucune importance, \u00e7a ne changerait rien. Supposons qu\u2019on ait montr\u00e9 que \u00e7a s\u2019est refroidit.\nAlors je disais que l\u2019universel mouvement, l\u2019universelle variation de l\u2019image - mouvement, l\u2019universel clapotement des images - mouvement, avec le refroidissement, ont commenc\u00e9 \u00e0 se former des images-mouvements qui \u00e9taient tr\u00e8s loin du vivant mais qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 un peu bizarres. Mais leur bizarrerie o\u00f9 tout le monde est unanime, enfin tous les savants sont unanimes pour dire, qu\u2019elles ne pouvaient pas appara\u00eetre tant que la terre \u00e9tait tr\u00e8s chaude. Car vous avez d\u00e9j\u00e0 compris que mon plan d\u2019immanence , c\u2019est la terre et pas seulement la terre, c\u2019est l\u2019univers. Cela ne pouvait pas appara\u00eetre quand la terre \u00e9tait tr\u00e8s chaude. C\u2019est quoi donc ? Ce sont ces mati\u00e8res, je parle toujours en termes d\u2019imagerie - mati\u00e8re, ce sont ces images et ces mati\u00e8res tr\u00e8s sp\u00e9ciales qui ne sont pas du tout encore vivantes, et qui ont la propri\u00e9t\u00e9 de tourner, quoi ? Le plan de polarisation de la lumi\u00e8re vers ce qu\u2019on appellera une droite ou une gauche. Et ce sont les substances ou mati\u00e8res dites \u00ab dextrogyres \u00bb, ou \u00ab l\u00e9vogyres \u00bb. les mati\u00e8res dextrogyres font tourner le plan de polarisation de la lumi\u00e8re vers la droite quand leur nom l\u2019indique, et les l\u00e9vogyres les font tourner vers la gauche.\nCela ne pouvait pas appara\u00eetre quand la terre \u00e9tait tr\u00e8s chaude. Avec de pareilles mati\u00e8res j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 constitution de \u00ab droite \u00bb, \u00ab gauche \u00bb. Droite et gauche ne peuvent pas se d\u00e9finir sans r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un haut et un bas. En d\u2019autres termes, d\u00e8s que de telles substances apparaissent, j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 des axes, des orientations.\nVous comprenez que \u00e7a va \u00eatre essentiel pour expliquer l\u2019op\u00e9ration d\u2019isolement que j\u2019avais invoquer un peu en l\u2019air tout \u00e0 l\u2019heure. Si maintenant des directions se distinguent, gr\u00e2ce \u00e0 ces substances, qui supposent un refroidissement du plan, \u00e0 ces substances qui d\u00e9finissent une droite, une gauche, un haut, un bas, il n\u2019y a encore rien de vivant. Mais il y a quelque chose qui est en train de se tramer, c\u2019est tout ce qu\u2019on appelle, c\u2019est ce terme qui est si beau chez les biologistes qui \u00e9tudient les origines de la vie, c\u2019est ce qu\u2019ils appellent la soupe pr\u00e9-biotique. Alors voil\u00e0 que mon plan d\u2019immanence a de vastes zones de soupes pr\u00e9-biotiques. C\u2019est une formule tout \u00e0 fait satisfaisante. Disons qu\u2019il faut concevoir d\u00e9j\u00e0 des micro-intervalles dans la soupe pr\u00e9-biotique. Cette formule doit rendre tout tr\u00e8s clair. D\u00e9j\u00e0 dans des micro-intervalles, c\u2019est tr\u00e8s tr\u00e8s curieux dans ces substances. Mais quand vont appara\u00eetre les substances les plus simples, les plus rudimentaires, ces micro-intervalles vont se confirmer. Et puis toute l\u2019\u00e9volution de la vie, et \u00e7a Bergson ne le d\u00e9veloppera pas de ce point de vue, il aura d\u2019autres choses \u00e0 faire, mais il faudra la concevoir comme la mont\u00e9e des micro-intervalles des substances dextrogyres ou l\u00e9vogyres qui vont la monter vers des macro-intervalles assignables en temps. Et pourquoi on avait besoin de mettre le temps ? Vous le comprenez, dans le plan d\u2019immanence, dans notre plan de mati\u00e8re, vous donner un quelconque \u00e9cart spatial et il faudra bien qu\u2019il soit un intervalle temporel. ..........\nL\u00e0-dessus j\u2019essaie d\u2019aller plus vite, parce que le reste, on l\u2019a vu.\nDonc vous voyez que l\u2019\u00e9volution pourrait \u00eatre con\u00e7ue comme l\u2019affirmation \u00e9volutive et progressive de ce que je peux aussi bien appeler les intervalles de mouvements, les \u00e9crans noirs ou r\u00e9flexion de lumi\u00e8re, ou les rapports privil\u00e9gi\u00e9s de l\u2019universel de vie. Mais alors, qu\u2019est-ce qui se passe ? maintenant on les tient ces images sp\u00e9ciales. Nous allons les appeler comment ? pour bien montrer qu\u2019on a rienintroduit d\u2019autre pour le moment que de l\u2019image-mouvement, que du mouvement ou de la lumi\u00e8re, on introduit, en effet, que de l\u2019intervalle de mouvement, que de l\u2019\u00e9cran noir. C\u2019est-\u00e0-dire, \u00e0 la lettre, du rien. On va les appeler \u00ab zones \u00bb.\n\u00c7a arr\u00eate du mouvement, \u00e7a retarde du mouvement, \u00e7a r\u00e9fl\u00e9chit de la lumi\u00e8re, tout \u00e7a. Les images vivantes et c\u00e9r\u00e9bralis\u00e9es, c\u2019est-\u00e0-dire l\u00e0 du coup, nous, nous sommes n\u00e9s \u00e0 partir l\u00e0 des trucs pr\u00e9biothiques, des substances dextrogyres, l\u00e9vogyres, nous sommes enfin n\u00e9s, chacun de vous est sur ce plan, mais dans quel \u00e9tat ? mon Dieu ! (Rires de la salle)\nUn \u00e9tat d\u2019\u00e9cran noir, c\u2019est-\u00e0-dire le meilleur de vous-m\u00eame. Un \u00e9cran, un \u00e9tat d\u2019intervalle de mouvement et, chacun de vous y est. Comment est-ce que vous vous distinguez les uns des autres ? Evidemment vous ne recevez pas les m\u00eames mouvements, vous n\u2019ex\u00e9cutez pas les m\u00eames mouvements, vous ne r\u00e9fl\u00e9chissez pas les m\u00eames rayons lumineux, pas les m\u00eames. Chacun taille son monde dans, sur le plan d\u2019immanence.\nSi bien que si je prends un de ces hommes ici, vous n\u2019\u00eates pas plus d\u00e9termin\u00e9s les uns que les autres, vous n\u2019\u00eates rien que des centres d\u2019ind\u00e9termination. Et si vous pouviez le rester sans doute se serait le bonheur ! Il y en a qui de temps en temps y retombent, p\u00e9riodiquement. On peut consid\u00e9rer par exemple, mais alors ce serait presque une th\u00e9rapeutique, on peut consid\u00e9rer certaines maladies comme retour \u00e0 l\u2019\u00e9tat de centres d\u2019ind\u00e9termination, mais ces maladies, en fait se sont des conqu\u00e8tes prodigieuses, c\u2019est le troisi\u00e8me genre de connaissance de Spinoza c\u2019est le retour au plan d\u2019immanence, c\u2019est bien le seul fait de savoir un tel bonheur qui doit suffire \u00e0 gu\u00e9rir de ces \u00e9tats dont certains se plaignent.\nMais enfin \u00e7a fait rien, alors comment \u00e7a se passe ? Voil\u00e0, j\u2019ai un centre d\u2019ind\u00e9termination. Qu\u2019est-ce qui se passe ? il se passe trois choses. Je pr\u00e9cise l\u00e0 que \u00e7a aille par trois c\u2019est pas ma faute hein \u00e7a n\u2019a aucune importance et \u00e7a ne correspond pas du tout aux trois caract\u00e8res pr\u00e9c\u00e9dents. Eux aussi \u00e7a va par trois. Mais on ne l\u2019a pas vu aussi bien que l\u00e0, mais on l\u2019a pas vu avec les bases suffisantes, il me semble. Maintenant on devrait tout comprendre. Si bien que je le rappelle \u00e0 ceux qui...\nPremi\u00e8re chose : ce qui arrive en fonction de. Ce centre d\u2019ind\u00e9termination c\u2019est-\u00e0-dire de cette image-mouvement tr\u00e8s sp\u00e9ciale. Et bien. A votre choix, puisque vous avez des syst\u00e8mes d\u2019expression bas, \u00e0 votre choix de nous dire : une action est isol\u00e9e des autres, parmi toutes les actions, bah oui \u00e7a veut dire quoi ? Cette image-mouvement tr\u00e8s sp\u00e9ciale, c\u2019est comme si elle avait sp\u00e9cialis\u00e9 une de ces faces. Ce n\u2019est pas comme si ...vous vous rappeler le statut des images-mouvement pures dont on \u00e9tait parti ? Elles re\u00e7oivent des actions, ex\u00e9cutent des r\u00e9actions c\u2019est-\u00e0-dire elles subissent des variations sur toutes leurs faces et dans toutes leurs parties. C\u2019est pour \u00e7a que j\u2019ai tellement insist\u00e9 tout le temps sur ce texte de Bergson. Sur toutes leurs faces et dans toutes leurs parties. Et bien l\u00e0 ces images sp\u00e9ciales, ces images, ces centres d\u2019ind\u00e9terminations, tout ce passe comme si ils avaient d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 une face \u00e0 la r\u00e9ception, c\u2019est pour \u00e7a que \u00e7a suppose d\u00e9j\u00e0 la distinction de la droite de la gauche. Une parenth\u00e8se que j\u2019ai oubli\u00e9e mais comme j\u2019oublie vous comblez de vous-m\u00eames, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 au niveau de la soupe pr\u00e9biothique que l\u2019on commence non pas \u00e0 voir des solides mais \u00e0 tendre vers une \u00e9laboration des solides et le chemin du vivant et la constitution des choses en solide cela ne va faire qu\u2019un, cela va \u00eatre un chemin tout \u00e0 fait simultan\u00e9. L\u00e0 il y aura du solide.\nMais alors, je dis c\u2019est plus du tout l\u2019\u00e9tat des images-mouvement qui agissent et r\u00e9agissent sur toutes leurs faces et dans toutes leurs parties, ces images privil\u00e9gi\u00e9es, ces images vivantes ont pris, ont sp\u00e9cialis\u00e9 une de leurs faces \u00e0 la r\u00e9ception. Elles ne re\u00e7oivent d\u2019action, pas seulement sur cette face on peut dire, mais elles ont une face capable d\u2019isoler les actions qu\u2019elles re\u00e7oivent. Donc elles ont une face privil\u00e9gi\u00e9e de r\u00e9ception c\u2019est \u00e7a (il dessine au tableau un sch\u00e9ma)...d\u00e9signer, non ce n\u2019est pas clair, ce n\u2019est pas bien, il faut que ce soit tr\u00e8s clair....voil\u00e0 mon petit \u00e9cart, voil\u00e0 mon image-mouvement sp\u00e9ciale, mon centre d\u2019ind\u00e9termination, mon \u00e9cart...bon.\nEt l\u00e0 d\u2019un c\u00f4t\u00e9 de l\u2019\u00e9cart, elle a sp\u00e9cialis\u00e9 une de ces faces \u00e0 la r\u00e9ception. D\u2019accord elle est attaqu\u00e9e par toutes les autres faces par des actions subies, \u00e7a n\u2019emp\u00eache pas qu\u2019elle a une face r\u00e9ceptrice privil\u00e9gi\u00e9e avec l\u2019\u00e9volution du vivant, cette surface, cette face de r\u00e9ception portera des organes des sens, \u00e0 plus forte raison, avec le d\u00e9veloppement du visage. L\u00e0 les organes de r\u00e9ception se font de plus en plus sp\u00e9cialis\u00e9s. Bon. Cette face r\u00e9ceptrice elle est tr\u00e8s importante puisqu\u2019en effet, elle permet d\u2019isoler l\u2019action subie et d\u2019anticiper sur l\u2019action subie c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019appr\u00e9hender des actions possibles car en effet avec le d\u00e9veloppement des organes des sens va ce produire la perception \u00e0 distance.\nEn d\u2019autres termes, gr\u00e2ce \u00e0 cette premi\u00e8re face sp\u00e9cialis\u00e9e dans la r\u00e9ception, je peux dire l\u2019image vivante \"per\u00e7oit\". Et qu\u2019est ce que ce sera que d\u00e8s lors une image-perception ? Une image-perception ce sera l\u2019image d\u2019une action subie en tant qu\u2019isol\u00e9e et m\u00eame devanc\u00e9e, anticip\u00e9e, par une image mouvante qui est par une image-mouvement qui la re\u00e7oit, une image-mouvement sp\u00e9ciale qui la re\u00e7oit. En d\u2019autres termes je peux dire que de toute n\u00e9cessit\u00e9, mes images vivantes, en fonction de l\u2019\u00e9cart qu\u2019elles pr\u00e9sentent auront des images-perception.\nEt vous voyez \u00e0 ce moment l\u00e0 le statut de la perception ? Quand je disais tout \u00e0 l\u2019heure mais les atomes c\u2019est des perceptions totales, ils per\u00e7oivent tout ce qu\u2019ils subissent et tout ce qu\u2019ils font donc, ce sont des pr\u00e9hensions totales. Dans les perceptions que vous ou moi nous avons, ce n\u2019est \u00e9videmment pas plus que per\u00e7oit un atome, nous percevons beaucoup moins, c\u2019est une soustraction. Nous, nous n\u2019avons que des perceptions partielles c\u2019est m\u00eame pour \u00e7a qu\u2019elles sont conscientes. Nous n\u2019avons que des perceptions partielles. Nous percevons des excitations c\u2019est-\u00e0-dire des actions subies que nous isolons en m\u00eame temps c\u2019est-\u00e0-dire nous les soustrayons du reste, d\u2019o\u00f9 une page merveilleuse de Bergson sur - et qui l\u00e0 tr\u00e8s importante pour tout le cin\u00e9ma, il me semble - sur la comparaison de la perception avec un \"cadrage\".\nLe cadrage \u00e9tant pr\u00e9cis\u00e9ment l\u2019op\u00e9ration qui permet d\u2019isoler sur un ensemble infini d\u2019actions subies ou d\u2019excitations subies, tel ou tel ensemble fini d\u2019excitations. L\u2019op\u00e9ration de la perception ce sera un cadrage, ou comme il dit aussi, la mise en tableau. Voil\u00e0. J\u2019ai donc des images-perception qui ne sont pas plus que les images-mouvement qui sont moins le centre d\u2019ind\u00e9termination il s\u2019est content\u00e9 d\u2019isoler les actions subies et c\u2019est cette op\u00e9ration d\u2019isolement par rapport \u00e0 l\u2019ensemble de toutes les variations, qui constitue la perception et qui constitue le cadrage du monde par le vivant. Donc j\u2019ai des images-perception, je dirais, l\u00e0 le centre d\u2019ind\u00e9termination (il poursuit son sch\u00e9ma au tableau) l\u2019image vivante se donne des images-perception. Premier point.\nEt si j\u2019essaie de traduire en termes de lumi\u00e8re, la m\u00eame chose : en tant qu\u2019\u00e9cran noir, il arr\u00eate la lumi\u00e8re par une face privil\u00e9gi\u00e9e, il va r\u00e9fl\u00e9chir la lumi\u00e8re et cette op\u00e9ration d\u2019arr\u00eater la lumi\u00e8re et de la r\u00e9fl\u00e9chir va constituer la perception. Parfait. Limpide alors ! Donc l\u2019image sp\u00e9ciale vivante a elle-m\u00eame des images-perception.\nDeuxi\u00e8mement, passons \u00e0 l\u2019autre bout (il montre au tableau), l\u2019autre \u00e9cart, l\u2019autre dimension de l\u2019\u00e9cart, un intervalle entre l\u2019action subie et l\u2019action ex\u00e9cut\u00e9e, si bien que l\u2019action ex\u00e9cut\u00e9e est quelque chose de nouveau par rapport \u00e0 l\u2019action subie. Du temps s\u2019est pass\u00e9 pendant lequel le vivant a pu \u00e9labor\u00e9 ce que l\u2019on allait appeler non plus une simple r\u00e9action mais une riposte ou une r\u00e9ponse. Et une riposte ou une r\u00e9ponse c\u2019est-\u00e0-dire, une r\u00e9action nouvelle par rapport \u00e0 l\u2019action subie - c\u2019est cela qu\u2019on appelle action \u00e0 proprement parl\u00e9. lorsque nous disons, le vivant contrairement \u00e0 une chose inanim\u00e9e, le vivant agit.\nEt qu\u2019est ce que cela implique \u00e7a ? \u00c7a n\u2019implique pas seulement - et apr\u00e8s tout vous comprenez bien que de la perception \u00e0 l\u2019action il y a un passage continu - c\u2019est m\u00eame ce qu\u2019on veut dire, le plus platement quand on dit que toute perception est sensori-motrice, la perception est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 cheval sur l\u2019action. C\u2019est qu\u2019en effet la perception, elle ne se contentait pas d\u2019\u00eatre un cadrage, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019isoler certaines actions subies pour les arr\u00eater et les devancer, elle ne se d\u00e9finissait pas seulement par un cadrage ou par un isolement, elle se d\u00e9finissait aussi - il est temps de le dire maintenant - par un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau que ne comportait pas le plan d\u2019immanence, une esp\u00e8ce \"d\u2019incurvation\". Autour de chaque centre d\u2019ind\u00e9termination le monde prenait une courbure.\nEn effet, l\u2019ensemble des actions qui s\u2019exprimaient sur le centre d\u2019ind\u00e9termination (il \u00e9crit au tableau) faisait comme une esp\u00e8ce de, organisait comme une esp\u00e8ce de milieu dont le centre d\u2019ind\u00e9termination allait \u00eatre le centre - si bien que le monde s\u2019incurvait et c\u2019\u00e9tait \u00e7a qui d\u00e9finissait l\u2019horizon de la perception. La perception n\u2019\u00e9tait pas seulement un cadrage, elle \u00e9tait un cadrage pr\u00e9lev\u00e9 sur un horizon, et l\u2019horizon n\u2019\u00e9tait pas moins cr\u00e9e par la perception que le cadrage lui-m\u00eame, puisque le plan d\u2019immanence \"avant\" les images vivantes ne comportait pas, et n\u2019avait pas \u00e0 comporter d\u2019horizon. Pas plus il ne comportait de verticales et d\u2019horizontales, pas plus qu\u2019il ne comportait de droite et de gauche, il faut ajouter l\u2019horizon \u00e0 ces choses nouvelles, donc droite, gauche, haut et bas etc. qui ne se sont form\u00e9es qu\u2019avec le refroidissement du plan d\u2019immanence. Et en effet comment d\u00e9finir un horizon sans un axe vertical dont on a vu pr\u00e9cis\u00e9ment que le plan d\u2019immanence le refusait ? Alors il y avait une incurvation, et c\u2019\u00e9tait encore un aspect de l\u2019image-perception. Ce monde circulaire autour de nous dont j\u2019ai la certitude en tant que sujet percevant qu\u2019il cl\u00f4t, qu\u2019il se ferme derri\u00e8re moi, ou qu\u2019il est ouvert derri\u00e8re moi.\n(Demande d\u2019intervention) \nDeleuze : Pardon, une seconde, vous parlerez tout \u00e0 l\u2019heure, parce que sinon je suis...je termine ce point.\nEt alors, mais on \u00e9tait \u00e0 cheval avec l\u2019incurvation du monde, on \u00e9tait encore dans l\u2019image- perception, mais on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans l\u2019image-action. Parce que l\u00e0 en fonction de cette incurvation du monde, diff\u00e9rentes actions subies, vont, il va y avoir un mouvement centrip\u00e8te, sur, vers, le centre d\u2019ind\u00e9termination qui va pouvoir en fonction de l\u2019intervalle, organiser sa riposte \u00e0 l\u2019ensemble des excitations qu\u2019il a retenu, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019ensemble des excitations venues de son horizon, venues de son milieu. Si bien que l\u2019incurvation du monde nous fait passer de l\u2019image-perception \u00e0 l\u2019image- action. L\u2019image-action, c\u2019est quoi ? C\u2019est encore une fois une image-mouvement qui se d\u00e9finit de la fa\u00e7on suivante, c\u2019est une image-mouvement tr\u00e8s sp\u00e9ciale puisque c\u2019est l\u2019image d\u2019une r\u00e9action en tant que cette r\u00e9action ne d\u00e9coule pas imm\u00e9diatement de l\u2019action subie. Et donc je peux dire que le centre d\u2019ind\u00e9termination ne comportait pas seulement des images- perception, il comportait aussi des images-action. Oui, vous vouliez dire quelque chose ?\n [ Intervention inaudible]\nAvec le hors champ au cin\u00e9ma ? Non je ne crois pas. Oui, attendez, il faut que je r\u00e9fl\u00e9chisse. Oui, le hors-champ au cin\u00e9ma, c\u2019est d\u2019abord un hors-cadre, je ne dis pas que cela soit seulement un hors cadre. Cela veut dire qu\u2019il y a quelque chose qui se passe hors du cadre. Et, est-ce que l\u2019horizon ? \u00c7a oui... ma premi\u00e8re...je ne sais pas, l\u00e0 c\u2019est trop compliqu\u00e9, ma premi\u00e8re r\u00e9ponse c\u2019est non ! Parce qu\u2019un plan comporte parfaitement un horizon. L\u2019horizon est d\u00e9j\u00e0 une dimension du plan donc le hors-champ qui n\u2019est pas seulement un hors-cadre mais qui est aussi, d\u2019un autre point de vue, un hors plan, c\u2019est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne heu...non, je dirais non, je dirais que c\u2019est plus compliqu\u00e9, que c\u2019est autre chose. Je ne peux pas dire quoi, mais non. Je pense par exemple, c\u2019est \u00e9vident, des images de western comportent un horizon par elles-m\u00eames. Et quand elles comportent un hors-champ par exemple comme chez Hawks qui manie beaucoup le hors-champ, quand elles comportent un hors champ cela ne forme jamais un horizon, bien plus oui. Non l\u00e0, je comprends mieux votre question. A premi\u00e8re vue, moi je dirais qu\u2019un hors champ ne constitue jamais un horizon. Si vous me dites l\u00e0-dessus \u00ab qu\u2019est ce qui constitue ? \u00bb l\u00e0 je n\u2019y ai pas pens\u00e9, c\u2019est trop compliqu\u00e9, je ne peux pas r\u00e9pondre, mais j\u2019y penserai pour la prochaine fois.\nAlors qu\u2019est ce qui nous reste ? Bon, bah oui, j\u2019ai d\u00e9fini deux types d\u2019images, deux nouveaux types d\u2019images. Image-perception et image-action qui correspondent aux deux faces ou aux deux limites de l\u2019\u00e9cart, aux deux limites de l\u2019intervalle. Je vous le disais la derni\u00e8re fois, il y a encore quelque chose l\u00e0. Qu\u2019est ce qui se passe entre les deux ? Qu\u2019est ce qui se passe dans cet intervalle ? Pour ces images vivantes ? Elles sont bizarres ces images vivantes - la r\u00e9ponse de Bergson je la donne \u00e0 l\u2019\u00e9tat brut et je l\u2019ai d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9, et puis je vais l\u2019expliquer un tout petit peu - R\u00e9ponse brute, ce qui se passe c\u2019est un troisi\u00e8me type.\nCe qui se passe, ce qui vient occuper cet \u00e9cart, c\u2019est l\u2019affection. L\u2019affection, l\u2019affect si vous pr\u00e9f\u00e9rez. Je dis, tr\u00e8s bien, c\u2019est notre troisi\u00e8me type d\u2019images, les images-affection. Tr\u00e8s compliqu\u00e9, hein ? Parce qu\u2019encore une fois, d\u2019accord elles occupent - et Bergson nous dit simplement en effet qu\u2019est ce que c\u2019est une affection ? C\u2019est une image, o\u00f9 \u00e0 la diff\u00e9rence de l\u2019image-perception, l\u2019objet et le sujet co\u00efncident. C\u2019est-\u00e0-dire c\u2019est une auto perception. Donc, ce n\u2019est pas une perception. Si c\u2019est un affect c\u2019est que ce n\u2019est pas une perception. Et bien une auto perception c\u2019est un affect, ce n\u2019est pas une perception. En d\u2019autres termes ces images vivantes, elles ont un dernier privil\u00e8ge, non seulement percevoir, non seulement agir, troisi\u00e8me privil\u00e8ge - elles seules, nous dit Bergson qui parle l\u00e0, \u00e0 la mani\u00e8re de, il essaye d\u2019\u00eatre le plus clair possible, elles se connaissent du dedans, dit-il - On dirait aussi bien \"elles s\u2019\u00e9prouvent du dedans\".\nElles s\u2019\u00e9prouvent du dedans, voyez ce que cela veut dire, c\u2019est ce qui se passe entre l\u2019\u00e9cart, et en effet je m\u2019\u00e9prouve du dedans entre quoi et quoi ? Je m\u2019\u00e9prouve du dedans entre petit a et petit b, je m\u2019\u00e9prouve du dedans entre l\u2019excitation que je re\u00e7ois et l\u2019action que j\u2019ex\u00e9cute. Et, moins j\u2019\u00e9prouverai d\u2019excitations, et moins j\u2019agirai, je ferai d\u2019actions, plus je m\u2019\u00e9prouverai du dedans. L\u00e0, oui je n\u2019aurais plus que des images-affections, \u00e0 la limite. Elles auront tout mang\u00e9 les images affections, si je supprime mes images-perception et mes images-actions. Et comment supprimer les images affections alors pour avoir la paix enfin, et revenir au plan d\u2019immanence ? C\u2019est un autre chapitre, mais que l\u2019on avait tr\u00e8s entam\u00e9 la derni\u00e8re fois.\nC\u2019\u00e9tait la le\u00e7on du nihilisme, mais il ne faut pas l\u2019oublier cette le\u00e7on du nihilisme, mais enfin on n\u2019en est pas l\u00e0. Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, qu\u2019est ce qu\u2019il vaut dire, Bergson ? Il veut dire, voyez ces images sp\u00e9ciales, elles ont consenties ou elles ont r\u00e9ussi un truc incroyable, \u00e0 savoir, elles ont sacrifi\u00e9 images- mouvement, elles ont r\u00e9ussi \u00e0 immobiliser une de leurs faces. Alors elles ont gagn\u00e9 une mobilit\u00e9 formidable, la mobilit\u00e9 de l\u2019action dans leurs organes moteurs mais elles ont immobilis\u00e9 une de leurs faces, immobilit\u00e9 relative, immobilit\u00e9 de la face r\u00e9ceptive, mais \u00e0 quel prix ?\nLe prix c\u2019est la douleur. La douleur sous toutes ses formes. Douleur physique, douleur morale, angoisses de toutes sortes, m\u00eame m\u00e9taphysiques. Pourquoi elles ont immobilis\u00e9 une de leurs faces ? Et, voyez votre visage porte-organe il n\u2019est pas tr\u00e8s mobile, si vous ne voyez pas c\u2019est terrible, comprenez un atome, il voit tout partout, vous vous ne voyez pas tout ce qui vous arrive derri\u00e8re, les vivants les plus \u00e9l\u00e9mentaires, ils sont bien plus avantag\u00e9s parce que ce sont des micros intervalles qu\u2019ils ont, mais nous, on est malin avec notre t\u00eate, la peur des choses, on vit dans la peur, pourquoi on a peur ? C\u2019est \u00e9vident, pensez \u00e0 un animal comme le cheval, les yeux d\u2019angoisse, on va retrouver tout \u00e0 l\u2019heure de film de Beckett, et ce n\u2019est pas par hasard qu\u2019il pose le probl\u00e8me de comment vivre avec tout cela.\nMais enfin, on a immobilis\u00e9 une face, et il y a comme une esp\u00e8ce de d\u00e9sespoir, cela a \u00e9t\u00e9 au prix de, on y a gagn\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment, mais on a perdu quelque chose, on s\u2019est livr\u00e9 \u00e0 des dangers, \u00e0 savoir toutes les actions que l\u2019on n\u2019a m\u00eame pas isol\u00e9es et qui nous agressent et qui vont vous p\u00e9n\u00e9tr\u00e9es, vous allez \u00eatre mille fois sans d\u00e9fense et cela va faire des affects tout cela. Faire des affects, et l\u2019affect il sera fait de quoi ? une tendance d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e puisque \u00e0 ce moment-l\u00e0 le mouvement - vous avez sacrifi\u00e9 votre mobilit\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 ce point-l\u00e0 sur une de vos faces, \u00e0 l\u2019\u00e9gard de cette face votre motricit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019autre face, ne peut vous apporter que le secours d\u2019une tendance. Encore une fois la d\u00e9finition merveilleuse que Bergson donne de l\u2019affection : une tendance motrice sur un nerf sensible.\nUne tendance motrice, c\u2019est cela qui fait mal. Ce qui fait mal, c\u2019est une tendance motrice sur un nerf sensible. Le nerf sensible c\u2019est la plaque immobilis\u00e9e, au service de la perception. La tendance motrice, c\u2019est l\u2019\u00e9tat que prend l\u2019action par rapport \u00e0 cette plaque. Donc, c\u2019est la m\u00eame chose, comprenez que les deux d\u00e9finitions de l\u2019affection ont l\u2019air tr\u00e8s diff\u00e9rentes chez Bergson, mais c\u2019est la m\u00eame chose.\nPremi\u00e8re d\u00e9finition de l\u2019affection : ce qui vient occuper l\u2019intervalle, d\u00e8s lors, ce par quoi l\u2019image vivante s\u2019\u00e9prouve ou se ressent, se sent, se sent elle-m\u00eame. Deuxi\u00e8me d\u00e9finition : une tendance motrice sur un nerf sensible.\nD\u00e8s lors on approche du but qui nous occupe, si vous voulez bien je peux faire mes sch\u00e9mas, seulement mes sch\u00e9mas. Les sch\u00e9mas, toujours celui qui les fait, il se dit : \u00e7a \u00e9claircit tout, cela rend tout limpide et puis ceux qui les regardent ils croyaient avoir compris et puis ils ne comprennent plus rien avec le sch\u00e9ma, alors c\u2019est plus, moins comme \u00e7a que je vous fais des sch\u00e9mas parce que, je vous fait mon sch\u00e9ma mais il est tellement, \u00e9videmment, cela m\u2019\u00e9tonnerais que, voil\u00e0. Voil\u00e0. (Il trace au tableau) je le dis, il va \u00eatre tr\u00e8s important parce que mon but, vous vous rappelez cela va \u00eatre d\u2019arriver \u00e0 une classification des images et des signes, en tout cas mon premier but. (Il dessine au tableau), voil\u00e0, jusque-l\u00e0 c\u2019est correct.\nMon plan d\u2019immanence \u00ab p \u00bb il ne comprend que des images-mouvement qui varient les unes par rapport aux autres. En fait il est sur le plan l\u00e0, bon il y a d\u00e9j\u00e0 une erreur dans mon sch\u00e9ma, il faut que mon plan se continue jusqu\u2019\u00e0 mon petit point.\nVoil\u00e0, c\u2019est le centre d\u2019ind\u00e9termination, on l\u2019appelle \u00ab s \u00bb, comme \u00e7a, j\u2019en aurais besoin. Ce n\u2019est pas un sch\u00e9ma Bergsonien, je pr\u00e9cise parce que tout \u00e0 l\u2019heure je vais faire un sch\u00e9ma Bergsonien qui \u00e0 mon avis, h\u00e9las, est bien plus beau. Mais pourquoi alors je fais celui l\u00e0 ? Et bien parce que je ne peux pas faire autrement.\nRemarquez d\u00e8s lors que l\u2019image-mouvement a un double statut : d\u2019une part les images-mouvement se rapportent les unes aux autres, et varient sur toutes leurs faces et dans toutes leurs parties. D\u2019autre part, elles se rapportent toutes au centre d\u2019ind\u00e9termination \u00ab s \u00bb et varient par rapport \u00e0 ce centre. Donc l\u2019image-mouvement, avec le surgissement des centres d\u2019ind\u00e9termination, a pris un second r\u00e9gime qui ne remplace pas le premier, mais qui se joint au premier. Je dirais des images-mouvements, que elles continuent \u00e0 se rapporter les unes aux autres sur toutes leurs faces et que d\u2019autre part, en m\u00eame temps, elles se rapportent toutes \u00e0 un centre d\u2019ind\u00e9termination sur une de ses faces. Voil\u00e0, ce petit tortillon c\u2019est les images-mouvement (Toujours sur son sch\u00e9ma), c\u2019est difficile parce que je ne sais pas bien comment le faire, je l\u2019avais mieux fait, je ne sais pas comment faire.\nJe dis que rapport\u00e9e au centre d\u2019ind\u00e9termination, l\u2019image-mouvement prend trois figures, je fais donc l\u2019image-mouvement l\u00e0, rapport\u00e9e, vous avez vu, elle a un double rapport : les images-mouvement se rapportent les unes aux autres d\u2019une part, d\u2019autre part en m\u00eame temps elles se rapportent toutes au centre \u00ab s \u00bb. Je dis qu\u2019en tant qu\u2019elles se rapportent au centre \u00ab s \u00bb elles donnent lieu \u00e0 trois sortes d\u2019images-mouvement : images-perception - a\u00efa\u00efa\u00efe il n\u2019est pas joli mon sch\u00e9ma - l\u2019image-action. Pourquoi je le mets au milieu l\u2019autre, puisqu\u2019il occupe l\u2019\u00e9cart qui est compris dans \u00ab s \u00bb, donc c\u2019est sa place normale. Image affection. En fait, mon sch\u00e9ma rend tr\u00e8s mal compte de quelque chose que les images-perception et les images-action, appartiennent au rapport au centre \u00ab s \u00bb non moins que, si bien que je suis forc\u00e9 de faire \u00e7a et l\u00e0 alors cela devient juste, mon sch\u00e9ma. D\u2019accord ?\nCela devient vraiment tr\u00e8s important, qu\u2019est-ce qui est tr\u00e8s important ? Ce qui est tr\u00e8s important c\u2019est que je peux dire que j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 quatre esp\u00e8ces d\u2019images. Premi\u00e8rement, dans ma recherche d\u2019une classification des images j\u2019ai premi\u00e8rement : image-mouvement, -deuxi\u00e8mement : image vivante qui se confond elle-m\u00eame en trois sortes d\u2019images. C\u2019est-\u00e0-dire l\u2019image vivante n\u2019est plus qu\u2019un complexe d\u2019images-perception, d\u2019images-affection et d\u2019images-action. Si vous voulez revenir au plan d\u2019immanence, au plan de pure mati\u00e8re, il faudra vous demandez : et comment pourrais-je en finir avec les images-action et comment pourrais-je en finir avec les images- perception et, \u00e9videmment le plus dur, le dernier mais le plus dur : comment pourrais-je en finir avec les images-affection ? C\u2019est-\u00e0-dire comment pourrais-je en finir avec \"me ressentir moi-m\u00eame\" ? Ce qui est le pire. Tiens, cela nous int\u00e9ressera plus tard, mais je n\u2019ai plus le temps, cela, c\u2019est l\u2019extinction des trois sortes d\u2019images - c\u2019est le contraire, on vient de faire aujourd\u2019hui la naissance des trois sortes d\u2019images. L\u2019extinction des trois sortes d\u2019images, ce serait tout aussi d\u00e9licat. Je dis juste que cette \u0153uvre \u00e9trange aussi au cin\u00e9ma de Beckett, que Beckett intitulait \"Film\" et que j\u2019avais commenc\u00e9, mais l\u00e0 je n\u2019aurais pas le temps de recommencer ce serait trop long. J\u2019avais commenc\u00e9 \u00e0 commenter cette \u0153uvre tr\u00e8s, tr\u00e8s bizarre de Beckett et qu\u2019il fit jouer \u00e0 Buster Keaton, pose successivement - et l\u00e0 il faudrait que vous confrontiez parce que je trouve que, Beckett, mais il a tous les droits, \u00e9videmment il a tout les droits - il divise lui-m\u00eame son film, qu\u2019il appelle Film, en diverses tranches, mais je suis s\u00fbr qu\u2019il cache la v\u00e9rit\u00e9.\nLa v\u00e9rit\u00e9 c\u2019est tout \u00e0 fait autre chose, c\u2019est qu\u2019il n\u2019y a que trois temps, il n\u2019y a que trois temps dans le film. Et les trois temps correspondent exactement \u00e0 la question : \u00e9laborer des conventions - c\u2019est un film fond\u00e9 sur un syst\u00e8me de conventions, des conventions proprement beckettiennes \u00e9laborer des conventions d\u2019apr\u00e8s lesquelles on montrerait comment Buster Keaton, c\u2019est-\u00e0-dire le personnage x ou le personnage M. , comment le personnage M., parce que Beckett pr\u00e9f\u00e8re M., comment le personnage M. en finit d\u2019abord avec l\u2019image-action et puis en finit avec l\u2019image-perception - je dis comment en finir, pour ceux qui connaissent cette \u0153uvre de Beckett - comment en finir avec l\u2019image- action couvre toute la partie dans la rue et sur l\u2019escalier. Et est soumise \u00e0 une r\u00e8gle, oui alors je donne, il me faudrait un troisi\u00e8me sch\u00e9ma ce serait parfait - et soumise \u00e0 une r\u00e8gle : l\u2019action se poursuivra tant que la cam\u00e9ra saisira l\u2019agissant, le personnage M. sous un angle inf\u00e9rieur \u00e0 45\u00b0. Si elle d\u00e9borde 45\u00b0, l\u2019action s\u2019arr\u00eate. Pourquoi ? En vertu de l\u2019angoisse intol\u00e9rable du personnage M.. \u00c7a c\u2019est tout le premier temps, qui couvre la rue et l\u2019escalier.\nDeuxi\u00e8me temps. Dans la chambre. C\u2019est le probl\u00e8me de : \"comment en finir avec l\u2019image-perception\". A ce moment on s\u2019aper\u00e7oit en effet ce qui me donne raison que Beckett ne le dit pas cela, c\u2019est que dans la chambre on s\u2019aper\u00e7oit que 45\u00b0 comme limite de tol\u00e9rabilit\u00e9 de l\u2019action, c\u2019\u00e9tait uniquement d\u00fb aux conditions de l\u2019action dans la rue et dans l\u2019escalier, \u00e0 savoir qu\u2019il y avait un mur et que le personnage filait \u00e0 toute allure le long d\u2019un mur, la cam\u00e9ra le prenant de dos, et il s\u2019arr\u00eatait d\u2019agir, c\u2019est-\u00e0-dire de courir lorsque la cam\u00e9ra d\u00e9passait l\u2019angle de l\u2019ordre de 45\u00b0. Dans la chambre ce n\u2019est plus cela. Dans la chambre, vous pouvez conclure vous-m\u00eames, si je dis : quel est l\u2019angle de tol\u00e9rabilit\u00e9 de la perception ? Ce n\u2019est plus 45\u00b0, la cam\u00e9ra est dans la chambre. Et l\u00e0 il y a un passage volontairement, \u00e0 mon avis, volontairement vaseux o\u00f9 il dit comment faire avec, enfin il faudrait que vous lisiez cela. La cam\u00e9ra et l\u2019angle de tol\u00e9rance sont de 90\u00b0, deux fois 45. 45 \u00e0 droite, 45 \u00e0 gauche. Tant que la cam\u00e9ra ne d\u00e9passe ces 90\u00b0 \u00e7a va, le personnage continue \u00e0 percevoir. Si elle d\u00e9passe... et l\u00e0-dessus, lui le personnage ne cesse pas, il en a enfin fini avec l\u2019image-action et il tente d\u2019en finir avec l\u2019image-perception. Il va en finir avec l\u2019image- perception en expulsant et en couvrant tout ce qu\u2019il y a dans la chambre. C\u2019est-\u00e0-dire en chassant le chien, le chat, en couvrant le miroir etc. etc. tr\u00e8s belle histoire.\nEt puis, toujours vu de dos, la cam\u00e9ra elle ne peut voir M. que de dos, sinon le seuil de tol\u00e9rance est d\u00e9pass\u00e9. Et enfin, dans sa chambre, au milieu le seul objet qui est rest\u00e9 d\u00e9couvert c\u2019est la base matricielle de tout Beckett, \u00e0 savoir c\u2019est la berceuse. La berceuse qui est comme l\u2019objet de l\u2019universel clapotement, enfin le clapotement mat\u00e9riel. Et Buster Keaton s\u2019\u00e9croule dans sa berceuse, toujours vu de dos et il s\u2019endort. Il en a fini avec l\u2019image-perception tout comme il en avait finit avec l\u2019image-action. Conditions : 45\u00b0 pour l\u2019image-action, 90\u00b0 pour l\u2019image-perception. L\u00e0, la cam\u00e9ra se met \u00e0 faire un mouvement. Elle franchit le seuil de tol\u00e9rance. Les 90\u00b0, elle en profite de ce qu\u2019il dort. Evidemment il se r\u00e9veille, angoisse intol\u00e9rable. Angoisse intol\u00e9rable, il s\u2019agite, la cam\u00e9ra recule, elle rejoint son domaine de tol\u00e9rance. D\u00e8s qu\u2019elle en sort, il se r\u00e9veille il a peur. C\u2019est la peur, c\u2019est vraiment la peur du cheval. Pensez aux probl\u00e8mes bi-oculaires, pensez aux probl\u00e8mes de l\u2019espace tel que le voient les b\u00eates, tout cela. Ce n\u2019est pas \u00e9tonnant que les chevaux soient compl\u00e8tement fous. Vous vous rendez compte, du danger partout. Il est vraiment beau ce film, parce que c\u2019est vraiment le film du danger. Du danger partout...danger de percevoir...danger final et il s\u2019endort. La cam\u00e9ra en profite ignoblement. Elle vient en face, et que se passe t-il lorsqu\u2019elle est en face ? Pardon, 90 moins, non 360 moins 90, 270. Donc l\u00e0 j\u2019ai 270\u00b0, c\u2019est \u00e7a n\u2019est-ce pas ? Donc l\u00e0 j\u2019ai 270\u00b0 \u00e7a marche...mon cercle est de 270\u00b0 en face juste en face du cercle et elle va se rapprocher.\nEt \u00e0 ce moment est r\u00e9v\u00e9l\u00e9, on voit les premiers gros plans, de face, de Buster Keaton qui n\u2019a qu\u2019un \u0153il, puisque c\u2019est la vision monoculaire, l\u2019autre est couvert d\u2019un tissu noir et la cam\u00e9ra est remplac\u00e9e par le m\u00eame visage mais qui n\u2019a pas la m\u00eame expression. L\u00e0, terreur-panique, l\u00e0, attention m\u00e9chante et extr\u00eame, plus la cam\u00e9ra s\u2019approche, tous les signes de paniques se multiplient, il essaye de s\u2019\u00e9chapper, plus possible, il n\u2019a plus d\u2019action. Il est coinc\u00e9 en ce dernier moment, le moment \u00e0 la faveur des 270 restant, la cam\u00e9ra vient occuper le face \u00e0 face et \u00e0 ce moment l\u00e0 se r\u00e9v\u00e8le comme \"identique\", \u00e0 savoir c\u2019est l\u2019auto perception c\u2019est-\u00e0-dire c\u2019est l\u2019image-affection. Comment en finir avec l\u2019image affection c\u2019est-\u00e0-dire \u00eatre per\u00e7u par soi-m\u00eame, la r\u00e9ponse finale filme au maximum de la terreur la berceuse, Buster Keaton s\u2019\u00e9croule et la berceuse a des mouvements de plus en plus lents et tout laisse pens\u00e9 que, non pas qu\u2019il est mort, mais qu\u2019il a rejoint le vrai plan d\u2019immanence, le plan du clapotement c\u2019est-\u00e0-dire l\u00e0 o\u00f9 il n\u2019y avait pas encore image-perception, image-action, image- affection. Le monde dont nous r\u00eavons tous quoi !\nMais alors je voudrais, (demande d\u2019intervention) oui pardon je termine parce que, et puis tu dis, je n\u2019en ai plus pour longtemps. Cela ne me suffit pas tout cela, c\u2019\u00e9tait pour un second sch\u00e9ma, c\u2019\u00e9tait une petite r\u00e9cr\u00e9ation. Mais l\u00e0, qu\u2019est ce qu\u2019il me reste encore ? J\u2019ai donc quatre types d\u2019images. Vous voyez pourquoi je ne fais pas un cas sp\u00e9cial de l\u2019image vivante. L\u2019image vivante, je le dirais maintenant, c\u2019est vraiment le complexe des trois. Et je dis, par rapport \u00e0 l\u2019image vivante, l\u2019image-mouvement a donn\u00e9 lieu \u00e0 trois types d\u2019images. J\u2019ai donc mes quatre grands types d\u2019images : image-mouvement ; image-perception ; image-affection ; image-action. Qu\u2019est ce qu\u2019il me manque ? Tout cela se passe sur le plan. Je ne suis pas sorti du Plan. Nous avons vu que le Plan \u00e9tait d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre, coupe mobile d\u2019un Tout, d\u2019un Devenir dont nous ignorons la nature. Comme cela c\u2019est pour l\u2019avenir, il faut quand m\u00eame que je le marque. Comment je vais le marquer ? Je fais des pointill\u00e9s, expr\u00e8s. Et je dis que l\u00e0, je suis hors du plan, fini. C\u2019est le plan qui est une coupe mobile, de quoi ? Je ne sais pas bien. D\u2019un Tout ? D\u2019un universel Devenir ? Coupe mobile du temps ? On verra. Nous savons que d\u2019une certaine mani\u00e8re, on en a juste assez dit pour conclure que c\u2019est un peu la m\u00eame chose tout cela. Le Tout c\u2019est l\u2019Ouvert, c\u2019est ce qui change, le devenir est alt\u00e9ration, changement qualitatif, le temps et le devenir, le temps r\u00e9el c\u2019est le devenir. Mais tout cela on ne sait pas bien comment, on n\u2019a rien l\u00e0-dessus. Je dis que mes trois types d\u2019images et bien plus : mon plan d\u2019immanence, mon ensemble d\u2019images- mouvement qui se sp\u00e9cifie en trois types d\u2019images, convergent indirectement vers - appelez cela un Tout, un Devenir, un Temps dont il est la coupe mobile, d\u2019accord ?\n...Si bien que je peux (arr\u00eat de la bande)... court-circuite mes trois esp\u00e8ces d\u2019images j\u2019\u00e9tablirais alors cette fois ci en plein, puis en pointill\u00e9s, entre mon plan d\u2019immanence, mon plan de mati\u00e8re et ce dont il est la coupe mobile, c\u2019est-\u00e0-dire Tout, Devenir, Temps. Ce rapport avec ce quelque chose = x, je peux aussi bien dire que c\u2019est l\u2019ensemble des images- perception, affection et action, qu\u2019il entretient ou bien, l\u2019ensemble infini des images-mouvement, d\u2019accord ? d\u2019o\u00f9 un probl\u00e8me \u00e9norme, mais si vous avez compris \u00e7a, \u00e7a suffit largement pour aujourd\u2019hui. Probl\u00e8me \u00e9norme : ce Tout, ce Devenir, ce Temps, de deux choses l\u2019une, je ne vois que deux hypoth\u00e8ses ou bien il n\u2019est pas lui-m\u00eame une image, un type d\u2019image mais il ne peut \u00eatre que le produit ou le r\u00e9sultat indirect de la confrontation de toutes les images, soit !\nDonc il n\u2019y aurait pas, dans ce cas l\u00e0 d\u2019images-temps, mais le temps serait le r\u00e9sultat de la confrontation de toutes les images-mouvement ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez de toutes les images-perception, images-action, images-affection. Cela reviendrait \u00e0 dire : le Tout ne peut \u00eatre saisi qu\u2019indirectement. Si je traduisais en terme de cin\u00e9ma, je dirais : le temps ne peut \u00eatre affaire que de montage. Le montage \u00e9tant la confrontation des types d\u2019images.\nDans mon sch\u00e9ma tout m\u2019invite \u00e0 croire que, en effet, le seul rapport possible est ce rapport indirect o\u00f9 le Tout, le Temps, le Devenir ne peut que r\u00e9sulter des images-mouvement qui en sont la coupe ou de l\u2019ensemble des images-perception, des images-affection, des images-action. Ou bien, autre hypoth\u00e8se, est-ce qu\u2019il y a des cas o\u00f9 nous pouvons saisir une image-temps, une image-devenir pour elle-m\u00eame et directement ? Si oui, de toute mani\u00e8re, voil\u00e0 comme mon r\u00e9sum\u00e9 : j\u2019ai cinq types d\u2019images, cinq grands types d\u2019images - progr\u00e8s consid\u00e9rable puisque quand on verra Pierce - je dis progr\u00e8s consid\u00e9rable l\u00e0 pour moi, c\u2019est une affaire de quantit\u00e9, je veux en avoir plus - puisque Pierce n\u2019a que trois types d\u2019images. Voyez c\u2019est un grand bien, c\u2019est la preuve que j\u2019ai raison puisqu\u2019il y en a plus, c\u2019est donc que c\u2019est mieux. Mais cinq types d\u2019images : c\u2019est image-mouvement ; image-perception ; image-affection ; image-action, -image-temps avec un point d\u2019interrogation, l\u2019image-temps est-elle une image indirecte ou une image directe ? ou peut-elle \u00eatre une image directe ?\nEn tout cas cela nous fait cinq types d\u2019images \u00e0 consid\u00e9rer, vous vous rendez compte, on va avoir 100 signes, 200 signes l\u00e0-dessus, parce que je pr\u00e9cise tout de suite il y aura plusieurs signes pour chaque image, donc on n\u2019a pas fini. Et enfin dernier point et j\u2019en ai fini pour mon compte : sch\u00e9ma que nous donne Bergson, beaucoup plus pur, beaucoup plus joli, je vous demande de r\u00e9fl\u00e9chir, \u00e0 mon avis ils se recoupent. Il nous dit : voil\u00e0, plan d\u2019immanence, non, il ne nous dit pas plan d\u2019immanence mais plan de la mati\u00e8re, plan de la mati\u00e8re. Sur ce plan de la mati\u00e8re : \u00ab s \u00bb en un point quelconque, c\u2019est un centre d\u2019ind\u00e9termination. Il n\u2019en dit pas plus, parce qu\u2019il l\u2019a dit avant. Je pr\u00e9cise qu\u2019en ce centre d\u2019ind\u00e9termination, comme il l\u2019a expliqu\u00e9 c\u2019est tout l\u00e0, c\u2019est uniquement le premier chapitre de \"Mati\u00e8re et m\u00e9moire\". Il y a l\u2019image-perception, l\u2019image-action, l\u2019image-affection. Quant au plan lui-m\u00eame il est tout entier occup\u00e9 - l\u00e0 Bergson le dit tout le temps - par des mouvements transmis \u00e0 la lumi\u00e8re qui se propage c\u2019est l\u2019image-mouvement. Donc je peux dire que j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 mes quatre images, et Bergson nous dit : voil\u00e0 que dans l\u2019\u00e9cart - puisque \u00ab s \u00bb se d\u00e9finit par un \u00e9cart, un intervalle sans quoi je n\u2019aurais pas mes trois types d\u2019images - voil\u00e0 que dans l\u2019\u00e9cart s\u2019ins\u00e8re la pointe d\u2019un c\u00f4ne, vous voyez que ce c\u00f4ne, il ne fait pas parti du plan. Sa pointe profite d\u2019une d\u00e9termination du plan ou plut\u00f4t d\u2019une ind\u00e9termination du plan, \u00e0 savoir l\u2019existence des intervalles de mouvement, pour s\u2019ins\u00e9rer en \u00ab s \u00bb. Qu\u2019est-ce que ce c\u00f4ne ? Bergson lui donnera des noms divers et qui ne se recouvrent pas, justement au point o\u00f9 nous en sommes, il a le m\u00eame embarras que nous, tr\u00e8s bien ! Il l\u2019appellera tant\u00f4t \"m\u00e9moire\", tant\u00f4t \"temps pur\" ou \"r\u00e9el\". Tant\u00f4t \"devenir\" quand il nous dira que le plan est une coupe de l\u2019universel devenir\" dans Mati\u00e8re et m\u00e9moire m\u00eame.\nJe dis que c\u2019est une autre pr\u00e9sentation, alors vous pouvez la pr\u00e9f\u00e9rer, \u00e0 mon avis elle a l\u2019air plus simple mais elle est beaucoup plus compliqu\u00e9e en fait. Pour le moment je m\u2019arr\u00eate l\u00e0 parce que cela n\u2019exclue pas que, il le dit, le plan ne cesse de se d\u00e9placer, comme il dit, ce qui suppose en fait que son c\u00f4ne ne cesse... (Il trace au tableau le sch\u00e9ma) voyez cela se complique, cela devient aussi compliqu\u00e9 que mon premier sch\u00e9ma. Qu\u2019est-ce qu\u2019il se passe ? Je dirais que nous retrouvons les cinq types d\u2019images : images-mouvement, images-perception, images-action, images-affection qui sont des \u00e9l\u00e9ments constituants du centre d\u2019ind\u00e9termination, et \u00e7a, myst\u00e9rieux, ce c\u00f4ne myst\u00e9rieux qui est le Temps, et dont dans l\u2019\u00e9tat actuel nous pouvons nous demander de deux choses l\u2019une - et Bergson envisagera, et l\u00e0 alors je redeviens tout \u00e0 fait Bergsonien car Bergson envisagera l\u2019une et l\u2019autre des deux hypoth\u00e8ses : ou bien je ne peux atteindre le c\u00f4ne qu\u2019\u00e0 partir de \u00ab s \u00bb et \u00e0 ce moment l\u00e0 je n\u2019aurais finalement qu\u2019une pr\u00e9sentation indirecte du Temps, et sans doute c\u2019est cela qu\u2019il reproche \u00e0 Einstein, la relativit\u00e9.\nOu bien mais \u00e0 quel prix, \u00e0 quelles conditions, je peux obtenir une image directe du temps qui se distinguera donc compl\u00e8tement de l\u2019image-mouvement, et c\u2019est \u00e0 cela que je veux en arriver : l\u2019image- temps. De deux choses l\u2019une : ou bien na\u00eetra une comparaison indirecte des images-mouvement ou bien se r\u00e9v\u00e8lera dans un type d\u2019image absolument irr\u00e9ductible \u00e0 l\u2019image-mouvement, si bien qu\u2019il faudra perdre toute habitude de penser le temps r\u00e9el en rapport avec le mouvement, est-ce qu\u2019il sera immobile ? Au choix il faudra dire : oui il est immobile, il vaudra mieux dire qu\u2019il est immobile - en fait il ne sera ni immobile ni mobile, il sera autre chose. S\u2019il y a une image-temps par elle-m\u00eame qui ne vient pas d\u2019une simple confrontation des images-mouvement, c\u2019est-\u00e0-dire des trois types d\u2019images, perception, action, affection, s\u2019il y a une image du temps directe, comprenez, elle doit \u00eatre absolument irr\u00e9ductible \u00e0 l\u2019image-mouvement.\nSi bien que j\u2019ai maintenant, pour finir et je finis avec cela, six types d\u2019images et non plus cinq et si on continuait j\u2019en mettrais d\u2019autres. J\u2019ai : image-mouvement. J\u2019ai, les trois constituantes de l\u2019image vivante : image-perception, image-affection, image-action. J\u2019ai image-temps issue de la confrontation ou de la comparaison ou de la relation, entre les images-mouvement, c\u2019est-\u00e0-dire image- temps indirecte et peut-\u00eatre, notre but ultime cette ann\u00e9e l\u2019image-temps directe c\u2019est-\u00e0-dire irr\u00e9ductible \u00e0 toute image-mouvement, mais qu\u2019est ce que peut bien \u00eatre une image-temps dont j\u2019aurais exclu tout ce qui peut rappeler une image-mouvement ?\nJe termine tr\u00e8s, tr\u00e8s rapidement encore, si vous voulez faire une position d\u2019apr\u00e8s le travail de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re sur le cin\u00e9ma, pensez \u00e0 ceci : pendant tr\u00e8s longtemps, le cin\u00e9ma a cru - et pas tout les auteurs d\u00e8s le d\u00e9but - mais pendant tr\u00e8s longtemps de tr\u00e8s grands auteurs ont cru que en effet le temps au cin\u00e9ma, et le rythme au cin\u00e9ma \u00e9taient affaire de \"montage\" et c\u2019est tout le cin\u00e9ma de montage que notamment les Russes ont illustr\u00e9 avec l\u2019importance fondamentale donn\u00e9e au montage.\nEt c\u2019est le montage qui contient le secret du temps, c\u2019est-\u00e0-dire du rapport entre les divers types d\u2019images. C\u2019est typiquement une tendance, l\u2019image-temps comme issue des rapports indirects, comme issue indirectement des rapports entre l\u2019image-mouvement, entre les types d\u2019images-mouvement. Il est \u00e9vident que pas seulement dans le cin\u00e9ma actuel, mais peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 anciennement, \u00e7a on le verra, peut-\u00eatre que l\u2019on fera encore une s\u00e9ance l\u00e0-dessus. Il y a eu des tentatives pour donner des images- temps directes, en quoi n\u2019\u00e9tait-ce plus des images-mouvement ? Pourtant cela pouvait bouger, c\u2019est bizarre, cela pouvait bouger c\u2019\u00e9tait plus, l\u2019affaire de ce type d\u2019images c\u2019\u00e9tait plus du tout le mouvement. D\u2019ailleurs cela pouvait bouger mais cela ne faisait qu\u2019un avec une esp\u00e8ce de retour au plan fixe, dans quelles conditions tout cela ? A qui je pense, comme image, d\u00e9j\u00e0 comme auteurs anciens ou pas jeunes, il est \u00e9vident que chez Dreyer ou chez Bresson, il y a de pareilles explorations d\u2019images- temps tr\u00e8s particuli\u00e8res ou qui ne sont plus du tout subordonn\u00e9es \u00e0 l\u2019image-mouvement et bien plus chez certains modernes, d\u2019une toute autre mani\u00e8re chez Ozu , il y a toutes sortes de...je m\u2019avance trop, donc, voil\u00e0 j\u2019ai donc, on est bien d\u2019accord sur ceci : j\u2019ai donc six types d\u2019images, non cinq, non six, j\u2019ai donc six types d\u2019images : images-temps directes, images temps indirectes.\nJe rappelle que le texte de Beckett sur \"Film\", le texte de son film est dans \"com\u00e9die et acte pour rien ou non : \"Com\u00e9dies et actes divers\" o\u00f9 tout le film est publi\u00e9 avec les commentaires de Beckett et vous verrez que, heu, donnez vous l\u2019\u00e9preuve : est ce que cela colle ou pas ? Tu me dis quelque chose Anne, tout \u00e0 l\u2019heure ? Alors pas maintenant on ne va pas... \n[Fin du cours et fin de la bande]", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/76"}