{"Cours": "Sur le cin\u00e9ma : Classifications des signes et du temps", "Date": "Cours du 07/12/1982", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "Parce que tu as dit beaucoup de choses. Je r\u00e9ponds tr\u00e8s rapidement, sur la premi\u00e8re chose. C\u2019est tout \u00e0 fait \u00e9vident que c\u2019est une certaine interpr\u00e9tation conforme au Bergsonisme de ce qu\u2019on appelle la situation sensori-motrice. Ce que Bergson appelait les centres d\u2019ind\u00e9termination ce sont des centres sensori-moteurs. Donc, il ne faut pas dire c\u2019est b\u00e9havioriste, il faut bien dire : le b\u00e9haviorisme c\u2019est une certaine interpr\u00e9tation de la situation sensori-motrice.\nSi pour en revenir \u00e0 nos exemples de cin\u00e9ma je cherche o\u00f9 une interpr\u00e9tation b\u00e9havioriste de la relation dont sensori-motrice a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e, c\u2019est comme par hasard dans le cin\u00e9ma am\u00e9ricain. Voil\u00e0 pour la premi\u00e8re chose.\nDeuxi\u00e8me chose, tu me dis les trois types d\u2019images, image-perception ; image-affection ; image-action \u00e9videment se m\u00e9langent. Cette remarque est absolument juste dans une certaine mesure. On g\u00e9n\u00e9ral ils se m\u00e9langent. Est-ce qu\u2019on peut obtenir ces trois types d\u2019image chacun pour son compte \u00e0 l\u2019\u00e9tat pur ou presque \u00e0 l\u2019\u00e9tat pur, c\u2019est \u00e0 dire dans un \u00e9tat de pr\u00e9dominance telle que l\u2019on peut dire : c\u2019est un ensemble d\u2019images essentiellement affection ou un ensemble d\u2019images essentiellement perception ou essentiellement action, je crois que la pr\u00e9valence d\u2019un type d\u2019image sur les autres peut-\u00eatre telle que l\u2019on peut parler d\u2019image-affection pure, d\u2019image-perception pure et d\u2019image-action pure.\nJe prends un exemple connu de Dumont toujours, en gardant mes exemples dans le cin\u00e9ma, il est bien \u00e9vident que Le proc\u00e8s de Jeanne d\u2019Arc de Dreyer est fait presque exclusivement d\u2019images-affection. Il est \u00e9vident que L\u2019homme \u00e0 la cam\u00e9ra de Vertov est fait presque exclusivement d\u2019images-perception etc. Et puis t\u2019avais dit un troisi\u00e8me point, enfin j\u2019avais distingu\u00e9 dans ce que tu disais, il y avait un troisi\u00e8me point mais je l\u2019ai oubli\u00e9.\nBon, mais enfin ces deux r\u00e9ponses mais tu as tout \u00e0 fait raison c\u2019\u00e9tait pas con du tout ce que tu disais.\n(Intervention d\u2019un \u00e9tudiant)\nHenry James est-ce que Henry James \u00e9tait le romancier ? William James \u00e7a c\u2019est un cas, \u00e7a fait partie aussi de tout ce que j\u2019essaye de faire un peu cette ann\u00e9e quand je vous dis... moi je tiens \u00e0 reprendre les histoires sur Pierce pour vous montrer qu\u2019un auteur assez peu connu peut \u00eatre g\u00e9nial. Le cas de Williams James \u00e7a c\u2019est encore un autre cas parce lui, il est tr\u00e8s connu mais on l\u2019a litt\u00e9ralement massacr\u00e9, c\u2019est \u00e0 dire \u00e0 force d\u2019avoir retenu dans les manuels, des points de ses th\u00e9ories pas faux qui sont bien chez lui, mais de l\u2019avoir coup\u00e9 de tout le contexte. William James c\u2019est un auteur prodigieux, g\u00e9nial. C\u2019est un des plus grands philosophes am\u00e9ricains et contrairement \u00e0 ce qu\u2019on dit les am\u00e9ricains, ils ont plein de tr\u00e8s grands philosophes seulement ils ne les lisent pas, ils ne le savent pas, ils les ont oubli\u00e9. Et ils les ont oubli\u00e9 \u00e0 cause de quoi ? A cause de leur connerie de logique formelle, mais les anglais aussi ils ont sacrifi\u00e9 tous leurs philosophes. C\u2019est pas qu\u2019ils en manquaient, ils en avaient de g\u00e9niaux, de prodigieux.\nLa logique formelle a jou\u00e9 en Angleterre, et la linguistique d\u2019ailleurs, le m\u00eame r\u00f4le qu\u2019en France, la psychanalyse et la linguistique. Une besogne d\u2019\u00e9crasement fantastique. Bon, c\u2019est triste mais enfin \u00e7a passera tout \u00e7a. Bon, il faut \u00eatre optimiste. Alors il n\u2019y a qu\u2019\u00e0 tendre le dos quand \u00e7a va mal et puis attendre les jours meilleurs, c\u2019est ce qu\u2019on fait tous. Alors donc je reprends, je voudrai dire, avancer un peu. a donc, je le rappelle tr\u00e8s vite parce j\u2019ai quelque chose \u00e0 ajouter, on a donc ce qui m\u2019importe beaucoup quant \u00e0 la num\u00e9ration m\u00eame, \u00e0 notre probl\u00e8me. En effet toute cette partie qui est notre premi\u00e8re partie, c\u2019est je vous le rappelle classification des images et des signes. Or on a commenc\u00e9, on a vu un premier \u00e9l\u00e9ment de cette partie l\u00e0. Ensuite on passera \u00e0 autre chose mais qui s\u2019encha\u00eenera, j\u2019en ai parl\u00e9 la derni\u00e8re fois.\nJ\u2019ai donc quand m\u00eame, six types d\u2019image dont vous vous doutez que c\u2019est pas fini parce que, par mim\u00e9tique il y en a qui sont presque purs, mais il y en a d\u2019autres qui sont tr\u00e8s complexes. Et je rappelle c\u2019est donc image-mouvement et puis quand l\u2019image-mouvement est rapport\u00e9e \u00e0 un centre d\u2019ind\u00e9termination j\u2019ai trois types d\u2019images ; image-perception ; image-action ; image-affection.\net puis on a pr\u00e9vu que \u00e7a n\u2019allait pas nous suffire. On a pr\u00e9vu qu\u2019il y avait des images du temps - et que c\u2019\u00e9tait pas la m\u00eame chose que des images-mouvements ou des images perfection, affection, action. Puisque encore une fois image-perfection, image-action, image-affection, ce sont les vari\u00e9t\u00e9s que l\u2019image-mouvement prend, quand cette image-mouvement est rapport\u00e9e \u00e0 un centre d\u2019ind\u00e9termination. Je n\u2019ai pas \u00e0 revenir l\u00e0-dessus \u00e7a c\u2019est acquis.\nMais les images du temps il nous a sembl\u00e9 que c\u2019\u00e9tait encore autre chose, et la mani\u00e8re la plus simple de l\u2019exprimer, c\u2019\u00e9tait de dire : et bah oui les images du temps c\u2019est finalement une soit, \u00e7a revient au m\u00eame, je dirais deux cas, il peut y avoir image du temps soit lorsque je compose des images-mouvements les unes avec les autres, c\u2019est \u00e0 dire des plans, des plans de coupe, des coupes temporelles comme on a vu, soit - et je peux passer facilement de l\u2019un \u00e0 l\u2019autre et je n\u2019explique m\u00eame pas comment vous le comprenez du coup - soit lorsque je combine entre elles des images-perceptions, des images-actions, des images-affections. Ca me donnerait une image du Temps.\nPourquoi je dis image du temps l\u00e0 et pas image-temps ? Parce que forcement je ne tiendrais pas l\u00e0 des images indirectes, des images indirectes qui sont en effet conclues de la composition des images-mouvements ou de la combinaison des trois types d\u2019image, action, affection perception.\nCe sont donc des images \"indirectes\" du temps, et \u00e7a reviendra \u00e0 dire - si je prends toujours mes exemples dans le cin\u00e9ma - \u00e7a reviendrait \u00e0 dire le temps : c\u2019est le montage. La notion m\u00eame de montage indique combien cette comparaison ou cette confrontation dans cette combinaison d\u2019images. D\u2019o\u00f9 ma question ; oh non ! Il nous faudra quelque chose de plus m\u00eame si on ne sait pas encore o\u00f9 \u00e7a nous m\u00e8ne, il nous faudra bien des images-temps. Il nous faudra bien des images qui seront directement des images du temps et qui \u00e9tant des images directes du temps, m\u00e9riteront d\u00e8s lors le trait d\u2019union qui nous permettra de dire image-temps.\nEt je disais est-ce que la suite de Mati\u00e8re et m\u00e9moire, c\u2019est le premier chapitre de Bergson dans Mati\u00e8re et m\u00e9moire, est un texte fondamentalement mat\u00e9rialiste - est-ce que la suite ne va pas s\u2019ouvrir sur possibilit\u00e9 de l\u2019image temps ? et c\u2019est l\u00e0 que nous trouvons, en effet tr\u00e8s bizarrement, une expression de Bergson qui peut nous para\u00eetre insolite quand nous lisons Bergson - qui ne l\u2019ait pas pour nous parce qu\u2019on a fait en sorte qu\u2019il ne soit pas - oui une expression tr\u00e8s insolite qu\u2019on trouvera dans la suite de Mati\u00e8re et m\u00e9moire, image-souvenir avec un trait d\u2019union, image-souvenir avec un trait d\u2019union. Je dis c\u2019est tr\u00e8s bizarre parce que c\u2019est la premi\u00e8re fois que Bergson emploie un trait d\u2019union. Je veux dire, fait une expression aussi insolite qu\u2019image-souvenir. Nous, d\u00e8s le d\u00e9but, on a flanqu\u00e9 image-mouvement avec un trait d\u2019union. Image-action, image-perception, image-affection avec des traits d\u2019union. Et bien s\u00fbr on l\u2019a emprunt\u00e9 \u00e0 Bergson et j\u2019ai dis les raisons pour lesquelles je pensais \u00eatre fid\u00e8le \u00e0 la lettre de Bergson. Mais au niveau de la terminologie, lui, il ne flanquait pas ses traits d\u2019union. Donc on avait pris une petite responsabilit\u00e9 mais voil\u00e0 qu\u2019au niveau du souvenir lui, il le met lui-m\u00eame son trait d\u2019union.\nImage-souvenir. Bon mais en m\u00eame temps des doutes nous prennent. Est-ce que l\u2019image-souvenir - m\u00eame avant qu\u2019on sache ce que peut \u00eatre l\u2019image-souvenir - ce que nous savons c\u2019est que s\u2019il y a une image-temps, s\u2019il y autre chose que des images indirectes du temps, s\u2019il y a une image-temps directe ou des images-temps directes, nous savons qu\u2019elles diff\u00e9rent en nature des images-mouvements. Et donc elles diff\u00e8rent en nature des images-perceptions, des images-actions, des images-affections. Elles seront d\u2019une autre nature. Pourtant il se peut tr\u00e8s bien que \u00e7a bouge une image-temps. Comprenons les choses sont juste assez subtiles mais c\u2019est pas tr\u00e8s... je ne veux pas dire que c\u2019est n\u00e9cessairement des images immobiles, \u00e7a pourrait \u00eatre des images qui comporteront du mouvement mais attention ce n\u2019est pas le mouvement qui rendra compte de leur nature. Tandis que dans l\u2019image-mouvement c\u2019est bien le mouvement qui rencontre sa nature.\nBon, alors l\u00e0 \u00e7a nous lance, et \u00e0 ce moment l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 on a des doutes ! que veut dire est-ce que c\u2019est l\u2019image souvenir qui sera vraiment une image-temps ? Pourquoi on aura d\u00e9j\u00e0 des doutes ? Je ne sais pas, parce la m\u00e9moire... est-ce que c\u2019est elle qui a le secret du temps ? Pourquoi elle aurait le secret du temps la m\u00e9moire ? La m\u00e9moire \u00e7a fait chier tout le monde. Bah ! C\u2019est pas facile. Non, c\u2019est peut-\u00eatre important, en tout cas exclue que l\u2019image souvenir rendre compte exhaustivement de l\u2019image temps. Il faudra bien qu\u2019il y ait autre chose. Alors qu\u2019est-ce qu\u2019il pourrait y avoir ? Est-ce que nous ne serions amen\u00e9s \u00e0 parler d\u2019image-r\u00eave ? Est-ce que l\u2019image r\u00eave ce serait une meilleure image-temps ? Je n\u2019en sais rien mais pourquoi pas ? et pourquoi ? Est-qu\u2019il faudra encore chercher d\u2019autres types d\u2019image ? C\u2019est vous dire que notre liste n\u2019est pas du tout close et que par image-temps j\u2019ai en fait, un groupement pour le moment non encore rempli, d\u2019images d\u2019un nouveau type. Si bien que c\u2019est pas six sortes d\u2019images, on risque en d\u00e9veloppant et en avan\u00e7ant de trouver beaucoup, beaucoup de sortes d\u2019images, et de pouvoir ainsi fonder notre table des cat\u00e9gories. J\u2019ajoute encore quelque chose quant au rapport entre l\u2019image-mouvement et les trois vari\u00e9t\u00e9s que cette image prend par rapport \u00e0 un centre d\u2019ind\u00e9termination image-perception, image-affection, image-action. Lorsque l\u2019image mouvement est ainsi rapport\u00e9e au centre, devient ou bien image-perception ou bien image-action ou bien image-affection, qu\u2019est-ce qui est chang\u00e9 dans le mouvement ?\nQuel caract\u00e8re nouveau prend l\u2019image mouvement ? Bergson le dira dans un autre texte qui cette fois est emprunt\u00e9 \u00e0 L\u2019\u00e9volution cr\u00e9atrice, et je crois que l\u2019on pourrait \u00e9tablir les correspondances suivantes.\nQuand l\u2019image devient image-perception qu\u2019est-ce qui se passe ? A ce moment l\u00e0 le mouvement n\u2019est plus saisi comme mouvement, il est rapport\u00e9 \u00e0 une chose qui lui sert de sujet ou d\u2019objet, c\u2019est \u00e0 dire qu\u2019il lui sert de mobile ou de m\u00fb. Et c\u2019est lorsque le mouvement de l\u2019image-mouvement est rapport\u00e9 \u00e0 un mobile ou \u00e0 un m\u00fb que l\u2019image est une image perception. Ce qui revient \u00e0 dire, le mobile ou le m\u00fb auxquels le mouvement est cens\u00e9 se rapporter s\u2019appellera en g\u00e9n\u00e9ral une chose comme objet de perception.\nVoyez que \u00e7a suppose et \u00e7a renvoie au processus de solidification dont nous avons vu la derni\u00e8re fois, que le monde de l\u2019image mouvement passer par un tel processus de solidification lorsque, rapport\u00e9 au centre d\u2019ind\u00e9termination il devient image-perception. Donc je dirais la cat\u00e9gorie qui correspond \u00e0 l\u2019image perception c\u2019est la chose, la chose en tant que mobile ou mu qui n\u2019apparaissait pas du tout dans l\u2019image mouvement o\u00f9 le mouvement \u00e9tait \u00e0 l\u2019\u00e9tat pur. C\u2019\u00e9tait pas le mouvement de quelque chose. C\u2019\u00e9tait un ensemble d\u2019actions et de r\u00e9actions sans que je puisse assigner quelque chose distincte du mouvement. Mais lors que je dis c\u2019\u00e9tait quelque chose qui se meut ou c\u2019est quelque chose qui est mue, \u00e0 ce moment l\u00e0 c\u2019est l\u2019image perception, et linguistiquement c\u2019est de la cat\u00e9gorie du substantif.\nEt si je passe \u00e0 l\u2019image action : quelle est la transformation d\u2019image-mouvement lors qu\u2019elle devient image-action ? C\u2019est qu\u2019\u00e0 ce moment l\u00e0, pensez \u00e0 ce que vous appelez vous-m\u00eame une action, ce qui devient int\u00e9ressant dans le mouvement c\u2019est soit un point provisoire o\u00f9 il va, soit un r\u00e9sultat temporaire qu\u2019il est cens\u00e9 obtenir. A ce moment l\u00e0 je dis : il y a action ou je dis m\u00eame j\u2019agis. Lorsque je me sers du mouvement pour le rapporter \u00e0 un r\u00e9sultat provisoire \u00e0 obtenir, je dirais j\u2019agis. J\u2019ai donc substitu\u00e9 mouvement le dessin d\u2019un trajet vers un point o\u00f9 il va, ou le dessein d\u2019un r\u00e9sultat qu\u2019il est cens\u00e9 se proposer d\u2019obtenir. A ce moment l\u00e0 je dis c\u2019est une image action et la cat\u00e9gorie linguistique qui correspond c\u2019est le verbe.\nEt enfin pour l\u2019image affection, quelle transformation implique-elle dans l\u2019image mouvement ? que l\u2019image mouvement ne comportait pas tant je la consid\u00e9rais en elle-m\u00eame pour elle-m\u00eame ? Je dirais c\u2019est lorsque le mouvement est saisi et rapport\u00e9 \u00e0 une qualit\u00e9 dont il n\u2019est plus que la vibration.\n\u00c0 ce moment l\u00e0 je dirais, c\u2019est un affect, c\u2019est une affection, cette qualit\u00e9 est une affection. Oui mais dans les trois cas, l\u2019image-mouvement rapport\u00e9e au centre d\u2019ind\u00e9termination prend en effet un caract\u00e8re nouveau. Le caract\u00e8re de \u00ab\u00a0chose\u00a0\u00bb dans l\u2019image-perception qu\u2019elle correspond \u00e0 la cat\u00e9gorie linguistique de substantif, le caract\u00e8re d\u2019action dans l\u2019image action auquel correspond le caract\u00e8re linguistique de verbe, et - la qualit\u00e9 dans l\u2019image affection \u00e0 la quelle correspond la cat\u00e9gorie linguistique d\u2019adjectif.\nTout cela je peux le dire et je le rappelle parce qu\u2019on aura besoin, tout cela finalement..., oh ! J\u2019ai oubli\u00e9 mes craies... , j\u2019avais tr\u00e8s besoin de dessiner...,\nJe vais dessiner avec mon doigt.. Un petit bout, tu me l\u2019envoies avec adresse ?\nvous vous rappelez votre dessin que... le plus simple ce que Bergson nous propose et nous demande car j\u2019en avais besoin tout le temps, voil\u00e0 P le plan P, c\u2019est donc le plan \u00ab\u00a0mati\u00e8re\u00a0\u00bb, notre plan d\u2019immanence, en fait il ne cesse pas de se mouvoir, et sur chaque pr\u00e9sentation du plan c\u2019est image-mouvement, on les a l\u00e0 partout sur les plans. S : c\u2019est un centre d\u2019ind\u00e9termination compris sur le plan d\u2019immanence. Bon pour reprendre \u00e7a, en marge de tout \u00e0 l\u2019heure, c\u2019est l\u00e0 que s\u2019\u00e9tablira gr\u00e2ce \u00e0 intervalle de rapport sensori-moteur. Excitation re\u00e7ue, c\u2019est \u00e0 dire mouvement subi, r\u00e9action retard\u00e9e. C\u2019est \u00e7a qu\u2019on appellera : le rapport c\u2019est \u00e7a qu\u2019on appellera un rapport sensori-moteur. Donc j\u2019ai l\u00e0 S qui appartient au plan d\u2019immanence, mais l\u00e0 il nous flanque un c\u00f4ne, pourquoi un c\u00f4ne ? Complexe \u00e7a. C\u2019est que le c\u00f4ne il a toute une histoire. Il ne le dit pas Bergson, il n\u2019a pas besoin de le dire mais vous lecteurs de Bergson vous avez besoin de vous le rappeler. C\u2019est que les math\u00e9matiques, et j\u2019ai assez il me semble prouver la derni\u00e8re fois que contrairement \u00e0 ce qu\u2019on dit, Bergson ne peut pas se comprendre uniquement en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la biologie qui le passionnait, mais doit \u00eatre compris \u00e9galement en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une math\u00e9matique physique dont il a absolument besoin, c\u2019est \u00e0 dire \u00e0 laquelle, il a absolument besoin de se confronter sous forme \u00e0 la fois de la th\u00e9orie de la relativit\u00e9 mais \u00e9galement sous forme des math\u00e9matiques les plus classiques. Oh ! Vous savez m\u00eame si vous ne savez pas de math\u00e9matique, aucune importance, vous savez que les math\u00e9matiques \u00e0 partir notamment du XVII si\u00e8cle, ont un chapitre particuli\u00e8rement important qui s\u2019appelle \"la th\u00e9orie des coniques\", et que la th\u00e9orie des coniques qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisive pour la constitution de la g\u00e9om\u00e9trie descriptive et de la g\u00e9om\u00e9trie projective, laquelle g\u00e9om\u00e9trie projective a compl\u00e8tement modifi\u00e9e et renouvel\u00e9e toute la g\u00e9om\u00e9trie, consid\u00e8re les coupes et les sections diverses op\u00e9r\u00e9es sur un c\u00f4ne. Sections et coupes qui vont donner les figures, lesquelles figures semblent ne pas avoir rapport les unes avec les autres avant la th\u00e9orie des coniques, mais quand on d\u00e9couvre que toutes ces figures, par exemple cercle, ellipse, hyperbole etc. droite, point, sont des cas particuliers de sections du c\u00f4ne, trouvent un caract\u00e8re unificateur absolument nouveau et original.\nEn effet pour m\u2019en tenir au plus simple vous comprenez bien que, si je coupe mon c\u00f4ne par un plan, si je le coupe par un plan parall\u00e8le \u00e0 la base, j\u2019aurais un cercle. Si je le coupe par un plan passant par le sommet j\u2019aurais un point, la projection du c\u00f4ne \u00e7a a un point, si je fais passer mon plan de coupe par le sommet. Si je fais passer par un plan traversal, ce sera une ellipse. Si je le coupe comme \u00e7a, je n\u2019ai aucune raison de ne pas mettre un autre c\u00f4ne en pointill\u00e9 et j\u2019aurais une figure g\u00e9om\u00e9trique et qu\u2019en premi\u00e8re vue n\u2019a strictement rien \u00e0 avoir ni avec un point, ni avec un cercle, ni avec une ellipse.\nAlors, voil\u00e0 que des figures jusqu\u2019\u00e0 l\u00e0 compl\u00e8tement irr\u00e9ductibles ont un \u00e9l\u00e9ment g\u00e9n\u00e9rateur commun qui sera le c\u00f4ne et ses coupes. Est-ce que c\u2019est par hasard que Bergson nous flanque un c\u00f4ne l\u00e0 ? Il n\u2019a pas besoin de le dire. A nous lecteurs de se pencher l\u00e0-dessus. Mais je m\u2019en tiens donc toujours \u00e0 mon en plus simple parce que tout \u00e7a on le retrouvera. En plus simple c\u2019est donc sur le plan de coupe qui passe par le sommet et o\u00f9 donc la projection du c\u00f4ne \u00e7a a un point S. Vous voyez que le point S commence \u00e0 prendre une nouvelle d\u00e9termination. Il appartient compl\u00e8tement au plan d\u2019immanence, au plan mati\u00e8re, mais il est aussi le sommet du c\u00f4ne. Bon, je dis : premier point sur mon plan de mati\u00e8re ou plan d\u2019immanence P qui coupe le c\u00f4ne au point S, mais le point S appartient au plan, sur le plan j\u2019ai des images mouvements, si je rapporte ces images- mouvements au centre S, au point S, on l\u2019a vu je peux le faire de trois fa\u00e7ons et j\u2019ai alors soit des images-perception, soit des images-action, soit des images-affection. Toute cette partie du c\u00f4ne n\u2019intervient pas. Je me suis juste donn\u00e9 S, qui appartient au plan.\nLorsque Bergson nous flanque le c\u00f4ne dans la pointe vient co\u00efncid\u00e9 dans le sommet et qui a co\u00efncid\u00e9 avec S, c\u2019est que le c\u00f4ne c\u2019est autre chose que l\u2019image mouvement. Les images-mouvement elles sont sur le plan. Elles deviennent images-action, images-perception, images-affection, quand les images-mouvements sont rapport\u00e9es \u00e0 S qui appartient au plan. D\u2019autre part S en m\u00eame temps, est le sommet de ce c\u00f4ne. Qu\u2019est-ce que c\u2019est ce c\u00f4ne ? On ne peut pas le repr\u00e9senter par ce c\u00f4ne ; c\u2019est le Temps. Puis ce que Bergson appellera le devenir universel ou ce qu\u2019il appellera la m\u00e9moire, mais quel dr\u00f4le de conception de la m\u00e9moire il a \u00e0 se faire, ou ce qu\u2019il appellera le \u00ab\u00a0Tout qui change et ne cesse pas de changer\u00a0\u00bb. Le Tout qui change et ne cesse pas de changer. Le Temps ou le devenir universel. La m\u00e9moire, c\u2019est \u00e7a mon c\u00f4ne. Pourquoi un c\u00f4ne ? Alors l\u00e0 on peut d\u00e9j\u00e0 deviner apr\u00e8s le peu que j\u2019ai dis. Le plan mati\u00e8re ou le plan d\u2019immanence si je le rapporte maintenant au c\u00f4ne n\u2019a qu\u2019une propri\u00e9t\u00e9, je dirais des \u00ab\u00a0coupes temporelles du c\u00f4ne\u00a0\u00bb. Pas s\u00fbr du tout que c\u2019est simplement cette situation la plus simple. J\u2019aurais sans doute d\u2019autres coupes du c\u00f4ne, et ces autres coupes du c\u00f4ne, est-ce que ce sera pas les images-temps que je cherche au point qu\u2019il y en aura plein d\u2019images temps ? Des imparfaites, des parfaites. Mais les parfaites ce sera pas rien \u00e0 avoir. Peut-\u00eatre qu\u2019il faudra des efforts tr\u00e8s sp\u00e9ciaux pour y arriver et l\u2019image souvenir \u00e7a sera rien du tout dans cette histoire \u00e7a sera peut-\u00eatre tr\u00e8s peu de chose, un chemin vers les images-temps r\u00e9elles.\nMais enfin vous voyez qu\u2019alors Bergson il partait admirablement, mais tout \u00e7a il faut le tirer de Bergson, il ne le dit pas tout \u00e7a et il le dit. Pourquoi il ne le dit pas, pourquoi il le dit ? Il le dit parce que c\u2019est \u00e0 la lettre dans ce qu\u2019il dit. Pourquoi il ne le dit pas ? Parce que ce n\u2019est pas son probl\u00e8me. Et vous voyez bien pourquoi ce n\u2019est pas son probl\u00e8me, parce que son probl\u00e8me il est tr\u00e8s curieux, il est tr\u00e8s connu mais il est tr\u00e8s curieux quand m\u00eame. Son probl\u00e8me \u00e0 lui c\u2019est les rapports de la mati\u00e8re et de l\u2019esprit.\nBon, on ne peut pas tout faire. C\u2019est un probl\u00e8me tr\u00e8s important. Encore une fois, Bergson est \u00e0 ma connaissance le seul philosophe qui ait chang\u00e9 quelque chose dans une discipline absurde scientifique, \u00e0 savoir dans la psychiatrie.\"Mati\u00e8re et M\u00e9moire\", son probl\u00e8me c\u2019est imposer \u00e0 la psychiatrie un renouvellement n\u00e9cessaire. Et en effet les psychiatres apr\u00e8s\"Mati\u00e8re et M\u00e9moire\" ils n\u2019ont plus pu parler comme ils parlaient avant. Mais son probl\u00e8me c\u2019est mati\u00e8re et esprit notamment au niveau du cerveau. Or vous voyez pourquoi je dis \u00e7a, c\u2019est bien le probl\u00e8me de \"Mati\u00e8re et M\u00e9moire\" puisqu\u2019il va faire un coup assez fantastique, lui le philosophe qui passe pour un des philosophes les plus spiritualistes suivant la tradition fran\u00e7aise. Il s\u2019en cache pas, bon il est spiritualiste : et oui, il croit \u00e0 l\u2019esprit tout \u00e7a. C\u2019est son affaire. Mais c\u2019est ce philosophe spiritualiste qui \u00e0 ma connaissance cr\u00e9e ce premier chapitre de \"Mati\u00e8re et M\u00e9moire\" qui est le texte le plus mat\u00e9rialiste qu\u2019on puisse imaginer, qui \u00e0 mon avis d\u00e9passe sur le plan m\u00eame du mat\u00e9rialisme tout ce que les plus grands mat\u00e9rialistes ont \u00e9crit.\nMais pourquoi il peut faire \u00e7a ? Sans doute parce qu\u2019il a du g\u00e9nie. Mais pourquoi il se lance l\u00e0 dedans ? Parce que si son probl\u00e8me c\u2019est bien les rapports mati\u00e8re/esprit c\u2019est essentiel pour lui de rendre \u00e0 la mati\u00e8re le maximum de ce que la mati\u00e8re peut capter. Le maximum de ce qui appartient \u00e0 la mati\u00e8re, m\u00eame des choses qu\u2019on ne pr\u00eatait pas \u00e0 la mati\u00e8re avant. D\u2019o\u00f9 son id\u00e9e de la mati\u00e8re lumi\u00e8re, d\u2019o\u00f9 son accord avec Einstein sur ce point : c\u2019est la lumi\u00e8re, il va destituer la lumi\u00e8re \u00e0 la mati\u00e8re. Il va faire tout, enfin \u00e0 fond. Il \u00e9crit cet extraordinaire chapitre pour pouvoir pr\u00e9cis\u00e9ment poser son probl\u00e8me :\"une fois dit qu\u2019on ne me reprochera pas de ne pas avoir donner \u00e0 la mati\u00e8re ce qui lui \". Et m\u00eame plus que ce qu\u2019on lui a jamais ( voix effac\u00e9e ). Qu\u2019est-ce qu\u2019il lui revient ! On comprendra comment l\u2019esprit s\u2019ins\u00e8re \u00e0 la mati\u00e8re. Mais vous avez d\u00e9j\u00e0 devin\u00e9 que toute sa th\u00e8se \u00e7a va \u00eatre : montrer commeny l\u2019esprit, repr\u00e9sent\u00e9 par le c\u00f4ne s\u2019insert dans la mati\u00e8re contre S et comment la mati\u00e8re a par rapport \u00e0 l\u2019esprit le r\u00f4le exactement suivant ; op\u00e9rer des coupes diverses du c\u00f4ne spirituel. Et \u00e7a va \u00eatre toute la grandeur et tout le d\u00e9veloppement de \"Mati\u00e8re et M\u00e9moire\". Mais je dis que \u00e7a montre bien, qu\u2019occup\u00e9 par un tel probl\u00e8me, c\u2019est l\u00e0 le myst\u00e8re qui m\u2019a toujours fascine toute la philosophie. Qu\u2019est-ce qui justifie, qu\u2019est-ce qui fait que ? Ca c\u2019est le probl\u00e8me de Bergson. Alors c\u2019est pas au niveau des grands philosophes, c\u2019est au niveau chacun de vous. Qu\u2019est-ce qui fait que vous avez un probl\u00e8me ? Ca c\u2019est mon probl\u00e8me. A non c\u2019est pas comme \u00e7a que moi je poserai leprobl\u00e8me. Au niveau des probl\u00e8mes il n\u2019y a pas de r\u00e9ponse pr\u00e9figur\u00e9e.\nLe probl\u00e8me encore une fois \u00e7a s\u2019invente. \u00c7a s\u2019invente. Si n\u2019avait pas inventez, les questions \u00e7a ne s\u2019invente pas, une question c\u2019 est du type quelle heure est-il ? c\u2019est pas un probl\u00e8me.\nL\u00e0 \u00e7a ne s\u2019invente pas. Mais un probl\u00e8me \u00e7a s\u2019invente. Avec des risques, il y des faux probl\u00e8mes. Seulement qu\u2019est-ce qui d\u00e9finit un faux probl\u00e8me ? Ca, \u00e7a c\u2019est un probl\u00e8me ! Parce que une fausse r\u00e9ponse c\u2019est pas difficile \u00e0 d\u00e9finir. Je dis quelle heure est-il ? vous me dites 10h du soir, c\u2019est faux . D\u2019accord, mais \u00e7a ne suffit pas, mais enfin on voit qu\u2019on arriverait \u00e0 d\u00e9finir facilement une fausse r\u00e9ponse. Mais un faux probl\u00e8me voil\u00e0 c\u2019est pas facile \u00e0 d\u00e9finir ce qui fait faux dans un probl\u00e8me si l\u2019on consent \u00e0 dire c\u2019est pas simplement la contradiction. En effet il y des probl\u00e8mes qui sont des faux probl\u00e8mes et qui sont pourtant pas contradictoires, mais je ne rajoute pas, c\u2019est pas \u00e7a qui d\u00e9finit un probl\u00e8me. Mais enfin son probl\u00e8me, qu\u2019est ce qu\u2019il fait ? Quand vous aurez trouvez \u00e7a vous saurez ce que c\u2019est que la philosophie. C\u2019est ce que j\u2019appelais quel est le rapport du concept avec le go\u00fbt ou avec le tact.\nVous savez, il y a une \u00e9tymologie de Nietzsche qui se lance dans le sage \"sapiens\". C\u2019est le d\u00e9rive sapiens de sapere - go\u00fbter. Ah bon ! En effet qu\u2019est-ce que c\u2019est que ce tact des probl\u00e8mes ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est que cette construction ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est construire un probl\u00e8me ? Vous direz : les math\u00e9maticiens ils le font, oui, c\u2019est-ce qu\u2019il y a de commun entre la philosophie et les math\u00e9matiques : la construction des probl\u00e8mes. Mais \u00e9videment ce n\u2019est pas le m\u00eame domaine. Bon, alors je dis vous voyez : lui son probl\u00e8me c\u2019est mati\u00e8re-esprit. Le n\u00f4tre, si je me permets de m\u2019identifier \u00e0 vous et donc inversement, le notre c\u2019est pas \u00e7a du tout. Notre probl\u00e8me \u00e0 nous, c\u2019est image et signe. Et ce qu\u2019on veut parce que et pourquoi et au nom de quel \"vous\" ? Parce que \u00e7a nous amuse on dirait, c\u2019est \u00e7a, c\u2019est un amusement.\nFaire un tableau. Il a bien le droit, un tableau des images et des signes. Je dis \u00e9videment Bergson il ne pouvait pas se lancer l\u00e0-dedans puisqu\u2019il \u00e9tait occup\u00e9 par autre chose. Mais moi, l\u2019esprit et la mati\u00e8re se coupent, \u00e7a ne me passionne pas. Pourquoi \u00e7a ne me passionne pas ? Mais j\u2019ai pas tort c\u2019est comme \u00e7a ? En revanche les images et les signes \u00e7a me int\u00e9ressent. Ah bon ! Du coup je peux faire tout un d\u00e9centrement : Bergson au niveau des images et des signes. D\u2019accord c\u2019est ce qu\u2019on a fait jusqu\u2019\u00e0 maintenant. Du coup il nous faut un relais. Il nous faut un relais et comme j\u2019ai comme m\u00eame le souci \u00e0 la fois, que vous vouliez bien suivre ce que je dis mais aussi le souci bien l\u00e9gitime, p\u00e9dagogique de vous apprendre quelque chose, on reprend ce que j\u2019avais beaucoup trop vite fait l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 savoir ? je me suis servi de Bergson, j\u2019ai commenc\u00e9 de classification des images on ne sait toujours pas ce que c\u2019est que les signes, on ne sait pas. Et dans notre classification des images on ne peut plus rien tirer de Bergson pour le moment, on l\u2019a provisoirement \u00e9puis\u00e9.\nOn a six types d\u2019image avec le pressentiment que notre sixi\u00e8me qui contient des tas d\u2019images diff\u00e9rentes, donc on est content, on est ravi on se dit pour le moment. Fini comme \u00e7a. Mais voil\u00e0 que nous nous adressons \u00e0 un auteur qui lui n\u2019a pas cess\u00e9 de s\u2019occuper, qui avait le m\u00eame probl\u00e8me que nous, c\u2019est plut\u00f4t nous alors qui avons le m\u00eame probl\u00e8me que lui, \u00e0 savoir faire une classification des images et des signes. Et \u00e7a, il para\u00eet l\u2019id\u00e9e que \u00e7a pouvait venir qu\u2019\u00e0 un anglais. Et donc c\u2019est auteur dans ce dont je parlais, l\u00e0 que je tiens vraiment \u00e0 reprendre, qui s\u2019appelle Pearce. Il vit \u00e0 la fin du XIX si\u00e8cle, il \u00e9crit \u00e0 la fin du XIX si\u00e8cle. Bizarre il est pauvre. Il ne publie presque rien. Ce qu\u2019il publie c\u2019est de l\u2019astronomie o\u00f9 il est tr\u00e8s comp\u00e9tent, et de la pure logique formelle. Notamment quand on a connu mieux ses textes on s\u2019est aper\u00e7u que une d\u00e9couverte tr\u00e8s importante dans la logique formelle \u00e0 savoir l\u2019invention d\u2019une logique trivalente, c\u2019est \u00e0 dire il n\u2019y a plus seulement deux valeurs le vrai et le faux, l\u2019invention d\u2019une logique trivalente ne date pas de ceux \u00e0 qui on l\u2019a pr\u00eat\u00e9 vers 1910-1920 et est pleinement chez Peirce. Il n\u2019arrive pas \u00e0 publier, il est en un sens trop en avance trop insolite ou bien il ne veut pas, \u00e7a ne l\u2019int\u00e9resse pas tout \u00e7a.\nSi bien que son \u0153uvre sera publi\u00e9 tr\u00e8s tard en Angleterre sous la forme papiers r\u00e9unis, sous le titre de \"Papiers r\u00e9unis\" et en 8 tomes, en huit volumes. C\u2019est une oeuvre tr\u00e8s extraordinaire qui quand elle a \u00e9t\u00e9 connue en plein XX si\u00e8cle a \u00e9videmment \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement frappant pour les jeunes. Il \u00e9tait trop t\u00f4t pour son \u00e9poque, il venait \u00e0 point ensuite. Et voil\u00e0 qu\u2019on s\u2019est aper\u00e7u que sa th\u00e9orie des signes faisait partie de ce qu\u2019il appelait lui-m\u00eame une nouvelle discipline \"la s\u00e9miologie\". Et toutes les tentatives de s\u00e9miologie qui ensuite ont encombr\u00e9 la pens\u00e9e moderne, ont eut se rapporter \u00e0 Pers soit pour le discuter soit pour lui rendre hommage, mais du coup son importance dans la philosophie moderne devenait fondamentale. En plus l\u2019existante d\u2019une logique trivalente chez lui, prenait l\u2019importance non moins fondamentale. En revanche, sa th\u00e9orie des images, qui \u00e0 mon avis est \u00e0 la base de tout, restait un peu comme si elle avait \u00e9t\u00e9 trop simple. Mais vous savez \u00e0 quel point il faut se m\u00e9fier de la simplicit\u00e9 anglaise.\nLes anglais n\u2019ont jamais con\u00e7u le concept. Ils ont toujours con\u00e7u le concept d\u2019une mani\u00e8re extr\u00eamement profonde, mais ils l\u2019ont toujours con\u00e7u sous le double aspect d\u2019une esp\u00e8ce de feinte na\u00efvet\u00e9, c\u2019est leur truc ; et bah ! vous voyez pas que c\u2019est comme \u00e7a dans le monde.\nIls vous racontent des choses extraordinaires et puis les philosophes anglais il sont tous du type les fr\u00e8res Marx ou plut\u00f4t Groucho.\nGroucho est le type du philosophe anglais. Ah bon ! Ils vous lancent un monde compl\u00e8tement d\u00e9ment et vous disent mais vous ne voyez pas ? Mais c\u2019est vos habitudes ! D\u2019o\u00f9 chez eux le th\u00e8me de l\u2019habitude. Mais c\u2019est le monde auquel nous somme tous habitu\u00e9s. Et puis ils vous lancent en corr\u00e9lation avec ce monde. Ils vous lancent des non-sens dont ils ont la plus haute sp\u00e9cialit\u00e9 et vous disent, mais vous ne voyez pas ? c\u2019est \u00e7a que vous appelez signification ! Et avec \u00e7a ils font une esp\u00e8ce de philosophie que la France n\u2019a jamais su dig\u00e9rer. Le premier \u00e0 avoir fait \u00e7a c\u2019est Hume. Ca n\u2019a jamais march\u00e9, c\u2019est des types qui ne peuvent pas \"prendre\" en France. C\u2019est curieux. Enfin, j\u2019exag\u00e8re mais \u00e7a prend mal.\nNous, on pr\u00e9f\u00e8re dire, l\u00e0 aussi il y a un g\u00e9nie des nations, il y a un ton de la philosophie anglaise, c\u2019est pas le m\u00eame que le temps de la philosophie allemande, c\u2019est pas le m\u00eame, mais quand on r\u00e9duit le temps de la philosophie anglaise \u00e0 l\u2019empirisme, rien du tout c\u2019est des fous, c\u2019est des fous du concept. Alors l\u00e0 vraiment, ils n\u2019ont pas la m\u00eame conception du concept qu\u2019un allemand comme Kant ou qu\u2019un fran\u00e7ais comme Descartes. Non, c\u2019est tout \u00e0 fait autre chose, c\u2019est un autre monde. C\u2019est bizarre. Alors ils savourent.\nVoil\u00e0 c\u2019est qu\u2019on va se faire relayer par Pierce.. Et je dis l\u00e0, parce que \u00e7a va nous occuper peut-\u00eatre pas jusqu\u2019\u00e0 No\u00ebl mais \u00e7a va nous occuper s\u00fbrement aujourd\u2019hui et la semaine prochaine, je dis le plan que je vais suivre exactement quant \u00e0 cette analyse de Pierce. Et bien notre \u00e9tude va porter sur trois points : 1) Classification des images selon Pierce. 2) Comment Pierce passe-il de la notion d\u2019image \u00e0 celle de signe ? ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez en prenant les choses \u00e0 la lettre, d\u2019une ph\u00e9nom\u00e9nologie qui est la sienne et qui n\u2019a rien \u00e0 avoir avec celle de Russell, d\u2019une ph\u00e9nom\u00e9nologie puisque le ph\u00e9nom\u00e8ne c\u2019est l\u2019image on l\u2019a vu, c\u2019est l\u2019appara\u00eetre - d\u2019une ph\u00e9nom\u00e9nologie \u00e0 une s\u00e9miologie ? Comment passe-il des images aux signes ? 3) Quelle classification des signes on d\u00e9couvre chez Pierce !\nEt avec \u00e7a nous n\u2019aurons pas fini, nous n\u2019aurons pas fini, et l\u00e0 il y aura une chose qui me g\u00eanera beaucoup, qui j\u2019esp\u00e8re vous g\u00eanera beaucoup. C\u2019est que nous aurons entre guillemets \"des objections\" \u00e0 faire \u00e0 Pierce. Et nous aurons h\u00e9las trois sortes d\u2019objections, que nous ferons avec le respect et l\u2019admiration suffisante, mais enfin, une objection sur la mani\u00e8re dont il con\u00e7oit les images une objection sur la mani\u00e8re dont il con\u00e7oit le passage des images aux signes et une objection sur la mani\u00e8re dont il con\u00e7oit les signes, c\u2019est \u00e0 dire on aura trois objections qui portent sur le Tout.\nEst-ce que ce sera des objections ? et je ne cesse pas de vous dire les objections \u00e7a n\u2019a aucun int\u00e9r\u00eat. Non \u00e9videmment ce ne sera pas des objections, ce sera des essais pour montrer que Pierce a \u00e9videmment enti\u00e8rement raison dans les conditions du probl\u00e8me qu\u2019il s\u2019est donn\u00e9, mais que nous, nous avons d\u2019autres conditions d\u2019un probl\u00e8me qui exige un remaniement de la classification de la double classification des images et des signes, ce remaniement ayant pourtant beaucoup \u00e0 conserver de Pierce. Vous voyez donc mon plan que j\u2019annon\u00e7ais l\u00e0 pour que vous puissiez suivre d\u2019une mani\u00e8re tr\u00e8s...\nDonc aujourd\u2019hui et la prochaine fois je ne parle plus du tout en mon nom mais appuy\u00e9 par autre chose, je parle ou j\u2019essaie de parler au nom de Pierce.\nJe signale qu\u2019en France nous n\u2019avons que quelques textes de Pierce traduits sous le titre \"Ecrits au pluriel - \"Ecrits sur le signe\" aux \u00e9ditions du Seuil. C\u2019est pas lourd mais le type qui a fait \u00e7a, que je ne connais pas d\u2019ailleurs s\u2019appelle G\u00e9rard Deledale, et \u00e0 mon avis c\u2019est une pr\u00e9sentation et un commentaire tellement exceptionnel que \u00e7a pallie au moins en partie, \u00e0 l\u2019insuffisance des textes traduits, c\u2019est l\u2019exemple d\u2019un travail de pr\u00e9sentation fantastique.\nDonc je vous demande, comme je vous demandais de lire le premier chapitre de \"Mati\u00e8re et M\u00e9moire\", je vous demande tr\u00e8s vivement de lire ou parcourir ce livre de Pierce. L\u00e0-dessus je commence et voil\u00e0 ce que nous dit Pierce, il nous dit une chose tr\u00e8s simple alors \u00e0 laquelle nous sommes d\u00e9j\u00e0 habitu\u00e9s. Encore une fois ce n\u2019est pas un parall\u00e8le, ne cherchez pas de rapport pour le moment entre Pierce et Bergson, ils ne se connaissent pas. Ils ne se connaissent pas l\u2019un et l\u2019autre. S\u2019il y a des correspondances c\u2019est vous qui les trouverez \u00e0 vos risques et p\u00e9rils. D\u2019ailleurs on les verra mais elles seront involontaires. Ca arrive tout le temps qu\u2019un philosophe rencontre un autre sans le conna\u00eetre. Pierce nous dit, et bah voil\u00e0 : partons de ce qui appara\u00eet. Nous partons de ce qui appara\u00eet et ce qui appara\u00eet c\u2019est l\u2019image, l\u2019appara\u00eetre, puisque l\u2019image on l\u2019a vu c\u2019est pas quelque chose que nous avons dans la t\u00eate et l\u00e0 aussi Pierce l\u2019avait tout \u00e0 fait comme Bergson, il tient \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 cela, pas un truc que vous avez dans la t\u00eate ou dans la conscience, pas du tout. Ce qu\u2019ils appellent image, l\u2019un comme l\u2019autre c\u2019est \"l\u2019appara\u00eetre\" en tant que tel. Je ne dis m\u00eame pas ce qui appara\u00eet, ce qui appara\u00eet \u00e7a sugg\u00e8re qu\u2019il y a quelque chose derri\u00e8re l\u2019appara\u00eetre. Non, c\u2019est l\u2019appara\u00eetre en tant qu\u2019appara\u00eetre. Voil\u00e0 ce qu\u2019on appelle image. O\u00f9 que ce soit. Que ce soit dans une conscience, que ce soit dans le monde, que ce soit ailleurs, que ce soit n\u2019importe ou. Sur un panneau publicitaire, dans votre t\u00eate, n\u2019importe o\u00f9. D\u00e8s qu\u2019il y a de \"l\u2019appara\u00eetre\", c\u2019est une image. Et lui donne..., alors c\u2019est ce que tout le monde appelait \"ph\u00e9nom\u00e8ne\", Bergson appelait \u00e7a \"image\". Il avait raison. Les gens appellent \u00e7a \"ph\u00e9nom\u00e8ne\" tr\u00e8s souvent. Lui, il appelle \u00e7a parfois \"ph\u00e9nom\u00e8ne\" mais plus souvent voil\u00e0 qu\u2019il commence avec ces noms extr\u00eamement compliqu\u00e9s qui vont abonder, comme chez tous les anglais qui ont besoin d\u2019inventer un nom.\nProbl\u00e8me l\u00e0 aussi, parce que j\u2019ai l\u2019air de tourner autour, tout \u00e7a c\u2019est des probl\u00e8mes auxquels je voudrais tellement que vous r\u00e9fl\u00e9chissiez vous, dans la mesure o\u00f9 vous vous int\u00e9ressez \u00e0 la philosophie. Probl\u00e8me : dans quel cas un philosophe a t il besoin de cr\u00e9er un mot, dans quel cas un philosophe peut-il se contenter de se servir des mots courants quitte \u00e0 renouveler leur sens ?\nUn concept est toujours d\u00e9sign\u00e9 par un mot, je dis bien \"un mot\". Je crois qu\u2019un concept a toujours un nom qui le d\u00e9signe. M\u00eame si c\u2019est un mot compos\u00e9. Un concept n\u2019est pas propositionnel. La proposition c\u2019est autre chose.\nLe concept est d\u2019abord d\u00e9sign\u00e9 par un mot. Il y a des cas o\u00f9 il y a des concepts qui se contentent ou qui sont ad\u00e9quatement d\u00e9sign\u00e9s par un mot courant, avec beaucoup de surprise. Il y a des concepts qui n\u00e9cessitent \u00e0 tout prix \u00e0 mon avis la cr\u00e9ation de nouveaux mots. Entre les deux il y a \u00e9videmment des coquetteries possibles. A savoir, il n\u2019avait pas tout \u00e0 fait besoin de nouveau mot mais \u00e7a faisait rigoler d\u2019inventer un nouveau mot. Mais quand on reproche \u00e0 la philosophie d\u2019inventer des mots, et qu\u2019on sugg\u00e8re que ce n\u2019\u00e9tait pas n\u00e9cessaire \u00e7a montre une tr\u00e8s grande incompr\u00e9hension de cette discipline, d\u2019ailleurs qui reste indiff\u00e9rente aux incompr\u00e9hensions qu\u2019elle suscite.\nEt bah ! Mais qu\u2019y faire ? Moi je vois tr\u00e8s bien des concepts si quand on me laissait de les cr\u00e9er. Et bah ! On n\u2019a pas le choix. Il y a un besoin de cr\u00e9er un mot. Voil\u00e0, on n\u2019y peut rien. Et bien le mot on le cr\u00e9era. Je prends un exemple parce que j\u2019en aurai besoin. Chez justement un non-philosophe. Mais il devient philosophe d\u00e8s qu\u2019il suit la situation. J\u2019invente un concept, il me faut un mot. On va voir parce qu\u2019on retrouvera ce mot. Et c\u2019est un auteur dont je vous ai parl\u00e9 parce que j\u2019aimerais bien aussi que vous lisiez.\nC\u2019est P\u00e9guy. P\u00e9guy dont vous oubliez tout sur cette histoire de Jeanne d\u2019Arc, Bon Dieu, quoique Dieu ce soit \u00e7a. Ce soit li\u00e9 et on verra pourquoi c\u2019est li\u00e9. Voil\u00e0 qu\u2019il nous lance tout \u00e0 coup une id\u00e9e finie. Oh ! Il n\u2019y pas simplement l\u2019\u00e9ternel et le temporel, il y a \u00ab\u00a0l\u2019internel\u00a0\u00bb. Alors \u00e7a, si vous \u00eates philosophe votre c\u0153ur se r\u00e9jouit. S\u2019il y a un lieu ou la po\u00e9sie et la philosophie ont quelque chose \u00e0 voir, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ce niveau. L\u2019internel, il dit. Bon, l\u00e0 il a trouve le mot il ne l\u2019a pas rat\u00e9 bien sur. Mais c\u2019est d\u00e9j\u00e0 un probl\u00e8me d\u2019art. C\u2019est comme une couleur en peinture, trouver le mot d\u2019un nouveau concept.\nQu\u2019est-ce qu\u2019il veut dire par, l\u2019\u00e9ternel et le temporel \u00e7a ne me suffit pas il me faut de l\u2019internel. Bon, je veux dire vous le sentez bien. Internel par opposition \u00e0 \u00e9ternel. Bien, \u00e7a veut dire c\u2019est pas l\u2019\u00e9ternel ou du moins c\u2019est une \u00e9ternit\u00e9 tr\u00e8s sp\u00e9ciale, c\u2019est une \u00e9ternit\u00e9 int\u00e9rieure au temps. Internel. Cette \u00e9ternit\u00e9 tr\u00e8s sp\u00e9ciale qui est \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du temps et qui n\u2019existe qu\u2019\u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du temps il va l\u2019appeler l\u2019internel. Quitte pour lui, il ne suffisait pas d\u2019un mot parce que ce mot d\u00e9signe un nouveau concept par rapport au temps.\nBon, voil\u00e0 un cas d\u2019un mot apparemment absolument bien fond\u00e9, n\u00e9cessaire. Et bah ! Pierce lui il ne se contente pas du mot \"image\" ou du mot \"ph\u00e9nom\u00e8ne\", je ferme la parenth\u00e8se sur ce qu\u2019il dit, il nous dit, il emploi parfois ph\u00e9nom\u00e8ne, il emploie parfois image mais le plus souvent il emploie alors un mot grec faneron, le faneron. Il dit les images c\u2019est l\u2019\u00e9tude des fanerons. Ca m\u2019int\u00e9resse parce qu\u2019\u00e0 mon avis il n\u2019a aucune raison. C\u2019est bizarre. C\u2019est un cas o\u00f9 il fait de la coquetterie. En effet il ne justifiera jamais \u00e0 ma connaissance. Il ne justifie pas son emploi du mot \"faneron\". Sinon qu\u2019il est astronome. Il a peut-\u00eatre une raison. Pourquoi \"faneron\" plut\u00f4t que ph\u00e9nom\u00e8ne ! Je sugg\u00e8re que si vous compariez les deux mots dans l\u2019usage grec, je dis pas dans leur \u00e9tymologie, cela ferait des probl\u00e8mes beaucoup plus compliqu\u00e9s. Mais dans l\u2019usage grec courant chez les anciens grecs, il me semble bien, je ne suis pas tout \u00e0 fait s\u00fbr mais enfin je vais citer comme s\u00fbr, ph\u00e9nom\u00e8ne c\u2019est beaucoup plus l\u2019image au sens cin\u00e9tique, En d\u2019autres termes c\u2019est l\u2019image-mouvement avant tout. Le ph\u00e9nom\u00e8ne avant tout il est en devenir, il bouge, il se meut pour les grecs. C\u2019est une image cin\u00e9tique qui ne cesse pas de se mouvoir. Le \"faneron\" m\u00eame \u00e9tymologiquement c\u2019est appara\u00eetre, le faneron c\u2019est le lumineux, ce qui appara\u00eet \u00e0 la lumi\u00e8re. C\u2019est moins une image cin\u00e9tique qu\u2019une image lumineuse.\nDu coup alors c\u2019est tr\u00e8s gai, pour nous c\u2019est rien tout \u00e7a mais on acceptera les deux termes. Ph\u00e9nom\u00e8ne ou faneron \u00e7a nous va effectivement puisque pour nous, on l\u2019a vu, je ne reviens pas l\u00e0-dessus, l\u2019image est ins\u00e9parablement image-mouvement et image-lumi\u00e8re. En tant qu\u2019image-mouvement elle est ph\u00e9nom\u00e8ne, en tant qu\u2019image-lumi\u00e8re elle est faneron. Donc \u00e7a nous va. Alors on y va.\nEt Peirce nous dit, il y a trois cat\u00e9gories faneron, c\u2019est \u00e0 dire il y a trois cat\u00e9gories de ce qui \"appara\u00eet\". Et voil\u00e0 qu\u2019il leur donne des noms insolites. Ils les appellent, la premi\u00e8re la cat\u00e9gorie de prim\u00e9it\u00e9, tout ce qui appara\u00eet sera sous l\u2019une ou l\u2019autre de ces trois cat\u00e9gories. La cat\u00e9gorie de prim\u00e9it\u00e9. Il conna\u00eet tr\u00e8s bien le Moyen-\u00e2ge vous voyez, c\u2019est la \"primeitas\". On ne parlait pas de \u00e7a au moyen-\u00e2ge mais c\u2019est un nom d\u00e9riv\u00e9 du latin. Dans la scolastique si on avait eu un correspondant, ils en avaient avec toute une th\u00e9orie des attentions premi\u00e8res, attentions secondes, attentions tierces, mais lui, il transforme \u00e7a \u00e9videmment. C\u2019est la primeitas et la prim\u00e9it\u00e9. Et puis la seconde cat\u00e9gorie c\u2019est la second\u00e9it\u00e9. Et puis la troisi\u00e8me cat\u00e9gorie c\u2019est la tierc\u00e9it\u00e9 et il n\u2019y a rien d\u2019autre.\nVous direz, \u00e0 bon un, deux, trois. Un, deux, trois. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire \u00e7a ! Tout ce qui appara\u00eet se divise en trois cat\u00e9gories ; prim\u00e9it\u00e9, second\u00e9it\u00e9, tierc\u00e9it\u00e9. Qu\u2019est-ce que veut dire ce un, deux, trois ! Dans l\u2019\u00e9dition fran\u00e7aise, je lis page 22. Est-ce qu\u2019il va nous montrer d\u00e9j\u00e0 que... c\u2019est plus compliqu\u00e9 que ou tous les .. qu\u2019est-ce qui veut dire ? \"La prim\u00e9it\u00e9 est le mode d\u2019\u00eatre - il dirait aussi bien appara\u00eetre, aucune importance. C\u2019est le mode d\u2019\u00eatre ou d\u2019appara\u00eetre - La prim\u00e9it\u00e9 est le mode d\u2019\u00eatre de ce qui est, tel qu\u2019il est, sans r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 quoique ce soit d\u2019autre\".\nOn sent un logicien formel l\u00e0. Il nous vole des d\u00e9finitions de logique formelle l\u00e0. Il peut d\u00e8s lors y affecter un symbole enfin, le symbole de la prim\u00e9it\u00e9. Ce qui est tel qu\u2019il l\u2019est sans r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 quoique ce soit d\u2019autre. Cette image l\u00e0, qui appara\u00eet telle qu\u2019elle appara\u00eet sans r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 quoique ce soit d\u2019autre, c\u2019est \u00e0 dire sans r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une autre image. On l\u2019appellera prim\u00e9it\u00e9. Bon. Est-ce qu\u2019y on a ! Pas besoin de le savoir \u00e7a. Pas encore.\n\u00ab\u00a0La second\u00e9it\u00e9 est le mode d\u2019\u00eatre ou d\u2019appara\u00eetre de ce qui est ou appara\u00eetre, tel qu\u2019il est ou appara\u00eet, par rapport \u00e0 un second, mais sans consid\u00e9ration d\u2019un troisi\u00e8me quel qu\u2019il soit\u00a0\u00bb. La second\u00e9it\u00e9 est le mode d\u2019\u00eatre de ce qui est, tel qu\u2019il est, par rapport \u00e0 un second, mais sans consid\u00e9ration d\u2019un troisi\u00e8me quel qu\u2019il soit. \u00c7a on dira, c\u2019est un autre type d\u2019image. C\u2019est une image ou un appara\u00eetre, qui n\u2019appara\u00eet telle qu\u2019elle appara\u00eet, que par r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une autre image.\n\u00ab\u00a0Et la tierc\u00e9it\u00e9 est le mode d\u2019\u00eatre de ce qui est, tel qu\u2019il est, en mettant en relation un second et un troisi\u00e8me\u00a0\u00bb. En mettant en relation un second et un troisi\u00e8me.\nVoil\u00e0 les trois cat\u00e9gories dites \u00ab\u00a0faneroscopiques\u00a0\u00bb. Il dit : personne n\u2019a vu \u00e7a. Il y a bien des gent qui sont all\u00e9 par un, deux, trois, Hegel, mais Hegel il n\u2019y a rien compris. Rien. Il a cru que c\u2019\u00e9tait de la dialectique. Il n\u2019a pas du tout vu que c\u2019\u00e9tait de la logique et que c\u2019est tr\u00e8s diff\u00e9rent. Il n\u2019a pas du tout vu que c\u2019\u00e9tait une classification des images.\nAlors, vous voyez un, deux, trois \u00e7a a r\u00e9guli\u00e8rement chang\u00e9 de sens. C\u2019est pas une mani\u00e8re de num\u00e9roter des cat\u00e9gories mais la prim\u00e9it\u00e9 c\u2019est ce qui est un par soi-m\u00eame, c\u2019est \u00e0 dire ce qui ne se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 rien d\u2019autre que soi. La second\u00e9it\u00e9 c\u2019est ce qui est deux par soi-m\u00eame, c\u2019est \u00e0 dire ce qui n\u2019appara\u00eet pas tel qu\u2019il appara\u00eet sans se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 quelque chose d\u2019autre. Et la tierc\u00e9it\u00e9 c\u2019est ce qui est trois par soi-m\u00eame.\nVous me direz, \u00ab\u00a0comme on est loin de nos images\u00a0\u00bb. Mais tout \u00e0 l\u2019heure vous allez tout de suite comprendre, pour vous montrer qu\u2019on est tout pr\u00e8s mais qu\u2019il va y avoir de ces probl\u00e8mes. Des probl\u00e8mes tr\u00e8s bien pour nous. Car maintenant voyons dans le concret. Et c\u2019est mon premier objet. Nous allons avoir dans le concret, ces trois cat\u00e9gories faneroscopique. Et \u00e9videmment, il faut se donner la t\u00e2che la plus facile, vu que c\u2019est compliqu\u00e9 tout \u00e7a ou \u00e7a va devenir compliqu\u00e9. Et donc, on devrait partir de la prim\u00e9it\u00e9, mais on ne va pas le faire. Parce que la prim\u00e9it\u00e9 c\u2019est tellement difficile. Et il vaut mieux partir au moins d\u2019une cat\u00e9gorie, presque de la plus facile des trois. Or la plus facile des trois c\u2019est la second\u00e9it\u00e9. Parce que l\u00e0 tout le monde comprend de quoi il s\u2019agit. Tout le monde comprend.\nEn effet, qu\u2019est-ce qu\u2019il existe tel qu\u2019il existe que par rapport \u00e0 un second ? Et bah ! C\u2019est la force. Une force n\u2019existe en tant que force que par rapport \u00e0 une r\u00e9sistance. Force/ r\u00e9sistance. Elle n\u2019existe en tant que force que par rapport \u00e0 une r\u00e9sistance, et je pourrai ajouter mais \u00e7a revient au m\u00eame, elle n\u2019existe en tant qu\u2019action que par rapport \u00e0 une r\u00e9action. Je dirai que la force dans son couplage n\u00e9cessaire force-r\u00e9sistance ou action-r\u00e9action, d\u00e9finit le domaine de la second\u00e9it\u00e9. L\u2019image est deux par elle-m\u00eame, force-r\u00e9sistance, action-r\u00e9action.\nBon ! C\u2019est simple \u00e7a. Ca nous suffit pas comme m\u00eame. Inutile de dire que vous y reconnaissez un autre type d\u2019image. C\u2019est l\u2019image-action. En effet, une action renvoie \u00e0 une force qui s\u2019oppose une r\u00e9sistance ou \u00e0 une action \u00e0 laquelle repond une r\u00e9action. Ce que nous appelions image-action couvre \u00e0 peu pr\u00e8s le domaine de la second\u00e9it\u00e9. Pierce nous dit : \"c\u2019est la cat\u00e9gorie du r\u00e9el ou c\u2019est la cat\u00e9gorie de l\u2019actuel ou c\u2019est la cat\u00e9gorie de l\u2019existant\".\nBien, sans doute sous des aspects vari\u00e9s. Quel sont ces aspects, si j\u2019essaie de d\u00e9gager parmi le... Parmi les diff\u00e9rents expos\u00e9s de Pierce, Je dirai, on pourra d\u00e9gager de la second\u00e9it\u00e9 ainsi d\u00e9finie trois caract\u00e8res : premi\u00e8rement le caract\u00e8re du fait, c\u2019est un fait que. Et le fait c\u2019est quoi. On voit bien que c\u2019est de la second\u00e9it\u00e9. Le fait c\u2019est toujours l\u2019expression d\u2019un duel. Duel de la force et de la r\u00e9sistance, duel de l\u2019action et de la r\u00e9action. Je tape sur la table, force-r\u00e9sistance. Le fait est que. Bon. Donc, vous voyez bien pourquoi ce type d\u2019image est dit \"second\u00e9it\u00e9\". C\u2019est des images de duel. Ou dit-il encore en employant le mot, il multiplie les mots, le mot de \"dyade\". Mot d\u00e9riv\u00e9 du grec pour d\u00e9signer ce qui est de pour soi-m\u00eame. Le grec a trois mots : Monade, monade ce qui est unique par soi-m\u00eame. Dyade ce qui est deux par soi-m\u00eame. Triade ce qui est trois par soi-m\u00eame.\nBon. Voil\u00e0 le premier caract\u00e8re de la second\u00e9it\u00e9, c\u2019est \"le fait\" ou le duel. Mais est-ce que \"le fait\" ou le duel n\u2019implique pas quelque chose d\u2019autre ? Si, il implique quelque chose de pr\u00e9alable. Force-r\u00e9sistance, action-r\u00e9action. Cela implique un milieu dans lequel le duel s\u2019op\u00e8re. Deux forces oppos\u00e9es impliquent un milieu. Toute opposition se fait dans un milieu. Toute riposte se fait dans un milieu. Bon. Ce second aspect, le duel supposant un milieu ce n\u2019est plus \"le fait\", le duel comme fait, mais c\u2019est cette fois-ci, \"l\u2019\u00e9tat de chose\". Tout fait suppose un \"\u00e9tat de chose\". C\u2019est de la terminologie. Mais comme \u00e7a on groupe des mots. On essaie de voir et puis on voit o\u00f9 \u00e7a nous m\u00e8ne. Qu\u2019est-ce que c\u2019est \"un \u00e9tat de choses\" ! Ah ! Ca va nous faire peut-\u00eatre progresser. Parce que comprenez, j\u2019ai pas le choix tellement. Ou plut\u00f4t Peirce n\u2019a pas le choix. Il nous a montr\u00e9 que le fait \u00e9tait par lui-m\u00eame un duel, donc faisait bien partie de la second\u00e9it\u00e9. Quand il dit ou quand il nous montre le fait ou le duel renvoie et pr\u00e9suppose un \u00e9tat de choses, il va falloir qu\u2019il nous montre que l\u2019\u00e9tat de choses lui-m\u00eame est par lui-m\u00eame une second\u00e9it\u00e9. Il faut que l\u2019\u00e9tat de choses soit deux sinon \u00e7a n\u2019irait pas. \u00ab\u00a0Le fait\u00a0\u00bb est deux par lui-m\u00eame, puis qu\u2019il est rapport de la force et de la r\u00e9sistance ou de l\u2019action et de la r\u00e9action. Mais l\u2019\u00e9tat de choses en quoi est-ce qu\u2019il est deux par lui-m\u00eame. Et bah il est deux par lui-m\u00eame. Qu\u2019est-ce que j\u2019appelle un \u00e9tat de choses !\nC\u2019est une ou plusieurs qualit\u00e9s. Vous vous rappelez notre introduction pr\u00e9c\u00e9dente du terme de qualit\u00e9 ! C\u2019est une ou plusieurs qualit\u00e9s en tant qu\u2019effectu\u00e9es, en tant qu\u2019actualis\u00e9es dans un milieu d\u00e9termin\u00e9, dans un espace temps d\u00e9termin\u00e9 ou dans telle ou telle chose individu\u00e9e.\nLe rouge de cette rose. Bon. C\u2019est un \u00e9tat de choses. Pourquoi c\u2019est un \u00e9tat de choses ! Parce que le rouge de cette rose il implique aussi un milieu. Il implique la terre sur laquelle pousse cette rose. La graine que j\u2019ai plant\u00e9 etc., etc. Il implique tout un milieu. Bon. Ce rouge qui ne ressemble \u00e0 aucun autre rouge. Le rouge de cette rose. Et bien, la qualit\u00e9 de \"rouge\" est consid\u00e9r\u00e9e comme actualis\u00e9e. Actualis\u00e9e dans l\u2019objet, cette rose avec tout le milieu qui porte cette rose. Je dirai c\u2019est un \"\u00e9tat de choses\". Je dirai d\u00e8s lors que la cat\u00e9gorie de second\u00e9it\u00e9 contient le secret, c\u2019est pas une solution, c\u2019est tout \u00e7a un groupement de probl\u00e8mes. C\u2019est au niveau de la second\u00e9it\u00e9 que je serai en droit de poser le probl\u00e8me de l\u2019individuation. Pourquoi ! Parce que tout \u00e9tat de choses est individu\u00e9. Il n\u2019y a pas d\u2019\u00e9tat de chose en g\u00e9n\u00e9ral. Un \u00e9tat de chose est toujours individuel en quel sens ! En ce sens que, il est compos\u00e9 d\u2019un milieu-d\u00e9termin\u00e9, d\u2019un espace-temps d\u00e9termin\u00e9, tel espace tel temps, ici et maintenant - qu\u2019il est compos\u00e9 de choses ou de personnes individuelles.\nJ\u2019entends bien, \u00e7a peut \u00eatre des collectifs - un peuple mais il a une individualit\u00e9. Un groupement mais qui sera individu\u00e9. Donc c\u2019est le domaine de l\u2019individualisation. Je dirai l\u2019\u00e9tat de choses est de la second\u00e9it\u00e9. Pourquoi ! Parce qu\u2019on lui-m\u00eame l\u2019\u00e9tat de choses comprend deux : une qualit\u00e9 ou plusieurs qualit\u00e9s, telle couleur, telle odeur qui sont des qualit\u00e9s pures mais cette qualit\u00e9, je la consid\u00e8re comme actualis\u00e9e dans un milieu, dans un espace-temps, dans des choses ou des personnes. J\u2019ai donc d\u2019un cot\u00e9 la qualit\u00e9, d\u2019un autre c\u00f4t\u00e9 ce dans quoi elle s\u2019actualise. C\u2019est une second\u00e9it\u00e9. Donc, non moins que le fait est en lui-m\u00eame premier aspect de la second\u00e9it\u00e9, \u00e9tait en lui-m\u00eame une second\u00e9it\u00e9 puis qu\u2019il \u00e9tait duel. L\u2019\u00e9tat de choses est une second\u00e9it\u00e9 par lui-m\u00eame, puis qu\u2019il est la corr\u00e9lation d\u2019une qualit\u00e9 et de ce qui actualise la qualit\u00e9.\nEt l\u2019ensemble de la qualit\u00e9 et de ce qui l\u2019actualise, nous l\u2019appelons \u00ab \u00e9tat de chose \u00bb Enfin troisi\u00e8me caract\u00e8re de la second\u00e9it\u00e9. Quand le duel s\u2019exerce dans l\u2019\u00e9tat de chose, qu\u2019est-ce qui se passe ? Le duel s\u2019exerce toujours dans le cadre d\u2019un \u00e9tat de chose et en tant qu\u2019il s\u2019exerce dans le cadre d\u2019un \u00e9tat de chose, il modifie cet \u00e9tat de chose, ou il tend \u00e0 modifier cet \u00e9tat de chose. Ce troisi\u00e8me caract\u00e8re de la second\u00e9it\u00e9, appelons-le - c\u2019est un mot commode, \u00e7a lui donne un statut - exp\u00e9rience. L\u2019exp\u00e9rience ou l\u2019exp\u00e9rimentation v\u00e9cue. Je ne parle pas d\u2019une exp\u00e9rience scientifique, mais je parle de mon exp\u00e9rience. Mon exp\u00e9rience, c\u2019est l\u2019ensemble des op\u00e9rations par lesquelles, gr\u00e2ce \u00e0 des duels, c\u2019est-\u00e0-dire des affrontements, des actions/r\u00e9actions, je modifie ou tends \u00e0 modifier l\u2019\u00e9tat de chose. Voil\u00e0, vous voyez, l\u00e0, le tableau des cat\u00e9gories s\u2019enrichit. La prim\u00e9it\u00e9 comprend la cat\u00e9gorie du r\u00e9el, cette cat\u00e9gorie du r\u00e9el s\u2019exprimant simultan\u00e9ment dans, si je r\u00e9sume tout : le fait ou le duel, l\u2019\u00e9tat de chose, l\u2019exp\u00e9rience.\nL\u2019exp\u00e9rience est non moins second\u00e9it\u00e9 que les deux autres traits, puisque l\u2019exp\u00e9rience c\u2019est le passage de l\u2019\u00e9tat de chose a \u00e0 l\u2019\u00e9tat de chose a\u2019, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019\u00e9tat de chose modifi\u00e9. Donc l\u00e0 aussi au niveau de l\u2019exp\u00e9rience, il y a aussi fondamentalement \"deux\" ins\u00e9parablement. Modifi\u00e9 ou restaur\u00e9, \u00e7a reviendra au m\u00eame. Ou vous pouvez concevoir toutes sortes de variantes. L\u00e0, cet exemple doit \u00eatre lumineux, puisque le reste, \u00e7a va \u00eatre sacr\u00e9ment plus difficile.\nJe peux dire que la cat\u00e9gorie du r\u00e9el, sous son triple aspect - le fait, l\u2019\u00e9tat de chose, l\u2019exp\u00e9rience -, cette cat\u00e9gorie du r\u00e9el renvoie, et pose, et nous donne les moyens de r\u00e9soudre le probl\u00e8me de l\u2019individuation.\nJ\u2019ai donc tout un ensemble tr\u00e8s complexe, l\u00e0. Je dis \u201cpour moi\u201d puisque notre t\u00e2che, c\u2019est pas simplement de raconter Pierce, que \u00e7a nous fait faire un tr\u00e8s grand progr\u00e8s dans l\u2019analyse de l\u2019image-action. Et \u00e0 cet \u00e9gard alors, pardonnez-moi, toujours entre guillemets, je dis bien : \u201cde mon point de vue\u201d : strictement aucune objection \u00e0 faire. On peut tout garder. On a enrichi gr\u00e2ce \u00e0 Pierce notre analyse de l\u2019image-action. Et d\u2019un. Il n\u2019y en a plus que deux. Alors maintenant que nous avons pris l\u2019analyse interm\u00e9diaire, la second\u00e9it\u00e9, qui \u00e9tait le plus facile, qu\u2019est-ce qu\u2019il appelle la prim\u00e9it\u00e9 ? Eh ben, la prim\u00e9it\u00e9... Lui-m\u00eame, il nous dit : c\u2019est pas facile \u00e0 dire. Et alors, c\u2019est tellement... Il se surpasse, parce que vous trouvez des textes comme \u00e7a chez tous les Anglais. Voil\u00e0, il nous remonte le moral. Alors il nous dit : \u00ab\u00a0oh ben, faut pas s\u2019en faire, quoi. On va pas y comprendre grand chose \u00e0 la prim\u00e9it\u00e9\u00a0\u00bb. Il faut sentir. Il faut que vous sentiez. C\u2019est le fameux appel de tous les philosophes anglais, c\u2019est l\u2019appel au feeling. Mais chez eux le feeling, c\u2019est un v\u00e9ritable concept et c\u2019est une v\u00e9ritable m\u00e9thode philosophique.\nIl ne peut \u00eatre pens\u00e9 d\u2019une mani\u00e8re articul\u00e9e, le premier, c\u2019est-\u00e0-dire la prim\u00e9it\u00e9. Je cite, parce que \u00e7a vous donne une id\u00e9e du style de Pierce : \u201c Elle ne peut \u00eatre pens\u00e9e...\u201d Ou il ne peut \u00eatre pens\u00e9, le premier de la prim\u00e9it\u00e9. \u201c ...il ne peut \u00eatre pens\u00e9 d\u2019une mani\u00e8re articul\u00e9e \u201c. Vous comprenez tout de suite pourquoi : s\u2019il est articul\u00e9, il y a au moins deux. \u201c Et il a d\u00e9ja perdu son innocence caract\u00e9ristique, car l\u2019affirmation implique toujours la n\u00e9gation de quelque chose. \u201c Donc de la second\u00e9it\u00e9. \u201c Arr\u00eatez d\u2019y penser et il s\u2019est envol\u00e9. Ce qu\u2019\u00e9tait le monde pour Adam...\u201d Mais allez donc savoir... \u201c ... \"ce qu\u2019\u00e9tait le monde pour Adam le jour o\u00f9 il ouvrit les yeux sur lui, avant qu\u2019il n\u2019ait \u00e9tabli de distinction ou n\u2019ait pris conscience de sa propre existence. \u201c Avant qu\u2019il n\u2019ait pris conscience de sa propre existence \u201d : en effet, je prends conscience de ma propre existence dans quoi, vous le savez tous, dans l\u2019effort. C\u2019est mon triste destin, le nourrisson qui na\u00eet en sait quelque chose. C\u2019est dans l\u2019effort qu\u2019il prend conscience de sa propre existence et sort de la m\u00e8re en disant comme les philosophes allemands : \u201cMoi \u00e9gale moi\u201d. \u201c... sa propre existence...\u201d. Alors : \u201cce qu\u2019\u00e9tait le monde pour Adam le jour o\u00f9 il ouvrit les yeux sur lui\u201d. Mais il est pas n\u00e9 Adam, justement, il est pas n\u00e9. \u201c...avant qu\u2019il n\u2019ait \u00e9tabli de distinction ou qu\u2019il n\u2019ait pris conscience de sa propre existence, voil\u00e0 ce qu\u2019est le premier de la prim\u00e9it\u00e9. Pr\u00e9sente imm\u00e9diate, frais, nouveau...\". L\u00e0, il peut y aller, il peut continuer longtemps. \"... initial, original, spontan\u00e9e, libre, vif, conscient et \u00e9vanescent. Souvenez-vous seulement que toute description que nous en faisons ne peut \u00eatre que fausse. \u201c Tr\u00e8s bien. Parfait. Mais tout \u00e7a c\u2019est pour rire. Qu\u2019est-ce que c\u2019est ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est ? Page 205, il parle plus s\u00e9rieusement mais on a des doutes. Et je lis lentement. Il s\u2019agit de la prim\u00e9it\u00e9. Et il nous dit : \" Parmi les faneron... \". Donc parmi les images. \" ... il y a certaines qualit\u00e9s sensibles... \". On retient au fur et \u00e0 mesure ce que l\u2019on peut comprendre, hein, parce que le texte va \u00eatre de plus en plus bizarre. Ah tiens ! Il est en train de sugg\u00e9rer que la prim\u00e9it\u00e9, c\u2019est peut-\u00eatre la qualit\u00e9. Ah Bon ? On met \u00e7a de c\u00f4t\u00e9 : est-ce que ce serait pas la qualit\u00e9 ? Mais on va voir, qu\u2019est-ce qu\u2019il va appeler qualit\u00e9. \" Parmi les faneron, il y a certaines qualit\u00e9s sensibles comme...\" On se dit ouf, il va nous donner des exemples, et on s\u2019attend \u00e0 : comme le rouge de la rose. \u00e7a, ca y irait. Mais il dit pas \u00e7a. \"Parmi les faneron, il y a certaines qualit\u00e9s sensibles comme la valeur du magenta, l\u2019odeur de l\u2019essence de rose... \" . On se dit : ah bon, l\u2019odeur de l\u2019essence de rose, bon, l\u00e0, \u00e7a va. \" ...le son d\u2019un sifflet de locomotive\". Mais on se dit, mais \u00e7a va plus, le son d\u2019un sifflet de locomotive, c\u2019est typiquement de la second\u00e9it\u00e9, c\u2019est une qualit\u00e9 actualis\u00e9e dans un \u00e9tat de chose, la locomotive. \"... le go\u00fbt de la quinine...\". L\u00e0 aussi, \u00e7a para\u00eet de la second\u00e9it\u00e9. Et alors, il y va. Typiquement anglais, tout \u00e7a, aussi. \"... la qualit\u00e9 de l\u2019\u00e9motion...\" . Il met tout \u00e7a dans le m\u00eame tas, hein. \"... la qualit\u00e9 de l\u2019\u00e9motion \u00e9prouv\u00e9e en contemplant une belle d\u00e9monstration math\u00e9matique \". Bon \u00e9videmment... alors, l\u00e0, comme \u00e7a... le rouge de la rose, le son du sifflet de locomotive et la qualit\u00e9 de l\u2019\u00e9motion que je suis sens\u00e9 \u00e9prouver en contemplant une belle d\u00e9monstration math\u00e9matique. \"\nla qualit\u00e9 du sentiment d\u2019amour... \" . Bon, je me dis, bon, sentiment d\u2019amour, pourquoi que ce serait pas de la second\u00e9it\u00e9 ? Effort/ r\u00e9sistance.... \u201c. Et il ajoute, \u00e7a va nous guider peut-\u00eatre un peu... Donc on a, comme point de rep\u00e8re : la prim\u00e9it\u00e9, ce serait la qualit\u00e9.\nPremier point de rep\u00e8re. Il ajoute : \" Je ne veux pas dire la sensation d\u2019exprimer actuellement ses sentiments, de tels sentiments \u201c. Alors l\u00e0, on est soulag\u00e9. On ne sait pas ce qu\u2019il veut dire mais au moins on est content qu\u2019il ne veuille pas dire \u00e7a. \" Je ne veux pas dire la sensation d\u2019exprimer actuellement de tels sentiments \" . En effet, la sensation d\u2019exprimer actuellement des sentiments, c\u2019est l\u2019\u00e9tat des qualit\u00e9s actualis\u00e9es dans un \u00e9tat de chose, et \u00e7a appartient \u00e0 la second\u00e9it\u00e9. Donc il est en train de nous dire - et \u00e7a nous arrange, \u00e7a nous soulage - : il y a des qualit\u00e9s que l\u2019on peut saisir ind\u00e9pendamment de leur actualisation dans un \u00e9tat de chose. C\u2019est donc pas le son du sifflet de la locomotive dont il voulait parler. Mais alors pourquoi il a dit \" le son du sifflet de la locomotive \" ? Ca devient tr\u00e8s curieux, c\u2019est de la perversit\u00e9 anglaise. \"Je ne veux pas dire la sensation d\u2019exprimer actuellement ses sentiments, que ce soit directement, dans une sensation, ou m\u00eame dans la m\u00e9moire ou dans l\u2019imagination \". Lorsque je me dis : je me souviens du go\u00fbt de la quinine, ou lorsque j\u2019imagine le go\u00fbt de la quinine. Ben, c\u2019est pas \u00e7a que je veux dire. \" Je veux dire les qualit\u00e9s elles-m\u00eames...\" Ah bon. \u00ab\u00a0Je veux dire les qualit\u00e9s elles-m\u00eames\u00a0\u00bb. D\u2019accord. On a confirmation que la second\u00e9it\u00e9, ce serait le domaine des qualit\u00e9s elles-m\u00eames, donc ind\u00e9pendamment de leur actualisation dans un \u00e9tat de chose, dans un milieu, dans un espace.\nL\u00e0, \u00e7a devient plus bizarre. Est-ce que \u00e7a existe de pareilles choses ? Et il ajoute : \" je veux dire les qualit\u00e9s elles-m\u00eames qui en elles-m\u00eames sont de pures peut-\u00eatre non n\u00e9cessairement r\u00e9alis\u00e9s \" . Voil\u00e0 qu\u2019on a un second caract\u00e8re. Il a encha\u00een\u00e9. Second caract\u00e8re. \" Ce sont des qualit\u00e9s... \" : premier caract\u00e8re. \"... des qualit\u00e9s pures \" : deuxi\u00e8me caract\u00e8re. \" Comme ces qualit\u00e9s sont saisies ind\u00e9pendamment de leur actualisation ou non...\" . Peu importe qu\u2019elles soient actualis\u00e9es ou non actualis\u00e9es dans un milieu, dans un espace-temps, dans des choses ou dans des personnes, \u00e7a n\u2019importe pas. \" ... ce sont d\u00e8s lors, non pas des r\u00e9alit\u00e9s, mais de pures possibilit\u00e9s \" .\nEt en effet, il nous dira formellement : la cat\u00e9gorie de la prim\u00e9it\u00e9, c\u2019est la cat\u00e9gorie du possible. La cat\u00e9gorie de la second\u00e9it\u00e9, c\u2019\u00e9tait celle du r\u00e9el.\nEt il continue : \" En fait, bien qu\u2019un tel sentiment... \", c\u2019est-\u00e0-dire la saisie d\u2019une telle qualit\u00e9, \"... bien qu\u2019un tel sentiment soit conscience imm\u00e9diate... \" . Alors l\u00e0, suivez bien parce qu\u2019il termine par... \u00e7a s\u2019arrange pas, ce texte tr\u00e8s beau. \" ... bien qu\u2019un sentiment soit conscience imm\u00e9diate, c\u2019est-\u00e0-dire soit tout ce qu\u2019il peut y avoir de conscience qui soit imm\u00e9diatement pr\u00e9sent... \" . Voyez ! \" une telle saisie de qualit\u00e9 est une conscience imm\u00e9diate, c\u2019est-\u00e0-dire elle est tout ce qu\u2019il peut y avoir de conscience qui soit imm\u00e9diatement pr\u00e9sent. Cependant, il n\u2019y a pas de conscience en lui, cependant il n\u2019y a pas de conscience en lui parce qu\u2019il est instantan\u00e9 \" . Et il r\u00e9capitule tout dans une phrase qui nous reste myst\u00e9rieuse : \" car nous avons d\u00e9j\u00e0 vu que le sentiment n\u2019est rien qu\u2019une qualit\u00e9 ; et une qualit\u00e9 n\u2019est pas consciente, elle est une pure possibilit\u00e9. \"\nPourquoi est-ce qu\u2019une posibilit\u00e9 n\u2019est pas consciente ? Pourquoi est-ce qu\u2019une qualit\u00e9 n\u2019est pas consciente alors qu\u2019il vient de nous dire que c\u2019est une conscience imm\u00e9diate ? c\u2019est-\u00e0-dire tout ce qu\u2019il peut y avoir de conscience qui est imm\u00e9diatement pr\u00e9sent ?\nEt ben, on a de quoi faire ! Quand on dit que les philosophes anglais, c\u2019est facile ! Non, c\u2019est pas facile ! Alors ou bien on se dit : c\u2019est pas ce qu\u2019il veut dire. Ou bien on se dit : il essaie de d\u00e9crire quelque chose d\u2019ineffable. Ou bien on se dit : relisons le texte, et le texte est absolument rigoureux.\nN\u2019emp\u00eache que le texte, si incoh\u00e9rent qu\u2019il nous paraisse \u00e0 premi\u00e8re lecture, nous a mis sur la voie : c\u2019est que, aussi, la prim\u00e9it\u00e9 allait avoir trois caract\u00e8res : qualit\u00e9; possibilit\u00e9 ; pure conscience imm\u00e9diate. Bon.\nJe commence par le dernier parce que tout va d\u00e9pendre de \u00e7a. Si on comprend \u00e7a, moi je crois que vous comprenez tout. L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re je donnais un exemple que je vais reprendre l\u00e0, suivant mon th\u00e8me des reprises pour aller plus loin, pour essayer... Je donnais un exemple qui m\u2019avait bien plu parce que \u00e7a me faisait comprendre. Alors j\u2019aurais pu en changer mais comme celui-l\u00e0 me semblait tr\u00e8s clair.\nEuh... Je dis \u00e0 ma fianc\u00e9e..., je lui dis : \" Comme tu es belle avec ta robe rouge ! \". Hein, je peux lui dire \u00e7a : \" Comme tu es belle avec ta robe rouge ! \". Je dis : c\u2019est une conscience percevante. Elle entre dans la pi\u00e8ce et je dis : \" Comme tu es belle avec ta robe rouge ! \". Bon.\nElle a une robe noire. C\u2019est mon deuxi\u00e8me exemple... Je la regarde, et je dis : \"Oh, comme tu \u00e9tais belle en rouge l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re ! \". \" Comme tu \u00e9tais belle en rouge l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re ! \". C\u2019est une conscience qu\u2019on appellera m\u00e9morante. Elle entre dans la pi\u00e8ce, toujours en noir. Je lui dis : \" Tu n\u2019as pas mis ta belle robe rouge ! \". Oooh ! \"Tu l\u2019as pas mis, hein ! \" . C\u2019est une conscience que j\u2019appelerai jugeante. C\u2019est un jugement, c\u2019est une proposition. C\u2019est pas une perception, c\u2019est pas un souvenir. \" Tu n\u2019as pas mis... \" . Il faut peut-\u00eatre que je me souvienne qu\u2019elle en a une mais, tel quel, \"Tu n\u2019as pas mis ta belle robe rouge\" exprime une proposition. Et un jugement. Une proposition qui affirme et qui nie quelque chose, plut\u00f4t. \" Ce que tu as mis n\u2019est pas ta belle robe rouge\", c\u2019est un jugement, c\u2019est une consciente jugeante. Et puis, supposez m\u00eame, qu\u2019elle n\u2019aie jamais eu de robe rouge. Et puis je la regarde et je dis : \"Oh l\u00e0 l\u00e0, mais comme tu serais belle en rouge ! \" . \" Comme tu serais belle en rouge ! \" . C\u2019est ce qu\u2019on appelera une conscience imageante ou imaginante.\nVoil\u00e0, \u00e0 peu pr\u00e8s. J\u2019en voie pas d\u2019autres mais en r\u00e9fl\u00e9chissant encore bien, on pourrait en trouver. Qu\u2019est-ce que je peux dire de toutes ces consciences ? C\u2019est des consciences m\u00e9diates. Vous allez voir qu\u2019on va tout comprendre de ce que nous disait Pierce. C\u2019est des consciences m\u00e9diates. Pourquoi elles sont m\u00e9diates ?\nElles ont toutes en commun de viser quelque chose \u00e0 travers autre chose. Je vise le rouge \u00e0 travers la robe, soit la robe qu\u2019elle a quand je dis \" Comme tu es belle en rouge \", soit la robe qu\u2019elle n\u2019a plus, soit la robe qu\u2019elle n\u2019a jamais eu, peu importe. Toute conscience, ajoutons r\u00e9elle, est m\u00e9diate, c\u2019est-\u00e0-dire appartient \u00e0 la second\u00e9it\u00e9.\nEn effet, elle vise quelque chose \u00e0 travers autre chose. C\u2019est un exemple typique de second\u00e9it\u00e9. Bien. Elle est donc m\u00e9diate, r\u00e9elle, et par la m\u00eame dyadique : soumise au r\u00e9gime de la second\u00e9it\u00e9. Maintenant, faisons un effort. Qu\u2019est-ce qu\u2019il y a de commun entre toutes ces consciences m\u00e9diates, et r\u00e9elles ? Qu\u2019est-ce qu\u2019il y a de commun entre toutes ces consciences m\u00e9diates et r\u00e9elles ? Ce qu\u2019il y a de commun \u00e0 toutes ces consciences m\u00e9diates et r\u00e9elles, c\u2019est - il n\u2019y a rien d\u2019autre, dans tous les exemples que j\u2019ai donn\u00e9 -, c\u2019est la conscience imm\u00e9diate de rouge.\nMais pas de rouge en g\u00e9n\u00e9ral, surtout pas, de ce rouge... Ah, qu\u2019est-ce que je vais dire ? Ce rouge... Est-ce que je vais pouvoir dire : ce rouge individuel ? Eh ben, pas de chance, Pierce, il a oubli\u00e9 de cr\u00e9er un mot. C\u2019est curieux, je comprends pas. Je comprends pas ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9 : il n\u2019a pas de mot. Nous, on en a un. Avantage... avantage incontestable. On en a un. Qu\u2019est-ce que c\u2019est, ce rouge ? Si je dis : c\u2019est un rouge individuel, je me suis perdu d\u2019avance, je me suis philosophiquement perdu, j\u2019ai plus qu\u2019\u00e0 arr\u00eater, j\u2019ai plus qu\u2019\u00e0 m\u2019en aller, c\u2019est la gaffe. Il y a des gaffes philosophiques. Pourquoi ? Un autre pourrait le dire s\u2019il avait pris une autre terminologie, mais moi, je me suis r\u00e9serv\u00e9 \"individuation\" pour la second\u00e9it\u00e9. Bon, il faut que je m\u2019y tienne. Il m\u2019a sembl\u00e9 que ce qui \u00e9tait individuel ou individu\u00e9, c\u2019\u00e9tait : les \u00e9tats de chose, les choses et les personnes qui entrent dans les \u00e9tats de chose. J\u2019en sortirai pas. Donc la rose qui a ce rouge est bien une rose individuelle mais ce rouge n\u2019est pas une qualit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale et pourtant je ne peux pas la dire individuelle. Heureusement, notre langage a un autre mot qui est autoris\u00e9 par les sciences : c\u2019est le terme singularit\u00e9, et l\u2019adjectif singulier. Je dis autoris\u00e9 par la science plus que par la logique parce que la logique, pour elle, le singulier, c\u2019est l\u2019individu comme tel, ce qui ne nous irait pas. C\u2019est l\u2019individu, seul de son esp\u00e8ce, ou consid\u00e9r\u00e9 comme seul, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019individu comme d\u00e9sign\u00e9 par un nom propre. Donc \u00e7a nous va pas.\nEn revanche, je dis les sciences parce que les math\u00e9matiques et la physique emploient l\u2019expression singularit\u00e9/ singulier. Et, les singularit\u00e9s d\u2019une courbe par exemple ne se confondent absolument pas avec une individuation. Bien plus, un livre extr\u00eamement int\u00e9ressant, c\u2019est pas de cela que je parle, d\u2019un philosophe contemporain, est un livre sur... qui s\u2019appelle Gen\u00e8se de l\u2019individuation. L\u2019auteur en est Gilbert Simondon.\nSi j\u2019essaie de r\u00e9sumer tr\u00e8s bri\u00e8vement la th\u00e8se de Simondon, elle consiste \u00e0 dire... Il a rien avoir avec Pierce, il a rien avoir avec nos probl\u00e8mes, il parle de tout \u00e0 fait autre chose. Mais il se trouve que, dans son probl\u00e8me \u00e0 lui de l\u2019individuation - comment l\u2019individuation est-elle possible ? , sa r\u00e9ponse est celle-ci : \" L\u2019individuation se fait toujours dans un champ pr\u00e9-individuel qu\u2019elle suppose \". Les op\u00e9rations d\u2019individuation se font toujours dans un champ pr\u00e9-individuel qu\u2019elles supposent. \" Ce champ pr\u00e9-individuel est un champ que la physique d\u00e9signera comme potentiel \". Un potentiel. au sens o\u00f9 la physique parle d\u2019\u00e9nergies potentielles. \"C\u2019est-\u00e0-dire ce champ consistera en une distribution de potentiels dans un champ physique \" . Ces potentiels n\u2019ayant rien avoir avec des corps individuels. C\u2019est de l\u2019\u00e9nergie potentielle, uniquement potentielle... Bon. \" Et ces potentiels seront les singularit\u00e9s du champ \" . Ce seront les points singuliers, les singularit\u00e9s du champ. \" Un champ math\u00e9matique ou un champ physique comporte une r\u00e9partition de singularit\u00e9s \" . En tant que tels, en tant que champs.\nCe qui m\u2019avance \u00e9norm\u00e9ment puisque vous voyez que l\u00e0 j\u2019ai un triplet de notions qui va me servir rudement : potentiel, singularit\u00e9... Non, c\u2019est tout, un doublet : potentiel ; singularit\u00e9.\nBon. Ce qui m\u2019aide, si je le met en rapport avec les notions de Pierce. Il nous disait : qualit\u00e9, possibilit\u00e9. Je dis : d\u2019accord. Est-ce que cette possibilit\u00e9 est seulement logique ? Pierce lui-m\u00eame emploiera l\u2019expression de potentiel, possibilit\u00e9 ou potentialit\u00e9, dira-t-il. Bon. Je retiens \u00e7a : possibilit\u00e9 ou potentialit\u00e9. La potentialit\u00e9, le potentiel, dou\u00e9 d\u2019un dynamisme qui lui est propre en tant que possible. C\u2019est un possible dynamique, dynamis\u00e9. C\u2019est un possible \u00e9nerg\u00e9tis\u00e9. Donc j\u2019ai : qualit\u00e9 et potentialit\u00e9. Et la qualit\u00e9, c\u2019est pas du tout quelque chose de g\u00e9n\u00e9ral. C\u2019est quoi ? Et pourtant, \u00e7a peut pas \u00eatre individuel. L\u2019individuel, c\u2019est de la second\u00e9it\u00e9. D\u2019accord. Les qualit\u00e9s dont il est question, ce sont des qualit\u00e9s singuli\u00e8res. Elles ont une singularit\u00e9. C\u2019est ce rouge et pas un autre rouge. La qualit\u00e9 en elle-m\u00eame est singuli\u00e8re. En elle-m\u00eame, \u00e7a veut dire ind\u00e9pendamment de l\u2019\u00e9tat de chose qui l\u2019actualise, l\u2019\u00e9tat de chose qui l\u2019actualise \u00e9tant lui, individuel et non pas singulier.\nOn progresse de plus en plus. Je dis : la qualit\u00e9 pure, ce rouge, c\u2019est la conscience imm\u00e9diate du rouge, de ce rouge, de cette qualit\u00e9 singuli\u00e8re ; ce rouge, c\u2019est la conscience imm\u00e9diate de cette qualit\u00e9 singuli\u00e8re en tant qu\u2019elle est impliqu\u00e9e, envelopp\u00e9e dans toute conscience r\u00e9elle de ce rouge, une fois dit que les consciences r\u00e9elles de ce rouge ne sont pour leur compte jamais imm\u00e9diates ni singuli\u00e8res mais m\u00e9diates, r\u00e9elles et individuelles.\nEn d\u2019autres termes, la conscience imm\u00e9diate de ce rouge, c\u2019est le point de convergence de toutes mes consciences r\u00e9elles : \" Comme tu es belle en rouge \" - conscience percevante -, \" Comme tu serais belle en rouge \" - conscience imageante -, comme tu \u00e9tais belle en rouge, conscience\" Tu n\u2019as pas mis ta robe rouge \" - conscience jugeante. La convergence de toutes ces consciences m\u00e9diates qui, pour leur compte sont des consciences m\u00e9diates et r\u00e9elles, ce que chacune de ces consciences enveloppe en elle-m\u00eame, c\u2019est la pure conscience de rouge.\nEt justement les consciences m\u00e9diates r\u00e9elles ne peuvent jamais pr\u00e9senter cette pure conscience de rouge. En d\u2019autres termes, la conscience imm\u00e9diate de la donn\u00e9e rouge n\u2019est ni donn\u00e9e ni imm\u00e9diate. Vous me direz : c\u2019est de la pitrerie, pourquoi jouer sur les mots ? C\u2019est pas des jeux de mots, c\u2019est la rigueur du concept. C\u2019est le moment ou jamais de nous rappeler que Bergson intitulait son premier livre \"Essai sur les donn\u00e9es imm\u00e9diates de la conscience\" mais qu\u2019on y apprenait vite, si on le lisait bien, que les donn\u00e9es imm\u00e9diates de la conscience n\u2019\u00e9taient par nature ni imm\u00e9diatement donn\u00e9es, ni donnables imm\u00e9diatement.\nEt vous comprenez pourquoi ? Ce qui est donn\u00e9 dans mon exp\u00e9rience, c\u2019est de la second\u00e9it\u00e9, c\u2019est des consciences r\u00e9elles, c\u2019est des consciences d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9es, c\u2019est des consciences o\u00f9 la qualit\u00e9 est d\u00e9j\u00e0 actualis\u00e9e dans des \u00e9tats de chose. Mais ces consciences r\u00e9elles, elles enveloppent une conscience imm\u00e9diate qui, elle, n\u2019est pas r\u00e9elle, et qui n\u2019est jamais donn\u00e9e. Qu\u2019est-ce qu\u2019elle est, elle est pas r\u00e9elle ? , vous me direz. Non : c\u2019est l\u2019\u00e9nergie potentielle de la conscience. Je dirais : elle est possible. Mais elle se r\u00e9alise pas. Si elle se r\u00e9alise, elle change de nature. Si elle se r\u00e9alise, elle devient conscience m\u00e9diate, conscience r\u00e9elle.\nToutes les consciences r\u00e9elles pr\u00e9supposent comme n\u2019\u00e9tant pas donn\u00e9es..., toutes les consciences r\u00e9elles qui se donnent quelque chose se le donnent m\u00e9diatement. Et pr\u00e9supposent, enveloppent une conscience imm\u00e9diate qui, elle, n\u2019est jamais donn\u00e9e. Et pourtant, elle est l\u00e0. Elle est pas donn\u00e9e, elle est pas r\u00e9elle. C\u2019est du pur possible, c\u2019est du potentiel. C\u2019est un potentiel. C\u2019est l\u2019\u00e9nergie potentielle de toute conscience. Je dirais donc : ce rouge est une qualit\u00e9, ind\u00e9pendamment de tout \u00e9tat de chose qui l\u2019actualise. Etant une qualit\u00e9, il est une potentialit\u00e9. Etant une potentialit\u00e9, il est une conscience. Les trois notions s\u2019encha\u00eenent absolument.\nJe peux alors le coeur l\u00e9ger relire la si belle... Et alors \u00e7a nous semble, j\u2019esp\u00e8re que \u00e7a va nous sembler une page splendide. Je peux relire la fin du texte. Mais je relis tout puisque tout nous faisait difficult\u00e9. \" Parmi les faneron...\" - parmi les images -, \"... il y a certaines qualit\u00e9s sensibles comme la valeur du magenta...\". D\u2019accord, la valeur du magenta, laissons-le... \" l\u2019odeur de l\u2019essence de rose.... D\u2019accord, l\u2019odeur de l\u2019essence de rose mais c\u2019est cette odeur-ci, que je vais consid\u00e9rer non pas comme actualis\u00e9e dans l\u2019essence de rose, ce qui serait un \u00e9tat de chose, mais que je vais consid\u00e9rer dans sa singularit\u00e9 propre, qu\u2019elle existe ou qu\u2019elle n\u2019existe pas, c\u2019est-\u00e0-dire ind\u00e9pendamment de la question de savoir si elle s\u2019actualise ou non. Ce sera la conscience imm\u00e9diate de l\u2019essence de rose, telle qu\u2019elle est comprise dans toutes mes consciences m\u00e9diates, qui se souviennent, qui per\u00e7oivent, qui imaginent, qui jugent de l\u2019odeur de l\u2019essence de rose. \" ... le go\u00fbt de la quinine... \" , c\u2019est la m\u00eame chose. C\u2019est cet amer-l\u00e0, A-M-E-R, cet amer-l\u00e0 qui n\u2019est pas l\u2019amer de... c\u2019est cet amer-l\u00e0 qui n\u2019est pas l\u2019amer de... euh... Qu\u2019est-ce que c\u2019est qui est dans les \u00e9pinards et qui est l\u2019amer ? L\u2019estragon ! Non, l\u2019oseille ! C\u2019est cet amer-l\u00e0 qui n\u2019est pas l\u2019amertume, qui n\u2019est pas l\u2019amer de l\u2019oseille. Mais cet amer-l\u00e0, je le consid\u00e8re ind\u00e9pendamment de son actualisation dans l\u2019oseille, ou ind\u00e9pendamment de son actualisation dans la quinine. C\u2019est cet amer comme singularit\u00e9, ind\u00e9pendamment de la question de savoir s\u2019il est actualis\u00e9 dans l\u2019\u00e9tat de chose oseille ou dans l\u2019\u00e9tat de chose truc, euh quinine.\nVous comprenez ? Il y a une singularit\u00e9 de la qualit\u00e9, avant qu\u2019il n\u2019y ait une individuation de l\u2019\u00e9tat de chose qui actualise la qualit\u00e9. Bien plus, peut-\u00eatre qu\u2019il n\u2019y aurait pas d\u2019individuation de l\u2019\u00e9tat de chose qui actualise la qualit\u00e9 s\u2019il n\u2019y avait pas une singularit\u00e9 de la qualit\u00e9 m\u00eame. Les qualit\u00e9s ne sont pas des g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s, ce sont des singularit\u00e9s. Bon. Et il va terminer. Alors, je continue le texte : \" Je ne veux pas dire la sensation d\u2019exprimer actuellement ses sentiments... \". Evidemment, exprimer actuellement ses sentiments, c\u2019est l\u2019oeuvre des consciences r\u00e9elles et m\u00e9diates. Mais je veux dire les qualit\u00e9s elles-m\u00eames qui, en elles-m\u00eames, sont de purs peut-\u00eatre non n\u00e9cessairement r\u00e9alis\u00e9s \" . C\u2019est-\u00e0-dire cet amer-l\u00e0, qui sera celui de l\u2019oseille quand l\u2019oseille l\u2019actualise, mais dont j\u2019ai une conscience imm\u00e9diate sur le mode du pur possible... Vous me direz : s\u2019il n\u2019y avait pas de l\u2019oseille, t\u2019aurais jamais eu... ! C\u2019est pas du tout la question.\nLa question n\u2019est pas si cet amer-l\u00e0, cette qualit\u00e9 pure, existe ind\u00e9pendamment de l\u2019oseille, car si vous faisiez cette objection, vous n\u2019auriez rien compris puisque cette qualit\u00e9 pure n\u2019existe pas. Elle est pas de la cat\u00e9gorie de l\u2019existence, elle est de la cat\u00e9gorie du possible. C\u2019est le statut du possible. Il est en train de montrer que d\u2019o\u00f9 que vienne le possible... C\u2019est pas sa question, d\u2019o\u00f9 vient le possible. Est-ce que le possible d\u00e9rive de l\u2019existant, du r\u00e9el ? Ca c\u2019est une question qui ne nous int\u00e9resse pas : on fait de la logique. On dit : d\u2019o\u00f9 que vienne le possible, le possible a un statut et une consistance qui n\u2019est pas celle du r\u00e9el. Quelle est sa consistance ? Le possible est un potentiel singularis\u00e9 qui se distingue de toute r\u00e9alit\u00e9 individu\u00e9e.\nEt il peut continuer alors. L\u00e0, \u00e9coutez bien, parce que maintenant, je suppose, vous \u00eates sens\u00e9s tout comprendre. \"... bien qu\u2019un sentiment soit conscience imm\u00e9diate, c\u2019est-\u00e0-dire soit tout ce qu\u2019il peut y avoir de conscience qui soit imm\u00e9diatement pr\u00e9sent...\". Ca devient limpide. \" cependant il n\u2019y a pas de conscience en lui, parce qu\u2019il est instantan\u00e9 \" . Ce qui veut dire, forc\u00e9ment : il est \u00e0 la fois conscience pure et imm\u00e9diate, mais il y a pas de conscience en lui puisque toute conscience, sous-entendue r\u00e9elle, est par nature m\u00e9diate. Il est seulement \" la conscience imm\u00e9diate telle qu\u2019elle est envelopp\u00e9e sans \u00eatre donn\u00e9e, comme pur possible ou comme pur potentiel par toute conscience r\u00e9elle actuelle \". C\u2019est tr\u00e8s beau ce statut du possible. Vous comprenez ?\nEssayons d\u2019aller un peu plus loin. Il faut que vous opposiez d\u00e8s lors potentiel \u00e0 actuel... Voyez notre jeu d\u2019opposition : la prim\u00e9it\u00e9 ce sera le possible par diff\u00e9rence avec le r\u00e9el. Mais vous voyez que vous avez de loin d\u00e9pass\u00e9 la d\u00e9finition : le possible, c\u2019est ce qui peut exister, c\u2019est ce qui peut devenir r\u00e9el. Vous avez donn\u00e9 une consistance au possible en tant que tel. D\u2019o\u00f9 la possibilit\u00e9 d\u2019une logique trivalente. Il n\u2019y aura pas seulement le vrai et le faux, il y aura le possible. C\u2019est toute la logique qui saute, l\u00e0, toute la logique bivalente qui saute. Mais enfin, \u00e7a, \u00e7a serait un autre point.\nEuh... Eh bien vous avez fait tout \u00e7a, alors je dirais quoi ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est cette image, cette image de prim\u00e9it\u00e9 ? On a pas de g\u00eane, \u00e0 y reconnaitre, \u00e0 dire que l\u2019on garde tout, l\u00e0 aussi, aucune objection \u00e0 faire \u00e0 mon avis, au contraire, \u00e7a nous fait faire un pas en avant tr\u00e8s grand. C\u2019est l\u2019image affection.\nL\u2019affect, c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment cette conscience imm\u00e9diate, ou cette qualit\u00e9 pure qui peut \u00eatre aussi bien qualit\u00e9 d\u2019un amour, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019un sentiment ; qualit\u00e9 d\u2019une perception - ce rouge - ; qualit\u00e9 d\u2019une action, mais qualit\u00e9 que je consid\u00e8re ind\u00e9pendamment de son actualisation dans une perception, de son actualisation dans un sentiment, de son actualisation dans un comportement. Comportement agressif : eh bien, il y a une qualit\u00e9 de ce comportement, que je peux consid\u00e9rer ind\u00e9pendamment de son actualisation dans ce comportement m\u00eame. Je dirais : cette agressivit\u00e9-l\u00e0, cet agressif-l\u00e0, c\u2019est l\u2019affect.\nD\u00e8s lors, les choses peuvent avoir des affects autant que les personnes. Evidemment, les choses peuvent avoir des affects autant que les personnes ; et les actions peuvent avoir des affects autant que les choses et les personnes, une fois dit que l\u2019affect c\u2019est la qualit\u00e9 qui se rapporte \u00e0 une action, une perception, un comportement, un sentiment, tout ce que vous voulez, mais que je consid\u00e8re ind\u00e9pendamment de la perception ou de l\u2019action qui l\u2019actualise.\nExemple, qui va nous faire avancer, j\u2019esp\u00e8re : je suis terrifi\u00e9. Cette terreur, cette terreur que j\u2019\u00e9prouve... Pourquoi ? Parce que je suis devant un pr\u00e9cipice. Devant un pr\u00e9cipice, j\u2019ai peur. Cette peur singuli\u00e8re, elle est dans ma conscience, \u00e0 titre de donn\u00e9e m\u00e9diate, \u00e0 titre de conscience m\u00e9diate. A travers cette peur, je vise le pr\u00e9cipice qui m\u2019attire et me repousse \u00e0 la fois. Je bats des bras et je tombe. Et, bon, d\u2019accord. Mais il y a aussi cette terreur comme qualit\u00e9 pure. Cette terreur comme qualit\u00e9 pure, bien s\u00fbr, elle trouve dans le pr\u00e9cipice sa cause, mais en tant qu\u2019effet, elle d\u00e9borde sa cause. Elle d\u00e9borde sa cause, c\u2019est-\u00e0-dire, je ne dirais pas elle existe, je dirais elle est un potentiel ou elle a une singularit\u00e9 qui ne s\u2019explique pas par le pr\u00e9cipice.\nBien, \u00e7a, c\u2019est un affect de personne. Je dirais donc : la terreur ou le terrifiant est une qualit\u00e9 pure qui s\u2019actualisera dans une personne terrifi\u00e9e. Qualit\u00e9 d\u2019action ou qualit\u00e9 de chose, essayons de m\u00ealer les deux pour aller plus vite : il y a ce couteau. C\u2019est une chose, ce couteau. Je le per\u00e7ois. Je me le rappeler, je peux l\u2019imaginer, etc. En tant que porteur d\u2019action, il peut faire bien des choses. Il peut couper du pain, il peut tuer une personne. Qu\u2019est-ce qu\u2019il peut faire encore ? C\u2019est d\u00e9j\u00e0 pas mal : couper du pain ou tuer une personne. Bon. Tout \u00e7a, je comprends. Image chose : le couteau. Il est l\u00e0 sur la table. Image perception. Je le prends. J\u2019h\u00e9site. Je me dis : j\u2019y vais, je tue, ou bien non, je coupe du pain. Je me dis : \u00e7a vaut mieux. Ca vaut mieux : je coupe du pain. C\u2019est une action. Mais que dire de, et est-ce que \u00e7a a un sens, le coupant du couteau ? Le coupant du couteau : comment et-ce que je pourrais assigner une telle chose ? Parce que le coupant du couteau... Laissez-vous fasciner par les mots. Quelle dr\u00f4le de chose c\u2019est, le coupant du couteau. Il y a de quoi r\u00eaver. O\u00f9 vous allez trouver \u00e7a dans la chose ?\nVous me direz : c\u2019est la limite. Justement, la philosophie a pas cess\u00e9 de tra\u00eener la question des limites : qu\u2019est-ce que c\u2019est qu\u2019une limite ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est que la limite de quelque chose ? Bon, on s\u2019en tirera pas facilement, hein, pour dire ce que c\u2019est que le coupant du couteau. Est-ce que c\u2019est la m\u00eame chose que : \" ce couteau est bleu \" ? \" Le couteau est bleu \", \u00e7a va. Facile, facile : image perception. \" Le couteau coupe du pain \" : d\u2019accord, il faut qu\u2019il est un coupant pour couper du pain. Tiens, il faut qu\u2019il ait un coupant pour couper du pain. Bon, d\u2019accord. Mais enfin, il coupe du pain, c\u2019est autre chose. Je sais ce que c\u2019est. Ou il tue quelqu\u2019un, il coupe quelqu\u2019un, il d\u00e9coupe une personne. C\u2019est de l\u2019image-action. Le coupant du couteau, o\u00f9 vous le percevez ? Vous pouvez essayer le couteau sur votre doigt. Vous faites de l\u2019image-action, ou de l\u2019image- perception. Vous faites de l\u2019image complexe : perception/action. Vous faites de l\u2019exp\u00e9rience, dirait Pierce. Mais lorsque vous d\u00eetes : \u201c le coupant du couteau \u201c. Admirez, ne cessez pas de vous le dire, endormez-vous ce soir en vous disant : \" le coupant du couteau \", ou trouvez d\u2019autres exemples...\nD\u2019ailleurs, c\u2019est pas difficile. Si vous comprenez, vous allez avoir plein d\u2019autres exemples, mais l\u00e0, je le fais expr\u00e8s, je ne donne que celui-l\u00e0. Parce que faudrait pas vous tromper dans les exemples. Moi, je dirais une chose tr\u00e8s simple : le coupant du couteau, c\u2019est une singularit\u00e9. C\u2019est une possibilite con\u00e7ue comme potentialit\u00e9. Bien s\u00fbr, il s\u2019actualise dans un \u00e9tat de chose : le couteau, et ce que vous allez faire avec le couteau. Mais en tant que coupant du couteau, il est ind\u00e9pendant de la question de savoir s\u2019il est actualis\u00e9 ou non. Compl\u00e8tement ind\u00e9pendant. Il y a le coupant du couteau, ind\u00e9pendamment de l\u2019\u00e9tat de chose o\u00f9 il s\u2019actualise, o\u00f9 il s\u2019actualisera, o\u00f9 il s\u2019est actualis\u00e9.\nEt cette merveille qu\u2019est le coupant du couteau, c\u2019est l\u2019affect. Et c\u2019est l\u2019affect de quoi ? L\u00e0, on est sorti de Pierce, \u00e7a importe pas. Ca importe pas parce que... Si, je dirais, je crois quand m\u00eame, c\u2019est gr\u00e2ce \u00e0 lui, on lui est tr\u00e8s fid\u00e8le, il me semble. Peut-\u00eatre pas, tant pis... De toute mani\u00e8re, il est mort. Euh... le coupant du couteau, c\u2019est quoi ? C\u2019est l\u2019affect du couteau. Les choses ont des affects. Les personnes ont des affects. Evidemment, les choses ont des affects puisque l\u2019affect, c\u2019est la qualit\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e ind\u00e9pendamment de son actualisation dans un \u00e9tat de chose. Donc pourquoi que les choses actualiseraient pas des affects autant que les personnes ?\nVoil\u00e0 que le couteau actualise le coupant du couteau tout comme la fleur actualisait le rouge de cette fleur. Le rouge de la rose, ce rouge de cette rose, ce rouge singulier de cette rose individuelle \u00e9tait un affect commun \u00e0 la rose et \u00e0 moi. Et puis le coupant du couteau, c\u2019est un affect commun au couteau et \u00e0 celui qui s\u2019en servira, c\u2019est-\u00e0-dire qui actualisera cet affect pour le faire passer dans le domaine de la second\u00e9it\u00e9. Mais en lui-m\u00eame l\u2019affect n\u2019est pas de la second\u00e9it\u00e9. Et le coupant du couteau, auquel on n\u2019a pas fini de r\u00eaver, qu\u2019est-ce que vous direz que c\u2019est ? Vous direz que c\u2019est quelque chose de tr\u00e8s bizarre. Et qui appartient \u00e0 quel ordre ? Qui appartient \u00e0 l\u2019ordre de ce qu\u2019il faut bien appeler un ordre de la chose la plus myst\u00e8rieuse du monde. Et \u00e7a nous fait ajouter encore un caract\u00e8re \u00e0 ce que disait Pierce, et qu\u2019il faut bien appeler les \u00e9v\u00e9nements. (...)\nAlors est-ce qu\u2019il faut dire que \u00e7a nous force \u00e0 d\u00e9couvrir dans l\u2019\u00e9v\u00e9nement quelque chose d\u2019insolite ? Le coupant du couteau, c\u2019est, dans l\u2019\u00e9v\u00e9nement, la part de ce qui n\u2019a jamais fini de se produire et de ce qui n\u2019a jamais commenc\u00e9 d\u2019arriver. Bon. Pourquoi ? En effet, lorsque je consid\u00e8re dans un \u00e9v\u00e9nement, ce qui commence \u00e0 arriver, je dis : \" je coupe du pain \" , \" je vais couper du pain \", ou \" je vais te tuer \", \" je vais de flanquer un coup de couteau \". Bon. L\u2019\u00e9v\u00e9nement commence. Lorsque j\u2019ai coup\u00e9 le pain, ou que je retire le coup et que je l\u2019essuie, en prenant garde au tranchant du couteau, qui, lui, n\u2019a jamais commenc\u00e9 ni jamais fini comme pure potentialit\u00e9... Vous me direz : il a bien commenc\u00e9 et il a fini, quelqu\u2019un lui a donn\u00e9 du tranchant au couteau. Oui, quelqu\u2019un a donn\u00e9 du tranchant au couteau. Le remouleur, il s\u2019appelle. Mais qu\u2019est-ce qu\u2019il a fait ? Il a rien fait qu\u2019actualiser une qualit\u00e9 dans un \u00e9tat de chose. Il a donn\u00e9 du tranchant au couteau. Mais je ne vous parle pas du couteau, du tranchant tel qu\u2019il est actualis\u00e9 dans le couteau par l\u2019action du remouleur.\nJe vous parle du tranchant du couteau pris en lui-m\u00eame, en tant que lui, le tranchant du couteau, il n\u2019a pas commenc\u00e9 avec l\u2019acte de trancher et il n\u2019est pas fini avec le r\u00e9sultat d\u2019avoir trancher. Ah, il n\u2019a pas commenc\u00e9 avec mon acte de trancher et il n\u2019est pas fini... En effet, je peux aussi bien le reprendre et retrancher du re-pain ; je peux aussi bien le reprendre si tout va bien et retuer une re-personne. Entre les deux, entre mes deux meutres, entre mes deux d\u00e9coupages de pain, le tranchant du couteau aura toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0 mais n\u2019aura jamais fini et n\u2019aura jamais commenc\u00e9.\nLa part \u00e9ternelle de l\u2019\u00e9v\u00e9nement. Alors, dans l\u2019\u00e9v\u00e9n\u00e9ment, il y a une part \u00e9ternelle ? Ouh la la, alors, l\u00e0, on n\u2019est pas sorti... Qu\u2019est-ce que \u00e7a peut \u00eatre la part \u00e9ternelle de l\u2019\u00e9v\u00e9nement ? Y aurait-il deux parts dans l\u2019\u00e9v\u00e9nement ? Mais alors, \u00e0 ce moment-l\u00e0... et pourtant, c\u2019est le m\u00eame \u00e9v\u00e9nement. Oui, c\u2019est le m\u00eame \u00e9v\u00e9nement, mais il y a deux parts de l\u2019\u00e9v\u00e9nement. Oui, c\u2019est le m\u00eame \u00e9v\u00e9nement, et pourtant il y a deux \u00e9v\u00e9nements. Ah bon ? C\u2019est le m\u00eame \u00e9v\u00e9nement et pourtant il y a deux \u00e9v\u00e9nements dans tout \u00e9v\u00e9nement. Ouais. Et l\u00e0, voil\u00e0...\nJe lis un texte tr\u00e8s connu d\u2019un auteur qui a rien avoir avec Pierce, d\u2019un auteur qui nous parle de la mort, qui est Blanchot. L\u2019Espace Litt\u00e9raire, mais c\u2019est dans toute l\u2019oeuvre de Blanchot, \u00e7a. L\u2019espace litt\u00e9raire, page 161. Et je lis : \" La part de l\u2019\u00e9v\u00e9nement que son accomplissement ne peut pas r\u00e9aliser...\". Ouh la la, \u00e7a m\u2019int\u00e9resse. C\u2019est une formule po\u00e9tique, bon d\u2019accord, mais peut \u00eatre la po\u00e9sie l\u00e0 nous dit de la philosophie, \u00e7a s\u2019exclue pas. \" La part de l\u2019\u00e9v\u00e9nement que son accomplissement ne peut pas r\u00e9alis\u00e9... \u201c Je dirais aussi bien : la part de l\u2019\u00e9v\u00e9nement ou la part dans l\u2019\u00e9v\u00e9nement de ce qui d\u00e9borde sa propre actualisation. Je pourrais dire \u00e7a comme \u00e7a, il n\u2019y a pas de changement. La formule de Blanchot est plus jolie, la mienne est plus conforme \u00e0 l\u2019\u00e9tat de notre probl\u00e8me.\nLa part dans l\u2019\u00e9v\u00e9nement pour bien marquer que c\u2019est par deux \u00e9venements bien qu\u2019\u00e0 certaines \u00e9gards ce soit deux \u00e9v\u00e9nements, mais c\u2019est pas eux \u00e9v\u00e9nements non plus... La part dans l\u2019\u00e9v\u00e9nement de ce qui se d\u00e9robe \u00e0 l\u2019actualisation. Or dans tout \u00e9venement, n\u2019y a-t-il pas cette part de ce qui d\u00e9borde l\u2019actualisation ou l\u2019accomplissement ? Et Blanchot pense \u00e0 la mort avant tout. Et il dit : il y a deux morts. Simplement sans doute, ces deux morts sont tr\u00e8s m\u00e9lang\u00e9es. Il y a deux morts, et il y a une mort qui nous arrive... Pan, allez ! Il y a une mort qui est la mort pr\u00e9sente. Et cette mort, en m\u00eame temps, c\u2019est la mort instantan\u00e9e. D\u2019une certaine mani\u00e8re, elle est inassignable. Mais je le dis mal. En m\u00eame temps, c\u2019est \u00e0 elle que je pense, quand ... quand je dis : \" Tous les hommes sont mortels \". C\u2019est elle que j\u2019imagine quand j\u2019imagine que je vais mourir. C\u2019est elle que je per\u00e7ois quand je meure. mais m\u00eame lorsque je la per\u00e7ois et que je meure effectivement actuellement, est-ce que je saisis la vraie mort ? Blanchot nous dit : non.\nLa vraie mort, c\u2019est tr\u00e8s bizarre, c\u2019est celle qui n\u2019en finit pas d\u2019arriver. Et n\u2019en cesse pas de finir. Pourquoi ? C\u2019est dans la mort la part de ce qui d\u00e9borde l\u2019actualisation, l\u2019accomplissement. Est-ce qu\u2019il y a \u00e7a ? Moi je crois que c\u2019est dramatiser les choses parce que Blanchot il a une id\u00e9e qui est que : il n\u2019y a que la mort qui a \u00e7a. Mais encore une fois le couteau \u00e0 pain a \u00e7a. La table a \u00e7a. Chacun de nous a \u00e7a. N\u2019importe qui a \u00e7a. C\u2019est m\u00eame ce qui fait la grandeur de chacun, ou sa chance de ne pas \u00eatre oubli\u00e9 : la part, la possibilit\u00e9 d\u2019\u00eatre un \u00e9v\u00e9nement, chacun de nous.\nC\u2019est que, en m\u00eame temps que quelque chose s\u2019actualise en nous - \u00e7a c\u2019est notre part la plus p\u00e9rissable -, il y a quelque chose qui alors est peut-\u00eatre beaucoup plus li\u00e9 \u00e0 une mort imp\u00e9rissable, \u00e0 une mort qui n\u2019en finit pas : cette part de l\u2019\u00e9v\u00e9nement, qui d\u00e9borde son actualisation. Bien, bon. C\u2019est confus. Je fais appel au sentiment. Et comment parler de la prim\u00e9it\u00e9 sans faire appel au sentiment, nous disait d\u00e9j\u00e0 Pierce ? Je fais appel \u00e0 des impressions chez vous. Et alors faisons appel encore \u00e0 un auteur, qui lui va \u00eatre plus clair, surtout que je soup\u00e7onne fort Blanchot de ne gu\u00e8re le citer mais de beaucoup le conna\u00eetre, ne serait-ce que par ses origines catholiques, et l\u2019importance qu\u2019il a eu pour toute la litt\u00e9rature fran\u00e7aise \u00e0 l\u2019\u00e9poque de Blanchot, et c\u2019est \u00e9videmment P\u00e9guy.\nEt P\u00e9guy, dans ce livre \u00e9trange, avec son style \u00e9trange, sa mani\u00e8re de parler, d\u2019\u00e9crire, qui n\u2019est qu\u2019\u00e0 lui... Dans le livre sur l\u2019histoire qu\u2019il a intitul\u00e9 Clio, et o\u00f9 la question c\u2019est : qu\u2019est-ce que l\u2019histoire ? qu\u2019est-ce que la m\u00e9moire ? etc. Et qui se pr\u00e9sente comme un discours que Clio en personne, c\u2019est-\u00e0-dire la d\u00e9esse de l\u2019histoire, ferait \u00e0 P\u00e9guy en personne, un petit discours que Clio lui tiendrait. Alors Clio lui dit : mon vieux P\u00e9guy, voil\u00e0, etc. Comment commence le livre ? Il dit avec amour, car si quelqu\u2019un a eu le sens des grands textes litt\u00e9raires, c\u2019est bien P\u00e9guy... Il dit avec amour : \" C\u2019est prodigieux : Hom\u00e8re a \u00e9crit l\u2019Illiade...\" . Peu importe que ce soit un peuple, enfin bon... X a \u00e9crit l\u2019Illiade. Appelons-le : Hom\u00e8re. \" Ou Victor Hugo a \u00e9crit ceci, cela. Et on n\u2019a pas fini de r\u00e9fl\u00e9chir et de m\u00e9diter l\u00e0-dessus \" . Alors il s\u2019y reprend avec son style \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, \u00e7a nous convient... \" Et Victor Hugo a \u00e9crit Les Burgraves...\" . Et P\u00e9guy : \" Tu n\u2019as pas fini de r\u00e9fl\u00e9chir l\u00e0-dessus \" . P\u00e9guy : \" Tu n\u2019as pas fini de m\u00e9diter. Hugo a \u00e9crit Les Burgraves \". Et \u00e7a s\u2019encha\u00eene, dans une esp\u00e8ce de s\u00e9rie lithanique qui commence \u00e0 nous ent\u00eater, \u00e0 nous obs\u00e9der, comme je le faisais infiniment plus mal. Non, c\u2019\u00e9tait un autre type de lithanie que je vous proposais, un type de lithanie plus moderne, plus \u00e0 l\u2019am\u00e9ricaine, o\u00f9 on scanderait tout sous le coupant du couteau, jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019on comprenne quelque chose : le zen.\nAlors l\u00e0, alors on serait sur le coupant du couteau. Et puis \u00e7a se terminerait : je vous donnerais un coup de couteau suivant la technique zen. A tous. C\u2019est formidable. Pensez \u00e0 \u00e7a, pour la prochaine fois. Un couteau \u00e0 pain comme \u00e7a. Alors, vous me suivez ? Bon. Et, nous dit P\u00e9guy : \" Il y a un accomplissement qui n\u2019a jamais fini d\u2019\u00eatre accompli.\" C\u2019est pas loin de la formule de Blanchot, hein. P\u00e9guy : \"... un accomplissement qui n\u2019a jamais fini d\u2019\u00eatre accompli. \" Blanchot : \" la part de l\u2019\u00e9v\u00e9nement que son accomplissement ne peut pas r\u00e9alis\u00e9 \". Un accomplissement qui n\u2019a jamais fini d\u2019\u00eatre accompli, c\u2019est quoi ? Qu\u2019est-ce qui, en revanche.... C\u2019est un \u00e9v\u00e8nement. Hom\u00e8re a \u00e9crit l\u2019Illiade. C\u2019est un \u00e9venement. Il a eu son actualit\u00e9. Il n\u2019a pas cess\u00e9 d\u2019\u00eatre actuel. Il est \u00e9ternellement vrai que l\u2019Illiade a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite. Bon. Mais il y a un autre \u00e9venement ou une autre part de l\u2019\u00e9v\u00e9nement. Cet \u00e9v\u00e9nement qui s\u2019est accompli ici et maintenant, dans tel \u00e9tat de chose, \u00e0 tel moment, tel endroit de l\u2019espace, dans le monde Grec, on peut pas dire mieux : c\u2019est l\u2019\u00e9tat de chose. Mais qu\u2019est-ce qui se passe pour chaque lecteur, qui lit pour la premi\u00e8re fois, pour la premi\u00e8re fois, s\u2019empare de l\u2019Illiade et lit l\u2019Illiade ? Vous me direz : il a r\u00e9-accompli dans un autre \u00e9tat de chose. Bien s\u00fbr, il \u00e9crit pas, c\u2019est pas lui qui l\u2019a faite. Ca n\u2019emp\u00eache pas qu\u2019une lecture est une actualisation. Il a r\u00e9-accompli dans un tout autre \u00e9tat de chose : par exemple, au XX\u00e8me si\u00e8cle, etc. Il se dit avec stupeur : \u00e7a n\u2019a rien perdu de son actualit\u00e9. S\u2019il aime le texte. Bon, \u00e7a fait rien, il fait autre chose. Car, l\u00e0, cette r\u00e9actualisation l\u00e0, c\u2019est un accomplissement qui n\u2019a jamais fini d\u2019\u00eatre accompli. Car il faudra bien que \u00e7a renvoie \u00e0 un autre lecteur, dans je ne sais pas quel \u00e9tat de chose. Et je parlerais exactement, comme Pierce nous parlait toute \u00e0 l\u2019heure de la qualit\u00e9 d\u2019un raisonnement math\u00e9matique, je parlerais d\u2019une qualit\u00e9 propre \u00e0 l\u2019Illiade, ind\u00e9pendamment des actualisations de l\u2019Illiade dans des \u00e9tats de chose quelconques. Et bien s\u00fbr cette qualit\u00e9 propre \u00e0 l\u2019Illiade n\u2019aurait jamais \u00e9t\u00e9 concevable si l\u2019Illiade n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 \u00e9crite effectivement. Il n\u2019en reste pas moins que, une fois \u00e9crite, il y a une qualit\u00e9 de l\u2019Illiade qui est une qualit\u00e9 pure, un pur affect, un pur potentiel, une pure singularit\u00e9, qui ne se confond avec aucune \u00e9tat de chose, y compris l\u2019\u00e9tat de chose qui l\u2019a produite.\nEt P\u00e9guy nous dit dans Clio : \" c\u2019est comme s\u2019il y avait deux \u00e9v\u00e9nements co-existants \" . Sous-entendant : ils n\u2019en font qu\u2019un. \" C\u2019est comme s\u2019il y avait deux \u00e9v\u00e9nements co-existants. Et l\u2019un est tel que vous passez le long de l\u2019\u00e9v\u00e9nement \" . C\u2019est comme une coordonn\u00e9e : on refait un petit sh\u00e9ma. \" Vous le longez \" , dit-il. En fait, le longer, on peut corriger de nous-m\u00eames mais \u00e7a importe pas beaucoup : c\u2019est qu\u2019on peut \u00eatre dans l\u2019\u00e9tat de chose. C\u2019est l\u2019\u00e9v\u00e9nement - \u00e9tat de chose, vous pouvez pris dedans. A ce moment-l\u00e0, c\u2019est lui qui se d\u00e9place, c\u2019est lui qui \u00e9volue et qui vous entra\u00eene. Donc vous \u00eates pas simplement le promeneur face \u00e0 l\u2019\u00e9tat de chose. Vous \u00eates compl\u00e8tement pris dans l\u2019\u00e9tat de chose. Disons pour plus de simplicit\u00e9, pour pas trop compliquer : c\u2019est l\u2019axe horizontal d\u2019apr\u00e8s lequel vous longez l\u2019\u00e9v\u00e9nement. Disons simplement que vous le longez en m\u00eame temps que lui s\u2019allonge. Ca, c\u2019est le domaine de l\u2019actualisation.\nPeirce dirait : \"c\u2019est le domaine de la second\u00e9it\u00e9\". Blanchot dirait : \"c\u2019est la part de l\u2019\u00e9v\u00e8nement qui se laisse \u00e9puiser par son actualisation\". Et puis il y a un autre axe, je vais mettre \u00e9v\u00e9nement ici, il y a un autre axe, vertical. Et o\u00f9 \u00e9videmment P\u00e9guy voyait l\u2019exemple typique dans les g\u00e9n\u00e9alogies, dans les g\u00e9n\u00e9alogies \u00e0 la fois hugolesques, chez Victor Hugo, et surtout de la Bible. \"Et Untel engendre Untel qui engendre Untel qui engendre Untel\" : et c\u2019\u00e9tait le secret de la litanie. \"Et Untel engendre Untel qui engendre Untel qui engendre Untel\" : c\u2019\u00e9taient les g\u00e9n\u00e9rations. On dira que les g\u00e9n\u00e9rations c\u2019est du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9tats de choses. Non les g\u00e9n\u00e9rations historiques, mais non pas la g\u00e9n\u00e9ration biblique qui nous met - de quelque g\u00e9n\u00e9ration que nous soyons selon P\u00e9guy - voyez que l\u00e0 l\u2019histoire de la foi revient...mais c\u2019est pas \u00e7a qui m\u2019importe. Pourquoi en effet je dirais pas...si j\u2019\u00e9tais pieux, si j\u2019\u00e9tais religieux, si j\u2019\u00e9tais catholique ou si j\u2019\u00e9tais chr\u00e9tien, je dirais - c\u2019est pas difficile : \"la trinit\u00e9 c\u2019est la foi, c\u2019est la foi. La conscience imm\u00e9diate qui n\u2019est jamais donn\u00e9e, toujours envelopp\u00e9e dans toute conscience m\u00e9diate, c\u2019est la foi\" - tr\u00e8s bien. On pourrait l\u2019appeler la croyance.\nBon, moi je suis tr\u00e8s pr\u00eat \u00e0 dire \"mais oui c\u2019est la foi\", simplement la foi \u00e7a n\u2019a aucun rapport avec Dieu, non, y\u2019en a qui voient un rapport avec Dieu, tr\u00e8s bien, alors vaut mieux employer un autre mot que foi parce que \u00e7a pr\u00eate \u00e0 \u00e9quivoque. On a dit \"conscience imm\u00e9diate telle qu\u2019elle est comprise\", mais apr\u00e8s tout un mot plus court ferait peut \u00eatre un bon effet, alors on dirait : \"ben c\u2019est \u00e7a la foi\". Car cette histoire de g\u00e9n\u00e9ration - alors pour un homme religieux, par exemple qui croit \u00e0 la Bible : \"et Adam a engendr\u00e9 qui a engendr\u00e9 qui a engendr\u00e9 qui a engendr\u00e9\", c\u2019est pas une succession dans le temps - \u00e7a ce serait l\u2019aspect \u00e9tat de choses, puisque c\u2019est au contraire chaque g\u00e9n\u00e9ration, si d\u00e9riv\u00e9e, si lointaine soit-elle, qui est dans un rapport imm\u00e9diat.\nEt c\u2019est \u00e7a le sens de la litanie qui est dans un rapport imm\u00e9diat avec le premier homme - d\u00e8s lors avec J\u00e9sus. Dans la litanie des g\u00e9n\u00e9rations \u00e7a a l\u2019air d\u2019\u00eatre de la succession temporelle, c\u2019est \u00e0 dire une succession d\u2019\u00e9tat de choses, mais pas du tout. C\u2019est l\u2019autre part de l\u2019\u00e9v\u00e8nement, \u00e0 savoir de quelque g\u00e9n\u00e9ration que vous soyez dans l\u2019ordre du temps, vous \u00eates dans un rapport imm\u00e9diat - avec Adam, avec le Christ, avec le p\u00e9ch\u00e9, avec la...vous voyez...qu\u2019est-ce que c\u2019est le mot juste apr\u00e8s le Chrit pour nous sauver du p\u00e9ch\u00e9...non \u00e7a...c\u2019est non...le rachat oui y\u2019a un autre mot que le rachat...la r\u00e9demption !\nVoil\u00e0 ! Tiens il faut que ce soit un japonais qui le dise, c\u2019est formidable \u00e7a...oh fantastique \u00e7a...\u00e0 la t\u00e9l\u00e9 il aurait tout gagn\u00e9 ! (rires)\nBon, vous comprenez, non non non...alors...alors (rires)...est-ce que vous comprenez pourquoi P\u00e9guy... Alors oui j\u2019ai pas fini, l\u2019autre aspect de l\u2019\u00e9v\u00e8nement c\u2019est...je remonte verticalement dans l\u2019\u00e9v\u00e8nement. Et qu\u2019est-ce qu\u2019il nous dit P\u00e9guy dans une page splendide ? Qu\u2019est-ce qu\u2019il va nous dire dans cette remont\u00e9e verticale qui est repr\u00e9sent\u00e9e par les g\u00e9n\u00e9rations bibliques, o\u00f9 \u00e0 chaque fois est affirm\u00e9 l\u2019imm\u00e9diat \u00e0 travers les m\u00e9diations ? Il nous dit - celle-l\u00e0 je la lis parce que sinon vous croiriez que j\u2019invente, a\u00efe a\u00efe j\u2019ai pas...si j\u2019lai not\u00e9e...il nous dit - et l\u00e0 aussi c\u2019est du bon style P\u00e9guy. Il dit voil\u00e0, \"y\u2019a des choses tr\u00e8s curieuses\", il dit, je r\u00e9sume le contexte, il dit \"y\u2019a des choses qui nous arrivent\", par exemple des \u00e9v\u00e8nements extraordinaires, tr\u00e8s importants, la guerre, ou...je sais pas...une sale situation o\u00f9 je me suis mis, ou une tr\u00e8s bonne situation qui m\u2019arrive, je tombe amoureux, je suis plus amoureux - enfin des choses comme \u00e7a. Et puis y\u2019a des p\u00e9riodes toutes plates, rien n\u2019arrive. Et P\u00e9guy il dit \"c\u2019est quand m\u00eame bizarre, parce que c\u2019est g\u00e9n\u00e9ralement dans les p\u00e9riodes o\u00f9 rien n\u2019arrive que se font les vrais changements\". Et vous vous r\u00e9veillez un matin, et ce qui faisait probl\u00e8me - \u00e7a arrive pas tous les jours - , et ce qui faisait probl\u00e8me, fait plus du tout probl\u00e8me. Et vous vous dites \"mais quoi, qu\u2019est-ce qui me prenait \u00e0 trouver \u00e7a important, mais quelle importance \u00e7a a tout \u00e7a ?\".\nEn 68, beaucoup de gens ont eu cette conversion collective, ce virement : \"mais \u00e7a allait pas ma t\u00eate, quoi, qu\u2019est-ce que, je trouvais important ceci cela, mais quelle importance \u00e7a avait ?\". Oh il se passait des choses en 68, mais incomparables avec ce qui se passait dans les gens, c\u2019\u00e9tait tr\u00e8s bizarre - alors tant\u00f4t c\u2019\u00e9tait le pire, tant\u00f4t c\u2019\u00e9tait pas mal. Et tout d\u2019un coup nous sentons que nous ne sommes plus les m\u00eames for\u00e7ats. Rien ne survient, rien ne survient, il n\u2019y a rien eu. Et tout d\u2019un coup nous sentons que nous ne sommes plus les m\u00eames for\u00e7ats. Il n\u2019y a rien eu. Et un probl\u00e8me dont on ne voyait pas la fin, un probl\u00e8me sans issue, un probl\u00e8me o\u00f9 tout un monde \u00e9tait \u00e0 heurter, \u00e9tait \u00e0 heurter, tout d\u2019un coup n\u2019existe plus, et on se demande de quoi on parlait.\nC\u2019est qu\u2019au lieu de recevoir une solution, ordinaire, une solution que l\u2019on trouve, ce probl\u00e8me, cette difficult\u00e9, cette impossibilit\u00e9, vient de passer par un point de r\u00e9solution pour ainsi dire physique. Au lieu de recevoir une solution, c\u2019est \u00e0 dire d\u2019un \u00e9tat de choses, d\u2019une modification d\u2019un \u00e9tat de choses dont on a vu qu\u2019elle faisait partie de la second\u00e9it\u00e9, on aurait modifi\u00e9 l\u2019\u00e9tat de choses pour r\u00e9soudre le probl\u00e8me - et ben l\u00e0 c\u2019est pas \u00e7a. Au lieu de recevoir une solution ordinaire, une solution que l\u2019on trouve, ce probl\u00e8me, cette difficult\u00e9, cette impossibilit\u00e9, vient de passer par un point de r\u00e9solution pour ainsi dire physique, point. Par un point de crise, point. Et c\u2019est qu\u2019en m\u00eame temps le monde entier est pass\u00e9 par un point de crise pour ainsi dire physique, point. Il y a des points critiques de l\u2019\u00e9v\u00e8nement, comme il y a des points critiques de temp\u00e9rature, des points de fusion, de cong\u00e9lation, d\u2019\u00e9bullition, de condensation, de coagulation, de cristallisation, et m\u00eame il y a dans l\u2019\u00e9v\u00e8nement de ces \u00e9tats de surfusion, des points de surfusion - tous ces termes qui sont emprunt\u00e9s \u00e0 la physique - et m\u00eame il y a dans l\u2019\u00e9v\u00e8nement de ces \u00e9tats de surfusion qui ne se pr\u00e9cipitent, qui ne se cristallisent, qui ne se d\u00e9terminent que par l\u2019introduction d\u2019un fragment d\u2019un \u00e9v\u00e8nement futur.\nEt en effet, \u00e7a arrive tr\u00e8s souvent, une difficult\u00e9 dans laquelle vous pataugiez depuis des ann\u00e9es : il faudra un \u00e9v\u00e8nement futur, qui op\u00e8re comme un point de surfusion pour la r\u00e9soudre compl\u00e8tement, c\u2019est \u00e0 dire faire qu\u2019\u00e0 la lettre elle n\u2019existe m\u00eame plus. Donc vous avez votre axe de l\u2019\u00e9v\u00e8nement, votre axe vertical. Je force pas le texte de P\u00e9guy, comment il d\u00e9finit l\u2019axe vertical o\u00f9 vous remontez dans l\u2019\u00e9v\u00e8nement, vous remontez pas le cours des \u00e9v\u00e8nements, vous remontez comme \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019\u00e9v\u00e8nement. Comment il est d\u00e9fini ? Par de pures singularit\u00e9s. En effet qu\u2019est-ce que les physiciens appellent des singularit\u00e9s ? Les singularit\u00e9s c\u2019est la longue liste que P\u00e9guy nous a donn\u00e9e : points de fusion, points de cristallisation, points de surfusion, points de coagulation et cetera et cetera. Bon, \u00e7a c\u2019est la part de l\u2019\u00e9v\u00e8nement, l\u2019\u00e9v\u00e8nement comme ensemble de singularit\u00e9s, je dirais aussi bien alors - du coup je m\u00e9lange tout, l\u2019\u00e9v\u00e8nement comme coup de d\u00e9s.\nQu\u2019est-ce que c\u2019est qu\u2019un coup de d\u00e9s ? C\u2019est une r\u00e9partition de singularit\u00e9s, en appelant singularit\u00e9s les points qui sont sur chaque face du d\u00e9. Tout \u00e9v\u00e8nement est un coup de d\u00e9s, dans quelle face ? - dans cette face. Un coup de d\u00e9s ben oui, c\u2019est une r\u00e9partition de singularit\u00e9s. Remonter dans l\u2019\u00e9v\u00e8nement, non pas remonter le cours des \u00e9v\u00e8nements : c\u2019est remonter l\u2019\u00e9v\u00e8nement vers, ou c\u2019est d\u00e9couvrir dans l\u2019\u00e9v\u00e8nement cette part qui ne se laisse pas \u00e9puiser par sa propre actualisation. C\u2019est \u00e0 dire c\u2019est d\u00e9couvrir la qualit\u00e9 pure, ou je pourrais dire maintenant aussi bien la puissance pure, la potentialit\u00e9. La qualit\u00e9 pure, la puissance pure : c\u2019est un pur potentiel. La qualit\u00e9 singuli\u00e8re, la puissance singuli\u00e8re qui est \u00e0 l\u2019oeuvre dans l\u2019\u00e9v\u00e8nement. C\u2019est cela l\u2019affect, c\u2019est cela la prim\u00e9it\u00e9. Et en effet, on peut dire la prim\u00e9it\u00e9 c\u2019est la qualit\u00e9 maintenant ou la potentialit\u00e9. C\u2019est la qualit\u00e9 ou la puissance, en tant qu\u2019elle est consid\u00e9r\u00e9e comme, en tant qu\u2019elle est consid\u00e9r\u00e9e ind\u00e9pendamment de son effectuation, de son actualisation dans un \u00e9tat de choses quelconque.\nA ce titre, je me r\u00e9sume, c\u2019est \"la part de l\u2019\u00e9v\u00e8nement qui ne se laisse pas accomplir par son actualisation\". Tout \u00e9v\u00e8nement comporte une telle part : tout \u00e9v\u00e8nement c\u2019est le m\u00eame \u00e9v\u00e9nement, mais sous un aspect il est prim\u00e9it\u00e9, sous l\u2019autre aspect il est second\u00e9it\u00e9. L\u2019\u00e9v\u00e8nement saisi comme \"actualisation de puissance et de qualit\u00e9 dans un \u00e9tat de choses\" : c\u2019est son aspect second\u00e9it\u00e9. L\u2019\u00e9v\u00e8nement saisi dans sa part, \"dans la part de lui-m\u00eame qui d\u00e9borde toute actualisation\" : c\u2019est l\u2019affect ou la prim\u00e9it\u00e9 de l\u2019\u00e9v\u00e8nement. Si bien que les trois caract\u00e8res de la prim\u00e9it\u00e9, comme on a vu l\u2019\u00e9quivoque et la difficult\u00e9 du terme de conscience, je ne dirai plus en finissant ce que je disais au d\u00e9but, au lieu de dire \u00ab\u00a0qualit\u00e9, possibilit\u00e9, pure conscience\u00a0\u00bb comme disait Pierce, je dis - mais \u00e7a revient strictement au m\u00eame : \u00ab\u00a0qualit\u00e9 pure, potentialit\u00e9 pure, \u00e9v\u00e8nement\u00a0\u00bb.\n\u00c9v\u00e8nement dans sa part - et vous voyez ce que, pourquoi P\u00e9guy avait, j\u2019ai oubli\u00e9 de le dire en passant, avait besoin du concept de internel, c\u2019est \u00e0 dire cette esp\u00e8ce d\u2019\u00e9ternit\u00e9 qui n\u2019existe ou qui n\u2019est possible qu\u2019\u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du temps : l\u2019internel c\u2019est la coordonn\u00e9e verticale de l\u2019\u00e9v\u00e8nement. C\u2019est pas hors du temps, c\u2019est dans le temps.\nMais c\u2019est cette part du temps qui ne se laisse pas actualiser, juste une seconde. Donc, \u00e0 votre choix, vous direz la prim\u00e9it\u00e9 c\u2019est \u00ab\u00a0qualit\u00e9-possibilit\u00e9-pure-conscience\u00a0\u00bb, ou bien vous direz c\u2019est \u00ab\u00a0qualit\u00e9-potentialit\u00e9-\u00e9v\u00e8nement\u00a0\u00bb. Et on se trouve devant un statut pr\u00e9cis de ce qu\u2019on peut appeler l\u2019image-affection. Je dirais que l\u2019image-affection c\u2019est exactement une image de prim\u00e9it\u00e9. Le coupant du couteau me para\u00eet le meilleur exemple d\u2019une image-affection. Qu\u2019est ce qui nous reste ? Il nous reste \u00e9videmment les images dites de tierc\u00e9it\u00e9 - et qu\u2019est-ce que c\u2019est que la tierc\u00e9it\u00e9 ? Il nous restera \u00e0 dire, ben oui, est-ce que \u00e7a nous va, ou est-ce qu\u2019il faut corriger ce sch\u00e9ma ? En tout cas au point o\u00f9 on en est, moi pour mon compte, vous verrez vous-m\u00eames, je n\u2019\u00e9prouve aucun besoin d\u2019apporter le moindre changement \u00e0 prim\u00e9it\u00e9 et second\u00e9it\u00e9. Parce que \u00e7a correspond exactement \u00e0 mes images-affection, et mes images-action.", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/321"}