{"Cours": "Sur le cin\u00e9ma : Classifications des signes et du temps", "Date": "Cours du 11/01/1983", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "Alors, puis-je supposer que vous avez dans l\u2019esprit le tableau et la classification de Peirce ? Tableau qui r\u00e9unit \u00e0 la fois les classes d\u2019images et les classes de signes. Puis-je supposer ? supposons le ! vous vous le rappelez ? est -ce que vous avez bien r\u00e9vis\u00e9 votre tableau de Peirce pendant les vacances ?\nAlors maintenant nous passons \u00e0 un essai qui, puisque nous avons vu que ce tableau \u00e0 la fin nous enthousiasmait, mais nous troublait beaucoup et que nous \u00e9tions \u00e0 la recherche d\u2019un\" autre\" tableau ; on a d\u2019apr\u00e9s tout ce qu\u2019on a vu l\u00e0, pendant ce premier trimestre, on peut esquisser et puis aujourd\u2019hui on va mettre en place ce tableau, avec les r\u00e8gles que je proposais, qu\u2019il nous arrivera parfois d\u2019avoir besoin tant il est riche en cr\u00e9ation de mots, d\u2019avoir besoin d\u2019un mot de Pierce, mais il arrivera \u00e9galement que ce mot de Pierce, nous serons amen\u00e9s \u00e0 nous en servir dans un autre sens, bien entendu que, il n\u2019y a aucune pr\u00e9tention \u00e0 avoir raison, comme \u00e7a , c\u2019est pour des raisons pr\u00e9cises, pour des raisons que nous \u00e9tions \u00e0 la recherche d\u2019un autre tableau.\nAlors \u00d2cet autre tableau, je voudrais \u00e0 la fois le pr\u00e9senter dans son ensemble et puis le combler progressivement aujourd\u2019hui. Si bien que c\u2019est un cours, une s\u00e9ance \u00e0 la craie, parce que, voyons \u00e7a, l\u00e0 haut, tout l\u00e0 haut j\u2019ai, ce que je peux appeler \u00e0 mon choix, puisque je l\u2019ai justifi\u00e9 dans tout le premier trimestre, image-mouvement ; image-mati\u00e8re ; images-lumi\u00e8re.\nNous savons d\u2019avance que ce n\u2019est pas forc\u00e9ment le seul type d\u2019images ; mais nous partons de ce premier grand type. Et pour des raisons dont nous avons vues certaines et dont les autres nous ne les avons pas vues, mais ce sera notre t\u00e2che aujourd\u2019hui, proc\u00e9der comme \u00e7a en revenant en arri\u00e8re, en allant en avant, tout \u00e7a, nous distinguons un certain nombre d\u2019esp\u00e8ces d\u2019images-mouvement.\nPremi\u00e8re esp\u00e8ce d\u2019image-mouvement, c\u2019est l\u2019image-perception ; Cela correspond \u00e0 la cat\u00e9gorie de \u00ab chose \u00bb. Et pour lui donner un num\u00e9ro, nous l\u2019appelons, j\u2019avais essay\u00e9 de dire pourquoi d\u00e9j\u00e0, mais on va le voir plus pr\u00e9cis\u00e9ment aujourd\u2019hui, nous l\u2019appelons : Z\u00e9ro\u00eet\u00e9, voil\u00e0.\nDeuxi\u00e8me cat\u00e9gorie, deuxi\u00e8me type d\u2019image mouvement : image-affection ; qui correspond cette fois-ci non plus \u00e0 la chose, mais \u00e0 la qualit\u00e9 ou \u00e0 la puissance, \u00e0 la qualit\u00e9-puissance, et l\u00e0, nous retombons sur quelque chose que nous avons vu gr\u00e2ce \u00e0 Peirce, c\u2019est comme mode d\u2019existence : la Prim\u00e9it\u00e9, ce qui est \"un par soi-m\u00eame\", \u00e7a laisse un blanc par une esp\u00e8ce d\u2019intuition. Et nous avons :\nTroisi\u00e8me esp\u00e8ce de l\u2019image mouvement, nous avons l\u2019image-action, qui correspond donc aux actions, non plus aux choses ni aux qualit\u00e9s-puissance aux actions, aux forces, aux forces en l\u2019action et qui correspond \u00e0 la \u00ab\u00a0second\u00e9it\u00e9\u00a0\u00bb de Peirce. Vous vous rappelez, tout ce qui est r\u00e9el ou tout ce qui est actif, est finalement un duel, et se comprend sous les esp\u00e8ces de l\u2019effort et de la r\u00e9sistance.\nEt puis, nous avons encore un autre type d\u2019image que nous appelions : l\u2019image mentale, et qui correspond non plus \u00e0 la chose, non plus \u00e0 la qualit\u00e9- puissance, non plus l\u2019action, mais \u00e0 la relation. Et nos derni\u00e8res s\u00e9ances avaient \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9es \u00e0 la mainmise de cette notion par rapport au probl\u00e8me qu\u2019elle posait dans le domaine des images. Et cette image mentale correspond en gros pour le moment \u00e0 ce que Pierce appelle \u00ab\u00a0la tierce\u00eete\u00a0\u00bb. Le mental de la relation. Pourquoi encore une fois la relation c\u2019est le mental ? c\u2019est parce que la relation, c\u2019est le mode sous lequel l\u2019esprit juge bon de comparer deux choses ; ou la circonstance qui fait que l\u2019esprit compare deux choses, mais la comparaison ici est comme l\u2019acte irr\u00e9ductible de l\u2019esprit.\nPourquoi un trou l\u00e0, parce que j\u2019ai le sentiment que entre l\u2019affection et l\u2019action il y a comme une esp\u00e8ce de passage ; vous ne direz bon admettons ! mais si vous mettez un passage l\u00e0, si tu mets un passage l\u00e0, il faudra en mettre partout. Bon, ce qui me confirmerait, c\u2019est que chez Pierce, mais vous allez voir tout de suite d\u00e9j\u00e0 une diff\u00e9rence, il tient compte de ce qu\u2019il appelle des \u00ab\u00a0formes d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9es\u00a0\u00bb. Il nous le dit : \u00ab\u00a0il y a une second\u00e9it\u00e9 d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9e, ou il y a une tierc\u00e9\u00eet\u00e9 d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb ; mais chez Pierce, \u00ab\u00a0d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb a un dr\u00f4le de sens ; en tout cas n\u2019a pas un sens physique, ce n\u2019est pas une transition. Qu\u2019est ce qui le prouve ? il nous dit par exemple, exemple de secondeit\u00e9 : Pierre d\u00eene chez Paul, c\u2019est un couple, c\u2019est une second\u00e9it\u00e9, un exemple de second\u00e9it\u00e9, Pierre d\u00eene chez Paul, mais comme dans la formule latine \"Lucullus dines chez Lucullus\", c\u2019est une second\u00e9it\u00e9 d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9e, nous dit Peirce. De m\u00eame, lorsqu\u2019une \u00e9pingle lie ensemble deux papiers, je prends deux papiers, je les \u00e9pingle, il nous dit : ce n\u2019est pas une vraie tierc\u00e9it\u00e9 car ces deux duos : premier papier plus l\u2019\u00e9pingle, second papier plus l\u2019\u00e9pingle, au point que je peux soustraire un des deux papiers sans que rien ne change de l\u2019autre paire, de l\u2019autre couple qui subsiste comme papier \u00e9pingle. Il nous dira c\u2019\u00e9tait une \u00ab\u00a0tierceit\u00e9 d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb.\nNous on n\u2019a pas tellement besoin d\u2019une pareille conception qui est uniquement logique d \u00bbe la d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence ; on a besoin de v\u00e9ritable transition ; c\u2019est-\u00e0-dire, est-ce que, le contraire du d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9, ce qu\u2019il faudra appeler \u00ab\u00a0l\u2019embryonn\u00e9\u00a0\u00bb, entre l\u2019affection et l\u2019action il y a une affection d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9e qui est en m\u00eame temps une action embryonn\u00e9e. Qu\u2019est-ce que ce serait \u00e7a, quitte \u00e0 le justifier plus tard, et puis en fonction aussi de ceux qui \u00e9taient l\u00e0, de ce que j\u2019ai fait l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, c\u2019est ce que je vous ai appel\u00e9 entre l\u2019image-affection et l\u2019image-action : l\u2019image-pulsion. Et qui renverrait non pas \u00e0 des choses, non pas \u00e0 des qualit\u00e9s puissances, non pas \u00e0 des actions, non pas \u00e0 des relations, mais qui renverrait \u00e0 des \"\u00e9nergies\" ; comme s\u2019il y avait un domaine sp\u00e9cial de l\u2019\u00e9nergie entre les puissances et les d\u00e9fenses. Et donc l\u00e0 ce serait de la second\u00e9it\u00e9 embryonn\u00e9e.\nVoila le d\u00e9but. Est-ce que \u00e7a s\u2019arr\u00eate l\u00e0 ? Aucune raison ; aucune raison que \u00e7a s\u2019arr\u00eate l\u00e0. Je remarque juste que je proc\u00e8de comme \u00e7a parce que j\u2019essaye de proc\u00e9der par petites touches. Je dis pour Pierce \u00e7a s\u2019arr\u00eate l\u00e0. Il n\u2019y a rien, il le r\u00e9p\u00e8te mille fois, il n\u2019y a rien au-del\u00e0 de la tiercit\u00e9, pourquoi, quand il y a plus que trois, en fait c\u2019est des combinaisons de triades et de duels. Pour Pierce, la ti\u00e8rc\u00e9it\u00e9, l\u2019image mentale, est une v\u00e9ritable \"cl\u00f4ture\" du syst\u00e8me de l\u2019image .\nNous, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, mais il y a mille choses qui nous ont d\u00e9j\u00e0 indiqu\u00e9s, - sans doute pas, en tout cas, on laisse \u00e7a ouvert, c\u2019est peut-\u00eatre pas du tout, c\u2019est pas la fin, l\u2019image mentale c\u2019est pas du tout la fin ; il y a bien d\u2019autres choses. Mais, nous avons vu, et l\u00e0 conform\u00e9ment \u00e0 Pierce qu\u2019 \u00e0 chaque esp\u00e8ce d\u2019image correspondait - j\u2019ai l\u2019air de l\u2019avoir oubli\u00e9, je ne l\u2019ai pas oubli\u00e9, je le r\u00e9serve, pourquoi j\u2019ai pos\u00e9 l\u00e0 un interm\u00e9diaire, une transition entre ceci et cela, alors que entre ceci et cela il n\u2019y a pas de transition et entre ceci et cela, il n\u2019y a pas de transition c\u2019est un probl\u00e8me qui nous reste. Je dis, dans l\u2019autre sens de mon tableau, j\u2019ai les signes correspondant ; signes correspondant \u00e0 chaque type d\u2019image. Et l\u00e0, je ne reviens pas l\u00e0-dessus, c\u2019\u00e9taient les acquis de nos derni\u00e8res s\u00e9ances, nous \u00e9tions amen\u00e9s \u00e0 chercher du signe, une conception tout \u00e0 fait diff\u00e9rente de celle de Pierce\n..qui en tant telque renvoyait \u00e0 un type d\u2019image ; c\u2019est-\u00e0-dire c\u2019est une image telle que je puisse dire c\u2019est le cas d\u2019une image-perception, c\u2019est le cas d\u2019une image- affection, c\u2019est le cas d\u2019une image-pulsion, c\u2019est le cas d\u2019une image-action, c\u2019est le cas d\u2019une image mentale. Donc un signe \u00e9tait n\u00e9cessairement une image particuli\u00e8re mais en tant qu\u2019elle renvoyait \u00e0 un type d\u2019image ou qu\u2019elle repr\u00e9sentait un type d\u2019image. Encore faut-il que pour \u00eatre un signe, elle repr\u00e9sente un point de vue d\u00e9terminable. Bon d\u2019accord ! quel est ce point de vue d\u00e9terminable ? Un signe, ce serait d\u2019abord une image particuli\u00e8re qui repr\u00e9sente un type d\u2019image du point de vue de la composition de ce type l\u00e0.\nEt j\u2019ajoutais, sans pouvoir \u00e0 ce moment l\u00e0 le justifier pleinement : la composition d\u2019un type d\u2019image c\u2019est son caract\u00e8re bipolaire, comme si tous ces types d\u2019images \u00e9taient bipolaires. Et sans doute le rapport entre les deux p\u00f4les varie dans les types d\u2019images, mais que soit par une distinction abstraite ou par une distinction r\u00e9elle, il y aurait toujours moyen de distinguer deux p\u00f4les pour chaque type d\u2019image, deux p\u00f4les au moins, si bien que j\u2019aurais des signes de composition bipolaires ou bien une image particuli\u00e8re peut renvoyer \u00e0 un type d\u2019image du point de vue de la gen\u00e8se de ce type ou de l\u2019extinction de ce type.\nVoila ! Pour chaque type d\u2019image, j\u2019ai donc : d\u2019une part des signes de composition bipolaire ; d\u2019autre part, des signes de gen\u00e8se ou d\u2019extinction.\nAu minimum, par type d\u2019image, j\u2019aurai donc mais loin d\u2019en former, ce n\u2019est pas une r\u00e8gle, mais j\u2019aurai un minimum, je ne sais pas quel sera le maximum, ce sera \u00e0 votre go\u00fbt, on peut toujours en faire d\u2019autres, surtout qu\u2019on peut toujours faire d\u2019autre types aussi, non ce n\u2019est pas une table de cat\u00e9gories tout \u00e0 fait, c\u2019est une table de cat\u00e9gories au choix, ouverte, vous en fabriquez autant que vous voulez.\nJe dis, j\u2019aurais dans les signes de composition, j\u2019en aurais au moins deux, suivant que l\u2019un des deux p\u00f4les domine. Chaque signe de composition sera bipolaire, mais il y aura une pr\u00e9valence d\u2019un des deux p\u00f4les. \u00c7a me fera deux signes de composition. Et puis, j\u2019aurai un signe de gen\u00e8se et un signe d\u2019extinction et parfois ce seront les m\u00eames, parfois ils se confondront, on tendront \u00e0 se confondre ; des fois ils se distingueront tr\u00e8s fermement. Mettons une moyenne ; en moyenne j\u2019aurai quatre signes par type d\u2019image, au moins. Ces quatre signes n\u2019\u00e9tant que le d\u00e9part d\u2019une liste ouverte, vous pourrez chercher ; quatre signes par type d\u2019image \u00e7a nous suffirait d\u00e9j\u00e0, quatre signes par type d\u2019image, \u00e7a nous fait vingt. Avantage tr\u00e8s consid\u00e9rable sur la classification de Pierce qui en comporte beaucoup moins. Donc c\u2019est \u00e9vident que celle-ci est meilleure. Notre but aujourd\u2019hui c\u2019est progressivement remplir tout \u00e7a.\nAlors j\u2019en reviens, et fais marche arri\u00e8re j\u2019en reviens au probl\u00e8me, mais enfin pourquoi en avoir introduit alors que en avait d\u00e9j\u00e0 bien assez, un interm\u00e9diaire l\u00e0, et par entre l\u00e0 et l\u00e0 et puis entre l\u00e0 et l\u00e0. La r\u00e9ponse, elle me parait simple, c\u2019est que les types d\u2019images ne sont pas du tout \u00e9quivalent les uns, les autres. L\u2019image-perception, elle a un privil\u00e8ge, pas un privil\u00e8ge, elle a caract\u00e8re, elle a une propri\u00e9t\u00e9, c\u2019est qu\u2019elle se continue \u00e0 travers tous les autres. En effet, l\u2019image-affection doit \u00eatre per\u00e7ue, l\u2019image-action doit \u00eatre per\u00e7ue, l\u2019image-mentale doit \u00eatre per\u00e7ue. L\u2019image perception ne vaut pas pour elle-m\u00eame, elle accompagne, d\u00e8s qu\u2019elle est pos\u00e9e elle accompagne tous les autres types. D\u00e8s lors j\u2019ai une r\u00e9ponse : si l\u2019image perception, c\u2019est m\u00eame pour \u00e7a que l\u2019image-perception c\u2019est le degr\u00e9 z\u00e9ro, on va le voir mieux tout \u00e0 l\u2019heure, celui que Pierce a tout a fait ignor\u00e9, et en tout cas, si on arrive \u00e0 la poser l\u2019image-perception, il n\u2019y a aucun lieu de chercher une transition de la perception \u00e0 l\u2019affection puisque l\u2019image-perception accompagne, se prolonge, Il faudrait avoir plusieurs dimensions pour mon tableau elle se prolonge sous les autres types d\u2019images .\nBon, \u00e7a c\u2019est r\u00e9gl\u00e9 qu\u2019il y ait pas d\u2019interm\u00e9diaire l\u00e0 c\u2019est normal. Et l\u00e0, pourquoi il n\u2019y a pas d\u2019interm\u00e9diaire non plus ? La r\u00e9ponse, elle devient \u00e9clatante ; il n\u2019y pas besoin de chercher longtemps. C\u2019est parce que contrairement \u00e0 ce que pense Pierce, nous \u00e9tions amen\u00e9s \u00e0 penser que l\u2019image-mentale n\u2019est nullement une cl\u00f4ture ; mais que l\u2019image-mentale est tout \u00e0 fait autre chose, qu\u2019elle a une toute autre fonction, \u00e0 savoir que : elle est le lieu o\u00f9 l\u2019ensemble des images-mouvements va \u00eatre mis en crise, c\u2019est-\u00e0-dire, elle est elle-m\u00eame le passage de l\u2019image-mouvement \u00e0 un autre type d\u2019image. \u00c7a ce n\u2019est que le tableau des images subsum\u00e9es par l\u2019image-mouvement. Il nous faudra donc un autre tableau quand nous serons plus assur\u00e9s dans nos analyses, un autre tableau sur des esp\u00e8ces d\u2019images \u00e9ventuellement \"autres\" que l\u2019image- mouvement. Mais si cette hypoth\u00e8se se confirmait, on comprendrait qu\u2019il n\u2019y ait pas d\u2019interm\u00e9diaire puisque c\u2019est l\u2019image mentale qui est interm\u00e9diaire entre l\u2019image- action et non seulement l\u2019image-action mais l\u2019ensemble des images-mouvements et un autre type d\u2019image. Donc lorsque que je dis : il faut des transitions entre un type d\u2019image et un autre, cette formule ne peut avoir de sens que entre l\u2019image-affection et l\u2019image-action. Donc il \u00e9tait juste de me r\u00e9server une colonne de plus. \u00c7a c\u2019est le premier point ; c\u2019est la premi\u00e8re remarque.\nDeuxi\u00e8me remarque, tout \u00e0 fait autre, mais on fait un esp\u00e8ce de groupement qui va nous amener, un tort, vous corrigez tout \u00e7a, je ne parle pas facilit\u00e9, puisqu\u2019il ne s\u2019agit pas de tort, \u00e9videment non, ce qu\u2019on pourrait regretter chez Pierce, c\u2019est que il part de l\u2019image ou de l\u2019appara\u00eetre, ce qu\u2019il appelle - vous vous rappellez peut \u00eatre- le phan\u00e9ron, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019appara\u00eetre, l\u2019apparition, l\u2019image. Mais il ne fait aucune analyse, et sans doute s\u2019il ne le fait pas c\u2019est parce que lui il n\u2019en a pas besoin. Il ne fait aucune analyse de l\u2019image en tant que telle. Ce qu\u2019il va analyser c\u2019est la tripartition de l\u2019image. Elle se divise imm\u00e9diatement, le phan\u00e9ron, l\u2019appara\u00eetre se divise imm\u00e9diatement en trois esp\u00e8ces : prim\u00e9it\u00e9, secondeit\u00e9, tier\u00e9cit\u00e9. Tout se passe comme si le phan\u00e9ron, l\u2019appara\u00eetre, l\u2019image chez lui \u00e9tait un terme abstrait qui n\u2019avait besoin d\u2019aucune explication.\nNous au contraire, nous avons pass\u00e9 tr\u00e8s longtemps \u00e0 dire : mais l\u2019image- mouvement sans doute, va se diviser en des types d\u2019image mais \u00e7a n\u2019emp\u00eache pas qu\u2019elle a sa consistance, que l\u2019image-mouvement a parfaitement sa consistance en elle-m\u00eame. Et cette consistance nous l\u2019avons trouv\u00e9 dans l\u2019identit\u00e9 de l\u2019image-mouvement avec la mati\u00e8re et avec la lumi\u00e8re ; et nous lui avons donn\u00e9 un statut \u00e0 cette consistance : c\u2019est la variation universelle. En appelant \"variation universelle\" le syst\u00e8me dans lequel toutes les images varient \u00e0 la fois les unes en fonction des autres sur toutes leurs faces et dans toutes leurs parties. D\u00e8s lors, il faut m\u2019accorder que l\u2019image-mouvement consid\u00e9r\u00e9e en elle-m\u00eame a besoin des caract\u00e8res qui lui sont propres mais n\u2019a pas de signe propre.\nDans l\u2019\u00e9tat de la variation universelle, les images sont \u00e0 elle m\u00eames leurs propres signes ; \u00e7a va de soi. Donc \u00e0 ce niveau l\u00e0 il n\u2019y a aucune des conditions qui permettent la naissance d\u2019image sp\u00e9ciale qu\u2019on appellerait des signes et des types d\u2019images, puisqu\u2019il n\u2019y a pas de types d\u2019images, il n\u2019y a pas de signes non plus. En revanche, il a fallu contrairement \u00e0 Pierce des le moment o\u00f9 nous donnions une consistance \u00e0 l\u2019image-mouvement pour elle- m\u00eame, \u00e0 l\u2019appara\u00eetre pour lui-m\u00eame, \u00e0 la lumi\u00e8re pour elle- m\u00eame ; il fallait montrer qu\u2019on ne pouvait pas se donner une tripartition, une division de l\u2019image-mouvement ; il fallait montrer pourquoi et comment elle se divise. Donc il fallait donner, il fallait suivre le chemin de la division. Nous ne pouvions plus \u00eatre dans la situation que se donne Pierce qui constate les esp\u00e8ces de faits logiques, \u00e0 savoir qu\u2019il y a des faits de prim\u00e9it\u00e9, des faits de second\u00e9it\u00e9, des faits de tiercit\u00e9, et puis voil\u00e0, et puis si vous n\u2019\u00eates pas contents c\u2019est comme \u00e7a.\nPour nous, il fallait montrer \u00e0 partir de l\u2019image-mouvement, par quel processus elle se divise ; et vous vous rappelez, on avait beaucoup insist\u00e9 l\u00e0-dessus, l\u2019image- mouvement se divise \u00e0 partir du moment o\u00f9 au lieu que les images se rapportent et varient les unes par rapport aux autres sur toutes leurs faces et dans toutes leurs parties, elles varient par rapport \u00e0 une image sp\u00e9ciale et privil\u00e9gi\u00e9e. C\u2019est la constitution de centre dans le monde de l\u2019image-mouvement. Les images-mouvements se mettent \u00e0 varier non plus simplement les unes par rapport aux autres, mais elles varient par rapport \u00e0 une image sp\u00e9ciale qu\u2019on appellera \u00ab centre \u00bb. Pourtant ce centre pour le moment n\u2019a rien qui exc\u00e8de le domaine de l\u2019image- mouvement. Et je disais, l\u00e0, c\u2019est par l\u00e0 que Bergson nous \u00e9tait tellement utile, je disais conform\u00e9ment \u00e0 Bergson, lorsque les images-mouvement sont rapport\u00e9es \u00e0 un centre par rapport auquel elles varient - vous voyez, elles ne varient plus les unes par rapport aux autres, elles varient par rapport \u00e0 un centre - et bien, j\u2019ai une image-perception. Le centre par rapport auquel les images-mouvements varient ou sont suppos\u00e9es varier sera un centre de perception. Et puis, je saute, je peux donc ajouter ici \u00ab centre \u00bb ce centre n\u2019est pas autrement d\u00e9termin\u00e9, d\u2019o\u00f9 la formule de Bergson qui en quelque sorte l\u00e0, m\u2019est tr\u00e8s utile puisqu\u2019elle vient confirmer l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une z\u00e9ro\u00eet\u00e9, \u00ab\u00a0centre d\u2019ind\u00e9termination\u00a0\u00bb ; c\u2019est un centre quelconque. Sa seule propri\u00e9t\u00e9 est de produire cette incurvation des images, telle que les images vont varier par rapport \u00e0 lui, sinon il n\u2019a aucune propri\u00e9t\u00e9 interne ; il a une propri\u00e9t\u00e9 de situation ; on dirait une propri\u00e9t\u00e9 de position, pas une propri\u00e9t\u00e9 intrins\u00e8que. Il a la fonction de centre. Mais pourquoi ?\nQu\u2019est-ce qui lui donne cette fonction de centre ? On l\u2019a vu, vous vous le rappelez, et pourquoi est-ce que c\u2019est un centre d\u2019ind\u00e9termination ? cette fois-ci, \u00e0 l\u2019image de centre, s\u2019est d\u00e9j\u00e0 substitu\u00e9 quelque chose d\u2019autre, c\u2019est tr\u00e9s coh\u00e9rent, c\u2019est que ce centre en fait, c\u2019est aussi autre chose qu\u2019un centre : c\u2019est un intervalle . C\u2019est un \"centre intervalle\". Ce qui est centre c\u2019est un intervalle. Bon, et ce n\u2019est quand m\u00eame pas la m\u00eame id\u00e9e, un intervalle entre quoi et quoi ? Parce qu\u2019il ne se voyait pas avant dans l\u2019image- mouvement. Un intervalle entre un mouvement re\u00e7u et un mouvement ex\u00e9cut\u00e9. D\u00e8s qu\u2019il y a un centre, il y a un intervalle. D\u00e9s qu\u2019il y a un intervalle il y a un centre, les deux notions sont corr\u00e9latives ; Centre d\u2019ind\u00e9termination / intervalle. Et l\u2019intervalle donc je le mets o\u00f9 ? Pas le choix. Je ne peux le mettre que dans la second\u00e9it\u00e9 ; c\u2019est l\u2019image-action. C\u2019est l\u2019image- action, pourquoi ? C\u2019est abstrait tout \u00e7a ; je veux dire c\u2019est abstrait, je voudrais que \u00e7a vous fasse le m\u00eame effet ; \u00e7a me parait \u00e0 la fois compl\u00e8tement abstrait et compl\u00e8tement concret. C\u2019est-\u00e0-dire, c\u2019est des moments que pour moi j\u2019aime beaucoup, c\u2019est-\u00e0-dire, on n\u2019a plus le choix. Si on dit o\u00f9 je vais mettre l\u2019intervalle ? O\u00f9 vous voulez le mettre ? C\u2019est par d\u00e9finition m\u00eame une forme de duel. C\u2019est m\u00eame la matrice du duel. Il y a dualit\u00e9 entre un mouvement re\u00e7u et un mouvement ex\u00e9cut\u00e9. C\u2019est \u00e7a que veut dire l\u2019intervalle. En effet, le mouvement ex\u00e9cut\u00e9 ne prolonge plus le mouvement re\u00e7u, il y a un intervalle entre les deux. C\u2019est donc typiquement de la second\u00e9it\u00e9. Je dirais : lorsque l\u2019image-mouvement est rapport\u00e9e \u00e0 un centre, elle devient image-perception ; et lorsque l\u2019image-mouvement est rapport\u00e9e \u00e0 l\u2019intervalle, elle devient image-action.\nOr, on a vu que le centre est naturellement intervalle et l\u2019intervalle est naturellement centre. Bon, mais ce n\u2019est pas le m\u00eame aspect. Donc d\u00e9j\u00e0, j\u2019ai la justification de la distinction des images-perception d\u2019un type d\u2019images et des images-action. Continuons ; s\u2019il y a un intervalle, il y a quelque chose qui vient occuper l\u2019intervalle. Qu\u2019est-ce qui est entre les deux, quand il y a deux ? il faut bien qu\u2019il y ait quelque chose entre les deux. Ce qui occupe l\u2019intervalle, attention : ce qui occupe l\u2019intervalle mais en le laissant intervalle ; l\u00e0 les mots nous manquent il fallait dire \u00e0 la limite, si on arriverait \u00e0 mettre une id\u00e9e concr\u00e8te la dessus : ce qui occupe, mais ce qui ne remplit pas ; \u00e7a laisse l\u2019intervalle, c\u2019est-\u00e0-dire, \u00e7a laisse compl\u00e8tement l\u2019intervalle entre l\u2019action re\u00e7ue et l\u2019action ex\u00e9cut\u00e9e, entre le mouvement re\u00e7u et le mouvement ex\u00e9cut\u00e9, compl\u00e8tement ; simplement \u00e7a occupe l\u2019intervalle, comme on a dit, \u00e7a occupe le temps ; on peut dire : j\u2019occupe le temps mais je ne le rempli pas. L\u2019image-affection c\u2019est ce qui vient occuper cet entre deux de l\u2019intervalle, mais ce qui ne le remplit pas. On a vu, toutes nos analyses plus concr\u00e8tes de l\u2019image-affection, et bien, elles ont leur place l\u00e0. Ce qui occupe l\u2019intervalle sans le remplir. Et enfin l\u00e0, on n\u2019a plus le choix non plus. M\u00eame si on ne sait pas encore ce que cela veut dire. L\u00e0, qu\u2019est-ce que c\u2019est ? j\u2019ai insist\u00e9, la relation c\u2019est l\u2019acte de l\u2019esprit. Vous me direz : mais il y a de l\u2019esprit d\u00e9j\u00e0, dans une action il y a de l\u2019esprit, dans une affection il y a de l\u2019esprit, dans une pulsion il y a de l\u2019esprit, \u00e9videmment il y a de l\u2019esprit. Mais il n\u2019est pas pris ni consid\u00e9r\u00e9 pour lui-m\u00eame. Il est consid\u00e9r\u00e9 en tant que, par exemple dans l\u2019image-action, l\u2019esprit est consid\u00e9r\u00e9 en tant qu\u2019il agence des moyens, c\u2019est-\u00e0-dire, en tant qu\u2019il assure l\u2019originalit\u00e9 de l\u2019action ex\u00e9cut\u00e9e par rapport au mouvement re\u00e7u. Donc il intervient pleinement mais pas en tant qu\u2019esprit. Il intervient sous les esp\u00e8ces de la second\u00e9it\u00e9. Pareil dans tous les autres cas.\nTandis que l\u00e0, avec la relation, c\u2019est l\u2019acte fondamental de l\u2019esprit. Seul l\u2019esprit compare ; c\u2019est son affaire \u00e0 lui ; alors est-ce que cela veut dire qu\u2019il y a un esprit ? Je n\u2019en sais rien ; on appelle l\u2019esprit, l\u2019instance de comparaison. Je ne m\u2019engage pas. Et c\u2019est quoi les relations, le mental, l\u2019esprit ? Supposons que lui, il ne se contente pas, et ce serait tr\u00e9s Bergsonien de dire \u00e7a, il ne se contente pas, d\u2019occuper l\u2019intervalle sans le remplir lui, il vient s\u2019ins\u00e9rer dans l\u2019intervalle, il vient remplir l\u2019intervalle. Bergson le dira sous quelle forme ? dans une th\u00e8se c\u00e9l\u00e8bre d\u2019apr\u00e8s laquelle par exemple les souvenirs, qui sont pour lui une r\u00e9alit\u00e9 spirituelle viennent remplir l\u2019intervalle sensori-moteur, elle viennent s\u2019ins\u00e9rer dans l\u2019intervalle sensori-moteur, c\u2019est-\u00e0-dire dans l\u2019intervalle entre un mouvement re\u00e7u et un mouvement ex\u00e9cut\u00e9. En revanche, l\u2019affection ne venait pas remplir, mais elle occupait l\u2019intervalle. Alors supposons, supposons que \u00e7a marche, que vous m\u2019accordiez encore tout \u00e7a, mais vous n\u2019avez de raison de me l\u2019accorder que si \u00e0 la fin on retombe sur nos pieds.\nJe peux dire, et bien voil\u00e0 ce que manquait chez Pierce, c\u2019est une v\u00e9ritable gen\u00e8se d\u00e9j\u00e0 \u00e0 partir de laquelle les types d\u2019images sont engendr\u00e9es en fonction de l\u2019image- mouvement. Et s\u2019il n\u2019a pas r\u00e9serv\u00e9 une cat\u00e9gorie pour l\u2019image-perception c\u2019est parce qu\u2019il n\u2019a pas vu la n\u00e9cessit\u00e9 de cette gen\u00e8se, parce qu\u2019il n\u2019aurait pas vu \u00e7a, est-ce possible qu\u2019il n\u2019ait pas vu \u00e7a ? Bon, si on se place du point de vue d\u2019un engendrement des types d\u2019images \u00e0 partir de l\u2019image-mouvement, je dis que l\u2019image-perception, c\u2019est l\u2019image-mouvement rapport\u00e9e \u00e0 une image fonctionnant comme centre. Voila, d\u00e9s lors, toutes les images varient par rapport \u00e0 ce centre.\nDeuxi\u00e8mement :(l\u2019image affection, c\u2019est non, l\u2019ordre logique n\u2019est pas le m\u00eame que celui de tout \u00e0 l\u2019heure), deuxi\u00e8me point, l\u2019image action, c\u2019est des images-mouvement rapport\u00e9es \u00e0 un \"intervalle\" impliqu\u00e9 par l\u2019image sp\u00e9ciale par l\u2019image centre ; l\u2019image affection, c\u2019est l\u2019image mouvement rapport\u00e9e \u00e0 ce qui vient remplir l\u2019intervalle de l\u2019image centre, (non, pardon) \u00e0 ce qui vient occuper l\u2019intervalle occuper l\u2019intervalle. L\u2019image mentale, c\u2019est l\u2019image mouvement rapport\u00e9e \u00e0 ce qui vient remplir l\u2019intervalle. Voil\u00e0, on progresse un peu.\nQuestion inaudible\nDeleuze : Tu me le dis apr\u00e8s, parce que l\u00e0 je sens que je clapote tellement, que je patauge tellement, que s\u2019il y a des questions en plus je craque/\nAlors, il n\u2019y a qu\u2019un truc difficile \u00e0 comprendre, c\u2019est finalement cette histoire de l\u2019image-perception et de la z\u00e9roit\u00e9. C\u2019est elle qui va \u00eatre d\u00e9cisive s\u2019il est vrai que l\u2019image-perception \" \" elle va avoir un r\u00f4le fondamental. Mais pourquoi ? C\u2019est que l\u2019image-perception, vous vous rappelez, c\u2019est donc l\u2019image-mouvement rapport\u00e9e \u00e0 une image sp\u00e9ciale fonctionnant comme \u00e7a. D\u2019accord, mais je veux dire : si on comprend \u00e7a, on comprend pourquoi tous les signes d\u00e8s lors seront n\u00e9cessairement d\u2019une part de composition bipolaire ; d\u2019autre part de gen\u00e8se extinction. C\u2019est au niveau de l\u2019image-perception que \u00e7a va se d\u00e9cider \u00e7a, la nature des signes. Et pourquoi ? parce que le syst\u00e8me de la perception, c\u2019est donc un syst\u00e8me o\u00f9 les images ont comme fini de varier les unes par rapport aux autres sur toutes leurs faces, et ne varient plus que par rapport \u00e0 un centre, centre d\u2019ind\u00e9termination.\nMais \u00e7a ne l\u2019emp\u00eache pas que les deux syst\u00e8mes ne cessent pas d\u2019\u00eatre pris l\u2019un dans l\u2019autre. Les deux syst\u00e8mes de variation : la variation universelle des images en elles-m\u00eames et la variation relative des images par rapport \u00e0 une image sp\u00e9ciale, ne cessent d\u2019\u00eatre pris l\u2019un dans l\u2019autre. Pourquoi ? Parce que d\u2019abord plus le centre se mettra lui-m\u00eame en mouvement, plus il tendra \u00e0 restituer le syst\u00e8me de variation universelle. Et d\u2019autre part, le syst\u00e8me de variation universelle, c\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le syst\u00e8me de d\u2019exception ; on l\u2019a vu, en effet dans la variation universelle il y avait une perception comme exhaustive, \u00e9gale \u00e0 toute chose, je veux dire une perception o\u00f9 on ne pouvait pas distinguer objet per\u00e7u et sujet percevant puisqu\u2019il n\u2019y avait pas de centre. Mais l\u2019image-mouvement - par exemple un atome - percevait tout et \u00e9tait dit percevoir tout des mouvements qu\u2019il recevait, des mouvements dont il subissait l\u2019influence, et des mouvements qu\u2019il exer\u00e7ait sur les autres atomes. Donc chaque atome \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 perception, et sa perception, elle est aussi loin qu\u2019allaient les influences qu\u2019il recevait et les influences qu\u2019il faisait subir. On l\u2019a vu, c\u2019\u00e9tait un syst\u00e8me \"d\u2019universelle perception\". Si bien que ce que je peux dire, c\u2019est que : c\u2019est le syst\u00e8me de la perception qui est bipolaire. Le syst\u00e8me de la perception qui est bipolaire, sous quelle forme ? Il va avoir un p\u00f4le objectif et un p\u00f4le subjectif. Expliquons nous. On appellera, pour le moment, on va voir que \u00e7a va varier, du point de vue o\u00f9 nous en sommes pour le moment, on appellera, syst\u00e8me objectif, le syst\u00e8me de la variation universelle, c\u2019est le syst\u00e8me de la mati\u00e8re, syst\u00e8me objectif de la perception ; toutes les images varient les unes pour les autres sur toutes leurs faces et dans toutes leurs parties. C\u2019est l\u00e0 vraiment, l\u2019universel clapotement, c\u2019est la mati\u00e8re. La mati\u00e8re est perception. Voil\u00e0 le premier p\u00f4le du syst\u00e8me de la perception et second p\u00f4le du syst\u00e8me de la perception normalement dit \u00ab\u00a0subjectif\u00a0\u00bb : c\u2019est lorsque, c\u2019est l\u2019aspect sous lequel les images, en plus, ou en m\u00eame temps varient par rapport a une image privil\u00e9gi\u00e9e qui est dite centre ou sujet. C\u2019est donc le p\u00f4le subjectif. Donc l\u2019id\u00e9e d\u2019une composition bipolaire, elle se forme, elle nous est impos\u00e9e par la perception tout comme la notion de gen\u00e8se nous est \u00e9galement impos\u00e9e par la perception. Pourquoi ? La gen\u00e8se, c\u2019est la formation m\u00eame du centre d\u2019ind\u00e9termination sur le plan des images-mouvements avec comme corr\u00e9lat, que ce centre, il n\u2019est plus \u00e9ternel, il s\u2019\u00e9teindra en vertu de la communication des deux syst\u00e8mes, il s\u2019\u00e9teindra, il retournera \u00e0 la variation universelle quitte \u00e0 ce que d\u2019autres centres se forment sur le plan de la mati\u00e8re ; ce qui revient a dire que nous sommes tous mortels. Je suis forc\u00e9 ; il y a une n\u00e9cessit\u00e9 de la mort comme de la naissance. Si bien que ce qu\u2019on avait trouv\u00e9 ensuite comme la nature du signe, \u00e0 savoir \u00eatre n\u00e9cessairement signe de composition bipolaire ou \u00eatre n\u00e9cessairement signe de gen\u00e8se extinction, c\u2019\u00e9tait impos\u00e9e par l\u2019image-perception, qui va se continuer sur tous les autres types d\u2019images, si bien que toujours vous allez trouver le double aspect du signe : composition bipolaire/ gen\u00e8se extinction. C\u2019est \u00e7a le plus dur, parce que maintenant il n\u2019y a plus que le concret \u00e0 faire. Le concret, cela va \u00eatre quoi ? si vous avez compris tout \u00e7a, c\u2019est : il faut remplir nos \"machines\", nos cases, Voil\u00e0. Alors on commence comme \u00e7a, parfois \u00e7a ira tellement de soi qu\u2019il nous suffira de trois ou quatre phrases, parfois \u00e7a fera beaucoup plus probl\u00e8me.\nJe me dis, quel va \u00eatre le signe de la perception ? Signe de la perception, de quel point de vue ? Quel va \u00eatre le signe de \"composition\" de la perception ? Le signe de composition de la perception, il faut qu\u2019il soit,d\u2019apr\u00e8s ce qu\u2019onvient de dire, il faut qu\u2019il soit bipolaire ; mais de quelle mani\u00e8re ? Quand est-ce que je per\u00e7ois ? Qu\u2019est-ce qu\u2019il me faut pour percevoir ? Qu\u2019est-ce que ? Je veux dire, toute perception est finalement double. Toute perception est double, mais seulementelle est double de multiples mani\u00e8res.\nPour percevoir, pour reprendre un texte de Bergson qui m\u2019intriguait beaucoup, l\u00e0, que je vous ai lu plusieurs fois dans le 1er chapitre de \u00ab Mati\u00e8re et M\u00e9moire \u00bb, il dit pour passer de l\u2019image-mouvement \u00e0 la perception, pour passer de la mati\u00e8re \u00e0 la perception de la mati\u00e8re, qu\u2019est-ce qu\u2019il faut ? Il faut \u00e9videmment - c\u2019est-\u00e0-dire pour passer du syst\u00e8me de la variation universelle au syst\u00e8me de variation centre, qu\u2019est-ce qu\u2019il faut ? Il faut d\u2019abord dit-il que une r\u00e9gion d\u2019image-mouvement soit comme isol\u00e9e ; il emploie le mot \u00ab tableau \u00bb, comme un tableau. Int\u00e9ressant, parce qu\u2019il ne faudrait pas beaucoup pour que : lire comme dans ou par un cadre. Ce qu\u2019il isole, ce n\u2019est pas le tableau, c\u2019est le tableau compris comme cadre. Il faut donc qu\u2019il y ait un d\u00e9coupage, un cadrage. Ce cadrage c\u2019est comme - je ne dirais pas qu\u2019il existe par lui-m\u00eame - mais c\u2019est un \u00e9l\u00e9ment de la perception. Pas de cadrage, pas de perception. Bon, d\u2019apr\u00e9s les philosophies, on pourra l\u2019appeler de mille fa\u00e7ons ; mais si je le dis par exemple \u00e0 la mani\u00e8re des ph\u00e9nom\u00e9nologues que toute perception implique un horizon, bon tr\u00e8s bien, pourquoi pas ? Le cadre ce sera un horizon, je veux bien, peut-\u00eatre que ce n\u2019est pas bon, peut-\u00eatre que ce n\u2019est pas \u00e7a un cadre. Pour l\u2019image de cin\u00e9ma, il est \u00e9vident que le cadre ce n\u2019est pas un horizon ; c\u2019est autre chose, il y a bien un horizon, il n\u2019y a pas d\u2019horizon peut-\u00eatre dans l\u2019image de cin\u00e9ma ; je ne sais pas. En tout cas, le cadre ce n\u2019est pas l\u2019horizon. Quoi que ce soit, peu importe, on peut le remplir un peu n\u2019importe comment.\nJe dis : le premier \u00e9l\u00e9ment de la perception, c\u2019est : un cadre. Un cadre qui va isoler une r\u00e9gion d\u2019images de telle mani\u00e8re que ce groupe d\u2019images isol\u00e9es puisse varier par rapport \u00e0 un centre. Pour que des images-mouvements ne varient plus que par rapport \u00e0 un centre, \u00e0 la limite, il faut bien qu\u2019elles soient en quelque sorte s\u00e9par\u00e9es de l\u2019universelle variation. Il faut qu\u2019elles soient \"encadr\u00e9es\". Le cadre est comme la condition de la perception relative. J\u2019appelle perception relative la perception qui se d\u00e9fini par la relation des images mouvements \u00e0 un centre. Donc voil\u00e0 le 1er \u00e9l\u00e9ment : J\u2019ai un cadre. Il y a toutes sortes de cadres. Sans doute l\u00e0 je suis en train de parler d\u2019un cadre qui pr\u00e9existe au sujet percevant et qui va le rendre possible ; s\u2019il n\u2019y a pas de cadre, il ne peut pas y avoir de formation de centre. Il faut bien qu\u2019une r\u00e9gion d\u2019images soit d\u00e9tach\u00e9e, fasse le lien avec les autres. Ensuite, quand le sujet sera mis dans le cadre, il aura lui-m\u00eame ses cadres ; suivant l\u2019endroit o\u00f9 il les regarde, suivant ce qu\u2019il regarde, suivant l\u2019attention avec laquelle il regarde, tout \u00e7a. Mais l\u00e0, je parle d\u2019un cadre qui est avant les cadres subjectifs. Il s\u2019agit vraiment d\u2019un cadre des cadres l\u00e0. Et une fois que j\u2019ai le cadre, alors en effet c\u2019est normal que le centre naisse \u00e0 lui-m\u00eame, de telle mani\u00e8re que les images encadr\u00e9es - et rien qu\u2019elles - les images encadr\u00e9es vont varier par rapport \u00e0 la position du centre. Qu\u2019est-ce que c\u2019est que ce type d\u2019images ? Je dis : c\u2019est une image double.\nSi je fais l\u2019union avec ce je faisais l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, c\u2019est-\u00e0-dire, je pourrais faire \u00e7a avec par exemple en prenant des exemples litt\u00e9raires ou de peinture mais si je rattrape, c\u2019est-\u00e0-dire je prends des exemples de cin\u00e9ma, c\u2019est le cin\u00e9ma qui va nous servir de r\u00e9f\u00e9rence. Et bien, c\u2019est bien connu dans le cin\u00e9ma : \u2019est ce que, si vous rappelez lorsque j\u2019ai essay\u00e9 de commenter le film de Beckett, ce que Beckett appelait la double perception en disant : c\u2019est emb\u00eatant parce que je m\u2019en fais peut-\u00eatre une montagne, parce que je ne suis pas technicien du cin\u00e9ma, mais il disait, pour moi c\u2019est tr\u00e8s d\u00e9licat, je ne vois pas tr\u00e8s bien comment m\u2019en tirer et il sentait qu\u2019en effet, tous les gens de cin\u00e9ma sentiraient, mais il lui fallait comme, \u00e7a revenait \u00e0 dire : dans l\u2019image - vous remarquerez je ne parle pas de la perception, on n\u2019en est pas l\u00e0, c\u2019est l\u2019image-perception, dans l\u2019image-perception, la perception est n\u00e9cessairement double. Pourquoi ? Il y a par exemple et simultan\u00e9ment ou successivement la perception de la chambre et d\u2019un personnage dans la chambre. C\u2019est ce que Beckett appelait la perception \u00ab Oe \u00bb \u0153il ou cam\u00e9ra. La cam\u00e9ra saisit la chambre et quelqu\u2019un dans la chambre. Mais elle saisit aussi le quelqu\u2019un en tant qu\u2019il voit la chambre et ce qu\u2019il voit de la chambre. Si le personnage qui est dans la chambre nous l\u2019appelons conform\u00e9ment au signe de Beckett \u00ab o \u00bb, nous dirons : il y a n\u00e9cessairement coexistence d\u2019une perception \u00ab 0 e \u00bb et d\u2019une perception \u00ab 0 \u00bb. La perception \u00ab 0e \u00bb elle est d\u00e9finie par le cadre, la perception \u00ab 0 \u00bb elle est d\u00e9finie par ce qui se passe dans le cadre. Il faut bien que les deux coexistent. Toute perception est \u00e0 ce niveau bipolaire. Ce qui coexiste, c\u2019est la perception \u00ab Oe \u00bb et la perception \u00bb0 \u00bb.\nEt Beckett disait : comment rendre compte de cette coexistence ? Alors il disait, est-ce que je vais faire des surimpressions ? - tiens il donnait un proc\u00e9d\u00e9 technique - la surimpression pourrait rendre compte de cette double coexistence : on surimprimerait la perception \u00ab O \u00bb sur la perception \u00ab Oe \u00bb ; il disait non \u00e7a ne va pas. Vous me direz \u00e0 la limite on peut toujours accentuer un p\u00f4le, donner un privil\u00e8ge \u00e0 un p\u00f4le, mais \u00e7a ne supprime pas le probl\u00e8me, ce qui m\u2019int\u00e9resse, c\u2019est la coexistence des deux p\u00f4les, comment faire pour, dans une m\u00eame perception unir la perception \u00ab Oe \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire perception de la chambre et du personnage dans la chambre et perception \u00ab O \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire perception de la chambre par le personnage. Vous me direz : l\u2019image au cin\u00e9ma elle sait cela, c\u2019est m\u00eame une de ses bases j\u2019imagine ; c\u2019est du moins une des bases de l\u2019image-perception au cin\u00e9ma. A la fois nous voyons la chambre et nous voyons ce que voit le personnage dans la chambre. A la fois. Tant\u00f4t tant\u00f4t. Oui dans quel rapport ? Les cin\u00e9astes l\u00e0, nous donnent des exemples. Ceux qui ont le mieux ou ceux qui se sont le plus int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 ce probl\u00e8me, il n\u2019 y a tant probl\u00e8me si on s\u2019y int\u00e9resse pas, ils sont bien connus, c\u2019est \u00e9videmment les....\nPure perception 0E, ce cadre vide est en attente, il peut se prolonger, ce qui n\u2019est pas sans provoquer en nous des affections si je tiens compte de tout \u00e7a : cadre OE, perception OE. Et puis un personnage arrive, entre dans le cadre - g\u00e9n\u00e9ralement donc, vous avez un plan fixe l\u00e0 - le personnage arrive, il entre dans le cadre - et ne serait ce que par la direction des regards, vous est donn\u00e9 ce qu\u2019il per\u00e7oit : soit par la simple direction des regards ; soit par les mouvements qu\u2019il fait ; soit par les mouvements de la camera qui peut suivre le personnage, enfin mille vari\u00e9t\u00e9s possibles.\nVous avez donc : le personnage sort et le cadre reste \u00e0 nouveau vide, je ne dis pas du tout que \u00e7a soit de la m\u00eame mani\u00e8re, si je cherche des exemples : vous trouvez constamment cette situation chez des cin\u00e9astes comme Antonioni ou comme Ozu de mani\u00e8re tr\u00e9s tr\u00e9s diff\u00e9rente, bon. vous avez une coexistence de la \u00ab perception OE \u00bb et la \u00ab perception O \u00bb, dans quel rapport doivent elles \u00eatre ?,\nDans quel rapport doit \u00eatre l\u2019image-camera et l\u2019image personnage ? dans quels rapports doivent \u00eatre pour que \u00e7a marche bien ? Pour que \u00e7a fassent de belles images du point de vue cin\u00e9ma, dans quel rapport doit \u00eatre l\u2019image cadre c\u2019est \u00e0 dire \u00ab la perception de la chambre par la camera et la perception de la chambre par le personnage \u00bb ? Oui c\u2019est \u00e7a, pour le moment, ma double composition, ma double composition de la perception, c\u2019est simultan\u00e9it\u00e9 de la perception cam\u00e9ra et la perception personnage ; la chambre vue par la camera et la chambre vue par le personnage, dans quel rapport est ce qu\u2019elles doivent \u00eatre ? S\u00fbrement dans un certain rapport d\u2019harmonie, qui n\u2019exclut pas le conflit qui n\u2019exclut pas la dissonance, mais celui qui a r\u00e9fl\u00e9chi le plus, du moins th\u00e9oriquement \u00e0 cette question c\u2019est Pasolini. Pasolini nous disait : \u00e0 tort ou \u00e0 raison peut importe, il faut qu\u2019il est une certaine communication entre la perception OE - il ne parlait pas comme \u00e7a - et la perception O, il faut qu\u2019il y est une certaine sympathie c\u2019est \u00e0 dire il faut qu\u2019il est une certaine r\u00e9sonnance entre la perception de la chambre par la cam\u00e9ra et la perception de la chambre par le personnage. Certaine r\u00e9sonnance commen\u00e7ant - et en m\u00eame temps il faut qu\u2019il y est une transformation de l\u2019un \u00e0 l\u2019autre. Oui, puisque la perception de la chambre par la camera va l\u2019\u00e9lever \u00e0 certain niveau po\u00e9tique, entre autre chez Antonioni, c\u2019est \u00e9vident. Chez Ozu c\u2019est \u00e9vident.\nEt c\u2019est l\u00e0 que Pasolini forgeait son id\u00e9e que : si la perception a ainsi une double pour composition, et bien il y a dans la langage - sans rien pr\u00e9juger des rapports cin\u00e9ma/langage - il y a dans le langage quelque chose qui est capable de nous faire comprendre cela. Et la forme de langage que selon lui \u00e9tait capable de nous faire comprendre cela je l\u2019ai analys\u00e9 l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, c\u2019est ce qu\u2019on appelle le \"discours indirect libre\" qui est une formule stylistique tr\u00e8s particuli\u00e8re : lorsqu\u2019on fait parler quelqu\u2019un sans le dire. Ce n\u2019est ni du discours direct ni du discourt indirect, c\u2019est pour \u00e7a que c\u2019est appell\u00e9 un discours indirect libre. Exemple : elle r\u00e9unit toute sa force ; elle r\u00e9unit toute sa force, elle braverait la mort plut\u00f4t que de se rendre ; elle r\u00e9unit toute sa force : c\u2019est moi qui parle : je vois quelqu\u2019un et je dis :\"oh il r\u00e9unit toute sa force\" - elle succomberait plut\u00f4t de se rendre ; c\u2019est elle qui parle. c\u2019est une dr\u00f4le de forme parce que : il faut dire qu\u2019il y a discours indirect libre lorsque vous avez : un sujet d\u2019\u00e9nonciation : celle qui r\u00e9unit toute sa force mais ce sujet d\u2019\u00e9nonciation est pris dans un \u00e9nonc\u00e9 qui d\u00e9pend d\u2019une autre \u00e9nonciation, la mienne .\nC\u2019est compliqu\u00e9 \u00e7a, j\u2019ai mal fait ; \"elle r\u00e9unit toute sa force\", \"elle devint toute p\u00e2le, voil\u00e0 \u00e7a serait mieux ; \"elle devint toute p\u00e2le, elle pr\u00e9f\u00e9rait de mourir que de se rendre\", elle devint toute p\u00e2le c\u2019est une perception ou une \u00e9nonciation O ou une je la voit devenir p\u00e2le : \u00e9nonciation OE, Elle pr\u00e9f\u00e9rait la mort plut\u00f4t de se rendre c\u2019est une \u00e9nonciation O c\u2019est elle qui parle c\u2019est elle qui a dit : \"je pr\u00e9f\u00e8re la mort que de me rendre\" l\u2019\u00e9nonciation O est prise dans un \u00e9nonc\u00e9 qui d\u00e9pend d\u2019une autre \u00e9nonciation OE,\nD\u2019o\u00f9 l\u2019importance de Pasolini lorsqu\u2019il d\u00e9gageait l\u2019id\u00e9e d\u2019une image indirecte libre. Vous voyez donc par comparaison avec la structure de discours indirect libre, il disait : \"et bien oui dans le cin\u00e9ma vous avez tout le temps des images indirectes libres\" A savoir on appellera : image indirecte libre, la coexistence par quelques moyens qu\u2019elle soit obtenue d\u2019une perception OE et d\u2019une perception O\nMais alors je suis tr\u00e8s content, pourquoi suis je tr\u00e8s content ? Parce que c\u2019est mon premier signe bipolaire. L\u00e0 il est fondamentalement bipolaire : perception OE - perception O, oui l\u00e0 je reste somme tout, pasolinien, appelons \u00e7a : image indirecte libre, oui mais c\u2019est d\u00e9j\u00e0 un \"signe\" de composition, c\u2019est quel signe ? Servons nous de Pierce ! Puisqu\u2019on l\u2019a obtenu par r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la proposition du discours indirect libre, nous allons appeler \u00e7a un terme utilis\u00e9 par Pierce : un \" dicisigne\",\nMais le mot est bien puisqu\u2019il nous rappelle la r\u00e9f\u00e9rence au discours indirect libre : \u00ab\u00a0dicisigne\u00a0\u00bb, mais je pr\u00e9cise je prend bien le mot chez Pierce mais en lui donnant un autre sens, car pour Pierce, le d\u00e9cisigne c\u2019\u00e9tait la \u00ab\u00a0proposition\u00a0\u00bb, c\u2019\u00e9tait la proposition en g\u00e9n\u00e9rale - pour nous le dicisigne c\u2019est l\u2019\u00e9quivalent d\u2019une proposition indirecte libre exclusivement. C\u2019est un signe bipolaire par nature, le dicisigne perception O perception OE, cela mettrait en jeu toute une th\u00e9orie qui serait celle de cadre et c\u2019est le signe de composition bipolaire, c\u2019est le signe bipolaire de la perception solide.\nEn effet le 1er p\u00f4le de ce signe, le premier p\u00f4le du dicisigne a constitu\u00e9 le \"cadre\" et le cadre \u00e0 op\u00e9r\u00e9 une solidification des images-mouvements, ne serait ce que parce qu\u2019il a isol\u00e9 une r\u00e9gion d\u2019images de la variation universelle. C\u2019est donc le \"signe des choses\", puisque nous sommes dans la cat\u00e9gorie de la chose, le signe des choses en tant que solides.\nAlors bon, on n\u2019a plus qu\u2019\u00e0 se laisser aller, mais on a vu que : si fort que soit l\u2019isolement, la perception est bipolaire encore en un autre sens - car vous aurez beau avoir obtenu par le cadre, par le cadrage, une isolation presque parfaite, \u00e7a n\u2019emp\u00eache pas les autres images, toutes les images-mouvement comptent autour du cadre, elle passent dessous. Bien plus, plus le sujet \u00e0 l\u2019interieur du cadre sera lui m\u00eame en mouvement plus il rejoindra sous le cadre le r\u00e9gime de l\u2019universelle variation.\nEn d\u2019autres termes la perception est \"bipolaire d\u2019une seconde fa\u00e7on\", parce que alors qu\u2019elle traduit la variation d\u2019un groupe d\u2019images par rapport \u00e0 un centre , le premier p\u00f4le, elle continue \u00e0 \u00eatre travaill\u00e9e par l\u2019autre P\u00f4le c\u2019est a dire le P\u00f4le de variation universelle ou c\u2019est toutes les images qui varient les unes par rapport aux autres. Il faut un mot pour cette nouvelle image bipolaire, tout ce que je peux dire d\u00e9j\u00e0 - on se laisse aller tout seul, \u00e7a rappelle peut \u00eatre quelquechose - cette nouvelle image, ce n\u2019est plus un signe du solide, cette fois ci \u00e7a va \u00eatre la chose liquide, \u00e7a va \u00eatre la chose liquide. La chose liquide, pourquoi ? Parce que le liquide c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment, \u00e7a exprime la tendance de la chose \u00e0 rejoindre l\u2019universelle variation.\nDans le liquide, les parties varient les unes par rapport aux autres mais si il est vrai que toute perception humaine est solide, c\u2019est une perception solide, d\u2019accord, mais qui est travaill\u00e9e par \"le r\u00eave\" de rejoindre une perception liquide qui serait plus juste, plus \u00e9quitable, plus v\u00e9ridique car nous savons bien que le solide n\u2019existe qu\u2019\u00e0 notre \u00e9chelle.\nSi bien que le deuxi\u00e8me signe de composition de l\u2019image-perception, \u00e7a sera le signe liquide \u00e0 savoir \"l\u2019\u00e9coulement\" ; l\u2019\u00e9coulement de la rivi\u00e8re ou le rythme de la mer, et on a vu - toujours si je cherche un exemple de confirmation - \u00e0 quel point dans l\u2019\u00e9cole fran\u00e7aise d\u2019avant guerre au cin\u00e9ma, tous ont v\u00e9cu, il me semble, cette bipolarit\u00e9 de la perception qui n\u2019est plus celle du cadre et de ce qui se passe dans le cadre mais qui est celle d\u2019un \u00e9tat liquide et d\u2019un \u00e9tat solide de la perception et que c\u2019\u00e9tait un th\u00e8me lancinant dans le cin\u00e9ma de Gremillon, dans le cin\u00e9ma de Vigo et \u00e0 plus forte raison dans le cin\u00e9ma de Renoir. Mais chez lui d\u2019une mani\u00e8re o\u00f9 il va l\u2019utiliser \u00e0 d\u2019autre fins. Chez Gremillon et chez Vigo apparait constamment l\u2019id\u00e9e d\u2019un double syst\u00e8me qui engage la perception et qui engage aussi l\u2019action puisque cela se prolonge, la perception sur terre et la perception sur l\u2019eau et dans l\u2019eau. Et la perception sur l\u2019eau et dans l\u2019eau est dot\u00e9e d\u2019un pouvoir de \"v\u00e9rit\u00e9\" dont la perception sur terre est comme d\u00e9nu\u00e9e et sur la terre il y a les \"attaches\" c\u2019est \u00e0 dire les variations limit\u00e9es c\u2019est \u00e0 dire il y a toujours un centre privil\u00e9gi\u00e9 qui tend \u00e0 \u00eatre immobile ou immobilis\u00e9. Tandis que l\u2019eau c\u2019est un lieu o\u00f9 le centre devient mobile, \u00e0 la limite s\u2019annule, se d\u00e9fait et se refait ailleurs etc ect.. o\u00f9 les attaches se brisent. Vous trouvez \u00e7a constamment.. Pour Gremillon : en tant que communiste il ne vivait qu\u2019une phrase de Marx : \u00e0 savoir que le prol\u00e9tariat est fondamentalement s\u00e9par\u00e9 de la terre. Pour lui, pour Gr\u00e9millon, tout m\u00e9tier plonge dans ma mer, c\u2019est tr\u00e8s curieux, tout m\u00e9tier plonge dans la mer - m\u00eame quand il n\u2019est pas maritime, parce que c\u2019est le statut du prol\u00e9tariat d\u2019\u00eatre hors de la terre. Ce qui ne veut pas dire dans le ciel, pour lui, et c\u2019est pour \u00e7a que le travail du prol\u00e9taire participe \u00e0 une justice qui n\u2019est pas celle de la terre qui est fondamentalement injuste, la terre est fondamentalement la chose des classes dominantes mais le prolo lui, son affaire c\u2019est l\u2019eau. M\u00eame sur la terre il reconstitue, le travail, pour Gr\u00e9millon c\u2019est tr\u00e9s frappant, le travail reconstitue fondamentalement sur la terre un \u00e9l\u00e9ment aquatique.\nEt chez Vigo cela apparait encore plus : la perception vraie, la perception juste, parce que sur l\u2019eau on est toujours proche de son centre de gravit\u00e9. c\u2019est l\u2019id\u00e9e qu\u2019il y un mouvement aquatique qui s\u2019oppose au mouvement terrestre : sur terre on est constamment en d\u00e9s\u00e9quibre parce qu\u2019on est toujours loin de son centre de gravit\u00e9 : c\u2019est le camelot, c\u2019est les artifices, c\u2019est le camelot de \"L\u2019atalante\" etc.. Sur l\u2019eau alors cela peut ne pas \u00eatre gracieux - quand c\u2019est la p\u00e9niche, on marche comme un crabe - mais on est toujours proche de son centre de gravit\u00e9 : c\u2019est la justice, c\u2019est la v\u00e9rit\u00e9. Et quels que soient leurs diff\u00e9rences chez Vigo, Gremillon, Renoir il y a cette id\u00e9e d\u2019une justice sup\u00e9rieure des eaux et le cin\u00e9ma fran\u00e7ais, ce cin\u00e9ma fran\u00e7ais, il s\u2019est distingu\u00e9 avant tout non pas parce qu\u2019il cadrait bien, mais parce qu\u2019 il sait toujours faire qu\u2019il y est de l\u2019eau qui traverse le cadre , c\u2019est donc une bipolarit\u00e9 tr\u00e8s diff\u00e9rente,\nalors le signe, l\u00e0, alors il faut un mot et bien oui il faut un un signe qui renvoie imm\u00e9diatement ce P\u00f4le liquide de la perception, appelons le : je peux pas dire un rhume parce que vous voyez, j\u2019aurais voulu dire parce que d\u2019apr\u00e9s l\u2019ethymologie un reume c\u2019est exactement ce qui coule , le mot rhume que heureusement en grec d\u00e9rive du mot ordinaire \"rhume\" et qui signifie s\u2019\u00e9couler et qui a donn\u00e9 rhuma alors notre seconde signe de composition est un rhume et qui a donn\u00e9 rhuma,\nexemple si je prend toujours mes r\u00e9f\u00e9rences au cin\u00e9ma, c\u2019est pas quand vous voyez l\u2019eau couler bien sur c\u2019est un reume \u00e9videment mais il y a toutes sortes de reumes, exemple : quand vous voyez un marin marcher sur la terre, par exemple la d\u00e9marche inoubliable de Michel Simon dans \"l\u2019Atalante\", quand il marche sur la terre et qu\u2019il a l\u2019air de marcher absolument comme un crabe : \u00e7a c\u2019est un \"reume\". La surimpession de la t\u00eate de la femme aim\u00e9e dans l\u2019eau, proc\u00e9d\u00e9 que vous retrouvez chez Epstein, que vous retrouvez chez Vigo, tout \u00e7a c\u2019est des trucs qui hantent l\u2019\u00e9cole Fran\u00e7aise. C\u2019est curieux parce qu\u2019on n\u2019est pas tellement marin que \u00e7a, leur cin\u00e9ma c\u2019est un cin\u00e9ma profond\u00e9m\u00e9nt fluvial, martime et pour les raisons qui ne sont pas li\u00e9es, pour des raisons qui est leur conscience de gauche, leurs consciences prol\u00e9tariennes, tr\u00e9s tr\u00e9s bizarre ! M\u00eame le m\u00e9tier d\u2019une femme, quand Gremillon parle du m\u00e9tier d\u2019une femme comme par hasard, c\u2019est un femme medecin et medecin de qui ? medecin de p\u00eacheurs - Faut toujours qu\u2019il y est un horizon, c\u2019est l\u2019origine du travail. A la limite il faudrait presque penser que Virilio et Gr\u00e9millon s\u2019entendent tr\u00e9s bien, je ne sais sI ... quand Virilio a de tr\u00e9s bonnes pages dans \"Vitesse et politique\" o\u00f9 il explique que l\u2019origine du prol\u00e9tariat est maritime que c\u2019est dans l\u2019industrie de mer, dans l\u2019industrie maritime, et dans les navires de guerre que s\u2019est fait la premi\u00e8re organisation du prol\u00e9tariat,\nAnne Qu\u00e9rrien : En Angleterre...\nle premier prol\u00e9tariat c\u2019est un peuple de la mer. c\u2019est des for\u00e7ats de la mer J\u2019ai l\u2019impression qu\u2019\u00e0 sa mani\u00e8re, si vous voulez, Gr\u00e9millon retrouve \u00e7a.\nOn appelle \u00e7a des reumes, imm\u00e9diatement si vous avez bien appris par coeur votre classification de Pierce, que Pierce parle \u00e0 un moment, il a un signe qu\u2019il appelle le rh\u00e8me : \u00e7a n\u2019a rien \u00e0 voir avec un rhume - je dis \u00e7a parce que Pasolini fait un confusion qui me parait curieuse, Pasolini qui conna\u00eet bien Pierce intitule l\u2019un de ses chapitre de \"L\u2019exp\u00e9rience h\u00e9r\u00e9tique \"le rh\u00e8me\" et la traductrice donne la d\u00e9finition correcte du rh\u00e8me de Pierce et ajoute que l\u2019\u00e9tymologie c\u2019est : \u00e9coulement ? C\u2019est un contre sens tr\u00e8s facheux rhuma \u00e9gal \u00e9coulement, donc il n\u2019y rien \u00e0 voir Or dans le texte fran\u00e7ais de Pasolini un moment o\u00f9 il dit :\" le plan au cin\u00e9ma n\u00e9cessairement donne l\u2019illusion de s\u2019\u00e9couler c\u2019est pour \u00e7a je l\u2019appelle un reume\", tu l\u2019as \"l\u2019exp\u00e9rience H\u00e9r\u00e9tique\" en Ialien ? regardes c\u2019est l\u2019avant dernier chapitre O\u00f9 il a fait une faute involontairement parce qu\u2019il \u00e9crivait vite .il faut que je sache \u00e7a !. ou alors c\u2019est un contre sens de la traductrice.. ; c\u2019est un signe d\u2019\u00e9coulement qui peut tr\u00e8s bien appara\u00eetre sur un fond absolument solide comme le demarche sur terre de Simon dans l\"Atalante\" Donc les deux signes r\u00e9pondent \u00e0 chose solide, chose liquide et tout les deux sont bipolaires, puisque il va de soit que le reume, le signe liquide ne vaut que dans sa compl\u00e9mentarit\u00e9 donc il y a autant de bipolarit\u00e9 dans le reume qu\u2019il y en ai dans le d\u00e9cissigne .\nDonc voil\u00e0 mes deux signes : \"d\u00e9cisigne et \"reume\", mais vous voyez que c\u2019est l\u2019image perception qui nous impose par son analyse l\u2019id\u00e9e que tout les signes de composition sont bipolaires il faudra bien trouver une bipolarit\u00e9, alors du coup donc, signe de gen\u00e8se puisqu\u2019on l\u2019a montr\u00e9 assez, il nous suffit pas d\u2019un signe de composition, il nous faut un signe de gen\u00e8se, gen\u00e8se de quoi ? et bien gen\u00e8se de l\u2019image-perception, dans sa double composition : il faut qu\u2019un signe nous montre, nous donne la gen\u00e8se de l\u2019image-perception en tant qu\u2019elle est justiciable des signes de composition pr\u00e9c\u00e9dents, des signes de composition bipolaire, il faudra donc un signe de gen\u00e8se plus profond que le signe de composition. L\u00e0 je suis s\u00fbr d\u2019avoir au moins un troisi\u00e8me signe, quel est il ? le signe \"g\u00e9n\u00e9tique\" de l\u2019image-perception et comment est ce qu\u2019on va l\u2019appeler ? on va l\u2019appeler : un signe g\u00e9n\u00e9tique de l\u2019image perception, \u00e0 quelle condition il devait r\u00e9pondre ? il me semble \u00e0 la condition suivante : il serait artificiellement immobilis\u00e9 mais pourquoi ? pas d\u2019une immobilit\u00e9 quelconque, d\u2019une immobilit\u00e9 qu\u2019on pourrait appeler \u00e0 la limite, \"une immobilit\u00e9 diff\u00e9rentielle\", c\u2019est \u00e0 dire d\u2019une immobilit\u00e9 comprise comme mouvement infiniment petit ou plut\u00f4t immobilit\u00e9 comprise comme variable de tous les mouvements possibles, qu\u2019est ce que \u00e7a veut dire ? Ca voudrait dire : aussi bien des mouvements de la variation diff\u00e9rentielle que des mouvements de la variation limit\u00e9e. En d\u2019autres termes ce signe serait bien un signe g\u00e9n\u00e9tique, ce serait une differentielle du mouvement - donc ce serait en fonction de lui que le mouvement pourrait varier c\u2019est \u00e0 dire passer de l\u2019un de ses p\u00f4les \u00e0 l\u2019autre ;\nPremier type de variation : passer du P\u00f4le variation universelle au P\u00f4le variation illimit\u00e9e et inversement ; deuxi\u00e8me type de variation : prendre la vitesse ou diminuer de vitesse, acc\u00e9l\u00e9rer, ralentir. Tout \u00e0 l\u2019heure, j\u2019avais l\u2019id\u00e9e d\u2019une troisi\u00e8me variation, elle m\u2019a \u00e9chapp\u00e9 qu\u2019est ce que c\u2019est que \u00e7a ? Une telle diff\u00e9rentielle du mouvement c\u2019est \u00e0 dire une ma\u00eetrise du mouvement, fait comprendre la variation des mouvements, la variation qualitative des mouvements variation universelle ou variation illimit\u00e9e, tout comme leur variation quantitative , acc\u00e9l\u00e9ration, retardement etc etc,,, nous l\u2019appelons \"un gramme\" ou \"un engramme\".\nEn effet l\u2019application au cin\u00e9ma est imm\u00e9diate, si je prends toujours le cin\u00e9ma comme syst\u00e8me de r\u00e9f\u00e9rence, c\u2019est ce qu\u2019on l\u2019appellera un photogramme, le photogramme c\u2019est le gramme ou l\u2019engramme cin\u00e9matographique.\nEt en effet un photogramme c\u2019est quoi ? c\u2019est bien une diff\u00e9rentielle \u00e0 partir de laquelle le mouvement peut prendre tel ou telle nature et telle ou telle vitesse, et l\u2019appr\u00e9hension du photogramme en tant que tel, ne se fera par la photo mais par quoi se fera t elle ? Par une m\u00e9thode c\u00e9l\u00e8bre dans le cin\u00e9ma exp\u00e9rimental : on appelle \u00e7a \"le clignotement\" Et le clignotement va nous donner la diff\u00e9rentielle du mouvement et le fameux montage clignotant du cin\u00e9ma exp\u00e9rimental - vous le trouvez parfois utilis\u00e9 chez d\u2019autres, par exemple chez Silberberg ou chez Godard mais enfin je crois qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9 et particuli\u00e8rement d\u00e9velopp\u00e9 dans le cin\u00e9ma exp\u00e9rimental. Enfin ce montage clignotant, ce photogramme clignotant c\u2019est \"l\u2019engramme\" ou le gramme c\u2019est \u00e0 dire c\u2019est le signe de g\u00e9n\u00e8se de l\u2019image-perception et je pourrais dire : l\u2019image-perception est non pas compos\u00e9e, elle est \"engendr\u00e9e\" par le photogramme clignotant. et alors evidement l\u00e0, on est tout pr\u00e9s : la gen\u00e8se ou l\u2019extinction ? est ce qu\u2019il y aura un signe d\u2019extinction particulier ? peut \u00eatre j\u2019en sais rien, peut \u00eatre, c\u2019est quoi \u00e7a ,\nLe gramme le photogramme etc..etc c\u2019est ce qu\u2019il faudra appeler la gen\u00e8se de la perception \u00e7a serait quoi ? \u00e7a serait comme la chose en tant que gaz cette fois ci, une partie du cin\u00e9ma exp\u00e9rimental a fondamentalement un mod\u00e8le gazeux.\nEn quoi c\u2019est li\u00e8 \u00e0 l\u2019image-mouvement ? Consid\u00e9rer ce que vous avez appris quand vous \u00e9tiez petits ! \"th\u00e9orie cin\u00e9tique des gaz\" puisque l\u2019\u00e9tat gazeux se d\u00e9finira par \"le parcours d\u2019une mol\u00e9cule entre deux chocs\". Nous somme en plein dans l\u2019image-mouvement et c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment la perception gazeuse qui a engendr\u00e9 la perception dont nous jouissons, on pourrait redescendre la mont\u00e9e que nous avons faite, c\u2019est \u00e0 dire du gazeux au liquide, du liquide au solide. Est ce qu\u2019il y a un signe d\u2019extinction ? si j\u2019en reste au cin\u00e9ma exp\u00e9rimental : faites br\u00fbler un photogramme, vous aurez un signe, c\u2019est un signe d\u2019extinction mais est ce que c\u2019est un signe original par lui m\u00eame ? Beaucoup de films exp\u00e9rimentaux nous font assister \u00e0 cette esp\u00e8ce de sacrifice supr\u00e8me, le br\u00fblage du photogramme, Bergman l\u2019a repris dans une sc\u00e8ne c\u00e9l\u00e8bre le photogramme qui br\u00fble mais peut \u00eatre qu\u2019il n\u2019y a pas lieu de chercher un signe d\u2019extinction particulier tellement la gen\u00e8se l\u00e0, a atteint un niveau diff\u00e9rentiel tel que son \u00e9vanouissement ou son apparition et dans le clignotement il me semble qu\u2019il y a identit\u00e9 de l\u2019appara\u00eetre et du dispara\u00eetre.\nDans ce cas j\u2019aurais trois signes de perception : je dirais que les signes de perception qui renvoient bien \u00e0 la zero\u00eft\u00e9 comportent : \u00ab\u00a0le dicisigne\u00a0\u00bb ; \u00ab\u00a0le reume\u00a0\u00bb ; \u00ab\u00a0le gramme\u00a0\u00bb ou l\u2019engramme vous pouvez encore un petit peu ? je fais encore le suivant parce que \u00e7a va tout seul le suivant et que vous le savez en partie puisque j\u2019avais essay\u00e9 avant les vacances... l\u00e0 \u00e7a va aller beaucoup plus simple je ne justifie plus le passage,\nDans l\u2019image affection je ne suis plus dans le domaine de la chose, je suis dans le domaine de qualit\u00e9 ou de la puissance, et l\u00e0 donc \"qualit\u00e9 puissance\" mais qu\u2019elle va \u00eatre le signe de l\u2019image-affection ? C\u2019est \u00e0 dire comment est ce que je saisis une pure qualit\u00e9 ou une pure puissance ? Comprenez le probl\u00e8me ? puisqu\u2019 Il y a l\u2019image- affection lorsque la qualit\u00e9 et la puissance n\u2019est pas encore consid\u00e9r\u00e9e comme actualis\u00e9e dans un \u00e9tat de choses, En effet d\u00e9s que la qualit\u00e9 et la puissance est consid\u00e9r\u00e9e comme actualis\u00e9e dans un \u00e9tat de chose je suis dans le domaine de l\u2019image-action c\u2019est \u00e0 dire je suis dans un milieu r\u00e9el dans un espace temps d\u00e9termin\u00e9, dans lequel des personnage agissent et r\u00e9agissent. Donc je ne peut parler d\u2019une qualit\u00e9 puissance pure que si je les consid\u00e8re ind\u00e9pendamment de leur actualisation dans les milieux d\u00e9termin\u00e9s ou dans des \u00e9tats de choses, alors o\u00f9 est ce que je vais trouver \u00e7a ? On l\u2019a vu ! il faut dire : je le trouve lorsque je me trouve devant une qualit\u00e9-puissance exprim\u00e9e par un visage et que je le consid\u00e8re que comme \"exprim\u00e9 par un visage\" c\u2019est quoi \u00e7a ? C\u2019est que le visage c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e7a, le sens de visage, c\u2019est qu\u2019il convertit les mouvements de translation en mouvements d\u2019expression donc par la m\u00eame il devient : \"expression d\u2019une qualit\u00e9 puissance, ind\u00e9pendamment de la question de savoir si cette qualit\u00e9-puissance est effectu\u00e9e dans un \u00e9tat de choses\".\nC \u2019est par l\u00e0 que le visage peut \u00eatre mensonger sinon il n\u2019y a pas de mensonge possible, on ne ment que dans sa t\u00eate quoi ! il n\u2019y aurait pas de mensonges possibles s\u2019il n\u2019y avait pas cette capacit\u00e9 du visage d\u2019exprimer des qualit\u00e9s-puissance \u00e0 l\u2019\u00e9tat pur. Donc je dis : qualit\u00e9-puissance exprim\u00e9e par un visage, ou ce qui revient au m\u00eame, un \u00e9quivalent de visage, n\u2019importe quoi peut servir de visage ; Quand je brandis le poing, je fais de mon poing un visage - lorsque je tape sur quelqu\u2019un je ne fais pas de mon poing, un visage, - mais lorsque je brandis le poing en disant : oh l\u00e0 l\u00e0 ! - je fais de mon poing, un visage. Ou bien une proposition ; on pourrait dire qu\u2019une proposition quelconque au sens d\u2019un \"dicisigne\" de Pearce, cette fois-ci pas d\u2019une autre, une proposition quelconque est un visage ; un \u00e9quivalent de visage, pas \u00e0 tous les \u00e9gards ! par rapport \u00e0 ce qu\u2019elle exprime, pas par rapport \u00e0 ce qu\u2019elle signifie ou pas par rapport \u00e0 ce qu\u2019elle d\u00e9signe ,,,mais par rapport \u00e0 ce qu\u2019elle exprime, c\u2019est visage si elle exprime quelquechose..\nje dis une qualit\u00e9 puissance exprim\u00e9e par un visage en une proposition quelconque c\u2019est quoi \u00e7a ? Appelons \u00e7a ic\u00f4ne, le signe de l\u2019image-affection est un ic\u00f4ne ; une ic\u00f4ne ? je sais plus : \"une\" ic\u00f4ne je v\u00e9rifie chaque fois dans le distionnaire, dans le Larousse et je me trompe chaque fois. J\u2019oublie vous \u00eates s\u00fbrs ?\nvous remarquez nous l\u2019employons en un sens compl\u00e8tement diff\u00e9rent : car pour Pierce, Ic\u00f4ne c\u2019est un signe qui est pris dans un rapport de ressemblance avec un objet, c\u2019est un signe qui a donc un rapport qualitatif avec son objet. Nous nous disons absolument pas \u00e7a, nous nous d\u00e9finissons \"ic\u00f4ne\" il me semble d\u2019une mani\u00e8re plus pr\u00e9cise - pas meilleure - mais beaucoup plus pr\u00e9cise pour les besoins de la cause, \u00e0 savoir, nous appelons exclusivement \"ic\u00f4ne\" une qualit\u00e9 puissance en tant qu\u2019apprehend\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9tat pur c\u2019est \u00e0 dire en tant qu\u2019exprim\u00e9e par un visage ou un \u00e9quivalent du visage puisque cela me parait \u00eatre la seule manifestation de la qualit\u00e9- puissance \u00e0 l\u2019\u00e9tat pur.\nMais alors en quoi c\u2019est bipolaire ? Il y a en effet deux p\u00f4les de l\u2019ic\u00f4ne : ou bien un visage expressif, est saisi comme \"contour qui r\u00e9fl\u00e9chit\" et l\u2019on parlera \u00ab\u00a0d\u2019ic\u00f4ne de contour\u00a0\u00bb, ou bien le visage expressif est saisi comme : \"ensemble de traits qui se succ\u00e8dent l\u2019un l\u2019autre\", comme ensemble de traits qui sont comme emport\u00e9s hors du contour et emport\u00e9s par l\u2019affect, par l\u2019affection qu\u2019ils expriment, emport\u00e9s, arrach\u00e9s aux contours.\nCela r\u00e9pond ainsi \u00e0 la distinction que je faisais tout \u00e0 l\u2019heure entre dicisigne et reume. Le reume c\u2019\u00e9tait l\u2019\u00e9tat liquide qui emportait la chose \u00e0 travers le cadre, l\u00e0 maintenant j\u2019ai des ic\u00f4nes de traits, qui emportent les traits du visage en dehors du contour. et puis j\u2019ai au contraire, des icones de contour - les plus tendres peut \u00eatre mais pas forc\u00e9ment il y a de froides m\u00e9chancet\u00e9s, des m\u00e9chancet\u00e9s terribles , qui sont des m\u00e9chancet\u00e9s de contours, terribles, des m\u00e9chancet\u00e9s de r\u00e9flexion. Donc j\u2019ai des ic\u00f4nes de contours et des ic\u00f4nes de traits.\nSi on cherchait des exemples de r\u00e9f\u00e9rence, on s\u2019en est occup\u00e9 l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re c\u2019est le gros plan au cin\u00e9ma, le gros plan / visage, et le gros-plan visage montre bien cette dualit\u00e9 de p\u00f4les et notamment la diff\u00e9rence et la mani\u00e8re dont un m\u00eame grand cin\u00e9aste passe de l\u2019un \u00e0 l\u2019autre mais en m\u00eame temps, a toujours son privil\u00e8ge sa pr\u00e9f\u00e9rence. C\u2019est \u00e9vident que Griffith a une forte pr\u00e9ference pour le contour m\u00eame si le visage chez lui est r\u00e9flexif m\u00eame quand il passe par les \u00e9motions les plus fondamentales Il y a toujours chez les femmes malheureuses de Griffith il y a toujours un air de : \"mais pourquoi tout \u00e7a\" ? pour quelles raisons ? une esp\u00e8ce d\u2019\u00e9tonnement, \"pourquoi moi\" ? \"pourquoi tout \u00e7a\" ! c\u2019est \u00e7a qui fait leur charme quand elle sont battues, martyris\u00e9es etc.. je dis \u00e7a parce que je viens de voir \"le Lys bris\u00e9\" il n\u2019y a pas longtemps o\u00f9 il y a, vous savez, la fameuse jeune fille qui ne savait pas sourire alors lorsque que son p\u00e8re l\u2019a bat - son p\u00e8re alcoolique \u00e9videmment, la roue de coups et lui ordonne en m\u00eame temps de sourire : \u00ab\u00a0souris esp\u00e8ce de garce, salope etc\u00a0\u00bb et elle ne sait pas sourire puisqu\u2019elle n\u2019a jamais eu l\u2019occasion de sourire mais son visage est pur contour r\u00e9fl\u00e9chissant : \u00ab\u00a0pourquoi il me fait \u00e7a mon p\u00e8re que j\u2019aime\u00a0\u00bb et alors avec ses doigts malhabiles, elle forme un sourire et merveille \u00e7a reste ! ou bien on lui a mis une esp\u00e8ce de g\u00e9latine ou bien elle a appris et elle se dessine un sourire qui est une esp\u00e8ce de sourire r\u00e9flexif mortuaire . Toute personne bien constitu\u00e9e pleure \u00e0 ce moment l\u00e0.\nAu contraire les gros plans d\u2019Eiseinstein sont c\u00e9l\u00e8bres pour enchainer : comme il dit lui m\u00eame : le chagrin monte et se meut en r\u00e9volte alors il y a des traits de visage qui se succ\u00e8dent dont aucun n\u2019appartient \u00e0 un contour. C\u2019est des visages successifs diff\u00e9rents o\u00f9 chaque trait en g\u00e9n\u00e9ral encha\u00eene avec un trait et monte d\u2019une \u00e9chelle d\u2019intensit\u00e9. L\u00e0 vous avez typiquement chez Eiseinstein des ic\u00f4nes de traits. Tout \u00e7a on l\u2019a vu l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re. Mais voil\u00e0 j\u2019ai donc bien donc ma bipolarit\u00e9 j\u2019ai donc mes deux : ic\u00f4nes de trait ; ic\u00f4ne de contours et qui correspondent vaguement \u00e0 ma distinction. tout va bien.\nMais : signe g\u00e9n\u00e9tique de l\u2019image-affection. L\u00e0 aussi je vais plus vite parce que \u00e7a aussi on l\u2019a vu l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, il a beaucoup de choses que l\u2019on a vues l\u00e0 dedans, mais je fais ce regroupement car il est bien n\u00e9c\u00e9ssaire pour moi, c\u2019est pour me persuader que \u00e7a marche !\nVous comprenez, je vais essayer de le redire avant les vacances. Le visage c\u2019est quand m\u00eame gros, c\u2019est tr\u00e8s gros un visage, c\u2019est pas fin, c\u2019est pas mol\u00e9culaire un visage m\u00eame les traits c\u2019est plus fin que le contour - le contour \u00e7a va pas tr\u00e8s loin tout \u00e7a, c\u2019est de la grosse \u00e9motion c\u2019est \u00e0 dire de l\u2019\u00e9motion qu\u2019on rep\u00e8re imm\u00e9diatement d\u00e9s que c\u2019est un peu ambigu\u00eb. Le visage vous laisse sur votre faim Qu\u2019est ce qu\u2019il a celui l\u00e0 ? qu\u2019est ce qu\u2019il veut me dire ? A part la grosse col\u00e8re, la grosse gentillesse, c\u2019est des grosses unit\u00e9s d\u2019expression . Le visage c\u2019est une grosse unit\u00e9 d\u2019expression . Ce n\u2019est pas une unit\u00e9 mol\u00e9culaire d\u2019expression c\u2019est donc pas une unit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique ;\nIl y a des probl\u00e8mes parce que tous les signes concrets que je pourrai analyser, est ce qu\u2019ils ont pas plusieurs aspects ? Il y a bien un aspect dans lequel le feu vert est un qualisigne, c\u2019est pas \u00e9tonnant puisque finalement tout signe a une tierce\u00efte et aussi dans le feu vert le vert ne vaut pas seulement par sa qualit\u00e9, le vert il vaut en tant qu\u2019effectu\u00e9 dans un \u00e9tat de chose le rond dans un poteau avec un autre feu qui lui sera rouge. Un signe \u00e9tant donn\u00e9 vous pouvez vous demandez : qu\u2019est ce qu\u2019il est en premier lieu ..", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/324"}