{"Cours": "Sur le cin\u00e9ma : Classifications des signes et du temps", "Date": "Cours du 08/03/1983", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "Un point qu\u2019on poursuivait depuis longtemps, ah je r\u00eaverais d\u2019une s\u00e9ance, pleine de\u2026 o\u00f9 on tra\u00eenerait, pleine de d\u00e9tente, d\u2019\u00e9carts - car voil\u00e0 exactement o\u00f9 nous en sommes. Nous avons, ce qui me remplit d\u2019un contentement tr\u00e8s grand, nous avons distingu\u00e9 21 types de signes, 21, 3x7, puisque je vous rappelle que nous avons \u00e9tabli 7 colonnes dont chacune pr\u00e9sentait au minimum trois signes, donc nous voil\u00e0 avec nos 21 signes. Evidemment, on pourrait continuer longtemps parce qu\u2019ils se combinent tous ensemble. Les colonnes correspondent \u00e0 des types d\u2019images. Ce qui remplit les colonnes correspond aux signes correspondant \u00e0 ces images ; donc je ne recommence pas le tableau.\nA moins que ce ne soit n\u00e9cessaire, mais je ne le pense pas, mais je vous rappelle que tout cela, toutes ces colonnes avec leurs signes correspondaient \u00e0 l\u2019image-mouvement ou, puisque cela nous avait paru \u00eatre comme l\u2019envers et l\u2019endroit d\u2019une m\u00eame image, l\u2019image-lumi\u00e8re voil\u00e0.\nJe peux concevoir pour le moment, un film comme un ensemble d\u2019images-mouvement ou un ensemble d\u2019images-lumi\u00e8re. Et c\u2019est au nom de cela que nous distinguions un certain nombre de types d\u2019images. Je vous rappelle que : quand est-ce que les images-mouvement et de quel point de vue, les images-mouvement se sp\u00e9cifiaient ? parce que l\u00e0 on va retomber dans ce probl\u00e8me Donc il faut bien que je vous le rappelle - quand est-ce que l\u2019image-mouvement se sp\u00e9cifie en tel ou tel type d\u2019image qui commande mes 7 colonnes ? eh bien, on avait vu la r\u00e9ponse : l\u2019image-mouvement, l\u2019image-lumi\u00e8re se sp\u00e9cifie selon tel ou tel type, lorsqu\u2019elle est rapport\u00e9e \u00e0 ce qu\u2019on appelait un centre d\u2019ind\u00e9termination ou plut\u00f4t \u00e0 ce que Bergson appelait un centre d\u2019ind\u00e9termination.\nComment est-ce qu\u2019on pourrait introduire des centres d\u2019ind\u00e9termination dans les images-mouvement ? Notre r\u00e9ponse \u00e9tait tr\u00e8s simple, vous vous rappelez, c\u2019\u00e9tait la r\u00e9ponse bergsonienne. Parce que ce que l\u2019on appelle centre d\u2019ind\u00e9terminations, c\u2019est uniquement un \u00e9cart entre un mouvement re\u00e7u et un mouvement ex\u00e9cut\u00e9.\nDonc il suffit de se donner des intervalles entre mouvements ou des \u00e9carts entre mouvements pour que l\u2019image-mouvement se sp\u00e9cifie en types d\u2019images, trois types principaux : image-perception ; image-affection ; image-action. Pourquoi alors \u00e7a nous donnait, \u00e7a nous donnait pas seulement trois colonnes, mais 7 colonnes ? On l\u2019a vu, parce que intervenaient des aspect diff\u00e9rents, par exemple deux types d\u2019images-action ou bien des transitions de l\u2019image-affection \u00e0 l\u2019image action, etc. \u00c7a nous donnerait \u00e0 la fin 7 colonnes. Je vous rappelais : image-perception ; image-affection ; passage \u00e0 l\u2019image-action, \u00e0 savoir image-pulsion ; image action premi\u00e8re forme, image-action deuxi\u00e8me forme ; transformation des formes, -enfin image mentale.\nDonc si je peux d\u00e9finir \u00e0 ce niveau tant que j\u2019en suis l\u00e0, si je peux d\u00e9finir un film comme un ensemble d\u2019images-mouvement, je peux \u00e9galement - ou images-lumi\u00e8re, je peux \u00e9galement le d\u00e9finir comme une distribution des trois types d\u2019images principaux et de leurs compl\u00e9ments, c\u2019est-\u00e0-dire je peux le d\u00e9finir comme une distribution des 7 types d\u2019images ou des trois types d\u2019images principaux, c\u2019est-\u00e0-dire comme une distribution d\u2019images-affection, d\u2019images-action, d\u2019images-perception. Pourquoi est-ce que les deux d\u00e9finitions s\u2019\u00e9quivalent ?\nEncore une fois, image-perception, image-action, image-affection, je les d\u00e9couvre lorsque c\u2019est suffisant, lorsque je rapporte des images-mouvement \u00e0 des \u00e9carts ou intervalles .\nSi je suppose un grand nombre de centres d\u2019ind\u00e9termination, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019\u00e9cart ou d\u2019intervalle, si je suppose un grand nombre de centres d\u2019ind\u00e9termination, eux-m\u00eames, en mouvement, je dis que j\u2019aurais une ad\u00e9quation parfaite entre mes deux d\u00e9finitions ; ensemble d\u2019images-mouvement, d\u2019une part, d\u2019autre part ; ensemble d\u2019images-perception, d\u2019images-action, d\u2019images-affection. Pour que mes deux d\u00e9finitions s\u2019\u00e9quivalent absolument, il me suffit de me donner un nombre quelconque de centres d\u2019ind\u00e9termination et de les mettre en mouvement les uns par rapport aux autres. Sinon, les deux d\u00e9finitions ne font que tendre \u00e0 s\u2019\u00e9galer dans la mesure o\u00f9, en effet, dans un film, je n\u2019ai jamais qu\u2019un nombre fini de centres d\u2019ind\u00e9termination.\nA ce moment-l\u00e0, je dirais que suivant deux aspects, suivant l\u2019un ou l\u2019autre des aspects qu\u2019un film peut privil\u00e9gier : c\u2019est un ensemble d\u2019images-mouvement, ou d\u2019images-lumi\u00e8re ; ou c\u2019est une distribution des trois grands types d\u2019images, ou des 7 types d\u2019images.\nJ\u2019en suis l\u00e0. Je suppose que ce soit tr\u00e8s clair, tr\u00e8s clair. Alors, ma premi\u00e8re question aujourd\u2019hui, quant \u00e0 vous, c\u2019est bon - je ne sais pas, moi, qu\u2019est-ce que je veux pas. C\u2019est toujours artificiel, dire aujourd\u2019hui c\u2019est vous qui allez r\u00e9agir. C\u2019est pas vrai vous r\u00e9agissez quand vous en avez envie.\nJe vais dire, moi ce qui m\u2019importais l\u00e0 dedans, ce n\u2019\u00e9tait pas tellement, c\u2019\u00e9tait vraiment cette classification des images et des signes ; des raisons pour lesquelles celles de Pearce nous avait paru ne nous convenir que sur certains points tr\u00e8s locaux, pourquoi on \u00e9prouvait le besoin d\u2019en essayer une autre. Alors, \u00e0 cet \u00e9gard je pense avoir rempli, en reprenant toutes sortes de choses qu\u2019on a vues l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, la premi\u00e8re partie de ma t\u00e2che cette ann\u00e9e.\nPour \u00e7a que ma premi\u00e8re, alors est ce que, moi je r\u00eaverai que, j\u2019y tiens pas si y est 7, j\u2019aimerai qu\u2019y en ai tellement plus, qu\u2019il y en ait 36 colonnes que les signes prolif\u00e8rent, tout \u00e7a... Alors mon premier appel, c\u2019est : est ce qu\u2019 y en a qui ont aujourd\u2019hui envie de r\u00e9agir sur ce point. Et notamment je sais qu\u2019il y a Comtesse qui a quelque chose \u00e0 dire sur le montage d\u2019attraction, ce qu\u2019on avait vu dans la colonne des figures c\u2019est a dire des transformations d\u2019un mode d\u2019action \u00e0 un autre et toi tu ...\n\u00c9tudiant : Oui \u00e0 propos de la, de la, de la, des signes de la tierc\u00e9it\u00e9 de l\u2019image mentale. Quand vous aviez parl\u00e9 de la tierc\u00e9it\u00e9 de l\u2019image mentale. Quand vous aviez parl\u00e9 de la tierc\u00e9it\u00e9, la premi\u00e8re fois, vous aviez parl\u00e9 d\u2019une prim\u00e9it\u00e9 de la tierc\u00e9it\u00e9, d\u2019une second\u00e9it\u00e9 de la tierc\u00e9it\u00e9, d\u2019une tierc\u00e9it\u00e9 de la tierc\u00e9it\u00e9. Est ce qu\"il ne faudrait pas au niveau des signes, reprendre ces trois types de colonnes. Je pensais, par exemple, pour la prim\u00e9it\u00e9 de la tierc\u00e9it\u00e9 : au geste. Dans la mesure o\u00f9 les gestes ont, je crois, deux dimensions, qui sont d\u2019une part une dimension affective dans la mesure o\u00f9 le geste peut faire visage, ou d\u2019autre part ils ont une dimension relationnelle dans la mesure o\u00f9 les gestes sont toujours sous un certain rapport ; de quel geste est-on capable sous un certain rapport ? Je pensais par exemple pour le cin\u00e9ma c\u2019est un peu plus difficile mais pour la litt\u00e9rature \u00e0 Gombrovitch par exemple o\u00f9 toute son \u0153uvre est un petit peu l\u00e0 dessus \u00e9tant donn\u00e9 certain rapport mari-femme, p\u00e8re -fille, etc, qu\u2019il appr\u00e9hende, de quels gestes sont ils capables ? Et ces gestes nous semble \u00eatre \u00e0 la fois participer de la relation et de l\u2019affect. Ca se serait pour la prim\u00e9it\u00e9 de la tierc\u00e9it\u00e9.\nPour la second\u00e9it\u00e9 de la tierc\u00e9it\u00e9 je pensais \u00e0 quelque chose comme ce qu\u2019on pourrait appeler une enqu\u00eate, ce serait pour la petite forme. Euh, quand vous parliez de la petite forme on va d\u2019un indice \u00e0 l\u2019autre selon une ligne d\u2019univers c\u2019est \u00e0 dire selon une esp\u00e8ce de ligne de propagation. Mais en m\u00eame temps, et l\u00e0 on pourrait penser au film policier et plus encore au film noir. Y a cette id\u00e9e que \u00e0 la fois on va le long du fil et en m\u00eame temps ce fil, ce fil fait enqu\u00eate c\u2019est \u00e0 dire que petit \u00e0 petit, ce fil se recourbe sur lui m\u00eame, et les indices qu\u2019on trame d\u2019une certaine fa\u00e7on. Et l\u00e0 il y aurait aussi un certain rapport, il y aussi deux dimensions, une dimension d\u2019une part d\u2019indices o\u00f9 l\u2019on va de l\u2019un \u00e0 l\u2019autre et aussi une dimension de rapport entre les deux. Et alors, peut \u00eatre une tierc\u00e9it\u00e9 de la tierc\u00e9it\u00e9 qui serait peut \u00eatre le rapport entre les deux. C\u2019est \u00e0 dire \u00e9tant donn\u00e9 certains rapports, quelles seraient le rapport d\u2019une part entre les gestes et entre les indices. Et l\u00e0 pour le cin\u00e9ma encore une fois je crois que les films noirs, certains films noirs, sont tr\u00e8s particuliers \u00e0 cet \u00e9gard surtout les films noirs o\u00f9 y a une femme fatale. Dans la mesure o\u00f9 encore une fois la femme fatale o\u00f9 on croit savoir de quel geste elle est capable \u00e9tant donn\u00e9 les rapports suppos\u00e9s qu\u2019elle peut avoir avec les diff\u00e9rents protagonistes. Et en m\u00eame temps il y a les indices. Et ces deux plans qui sont en droit s\u00e9par\u00e9s et en m\u00eame temps qu\u2019on conduit et qui op\u00e8rent les uns avec le autres. Et le fait de lier l\u2019un avec l\u2019autre, \u00e7a cr\u00e9er une tierc\u00e9it\u00e9 de la tierc\u00e9it\u00e9. Donc y aurait un gestuel, il y aurait un vectoriel qui serait la second\u00e9it\u00e9 de la tierc\u00e9it\u00e9 dans la mesure o\u00f9 ce serait un calcul de r\u00e9sultante et peut \u00eatre un rapport entre les deux.\nUn autre \u00e9tudiant : Je dirais que,........, la femme fatale il y a est le contraire la femme handicap\u00e9e. Je pense \u00e0 \"l\u2019Arnaqueur\" de Robert Rossen o\u00f9 Paul Newman qui a un jeu sur les handicaps, sur la brisure, sur...sur... casser, casser la raison de vivre des gens, une th\u00e9rapie comme sortie collective qui fait que le film noir est pas aussi unilat\u00e9ral que tu crois. La femme fatale c\u2019est pas seulement Marl\u00e8ne Dietrich, elle fait souvent peur Marl\u00e8ne Dietrich....\nDeleuze : Ouais, ouais... Et ben je vais te dire, \u00e0 mon avis, c\u2019est pas du tout que tu aies tort mais ce que tu dis part d\u2019un tout autre principe que celui que j\u2019ai propos\u00e9. Alors \u00e7a m\u2019int\u00e9resse parce que toi tu as peut \u00eatre le sentiment d\u2019amener un compl\u00e9ment, \u00e0 mon avis tu prends un tout autre type de classification. Car, je reprends ton point de d\u00e9part, c\u2019est bien l\u00e0 que dans la tierc\u00e9it\u00e9 il y a un, deux, trois, mais le un de la ti\u00e9rc\u00e9it\u00e9 n\u2019a strictement rien avoir avec le un de la prim\u00e9it\u00e9, le second de la tierc\u00e9it\u00e9 n\u2019as strictement rien avoir avec le second de la second\u00e9it\u00e9. C\u2019est pour \u00e7a que moi j\u2019insiste sur l\u2019irr\u00e9ductibilit\u00e9 de chaque type d\u2019image.\nIl n\u2019y aura jamais pour moi quelque chose qui pourrait passer par la prim\u00e9it\u00e9 puis la second\u00e9it\u00e9, puis la tierc\u00e9it\u00e9. Surtout pas. Sinon de mon point de vue, toute ma classification elle ne vaut plus rien, il faut en faire une autre. Toi tu me dis, en effet, c\u2019est une question tr\u00e8s int\u00e9ressante : n\u2019y a-t -il pas des choses prenons l\u2019exemple d\u2019un geste. Est ce qu\u2019un geste ne passe pas par : une prim\u00e9it\u00e9 une second\u00e9it\u00e9 une tierc\u00e9it\u00e9 ? Moi ma r\u00e9ponse se serait non. Ce serait non. Un geste peut \u00eatre en relation avec tout cela mais un geste par lui m\u00eame appartient \u00e0 la second\u00e9it\u00e9. Et euh il peut avoir toutes les relations que tu veux. C\u2019est pour \u00e7a que j\u2019ai insist\u00e9 par exemple sur tierc\u00e9it\u00e9. Si je reviens \u00e0 cet exemple, j\u2019essayais de dire, si l\u2019on d\u00e9finit la tierc\u00e9it\u00e9 par le mental, ne croyez surtout pas qu\u2019il y a de la tierc\u00e9it\u00e9 d\u00e8s qu\u2019il y a de la pens\u00e9e.\nParce que la tierc\u00e9it\u00e9 en tant qu\u2019elle d\u00e9finit le mental, doit d\u00e9finir une certaine autonomie du mental, qui renvoit \u00e0 un \u00e9tat tr\u00e8s particulier de la pens\u00e9e. Sinon, lorsque quelqu\u2019un veut dans un film d\u2019action, tu pourrais me dire aussi : l\u2019action, elle passe par des sentiments : prim\u00e9it\u00e9, elle passe par elle m\u00eame : second\u00e9it\u00e9, puis elle implique de la pens\u00e9e : tierc\u00e9it\u00e9. Ah je dirais jamais \u00e7a, encore une fois je fais la diff\u00e9rence entre nos deux points de vue, faut pas du tout que ce soit moi qui ai raison, je dirai absolument pas \u00e7a. Car quelqu\u2019un qui veut, quelqu\u2019un qui agit, se propose un but, choisit des moyens, bien sur \u00e7a implique de la pens\u00e9e, mais \u00e7a implique pour moi, \u00e7a implique de la pens\u00e9e au niveau de simple d\u00e9veloppement et \u00e9tablissement de duel.\nSi je cherche une autonomie de la pens\u00e9e comme telle, \u00e0 ce moment l\u00e0 je tombe sur la relation. A charge pour moi d\u00e8s lors de dire un rapport moyen \u00e0 fin n\u2019est pas une relation. Faites attention la relation d\u00e9signe quelque chose de tout \u00e0 fait sp\u00e9ciale. Vous ne pouvez pas appeler relation n\u2019importe quel rapport.\nEt tout les rapports, y compris rapports de pens\u00e9e, que vous pouvez d\u00e9couvrir au niveau de l\u2019action ce ne sont encore des relations. Les relations c\u2019est quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s particulier.\nDonc jamais moi je ne pouvais, dans ma classification, me donnait un terme qui passerait transversalement d\u2019une case \u00e0 l\u2019autre, jamais. Alors si j\u2019essayais de r\u00e9fl\u00e9chir toi \u00e0 ce que tu as dit, si on se donne un tel principe de classification. On partirait d\u2019unit\u00e9, on passerait d\u2019une case \u00e0 l\u2019autre, \u00e0 mon avis c\u2019est pas possible. A mon avis ce n\u2019est possible que si tu as d\u2019abord d\u00e9fini des cases, donc l\u00e0 on serait d\u2019accord. Et si tu prends des termes quelconques en montrant, mais \u00e7a ne sera jamais un geste qui passera, ce sera un ensemble. Ce sera un ensemble qui aura tel aspect affectif, tel aspect actif, tel aspect perceptif etc... En tout cas si tu allais dans le sens que tu dis, par exemple, en effet, je vois, tu pourrais tr\u00e8s bien faire un truc : le geste. Tu partirais, en effet, il y a des gestes affectifs, et oui mais \u00e0 nouveau moi je briserai ton unit\u00e9 je dirai y a des gestes affectifs, il y a des gestes longs, et ou est ce que je mettrais, o\u00f9 il y a une th\u00e9orie c\u00e9l\u00e8bre chez Brecht du geste social, du gestus, du gestus social. Alors o\u00f9 est ce que je le mettrais, est-ce qu\u2019il r\u00e9pondrait \u00e0... ?. Mais je crois que ce serait un tout autre mode de classification. Et moi je ne sais pas s\u2019il est possible, alors faudrait y r\u00e9fl\u00e9chir, beaucoup, je ne sais pas s\u2019il est possible sans supposer d\u2019abord. Moi ma classification elle est compl\u00e8tement statique, et elle se veut statique.\nL\u2019\u00e9tudiant : Mon id\u00e9e n\u2019\u00e9tait pas tellement de faire des \u00e9l\u00e9ments qui voyageraient de l\u2019un \u00e0 l\u2019autre mais d\u2019essayer vraiment de comprendre : \u00eatre \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la tierc\u00e9it\u00e9. Parce qu\u2019il s\u2019agissait pas d\u2019un geste particulier que plut\u00f4t ; \u00e9tant donn\u00e9 certain visage, \u00e9tant donn\u00e9 certain rapport, de quels gestes sont ils capables ? J\u2019essayais vraiment de m\u2019en tenir \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la tierc\u00e9it\u00e9.\nDeleuze : Y a pas , il y a pas de geste dans la tierc\u00e9it\u00e9\nL\u2019\u00e9tudiant : Quand vous parliez des Marx brothers \u00bb comme exemple de cette tierc\u00e9it\u00e9, quand vous parliez de Harpo manifestement, il \u00e9tait quand m\u00eame le repr\u00e9sentant des affects \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de cette tierc\u00e9it\u00e9, puisque vous le preniez comme exemple de tierc\u00e9it\u00e9...\nDeleuze :  Mais c\u2019est pas par l\u00e0 qu\u2019il appartenait \u00e0 la tierc\u00e9it\u00e9. C\u2019est pas par l\u00e0 qu\u2019il appartenait \u00e0 la tierc\u00e9it\u00e9. Et c\u2019est pas par l\u00e0 non plus qu\u2019il avait une prim\u00e9it\u00e9 de la tierc\u00e9it\u00e9. C\u2019est par analogie, je disais, regardez dans le groupe des trois Marx, en effet, un deux, trois qu\u2019est ce que \u00e7a veut dire au juste. Mais si Harpo appartenait \u00e0 la tierc\u00e9it\u00e9 ce n\u2019est pas en tant qu\u2019il avait des gestes ou qu\u2019il repr\u00e9sentait des affects, c\u2019est tout \u00e0 fait autre chose. C\u2019est en tant qu\u2019il fournissait l\u2019objet correspondant \u00e0 un mot ou en tant qu\u2019il tenait un discours gestuel traductible en proposition. L\u00e0 j\u2019avais quelque chose qui appartenait \u00e0 la tierc\u00e9it\u00e9 de fa\u00e7on irr\u00e9ductible. Qui me faisait dire Harpo c\u2019est peut \u00eatre la prim\u00e9it\u00e9 de la tierc\u00e9it\u00e9 mais c\u2019est une prim\u00e9it\u00e9 qui n\u2019appartient qu\u2019\u00e0 la tierc\u00e9it\u00e9, qui n\u2019a rien avoir avec la prim\u00e9it\u00e9 de la prim\u00e9it\u00e9. Et si Chico \u00e9tait lui la second\u00e9it\u00e9 c\u2019est parce que il lan\u00e7ait le mot, dont Harpo allait fournir l\u2019objet, et parce qu\u2019il traduisait en proposition le discours gestuel. C\u2019est donc entre eux deux qu\u2019il y avait un syst\u00e8me de relation, dans un sens c\u2019\u00e9tait la relation mot-chose, dans l\u2019autre sens c\u2019\u00e9tait la relation proposition-geste. Tu vois c\u2019est pour \u00e7a j\u2019essayais \u00e9norm\u00e9ment d\u2019insister sur : \u00ab n\u2019appeler surtout pas relation n\u2019importe quel type de rapport \u00bb. La relation c\u2019est, c\u2019est quelque chose de tr\u00e8s particulier, de tr\u00e8s sp\u00e9cifique, qui va d\u00e9finir l\u2019image mentale et \u00e0 ce moment l\u00e0, qui \u00e9chappe au personnage. Du point de vue du cin\u00e9ma le cas Hitchcok si je le reprenais en d\u00e9tails seraient tr\u00e8s clair. Du point de vue du cin\u00e9ma ya que la cam\u00e9ra qui peut saisir la relation. C\u2019est pour \u00e7a que Hitchcok a besoin et demande vivement \u00e0 l\u2019acteur d\u2019\u00eatre et de rester neutre. C\u2019est pas l\u2019acteur qui peut t\u00e9moigner pour les relations, il y a que le mouvement de cam\u00e9ra, dans le cadre ; c\u2019est pour \u00e7a que le grand coup de la technique d\u2019Hitchcok : le cadre comme cadre con\u00e7u comme cadre de tapisserie. Et le mouvement de cam\u00e9ra, dans les limites du cadre, tr\u00e8s important que les limites de la cam\u00e9ra soit mobile dans les limites du cadre chez Hitchcok..\nUn \u00e9tudiant : Vous pensez \u00e0 Mort aux trousses l\u00e0\nDeleuze :  Non je pense \u00e0 l\u2019ensemble. C\u2019est \u00e7a qui montre bien que la relation elle \u00e9chappe tout \u00e0 fait \u00e0 l\u2019act... elle est, elle est , elle est r\u00e9ellement la chaine suppos\u00e9e par la trame de l\u2019action, elle est autonome. Et c\u2019est le premier, c\u2019est ce que j\u2019essayais de dire sur Hitchcok, c\u2019est le premier \u00e0 avoir eu l\u2019id\u00e9e que l\u2019action n\u2019\u00e9tait plus qu\u2019une trame et qui fallait d\u00e9gager la chaine. D\u2019o\u00f9 une conception du cadre original, d\u2019o\u00f9 tout \u00e7a tout ce que \u00e7a entraine techniquement. Oui tu voulais dire quelque chose.\nUn \u00e9tudiant : Quelle autre d\u00e9finition de l\u2019image-lumi\u00e8re, si nous partons que nous sommes d\u00e9j\u00e0 une image, qu\u2019est ce que \u00e7a signifie pour vous l\u2019image-lumi\u00e8re, un sens sp\u00e9cial......\nDeleuze :  Ouais, ouais, mais \u00e7a quand m\u00eame, j\u2019y ai pass\u00e9, t\u2019\u00e9tais pas l\u00e0 au d\u00e9but, je l\u2019ai pass\u00e9 dans beaucoup d\u2019heures, hein, l\u2019image-lumi\u00e8re. En m\u2019appuyant sur des textes de Bergson mais \u00e7a on le retrouvera, on va le retrouver peut-\u00eatre m\u00eame un peu aujourd\u2019hui. Je faisais allusion \u00e0, si tu veux, \u00e0 exactement, quel est le terme physique ? euh... diffusion, un ph\u00e9nom\u00e8ne de diffusion. A savoir la propagation de la lumi\u00e8re lorsqu\u2019 elle est suppos\u00e9e ne rencontrer aucun, aucune instance capable de la r\u00e9fl\u00e9chir, de la r\u00e9fracter, etc. C\u2019est-\u00e0-dire le pur \u00e9tat de diffusion de la lumi\u00e8re.\nUn \u00e9tudiant : L\u2019esprit ...(phrase incompr\u00e9hensible)\nDeleuze :  L\u2019esprit... non, non, non. Les lumi\u00e8res plus pures, il faut comprendre je ne sais pas, je ne sais pas bien ce que tu veux dire mais... des lumi\u00e8res plus pures \u00e7a commence \u00e0 un tel probl\u00e8me, ne peut commencer \u00e0 \u00eatre pos\u00e9 que si l\u2019on rapporte la lumi\u00e8re \u00e0 quelque chose capable de la r\u00e9fl\u00e9chir ou de la r\u00e9fracter. A ce moment l\u00e0 oui tu peux parler de lumi\u00e8re plus ou moins pure c\u2019est-\u00e0-dire de lumi\u00e8re plus ou moins vive etc. Parce qu\u2019elle est devenue visible. Je rappelle que la lumi\u00e8re dans son \u00e9tat, dans un \u00e9tat de diffusion suppos\u00e9 id\u00e9ale, c\u2019est-\u00e0-dire ne se heurtant \u00e0 aucune opacit\u00e9. La lumi\u00e8re en elle-m\u00eame, la lumi\u00e8re en elle-m\u00eame c\u2019est l\u2019invisible, la lumi\u00e8re ne devient visible qu\u2019en tant que lumi\u00e8re r\u00e9fl\u00e9chie, r\u00e9fract\u00e9e, tout ce que vous voulez, c\u2019est-\u00e0-dire lorsqu\u2019elle se heurte \u00e0 une opacit\u00e9. Par l\u00e0 je nefais que reprendre le... presque un principe de base de la th\u00e9orie Goeth\u00e9enne de la lumi\u00e8re et des couleurs lorsque Goethe s\u2019oppose tr\u00e8s violemment \u00e0 Newton sur le point suivant exactement : Newton, dans l\u2019analyse de Newton, n\u2019est ce pas, la lumi\u00e8re est une substance. Substance divisible qui contient les couleurs. Je r\u00e9sume bon...je simplifie beaucoup. Donc la d\u00e9composition, la couleur va \u00eatre simplement, la d\u00e9composition, les couleurs seront la d\u00e9composition de la lumi\u00e8re. L\u2019id\u00e9e de Goethe c\u2019est : pas du tout, pas du tout. Y\u2019a une...y\u2019a une phrase tr\u00e8s myst\u00e9rieuse dans une lettre de Hegel \u00e0 Goethe. Hegel \u00e9crit \u00e0 Goethe cette phrase tr\u00e8s moderne : \u00ab Nous avons en commun d\u2019\u00eatre tous les deux ennemis de la m\u00e9taphysique. \u00bb \u00e0 propos de la th\u00e9orie des couleurs.\nQu\u2019est ce qu\u2019il veut dire Hegel ? Il veut dire : Newton est un m\u00e9taphysicien. Il traite la lumi\u00e8re comme une substance et les couleurs sont les modes de cette substance. La lumi\u00e8re se d\u00e9compose en couleurs. Pour Goethe pas du tout. La lumi\u00e8re c\u2019est l\u2019invisible et, le texte de Bergson, qui faisait pourtant pas allusion \u00e0 Goethe, dont on \u00e9tait partis tout \u00e0 fait au d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e - ce texte admirable n\u2019est ce pas, cette lumi\u00e8re qui se propageant partout ne se r\u00e9v\u00e8le nulle part, c\u2019est l\u2019invisible.\nLa question qui n\u2019est plus celle de la m\u00e9taphysique et qui pr\u00e9pare, selon Hegel, un nouveau mode de pens\u00e9e, c\u2019est : \u00e0 quelle condition, \u00e0 quelle condition il y a-t-il quelque chose de visible ? La r\u00e9ponse de Goethe qui convient \u00e0 Hegel c\u2019est : le visible surgit lorsque la lumi\u00e8re affronte l\u2019opaque. L\u2019opacit\u00e9 maximum c\u2019est le noir, l\u2019opacit\u00e9 minimum c\u2019est le blanc. Le blanc est d\u00e9j\u00e0 une opacit\u00e9.\nEn traduction dans les termes lumi\u00e8re/opaque \u00e7a veut dire - et ce n\u2019est pas contradictoire - \u00e7a veut dire que, les deux conditions du visible, les deux conditions de ce qui appara\u00eet - c\u2019est en ce sens que c\u2019est une ph\u00e9nom\u00e9nologie - les deux conditions de ce qui appara\u00eet, c\u2019est, c\u2019est-\u00e0-dire les deux conditions du visible, c\u2019est : la lumi\u00e8re invisible, et l\u2019opacit\u00e9 qui s\u2019oppose \u00e0 la lumi\u00e8re... Et c\u2019est dans cette lutte entre les deux termes que les couleurs se produisent, c\u2019est-\u00e0-dire que les couleurs apparaissent. Et les couleurs, pardon je termine juste, les couleurs sont \u00e0 la lettre non plus des modes de la lumi\u00e8re comme chez Newton, ce sont des degr\u00e9s d\u2019ombre. M\u00eame le blanc est une ombre. Admirable d\u00e9finition du blanc que Goethe donne et qui est tellement tellement belle parce que l\u00e0 tout ce qui...la m\u00e9taphysique, la po\u00e9sie etc. c\u2019est l\u2019\u00e9clat fortuitement obscur, l\u2019\u00e9clat fortuitement \u00e9videmment, l\u2019\u00e9clat fortuitement obscur de la lumi\u00e8re comme telle. Alors c\u2019\u00e9tait \u00e7a... Oui ? \nUn \u00e9tudiant : Alors la lumi\u00e8re invisible passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de... \nDeleuze :  Elle passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de quoi ? \nUn \u00e9tudiant : (incompr\u00e9hensible)\nDeleuze :  Pourquoi ? Pourquoi ? Je vois pas pourquoi ? La lumi\u00e8re invisible elle a exactement le m\u00eame statut que le mouvement sans intervalle. Quoi ? \nUn \u00e9tudiant : Parce que le soleil d\u00e9termine la surface du globe...\nDeleuze :  Mais le soleil, mais le soleil...Le soleil \u00e7a suppose d\u00e9j\u00e0 tout un syst\u00e8me du monde o\u00f9 la lumi\u00e8re est devenue visible. Il s\u2019agit d\u2019un tout autre probl\u00e8me, l\u00e0. Si tu me dis cette lumi\u00e8re invisible, est-ce qu\u2019elle existe ? Je dirai \u00e0 mon avis la question n\u2019a pas de sens. Heuu, si il fallait y r\u00e9pondre je dirais : oui elle existe. Elle existe \u00e0 quel titre ? Elle existe pas comme lumi\u00e8re pure, elle n\u2019existe pas \u00e0 l\u2019\u00e9tat pur puisque toute la r\u00e9alit\u00e9 du monde c\u2019est d\u2019\u00eatre, diront des gens comme Goethe...ce combat de la lumi\u00e8re et des t\u00e9n\u00e8bres, ces combats de la lumi\u00e8re et de l\u2019opacit\u00e9. Mais le soleil il s\u2019inscrit d\u00e9j\u00e0 dans un monde o\u00f9 la lumi\u00e8re est devenue visible. Alors tu veux me dire : qu\u2019est ce que c\u2019est ? mais mais c\u2019est c\u2019est c\u2019est pire que de la m\u00e9taphysique ! Non. Voyez en quoi c\u2019est pas de la m\u00e9taphysique. La m\u00e9taphysique, c\u2019est toujours d\u00e9finie, \u00e0 tort \u00e9videmment mais on accepte cette d\u00e9finition, vous la trouvez chez tous de Hegel \u00e0 Nietzsche \u00e0 Heidegger, lorsqu\u2019ils...ils veulent d\u00e9finir la m\u00e9taphysique c\u2019est : la distinction de l\u2019essence et de l\u2019apparence. Chaque fois que vous fa\u00eetes une distinction entre, l\u2019apparence et l\u2019essence, selon ces auteurs, vous \u00eates m\u00e9taphysicien. C\u2019est comme \u00e7a que Nietzsche heuu, d\u00e9finira la m\u00e9taphysique, mais c\u2019est comme \u00e7a que bien avant, Hegel l\u2019avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9finie.\nQuand ils disent : nous sommes l\u2019ennemi de la m\u00e9taphysique, ils peuvent le dire \u00e0 partir de Kant. Et une d\u00e9claration de guerre \u00e0 la m\u00e9taphysique, c\u2019est-\u00e0-dire une philosophie qui ne serait plus une m\u00e9taphysique, commence avec Kant. Pourquoi ? Parce que chez Kant il n\u2019y a plus ni essence, ni apparence. J\u2019exag\u00e8re, d\u2019ailleurs, \u00e0 certains \u00e9gards il y en a encore. Mais \u00e0 d\u2019autres \u00e9gards il n\u2019y en a plus. Pourquoi ? Parce que l\u2019apparence est remplac\u00e9e, et c\u2019est une transformation, un d\u00e9placement conceptuel infiniment important, l\u2019apparence est remplac\u00e9e par l\u2019apparition. Vous voyez tout de suite la diff\u00e9rence imm\u00e9diate quoi, vous la sentez. Quand je dis \"apparence\" \u00e7a veut dire qu\u2019il y a quelque chose derri\u00e8re. Et ce qui est derri\u00e8re l\u2019apparence c\u2019est l\u2019essence.\nUn \u00e9tudiant : (incompr\u00e9hensible)\nDeleuze : Qu\u2019est ce que tu dis l\u00e0 ? Tu dis des choses que tu penses toi ou tu dis...c\u2019est comme \u00e7a que tu penses toi ? Essence il y\u2019a pas lieu de discuter l\u00e0 tu comprends, essence tout \u00e7a c\u2019est des termes tr\u00e8s fixes. C\u2019est ce que la chose est. Puis c\u2019est tout. L\u00e0 j\u2019veux dire \u00e7a fait pas partie des mots auxquels on peut donner un, on peut d\u00e9velopper parce que c\u2019est pas simple heuu cette d\u00e9finition. C\u2019est pas simple, mais l\u2019essence ne peut vouloir dire que cela : ce que la chose est. D\u00e8s lors vous voyez que, en effet \u00e7a suffit \u00e0 la distinguer de l\u2019\u00e9v\u00e9nement.\nL\u2019\u00e9v\u00e9nement c\u2019est ce qui arrive \u00e0 la chose, c\u2019est pas ce que la chose est. Ce que la chose est c\u2019est l\u2019essence. Bon. Alors en effet \u00e7a se distingue de l\u2019apparence. Ca se distingue de la mani\u00e8re dont la chose apparait. Mais je dis avec Kant, quelle est la r\u00e9volution ? La r\u00e9volution kantienne.\nC\u2019est qu\u2019encore une fois apparence tend \u00e0 perdre tout sens. Les ph\u00e9nom\u00e8nes ne sont pas des apparences. Ce qui apparait n\u2019est pas une apparence. C\u2019est une apparition. Vous me direz : bon, question de mots. Pas du tout. Pas du tout. Parce que, une apparition renvoie \u00e0 quoi ? Une apparition renvoie aux conditions de sa propre apparition.\nL\u2019apparition renvoie \u00e0 des conditions qui la font appara\u00eetre. Le couple fondamental n\u2019est plus : essence/apparence, qui \u00e9tait dans un \u00e9tat de dualit\u00e9, il y avait le monde des essences et le monde des apparences, du moins dans un platonisme traditionnel. Tout a chang\u00e9 l\u00e0, vous avez un couple de compl\u00e9mentarit\u00e9, et non plus de dualit\u00e9. Apparition/conditions de l\u2019appara\u00eetre. A ce moment-l\u00e0 commence ce qu\u2019on a appel\u00e9 : ph\u00e9nom\u00e9nologie. La ph\u00e9nom\u00e9nologie, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019\u00e9tude des conditions de l\u2019appara\u00eetre, va remplacer la m\u00e9taphysique, qui \u00e9tait l\u2019\u00e9tude des essences.\nSi bien que la ph\u00e9nom\u00e9nologie commence explicitement avec Kant, se continue avec Hegel, prend une nouvelle dimension avec Husserl, mais, ce qu\u2019il y a de commun entre tous les ph\u00e9nom\u00e9nologues, c\u2019est, ce point de ralliement : essence/apparence sont une fausse...sont de fausses notions ; ce qui compte c\u2019est le couple de compl\u00e9mentarit\u00e9 apparition/conditions de l\u2019appara\u00eetre.\nUn \u00e9tudiant : (incompr\u00e9hensible)\nDeleuze : C\u2019est la substitution de la question : quelles sont les conditions de ce qui apparait, \u00e0 la question m\u00e9taphysique : qu\u2019est ce que l\u2019essence et qu\u2019est ce que l\u2019apparence. Oui ?\nUne \u00e9tudiante : Pour revenir \u00e0 la lumi\u00e8re...\nDeleuze :  Oui\nUne \u00e9tudiante : Avant Kant, je pense \u00e0 Vermeer, il peut y avoir un syst\u00e8me de physique et de pens\u00e9e qui \u00e9tablit un accord entre les couleurs et les... et qui consid\u00e8re en particulier que les couleurs sont en effet des degr\u00e9s dans une sorte d\u2019opacit\u00e9, qui correspondrait \u00e0 des degr\u00e9s dans la d\u00e9termination, et il y aurait bien un accord \u00e9troit entre couleurs et ombres, mais c\u2019est un accord qui se fait sans le moindre combat. C\u2019est une .... : quand la lumi\u00e8re tombe sur la chose, elle la caresse et la couleur \u00e9merge et se manifeste. Donc il n\u2019y a pas n\u00e9cessairement une opposition...\nDeleuze :  Tr\u00e8s juste.\nL\u2019\u00e9tudiante : ...lumi\u00e8re...\nDeleuze :  Les romantiques le reprendront \u00e7a. T\u2019as compl\u00e8tement raison, simplement pour eux il y aura deux aspects, il y aura et un combat et une harmonie. D\u2019ailleurs j\u2019crois bien comment...aussi, il y a un combat, en tout cas chez Jacob Bohme, mais il y a un combat et une harmonie. Il y a le combat qui est la col\u00e8re, ce qu\u2019ils appellent la col\u00e8re, et il y a une harmonie qu\u2019ils appelleront l\u2019amour, et c\u2019est par exemple les deux puissances, les deux puissances de Schelling. Oui les romantiques auront absolument besoin de passer par, si tu veux chez eux, on essaiera de le voir mieux d\u2019ailleurs tout \u00e0 l\u2019heure, le combat c\u2019est la condition de manifestation, la condition d\u2019apparition...de l\u2019amour ou de l\u2019harmonie. Si la nature ne passait pas par une sorte d\u2019ent\u00eatement o\u00f9 elle s\u2019oppose \u00e0 l\u2019esprit, il n\u2019y aurait pas de r\u00e9conciliation entre la nature et l\u2019esprit. C\u2019est la belle vision romantique quoi...\u00e0 son \u00e9tat pur.\nAlors, voyez, je reviens \u00e0 la lumi\u00e8re. Je prends : les couleurs, ne sont pas des apparences ce sont des apparitions. Ce qui appara\u00eet c\u2019est la couleur. Heuu, je d\u00e9gage l\u00e0 le sch\u00e9ma de Goethe. Ce qui appara\u00eet c\u2019est la couleur, la couleur est une apparition. Donc c\u2019est pas un mode de substance, pas du tout. Comme toute apparition, elle renvoie \u00e0 des conditions. A quelles conditions la couleur apparait-elle ? La couleur apparait parce qu\u2019elle constitue le visible. Le visible est couleur. J\u2019explique pas pourquoi faut se laisser aller, c\u2019est tellement beau tout \u00e7a, c\u2019est si beau. Le visible est couleur. C\u2019est pas rien au moment o\u00f9 \u00e7a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e7a, c\u2019est...enfin bon. Le visible est couleur, en tant que tel il renvoie \u00e0 deux conditions :la lumi\u00e8re et l\u2019opacit\u00e9 qu\u2019elle rencontre. Pourquoi ? Parce que pr\u00e9cis\u00e9ment la lumi\u00e8re c\u2019est l\u2019invisible.\nC\u2019est l\u2019invisible dans sa diffusion parfaite, dans sa diffusion\u00e0 travers tout l\u2019univers, c\u2019est l\u2019invisible. Elle commence \u00e0 devenir visible quand quoi ? Quand elle se heurte \u00e0 l\u2019opaque qui la r\u00e9fl\u00e9chit ou la r\u00e9fracte.\nEn d\u2019autres termes, les couleurs sont les degr\u00e9s d\u2019ombre. Et le blanc c\u2019est le degr\u00e9 d\u2019ombre minimum, l\u2019\u00e9clat fortuitement obscur du pur transparent. C\u2019est c\u2019est la th\u00e8se, c\u2019est vraiment une des plus belles formules du monde pour d\u00e9finir le blanc. L\u2019\u00e9clat fortuitement obscur du pur transparent.\nBon. C\u2019est la degr\u00e9 minimum d\u2019ombre, le noir c\u2019est le degr\u00e9 maximum d\u2019ombre. Les couleurs c\u2019est les degr\u00e9s d\u2019ombre entre le blanc et le noir. Bon. Voyez qu\u2019il fait une ph\u00e9nom\u00e9nologie des couleurs. C\u2019est une ph\u00e9nom\u00e9nologie des couleurs, d\u2019o\u00f9 les f\u00e9licitations de Hegel sous la forme : toi et moi on s\u2019est compris. Et il renvoie Newton \u00e0 la m\u00e9taphysique, l\u00e0 ce qui n\u2019est pas sans malice heu...puisque, c\u2019est Newton le m\u00e9taphysicien, eux estiment qu\u2019ils ne sont pas m\u00e9taphysiciens. Ils ont une raison de le penser. Mais alors, je termine cette remarque en disant : j\u2019avais dis exactement la m\u00eame chose de l\u2019image-mouvement. L\u2019image-mouvement elle est compl\u00e8tement invisible aussi, tant que quoi ? Ben tant qu\u2019il n\u2019y a pas des conditions qui la rendent visibles. Et ces conditions c\u2019est quoi ? On l\u2019a vu : c\u2019est l\u2019intervalle ou l\u2019\u00e9cart. C\u2019est seulement quand il y a des intervalles de mouvement que le mouvement devient visible. En quoi c\u2019est la m\u00eame r\u00e9ponse, puisqu\u2019image-lumi\u00e8re et image-mouvement c\u2019est l\u2019envers et l\u2019endroit ? C\u2019est bien la m\u00eame r\u00e9ponse, c\u2019est compl\u00e8tement la m\u00eame r\u00e9ponse.\nPourquoi ? parce que on a vu que, l\u2019intervalle entre un mouvement re\u00e7u et un mouvement ex\u00e9cut\u00e9 d\u2019une part, et d\u2019autre part un \u00e9cran noir sans lequel la photo resterait transparente, c\u2019est-\u00e0-dire sans lequel la lumi\u00e8re resterait invisible, c\u2019est la m\u00eame chose. L\u2019\u00e9cran noir c\u2019est aussi bien l\u2019\u00e9cart. En termes de dynamique, je parlerais d\u2019intervalles entre mouvements, en termes d\u2019optique, je parlerais d\u2019\u00e9cran noir ou d\u2019opacit\u00e9. A cet \u00e9gard c\u2019est, ouais ?\nUn \u00e9tudiant :  Dans le... tu as introduit l\u2019image pulsion, l\u2019image-affection et l\u2019image-action. Heu, je me demande quel rapport on peut regarder entre l\u2019universel image-mouvement et le monde de la lumi\u00e8re.\nDeleuze :  Ouais. J\u2019ai une s\u00e9rie de mondes. En effet, c\u2019est heu, vous savez c\u2019est un peu comme dans le, pour ceux qui en ont lus, comme dans le n\u00e9o-platonisme en effet o\u00f9, o\u00f9 il y a toute une s\u00e9rie de mondes l\u00e0 qui se, qui descendent d\u2019un truc. Si j\u2019essayais de traduire en monde l\u00e0 tout mon tableau, je dirais : l\u00e0, j\u2019ai \u00e9videmment le monde univers. J\u2019ai l\u2019univers. \nUn autre \u00e9tudiant :  Je veux dire que dans le cours pr\u00e9c\u00e8dent... \nDeleuze :  Oui, oh ben oui, bien sur, bien sur\nUn autre \u00e9tudiant :  Pour moi on dit que la lumi\u00e8re c\u2019est une ligne, je suis attir\u00e9 par la lumi\u00e8re...\nDeleuze :  Evidemment, c\u2019est une remarque extr\u00eamement forte parce que, tu pourras pas dire quelque chose de plus profond donc l\u00e0 faut que tu tires, c\u2019est tr\u00e8s bien, c\u2019est pas mal comme objection : dire, mais en fait quoi qu\u2019est ce \u00e7a veut dire tout \u00e7a autant se tirer (rires dans la salle) puisqu\u2019on est dans la lumi\u00e8re. Ce que tu ne sais pas c\u2019est que tu es un \u00e9cran noir (explosion de rire dans la salle). Et que sinon tu ne serais pas dans la lumi\u00e8re\nL\u2019\u00e9tudiant :  Je suis l\u2019\u00e9cran noir et les nuits blanches\nDeleuze :  Non, non l\u00e0 t\u2019as tout dit n\u2019ajoute rien. Ca ne pourrait \u00eatre que pire.\nL\u2019\u00e9tudiant : ...\nDeleuze :  Ah bon ?\n[(l\u2019auditoire rit]\nL\u2019\u00e9tudiant : Au revoir hein.\nDeleuze :  Au revoir. Ouais \u00e9videmment il le sait pas, comment savoir cette triste nouvelle. Qu\u2019est ce que je suis, c\u2019est \u00e7a on arriverait \u00e0 des cogitos tr\u00e8s int\u00e9ressants, qu\u2019est ce que je suis, je suis, peut \u00eatre au niveau de la tierc\u00e9it\u00e9 je pourrais dire je pense. Mais pour le moment l\u00e0 je peux pas dire \u00e7a, j\u2019peux dire \u00e0 la rigueur je suis un intervalle entre deux mouvements. Remarquez c\u2019est des d\u00e9finitions tr\u00e8s flatteuses : \u00eatre un intervalle entre des mouvements c\u2019est formidable. Hein et ben oui, on est tous des intervalles entre mouvements. Alors \u00e9videmment on croit qu\u2019on est autre chose, on dit moi, moi mais rien du tout, un petit intervalle entre des mouvements. Ca vient \u00e7a passe, un intervalle voil\u00e0. OU bien, ou bien, et puis en m\u00eame temps, si y a pas l\u2019un sans l\u2019autre qu\u2019est ce que je suis, je suis un \u00e9cran noir. Je r\u00e9fl\u00e9chis la lumi\u00e8re, les jours de f\u00eates, je la r\u00e9fl\u00e9chis d\u2019autre part je la r\u00e9fracte, ya toujours un bout qui m\u2019a entre deux dents alors \u00e7a \u00e7a me fait naitre les monstres. Les monstres qui m\u2019animent c\u2019est les ph\u00e9nom\u00e8nes de r\u00e9fraction, la lumi\u00e8re. Alors tant\u00f4t si \u00e7a ne va pas j\u2019ai trop r\u00e9fract\u00e9, j\u2019ai pas assez r\u00e9fl\u00e9chit quoi, et vous \u00eates rien d\u2019autre quoi.\nMais la vie est belle avec \u00e7a, \u00e7\u2019est beaucoup plus beau que \u00eatre quelqu\u2019un, vous vous rendez compte hein ? C\u2019est plus beau que moi =moi, alors le cogito il peut s\u2019\u00e9noncer que comme \u00e7a : moi =\u00e9cran noir, moi= . et sinon, pas de lumi\u00e8re. Alors lui en effet il arrive et il dit mais la lumi\u00e8re, mais lui aussi il est l\u00e0 et il sait pas. Et pourtant il le sait \u00e0 certaines heures que il est \u00e9cran noir quand \u00e7a va pas. Mais on l\u2019est encore plus quand \u00e7a va bien, bien plus. Bon alors, oui alors je veux dire si on disait ce serait tr\u00e8s int\u00e9ressant, on convertirait notre classification en classification des mondes. L\u00e0 je dirais j\u2019ai l\u2019univers et je pourrais dire, on va voir si on peut raffiner, je pourrais dire : c\u2019est le grand univers invisible et immobile. Qu\u2019est ce qu\u2019est immobile c\u2019est le mouvement, qu\u2019est ce qu\u2019est invisible c\u2019est la lumi\u00e8re. Alors si vous me d\u00eetes pourquoi ? je dis bon alors \u00e9coutez, \u00e7a va, toi tu me diras jamais \u00e7a, \u00e7a \u00e7a ne va pas.\nL\u00e0 dessus je reprends image-perception, j\u2019ai des mondes, je dirais j\u2019ai des mondes. A partir de l\u00e0, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du tableau je n\u2019ai plus que du visible et du mobile. Puisqu\u2019en effet \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du tableau l\u2019image mouvement est rapport\u00e9e \u00e0 des intervalles et l\u2019image lumi\u00e8re et rapport\u00e9 \u00e0 des \u00e9crans noirs. Alors au niveau de l\u2019image perception, l\u2019univers devenu visible se divise en trois univers. Du plus grossier au plus beau l\u2019univers solide, l\u2019univers liquide, l\u2019univers gazeux.\nInutile de dire que la liste n\u2019est pas close, y a bien d\u2019autre, je parle vieille mani\u00e8re, je parle vulgarisation, mais enfin vous pourriez compl\u00e9ter quand m\u00eame, c\u2019est tous les \u00e9tats de la mati\u00e8re physique. Et on a vu qu\u2019il y avait une perception que en droit en tout cas. Qu\u2019il y avait une perception solide, une perception liquide, une perception gazeuse et que c\u2019\u00e9tait pas du tout les m\u00eames formes de perceptions.\nSi je passe \u00e0 l\u2019univers, \u00e0 l\u2019affection, cette fois ci qu\u2019est ce que j\u2019ai ? Je n\u2019ai plus des mondes qui renvoient \u00e0 des \u00e9tats de la mati\u00e8re, la mati\u00e8re devenue visible et mobile. J\u2019ai des espaces, les espaces sont n\u00e9s, l\u00e0 il faudrait montrer pourquoi et c\u2019est les espaces les plus, les plus les plus oui c\u2019est normal ils apparaissent les espaces, c\u2019est ce qu\u2019on appelait les espaces quelconques. C\u2019est des espaces quelconques. Image-pulsion c\u2019est-\u00e0-dire entre l\u2019affection et l\u2019action c\u2019est les espaces qui sont pr\u00e9cis\u00e9ment charg\u00e9s d\u2019affects. Euh l\u2019image pulsion en effet c\u2019\u00e9tait des mondes originaires, alors en quoi est ce que le monde originaire, est ce que les mondes originaires ce sont des mondes, est ce qu\u2019ils sont proches du grand univers, la lumi\u00e8re et du mouvement ? Oui et non. Ils en sont quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s loin car si tu te rappelles : le monde originaire par opposition \u00e0 l\u2019espace quelconque, il \u00e9tait ins\u00e9parable tel que je le d\u00e9finissais, j\u2019essayais de montrer qu\u2019il \u00e9tait ins\u00e9parable d\u2019un milieu d\u00e9riv\u00e9 d\u2019un milieu donn\u00e9. Donc il est tr\u00e8s loin, il joue r\u00f4le simplement de ce qu\u2019il \u00e0 de nouveau, il joue r\u00f4le de \"sans fond\". C\u2019est le sans fond d\u2019un milieu d\u2019un milieu actuel ? C\u2019est \u00e0 dire c\u2019est pas du tout un monde d\u2019avant nous, le monde originaire, c\u2019est un monde qui pr\u00e9c\u00e8de la diff\u00e9renciation de l\u2019avant et de l\u2019apr\u00e8s. C\u2019est pas un monde de l\u2019animal par opposition au monde culturel de l\u2019homme. C\u2019est un monde qui pr\u00e9c\u00e8de la diff\u00e9renciation de l\u2019homme et l\u2019animal etc ? Alors il a sa place, oui, c\u2019est le monde originaire.\nAu niveau de l\u2019action on a vu que c\u2019\u00e9tait encore autre chose, c\u2019est cette fois-ci les milieux, les milieux d\u00e9termin\u00e9s historiquement, et socialement et g\u00e9ographiquement. Au niveau de l\u2019image mentale, oui, c\u2019est les milieux et puis on avait dit aussi une autre.. c\u2019est les lignes d\u2019univers pour l\u2019autre forme d\u2019image-action . C\u2019est donc les grands milieux englobants, les grands milieux r\u00e9els englobants et c\u2019est aussi les lignes d\u2019univers.\nAu niveau du mental, j\u2019aurais, et \u00e7a constitue bien une sph\u00e8re tr\u00e8s particuli\u00e8re, un cadre tr\u00e8s particulier, j\u2019aurais le monde des relations, le monde no\u00e9tique, no\u00e9tique c\u2019est-\u00e0-dire de la pens\u00e9e, du mental mais donc pour essayer de r\u00e9pondre \u00e0 ta question : oui, il y aurait des formes de mondes qui correspondraient \u00e0 chacune, mais \u00e0 mon avis aucun ne pourrait \u00eatre dit plus pr\u00e8s que les autres, si peut \u00eatre, mais de tout de mani\u00e8re, aucun ne se confondrait avec l\u2019univers de d\u00e9part. Puisque tout ces mondes int\u00e9rieur \u00e0 la classification renvoient \u00e0 des intervalles entre mouvements supposent des intervalles et supposent des \u00e9crans, des \u00e9crans noirs : surfaces r\u00e9ceptives de lumi\u00e8re. Tu permets une seconde, oui\nUn \u00e9tudiant :  La multiplicit\u00e9....\nDeleuze : Le centre d\u2019ind\u00e9termination, je vais te dire, d\u2019une certaine mani\u00e8re je n\u2019ai pas besoin de le postuler, parce que si on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 la notion... Lorsque je dis \"un\" centre d\u2019ind\u00e9termination, je ne peux dire que \u00e7a : dire le centre d\u2019ind\u00e9termination, il me semble, serait d\u00e9j\u00e0 contradictoire car si je dis le centre d\u2019ind\u00e9termination ne peut renvoyer qu\u2019\u00e0 un article ind\u00e9fini sinon le centre est d\u00e9termin\u00e9, je peux m\u00eame parler du centre de l\u2019univers mais justement c\u2019est pas un centre d\u2019ind\u00e9termination. Donc si je me donne le concept, l\u00e0 je r\u00e9fl\u00e9chis au niveau du pur concept. Si je me donne le concept centre d\u2019ind\u00e9termination, il exige un article ind\u00e9fini. Alors est ce que \u00e7a veut dire qu\u2019il exige et qu\u2019il implique une multiplicit\u00e9 ? A mon avis la multiplicit\u00e9, elle est n\u00e9cessaire, puisque je peux dire il y a centre d\u2019ind\u00e9termination chaque fois qu\u2019il y a un intervalle entre mouvement, chaque fois qu\u2019il ya un \u00e9cran noir qui r\u00e9fl\u00e9chit la lumi\u00e8re.\nAlors pourquoi est ce que je me donne ce \" chaque fois \" ? Parce que je n\u2019ai strictement aucune raison de localiser en un point l\u2019\u00e9cran noir ou l\u2019intervalle qui peut strictement se produire \u00e0 n\u2019importe quel point de mon univers des images mouvements.\nAutant moi, je fais un pas vers Einstein c\u2019est-\u00e0-dire je ne songerais pas \u00e0 discuter ce qu\u2019il dit en physique. Pourquoi diable Einstein croit-il possible lui, grand physicien, de faire une philosophie qui, quand m\u00eame, n\u2019est pas fameuse ?..Euh... qui non seulement n\u2019est pas fameuse, mais pr\u00e9sente une th\u00e8se proprement philosophique, d\u2019apr\u00e8s laquelle il y aurait une multiplicit\u00e9 irr\u00e9ductible de temps.\nCe que Bergson va essayer de montrer dans \u00ab Dur\u00e9e et simultan\u00e9it\u00e9 \u00bb (de Mati\u00e8re et m\u00e9moire). C\u2019est que l\u2019id\u00e9e des blocs d\u2019espace-temps et m\u00eame d\u2019une s\u00e9rie infinie de blocs d\u2019espace-temps, n\u2019emp\u00eache pas, l\u2019unicit\u00e9 d\u2019un temps r\u00e9el con\u00e7u comme \u00ab\u00a0universel devenir\u00a0\u00bb. Alors l\u00e0...le livre devient extr\u00eamement clair, et encore une fois on n\u2019est pas en mesure de comprendre encore, cette histoire de devenir, mais ce qui m\u2019int\u00e9resse c\u2019est juste d\u2019avoir fond\u00e9 l\u2019id\u00e9e que en effet, le plan d\u2019immanence l\u00e0, ou les plans d\u2019immanences c\u2019est \u00e0 dire, en fait le plan d\u2019immanence se confond avec sa s\u00e9rie infinie de pr\u00e9sentations.\nEt bien, tout ces plans d\u2019immanence, sont en effet des coupes mobiles d\u2019un universel devenir, alors ton objection, elle est tr\u00e8s juste si on s\u2019en tient \u00e0 \u00ab Dur\u00e9e et simultan\u00e9it\u00e9 \u00bb, mais dans \u00ab Dur\u00e9e et simultan\u00e9it\u00e9 \u00bb, il s\u2019agit pas du tout du plan de la mati\u00e8re tel qu\u2019il l\u2019entend, lui, Bergson - il s\u2019agit d\u00e9j\u00e0 d\u2019un plan, o\u00f9, bien sur, il y a la mati\u00e8re, il y a la lumi\u00e8re - mais il y a aussi ce que nous n\u2019avons pas encore l\u00e0, des figures rigides, des solides, dont on va voir pour nous, au niveau de \u201cMati\u00e8re et m\u00e9moire\u201d, quoiqu\u2019il ne le pose pas ce probl\u00e8me mais \u00e7a va \u00eatre \u00e0 nous de remplir, il a tellement de choses \u00e0 faire, il faut bien \u00eatre fid\u00e8le \u00e0 lui, \u00e7a va \u00eatre remplir des trous qu\u2019il a laiss\u00e9 ou je sais pas quoi...euh... Au point o\u00f9 nous en sommes, il va falloir prendre compte de la formation de lignes g\u00e9om\u00e9trique. Tu comprends ? Je peux pas me les donner encore, j\u2019en ai pas. A ce niveau-l\u00e0 je n\u2019ai que des lignes de lumi\u00e8re, au contraire dans \u00ab Dur\u00e9e et simultan\u00e9it\u00e9 \u00bb, o\u00f9 le chapitre auquel tu fais allusion n\u2019est pas un chapitre de philosophie, est un chapitre euh... vraiment de physique. Il se donne les deux \u00e0 la fois, il se demande pas d\u2019o\u00f9 viennent les lignes de lumi\u00e8re et d\u2019o\u00f9 viennent les lignes g\u00e9om\u00e9triques, il y en a quoi ! Il y a d\u2019une part des lignes g\u00e9om\u00e9triques d\u2019autres passent des lignes de lumi\u00e8re, qui sont dans un rapport \u00e9non\u00e7able. Tu comprends ? Oui ! \nAnne Querrien : C\u2019est paradoxal. \nDeleuze : T\u2019es pas d\u2019accord \u00e7a je m\u2019en doutais ! (intervention : inaudible) ah bon : ... De toutes fa\u00e7on je trouve il n\u2019est pas besoin de mettre une ...(inaudible)... C\u2019est \u00e0 dire que Bergson il a tout \u00e0 fait raison de dire que c\u2019est...(inaudible)...dans le devenir...(inaudible)...\u00e0 condition de changer de g\u00e9om\u00e9trie, et quelque part de revenir \u00e0 ce que bon je t\u2019avais racont\u00e9 sur la g\u00e9om\u00e9trie des cath\u00e9drales, c\u2019est \u00e0 dire que pour les ouvriers qui ne connaissent pas la g\u00e9om\u00e9trie analytique ou descriptive \u00e0 deux coupes, pr\u00e9cis\u00e9ment il y avait une coupe au sol \u00e0 partir de laquelle on \u00e9levait la cath\u00e9drale, et les dimensions, donc suivant le mouvement qu\u2019on faisait faire aux pierres \u00e0 la plus grande \u00e9l\u00e9vation, les dimensions de la coupe au sol \u00e9taient variables. Alors, il y avait donc qu\u2019une seule coupe, d\u2019un syst\u00e8me, d\u2019une seule plage, d\u2019un univers \u00e0 trois dimensions. Tu me suis ?\nD\u2019accord oui ! (intervention : Hein !) je suis !\nAnne Querrien : C\u2019est un autre type de g\u00e9om\u00e9trie, justement des rapports entre les lignes de mouvement et les lignes de g\u00e9om\u00e9trie, tu vois ? O\u00f9 il y a pas conservation des, des distances. Voil\u00e0 ! Donc effectivement il y a un seul plan qui est une coupe instantan\u00e9e, une fois, enfin, du moment qu\u2019on pose le devenir si tu veux comme existant, il suffit en effet d\u2019une coupe instantan\u00e9e, il n\u2019y a pas besoin d\u2019avoir trente six coupes ! Et \u00e7a a compl\u00e8tement \u00e0 voir avec, ce que vous racontez avec Felix sur le plan de consistance.\nDeleuze : Et non, et non, et non, c\u2019est l\u00e0 que tu vas trop vite...D\u2019une part il y a une question de faits. Bergson il en a besoin, parce que, c\u2019est bien l\u00e0... il y a pas lieu de..euh Je veux dire qu\u2019il y a pas de discussion, il a p prime, p seconde, p tierce exceptera a l\u2019infini. Lui il l\u2019a \u00e7a, donc il a cette pluralit\u00e9 de pr\u00e9sentations puisque le plan de la mati\u00e8re, ne cesse de se d\u00e9placer en m\u00eame temps que, l\u00e0 on va voir, on ne peut pas le dire encore, pourquoi ? Parce qu\u2019il y a sur le plan de la mati\u00e8re, quelque chose aussi qui ne cesse de se d\u00e9placer. Dont on n\u2019a pas encore vue la mati\u00e8re, donc lui il en a besoin.\nD\u2019autre part, puisque tu dis, que, le plan de mati\u00e8re est n\u00e9cessairement un bloc d\u2019espace-temps, quoi ?\nAnne Querrien : Moi je te dis pas...(inaudible)...qu\u2019une repr\u00e9sentation...(inaudible)...On peut choisir de repr\u00e9senter \u00e7a dans les dimensions de l\u2019espace et du temps parce que ce sont celles qu\u2019on a le plus travaill\u00e9 avec les math\u00e9matiques, la physique et tout \u00e7a...Mais on pourrait tr\u00e8s bien imaginer que ce soit dans des dimensions...(inaudible)...Etant donn\u00e9, donc on prend ces dimensions l\u00e0, effectivement on peut avoir une succession de plans comme tu dis, mais y a aussi concevable une coupe instantan\u00e9e qui serait une sorte de, de, de, cristallisation ...(inaudible)... les deux choses ne sont pas contradictoires, on peut \u00e0 la fois sur le plan, \u00eatre une coupe instantan\u00e9e du devenir, et puis dire d\u2019autre part aussi, c\u2019est possible, que, donc il y a des s\u00e9ries de blocs spatio-temporel...(inaudible)... ).\nDeleuze : Si tu fais cristalliser toutes les pr\u00e9sentations du plan de mati\u00e8re. Y aura un ennui, il me semble, c\u2019est que, \u00e0 ce moment l\u00e0 qu\u2019est-ce qui va t\u2019emp\u00eacher de la confondre avec le tout\nAnne Querrien : c\u2019\u00e9tait le risque effectivement, oui voil\u00e0...le tout dans sa forme habituelle \u00e7a serait \u00e7a (inaudible)...\u00e7a peut se faire)\nDeleuze : Et oui, \u00e7a peut se faire, mais alors l\u00e0 je dirai l\u00e0 euh... , l\u00e0 euh... t \u2019es infid\u00e8le \u00e0 Bergson, c\u2019est pas, c\u2019est pas grave, \u00e7a serait un autre syst\u00e8me, ouais, ouais, (rire) ...(inaudible)...\nRichard Pinhas : Je crois que dans Bergson m\u00eame, il y a, y a une une terminologie fix\u00e9e qui nous aide beaucoup c\u2019est que, sans, sans du tout faire appel a un dualisme, on peut faire appel \u00e0 la notion de point de vue, et, le point de vue qu\u2019on pourrait avoir, du c\u00f4t\u00e9 de la dur\u00e9e serait pas le m\u00eame par rapport \u00e0 une coupe mobile ou \u00e0 une coupe immobile, que ce que Bergson appel le temps impersonnel. Quand il commence \u00e0 en parler. Et on pourrait dire, enfin ce n\u2019est qu\u2019une hypoth\u00e8se, que du point de vue de la dur\u00e9e, effectivement, on peut pratiquer des coupes immobiles dans le devenir, mais que ces coupes immobiles du point de vue du temps impersonnel, qui rapporte au Tout, euh...ces coupes immobiles deviendraient, en r\u00e9alit\u00e9 ce qu\u2019elles sont, \u00e0 savoir, des coupes mobiles. Et donc on aurait deux, deux opinions qui seraient issues de deux points de vues diff\u00e9rents, mais sur un m\u00eame probl\u00e8me.\nDeleuze :  Ca irait l\u00e0\nRichard Pinhas :  L\u00e0 \u00e7a irait oui, mais c\u2019est les termes ..compl\u00e8tements Bergsoniens je veux dire, lui m\u00eame fait appel aux pas impersonnels (inaudible)). A ben c\u2019est la m\u00eame chose, (intervention : Euh...c\u2019est la m\u00eame chose vue d\u2019un point de vue...inaudible...) le devenir universel et le temps impersonnel c\u2019est pareil hein ! Donc tout va bien, vous voyez \u00e0 par quelques bouts .\nL\u00e0 dessus alors, progressons vite parce que ... Je disais et c\u2019\u00e9tait dans notre premi\u00e8re s\u00e9ance \u00e7a, d\u00e9j\u00e0. Je disais bon, revenons on prend le plus simple vous n\u2019oubliez pas que moi je maintiens, et tout le monde est d\u2019accord au moins que c\u2019est possible, que c\u2019est une pr\u00e9sentation possible.\nS\u00e9ries de blocs d\u2019espace temps. Donc, je dis n\u2019en retenons qu\u2019un, revenons \u00e0 p, ce n\u2019est pas que je supprime les autres mais je le mets dans un cas simple, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 assez compliqu\u00e9 comme \u00e7a. Qu\u2019est-ce qui peut se passer ? Qu\u2019est-ce qui peut arriver ? Parce qu\u2019on est coinc\u00e9 l\u00e0, on est tellement coinc\u00e9 qu\u2019on est bien incapable de comprendre ce que c\u2019est que ces histoire de Tout, de Devenir qui nous renvoie \u00e0 un autre \u00e9l\u00e9ment que le plan de mati\u00e8re. On demande qu\u2019est-ce qui peut se passer sur le plan de mati\u00e8re ainsi d\u00e9fini ? C\u2019est-\u00e0-dire ainsi d\u00e9fini par les trois d\u00e9finitions, par les trois caract\u00e9ristiques pr\u00e9c\u00e9dentes. Et notre r\u00e9ponse, la derni\u00e8re fois, la r\u00e9ponse de Bergson, c\u2019est cette r\u00e9ponse qui laisse tellement \u00e9tonn\u00e9, puisque c\u2019est encore une fois, c\u2019est des choses qu\u2019on ne voit que dans \"Mati\u00e8re et m\u00e9moire\", c\u2019est des choses que - c\u2019est tr\u00e8s curieux, il dit, et bah, pas difficile, imaginez, on va voir, imaginez, qu\u2019en certains points, de ce plan de mati\u00e8re, de notre plan d\u2019immanence, surgisse quoi ? Encore une fois je n\u2019ai pas le droit de faire appel \u00e0 quoi que ce soit qui exc\u00e8de le mouvement, ou la lumi\u00e8re. Alors est-ce qu\u2019il tient sa promesse ? Je ne sais pas l\u00e0 c\u2019est, c\u2019est si beau, qu\u2019essayons de le suivre le plus loin possible avant de se demander si, si c\u2019est bien vrai tout \u00e7a.\nIl dit : j\u2019ai ma partie, seule chose qui puisse arriver dans tout ces parcours de mouvements, d\u2019actions, de r\u00e9action. C\u2019est des intervalles, des intervalles de mouvement. Ca veut dire quoi ? Il ne se donne rien d\u2019autre, que le mouvement ! Il dit simplement en certains points de mon plan d\u2019immanence, il va y avoir un intervalle entre le mouvement re\u00e7u et le mouvement ex\u00e9cut\u00e9. De bizarres atomes. Comment \u00e7a a pu se former ces choses-l\u00e0 ? On va voir. Bizarres atomes, un intervalle entre - c\u2019est des images-mouvements, ce sont des images-mouvements sp\u00e9ciales ! Imaginez des images-mouvements sp\u00e9ciales travers\u00e9es d\u2019un intervalle. Intervalle entre le mouvement que cette image re\u00e7oit et le mouvement qu\u2019elle transmet. On va voir, est-ce que c\u2019est encore dans tout les sens, mais enfin, rien que des intervalles. Ou comme il dit, des \u00e9carts.\nAlors il est tr\u00e8s fort l\u00e0 pour dire est-ce que c\u2019est ? Je ne sais pas, mais il est tr\u00e8s fort pour dire, mais je ne donne rien d\u2019autre que du mouvement. Qu\u2019est-ce ce qu\u2019il me faut ? Et bien ce qu\u2019il me faut, je vous parlais du mouvement, maintenant je vous parle et je vous dis : il y a certaines images-mouvements, je ne donne rien d\u2019autre que des images-mouvements, il y a certaines images-mouvements pourquoi ? J\u2019en sais rien, j\u2019en sais rien encore, il y a certaines images-mouvements qui pr\u00e9sentent un \u00e9cart entre le mouvement puis le mouvement ex\u00e9cut\u00e9. Un intervalle de mouvement.\nJe ne demande pour d\u00e9finir le plan de la mati\u00e8re, alors l\u00e0 on fait un pas de plus, il a une demande suppl\u00e9mentaire, je ne demande pour d\u00e9finir le plan de la mati\u00e8re que des mouvements et des intervalles de mouvements.\nC\u2019est pour \u00e7a que l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re quand je m\u2019occupais plus de cin\u00e9ma, je disais bah... il y a quand m\u00eame quelqu\u2019un, de...un grand homme de cin\u00e9ma qui a dit exactement \u00e7a, qui a fait des manifestes sur... : \"Je ne demande, pour faire le cin\u00e9ma de l\u2019avenir, je ne demande, que des mouvements et des intervalles de mouvements\", et qui ajoutait : \"les intervalles de mouvement c\u2019est encore plus important que le mouvement\", mais \"donnez moi des mouvements et des intervalles de mouvements et je vous ferai, quoi ? Le monde comme cin\u00e9 \u0153il\". Je vous ferai le monde comme cin\u00e9 \u0153il c\u2019est-\u00e0-dire toutes les th\u00e9ories de Dziga Vertov, consistent et reposent exclusivement sur les deux notions de mouvements et intervalles de mouvements. Et qu\u2019est-ce que Dziga Vertov estimait faire, \u00e0 tort ou \u00e0 raison ? Il estimait faire le cin\u00e9ma mat\u00e9rialiste, digne de la soci\u00e9t\u00e9 communiste de l\u2019avenir. Et ce cin\u00e9ma mat\u00e9rialiste ne demandait que des mouvements et des intervalles de mouvements.\nJe dirais que \u00e0 cet \u00e9gard, \u00e7a m\u2019\u00e9tonne pas puisque encore une fois le premier chapitre de \u201cMati\u00e8re et m\u00e9moire\u201d, je souligne le premier chapitre, me parait le texte le plus mat\u00e9rialiste du monde. Alors Bergson, il a tant de chose \u00e0 dire qu\u2019il va tout de suite loin, il va tout de suite... il dit qu\u2019est-ce que c\u2019est cet intervalle de mouvement ? Je ne me donne rien que de la mati\u00e8re : des images qui, au lieu de transmettre, imm\u00e9diatement le mouvement re\u00e7u, sont telles, qu\u2019il y a un intervalle entre le mouvement qu\u2019elles re\u00e7oivent et le mouvement qu\u2019elles rendent. Ce sera quoi ? Donnons-leur un nom puisque c\u2019est des images tr\u00e8s sp\u00e9ciales. Ce sont des images vivantes. N\u2019oublions pas notre identit\u00e9 qui est compl\u00e8tement fond\u00e9e et qui continue : image \u00e9gale mati\u00e8re, \u00e9gael mouvement etc., ce sont des mati\u00e8res vivantes.\nEt en effet comment est-ce qu\u2019on d\u00e9finit un \"vivant\" par opposition \u00e0 un \"non vivant\" ? On d\u00e9finit un vivant par l\u2019existence d\u2019un intervalle, d\u2019un \u00e9cart, entre le mouvement qu\u2019il re\u00e7oit te le mouvement qu\u2019il rend, c\u2019est \u00e0 dire le mouvement qu\u2019il ex\u00e9cute. C\u2019est \u00e7a un vivant. Ah c\u2019est \u00e7a un vivant ! Bon ! Qu\u2019est-ce qui il y a encore plus vivant que le vivant ? Et Bergson va y aller tout droit, puisqu\u2019il se r\u00e9serve pour plus tard l\u2019\u00e9tude du vivant, il se r\u00e9serve pour un autre livre. L\u00e0, ce qu\u2019il l\u2019int\u00e9resse lui dans \u201cMati\u00e8re et m\u00e9moire\u201d, c\u2019est d\u2019arriver le plus vite \u00e0 une mati\u00e8re vivante qui est l\u2019expression la plus pouss\u00e9e, la plus complexe de l\u2019\u00e9cart ou de l\u2019intervalle, \u00e0 savoir : le cerveau. C\u2019est-\u00e0-dire, il s\u2019adresse tout de suite \u00e0 un degr\u00e9 tr\u00e8s complexe d\u2019\u00e9laboration de la mati\u00e8re vivante. Et il dit : Qu\u2019est-ce que c\u2019est qu\u2019un cerveau ?\nUn cerveau, c\u2019est de la mati\u00e8re d\u2019accord. C\u2019est pour \u00e7a que vous n\u2019allez pas croire qu\u2019il y a des images dans le cerveau. Le cerveau c\u2019est une image parmi les autres, c\u2019est une image-mouvement, une image-mouvement c\u2019est comme tout. Simplement c\u2019est une image-mouvement tr\u00e8s sp\u00e9ciale, c\u2019est une image-mouvement qui pr\u00e9sente un maximum d\u2019\u00e9cart entre le mouvement re\u00e7u et le mouvement ex\u00e9cut\u00e9. Et qu\u2019est-ce que sa permet \u00e7a ? Un cerveau ? C\u2019est-\u00e0-dire, en d\u2019autres termes le cerveau c\u2019est rien, c\u2019est rien, c\u2019est un \u00e9cart, c\u2019est un intervalle. C\u2019est un intervalle qui compte parce que : qu\u2019est-ce qui se passe quand il y a un intervalle entre un mouvement re\u00e7u et un mouvement ex\u00e9cut\u00e9 ? Il se passe deux choses. Je dirais qu\u2019a ce moment-l\u00e0 l\u2019image elle est, \u00e0 la lettre, \u00e9cartel\u00e9e hein !\nLes images vivantes c\u2019est des images \u00e9cartel\u00e9es. J\u2019appelle image \u00e9cartel\u00e9e une image qui pr\u00e9sente un intervalle entre le mouvement re\u00e7u et le mouvement ex\u00e9cut\u00e9. Et qu\u2019est-ce que \u00e7a implique \u00e7a ? Ca implique deux choses qui pourraient \u00eatre fantastiques, qui vont \u00eatre l\u2019\u00e9closion du nouveau, m\u00eame si on ne comprend pas comment ni pourquoi, c\u2019est bizarre toute cette histoire. Il suffirait un intervalle entre les deux pour que quoi ? Pour que l\u2019action subie soit fix\u00e9e et isol\u00e9e, isol\u00e9e, fix\u00e9e euh...isol\u00e9e, fix\u00e9e oui. Isol\u00e9e fix\u00e9e, isol\u00e9e du reste des images-mouvements. Vous me direz : toujours plusieurs agissent sur un image-mouvement, oui, oui, plusieurs agissent, mais lorsque je me trouve devant l\u2019image privil\u00e9gi\u00e9e \u00e0 intervalle, elle va \u00eatre en mesure d\u2019isoler une action principale. On va voir pourquoi.\nEn d\u2019autres termes, elle arrive \u00e0 isoler l\u2019action qu\u2019elle subit. Ce qui \u00e9tait impossible pour les autres images sur le plan d\u2019immanence, et m\u00eame \u00e0 devancer l\u2019action qu\u2019elle subit. Et de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 puisqu\u2019il y a \u00e9cart, la r\u00e9action qu\u2019elle produit, la r\u00e9action qu\u2019elle ex\u00e9cute, l\u2019action qu\u2019elle retransmet. Elle va \u00eatre capable de quoi ? Gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019\u00e9cart, gr\u00e2ce cette fois-ci, au retard, voyez il y a anticipation sur une face, j\u2019isole l\u2019action que je subis et j\u2019anticipe sur elle, sur l\u2019autre face, il y a retard. L\u2019\u00e9cart c\u2019est une action retard\u00e9e. L\u2019intervalle me donne un peu de temps. Pourquoi ? Et bien au lieu que la r\u00e9action soit la retransmission de l\u2019action subie ou la propagation de l\u2019action subie.\nTout se passe comme si les images vivantes \u00e9taient capables de produire des actions retard\u00e9es, c\u2019est-\u00e0-dire, des actions nouvelles par rapport aux influences et aux actions subies. Des actions qui ne d\u00e9coulent pas imm\u00e9diatement de l\u2019action subie. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, action subie isol\u00e9e et anticip\u00e9e, d\u2019un autre c\u00f4t\u00e9 action retard\u00e9e donc nouvelle par rapport \u00e0 l\u2019action subie. A cela vous reconnaissez des vivants et de pr\u00e9f\u00e9rences des vivants c\u00e9r\u00e9braux, dou\u00e9s de cerveau. Bon \u00e7a va alors, \u00e7a va, il nous suffisait juste l\u2019intervalle. Vertov et Bergson quoi ! M\u00eame combat quoi ! Alors, il nous suffisait de l\u2019intervalle, bon !\nEt oui, mais nous on a besoin d\u2019un petit peu plus, c\u2019est-\u00e0-dire que l\u00e0 \u00e7a devient tellement facile, faisons, prolongeons un peu, on dit ah ! bah oui mais quand m\u00eame, il exag\u00e8re de sauter tout de suite au cerveau. Alors nous on va essayer de dire ce quil se passe avant. Parce que faut imaginer, imaginer une histoire qui est l\u2019histoire de la terre, \u00e0 ce moment l\u00e0 on prend un livre sur les origines de la vie, et on se dit bon : sur le plan d\u2019immanence qui \u00e9tait tout travers\u00e9 par - ah non, je vais encore ajouter quelque chose, pendant que vous y \u00eates - Ca vous a pas \u00e9chapp\u00e9 que, ce que je viens de dire, mon apparition d\u2019intervalle, avec ses deux aspects, d\u00e9s que les images apparaissent sur le plan d\u2019immanence, d\u00e8s que des images-mouvements apparaissent, qui \u00e9cart\u00e8lent le mouvement re\u00e7u et le mouvement ex\u00e9cut\u00e9, c\u2019est \u00e0 dire, isolent l\u2019action subie et anticipent sur elle. D\u2019autre part, retardent l\u2019action ex\u00e9cut\u00e9e, d\u00e8s lors produisent du nouveau. Et bien \u00e7a, d\u00e8s que \u00e7a appara\u00eet je peux dire que j\u2019ai rendu compte de ces images sp\u00e9ciales, du point de vue sur le plan d\u2019immanence, de quel point de vue ? Du point de vue du \"premier\" caract\u00e8re du plan d\u2019immanence, \u00e0 savoir ensemble infini d\u2019images-mouvements. J\u2019ai dit, le plan d\u2019immanence \u00e9tant d\u00e9fini comme ensemble infini d\u2019images-mouvements r\u00e9agissant les unes sur les autres, appara\u00eet sur ce plan, certaines images tr\u00e8s sp\u00e9ciales qu\u2019on appellera des \"images vivantes\" ou les \"mati\u00e8res vivantes\", et qui ont, et qui pr\u00e9sentent, un intervalle de mouvement. D\u2019accord ? Bon !\nLa rigueur exige que je dise ce qui se passe, bien que tout c\u2019est point de vue soient li\u00e9s, du point de vue du second caract\u00e8re du plan d\u2019immanence qui \u00e9tait : diffusion de la lumi\u00e8re et propagation de lignes et figures de lumi\u00e8re pure. Qu\u2019est-ce qui se passe l\u00e0 ? Il faut que je trouve quelque chose de correspondant, vous comprenez ? Que je puisse dire et bien, voil\u00e0 aussi, l\u2019\u00e9quivalent de l\u2019intervalle, l\u2019intervalle c\u2019\u00e9tait en terme de mouvement, intervalle \"de mouvement\". L\u2019histoire du mouvement c\u2019\u00e9tait le premier caract\u00e8re du plan, - le second caract\u00e8re du plan c\u2019est la lumi\u00e8re et sa propagation, sa diffusion.\nEt ce qu\u2019il se passe de ce point de vue-l\u00e0 ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est les images vivantes ? Les images vivantes et bien voil\u00e0, \u00e7a va pas \u00eatre rien.\nCes images lumineuses de tout \u00e0 l\u2019heure, mes images lumineuses de tout \u00e0 l\u2019heure avant que j\u2019ai fait intervenir les images sp\u00e9ciales, \u00e9cartel\u00e9es, des images \u00e0 petit ou grand \u00e9cart. Et bien, qu\u2019est-ce qui se passait pour mes lignes et figures de lumi\u00e8re ? diffusion, propagation, en tout sens, toutes directions. Chaque image \u00e9tait lumineuse en elle-m\u00eame. Elles ne recevaient pas de la lumi\u00e8re d\u2019ailleurs. Il n\u2019y avait pas une conscience qui venait les \u00e9clairer du dehors, elles en avaient pas besoin. Les choses \u00e9taient lumineuses en elles-m\u00eames, puisque c\u2019\u00e9tait des images de lumi\u00e8re.\nSimplement cette lumi\u00e8re encore une fois elle n\u2019\u00e9tait pas r\u00e9v\u00e9l\u00e9e parce qu\u2019elle n\u2019avait pas \u00e0 \u00eatre r\u00e9v\u00e9l\u00e9e. Pourquoi aurait-elle \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e ? A qui ? C\u2019est bien parce que en m\u00eame temps il y a plein de r\u00e9f\u00e9rences o\u00f9 il y a des trucs, je suis s\u00fbr que Bergson a des.. aussi l\u00e0, au m\u00eame sens moi que je parlais de r\u00e8glement de compte avec Einstein, Il a aussi un r\u00e8glement de compte avec l\u2019Ancien Testament. Et si Bergson \u00e9tait juif, tr\u00e8s, tr\u00e8s, euh... Son histoire est tr\u00e8s compliqu\u00e9e, il s\u2019est converti au catholicisme tout \u00e0 fait \u00e0 la fin de sa vie, mais il a voulu le tenir absolument secret parce que c\u2019\u00e9tait le moment o\u00f9 euh, c\u2019\u00e9tait le moment d\u2019Hitler, donc il voulait continuer \u00e0 passer pour juif, euh..., il le restait tr\u00e8s profond\u00e9ment donc c\u2019est une tr\u00e8s tr\u00e8s curieuse histoire, et le rapport de Bergson avec L\u2019Ancien Testament, c\u2019est un rapport tr\u00e8s tr\u00e8s fondamentale, et m\u00eame Bergsonisme toute cette histoire de lumi\u00e8re ...(inaudible)...Elle est tr\u00e8s li\u00e9e a toutes sortes de choses, \u00e0 l\u2019art mais aussi \u00e0 toutes sortes de th\u00e8mes religieux chez Bergson.\nBon mais enfin qu\u2019est-ce qui peut se passer ? Je dis cette lumi\u00e8re elle n\u2019avait pas \u00e0 se r\u00e9v\u00e9ler - c\u2019est bien parce que, souvent on entend au cat\u00e9chisme parait-il - on entend des enfants qui disent mais euh...Avant la lumi\u00e8re qu\u2019est-ce qu\u2019y avait ? La r\u00e9ponse de Bergson c\u2019est : \"avant la lumi\u00e8re y avait la lumi\u00e8re justement, avant la lumi\u00e8re. Il faut pas parler euh...Il ne faut pas parler d\u2019avant la lumi\u00e8re, il faut parler de avant que la lumi\u00e8re soit r\u00e9v\u00e9l\u00e9e, c\u2019est pas du tout pareil. Mais la diffusion de la lumi\u00e8re, la diffusion universelle de la lumi\u00e8re c\u2019est le plan d\u2019immanence, de tout temps il y a eu de tel plan, bien plus on a vu de tout temps, bien avant qu\u2019il y ait le moindre, la moindre cellule vivante, c\u2019est bien tout \u00e7a.\nAlors oui mais ne tra\u00eenons pas, qu\u2019est-ce qui se passe ? Elle n\u2019a pas \u00e0 se r\u00e9v\u00e9ler, mais voil\u00e0 que, cette fois-ci je dirais : \"les images lumineuses sp\u00e9ciales apparaissent, que j\u2019appelle image vivante\", c\u2019est la m\u00eame chose, en tant que images lumineuses qu\u2019est-ce qu\u2019elles ont de sp\u00e9cial ? Je veux dire ce que l\u2019intervalle de mouvement est au mouvement. Qu\u2019est-ce qui va l\u2019\u00eatre \u00e0 la lumi\u00e8re ? Et bien, elles ont une propri\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sp\u00e9ciale, c\u2019est des images \u00e9cartel\u00e9es, elles vont arr\u00eater la lumi\u00e8re. Elles ne vont avoir qu\u2019un pouvoir : elles vont r\u00e9fl\u00e9chir la lumi\u00e8re.\nRetenez, \"elles vont r\u00e9fl\u00e9chir la lumi\u00e8re\". Des images vivantes vont r\u00e9fl\u00e9chir la lumi\u00e8re, \u00e0 plus forte raison parce que ces images vivantes auront un cerveau ou lorsqu\u2019elles auront des yeux, ce seront des ph\u00e9nom\u00e8nes de plus en plus complexes de r\u00e9flexion de la lumi\u00e8re. C\u2019est \u00e7a, ce que l\u2019intervalle de mouvement est au mouvement. La r\u00e9flexion de la lumi\u00e8re va l\u2019\u00eatre \u00e0 la lumi\u00e8re. C\u2019est-\u00e0-dire elles vont recevoir un rayon, et c\u2019est la m\u00eame chose, elles vont arriver \u00e0 \"isoler\" une ligne de lumi\u00e8re ; et \u00e7a, \u00e7a correspond au premier aspect de l\u2019image-mouvement vivante, et deuxi\u00e8me aspect, elles vont r\u00e9fl\u00e9chir, la lumi\u00e8re. En d\u2019autres termes qu\u2019est-ce qu\u2019elles vont fournir ? Elles vont fournir la photo, si photo il y a, \u00e9tir\u00e9e dans les choses de tout temps. Seulement, la photo \u00e9tait translucide, dit Bergson, il faudrait m\u00eame dire transparente, \u00e0 la lettre.\nLa photo \u00e9tait transparente, la photo \u00e9tait dans les choses mais elle \u00e9tait transparente. Qu\u2019est-ce qui manquait ? L\u00e0 Bergson se lance, le style de Bergson n\u2019est pas un style tr\u00e8s tr\u00e8s grandiose c\u2019est un tr\u00e8s grand style. Ce qui manquait c\u2019\u00e9tait derri\u00e8re la plaque, dit-il. Et la plaque c\u2019\u00e9tait rien d\u2019autre que chaque image-mouvement. Derri\u00e8re la plaque, ce qui manquait c\u2019\u00e9tait l\u2019\u00e9cran noir. C\u2019\u00e9tait l\u2019\u00e9cran noir n\u00e9cessaire, pour que la lumi\u00e8re soit r\u00e9v\u00e9l\u00e9e. Qu\u2019est-ce que les images vivantes, du point de vue cette fois ci, de la lumi\u00e8re, apportent ? L\u2019\u00e9cran noir qui manquait. Et uniquement l\u2019\u00e9cran noir qui manquait.\nEn d\u2019autres termes, qu\u2019est ce que c\u2019est que la conscience ? Confirmation de ce qu\u2019on voyait la derni\u00e8re fois. A la limite qu\u2019est ce que c\u2019est que la conscience ? La conscience c\u2019est le contraire d\u2019une lumi\u00e8re. Toute la philosophie a v\u00e9cu sur l\u2019id\u00e9e que la conscience \u00e9tait une lumi\u00e8re. Et bien non ! Ce qui est lumi\u00e8re, c\u2019est la mati\u00e8re et puis voil\u00e0. La conscience c\u2019est ce qui r\u00e9v\u00e8le la lumi\u00e8re. Pourquoi ? Parce que la conscience c\u2019est l\u2019\u00e9cran noir. La lumi\u00e8re c\u2019est, euh, la conscience c\u2019est l\u2019opacit\u00e9. La conscience c\u2019est l\u2019opacit\u00e9 qui en tant que telle va r\u00e9v\u00e9ler la lumi\u00e8re c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019amener \u00e0 se r\u00e9fl\u00e9chir.\nDonc renversement complet. Ce n\u2019est pas la conscience qui \u00e9claire les choses. C\u2019est les choses qui s\u2019\u00e9clairent elles m\u00eames, qui s\u2019\u00e9clairent si bien elles m\u00eames que la lumi\u00e8re n\u2019est pas r\u00e9v\u00e8l\u00e9e, la photo dans les choses, est transparente mais elle est l\u00e0, il faut l\u2019image vivante pour fournir l\u2019\u00e9cran noir, sur lequel la lumi\u00e8re va buter et r\u00e9fl\u00e9chir. Et nous ne sommes rien d\u2019autre que \u00e7a.\nTout \u00e0 l\u2019heure nous \u00e9tions intervalles entre mouvement et rien d\u2019autre, nous \u00e9tions que de petits intervalles. Dans la mesure o\u00f9 nous avions un cerveau, nous \u00e9tions de grands intervalles. Et maintenant \u00e7a ne vaut gu\u00e8re mieux, c\u2019est formidable comme r\u00e8glement de compte avec l\u2019homme. Et maintenant, qu\u2019est ce que nous sommes ? Vous vous croyez lumi\u00e8re pauvres gens vous n\u2019\u00eates que des \u00e9crans noirs. Vous n\u2019\u00eates que des opacit\u00e9s dans le monde de la lumi\u00e8re. Vous comprenez qu\u2019est ce que \u00e7a veut dire quand on reproche \u00e0 Bergson de n\u2019avoir pas connu l\u2019inconscient, ou d\u2019avoir ignor\u00e9 l\u2019inconscient ? Qu\u2019est ce que vous voulez qu\u2019il fasse de l\u2019inconscient une fois dit que, la mani\u00e8re dont il a d\u00e9crit la conscience c\u2019est l\u2019opacit\u00e9 pure, c\u2019est l\u2019opacit\u00e9 brute. Il a vraiment pas besoin d\u2019inconscient, je vois pas bien ce qu\u2019il en ferait. Il a d\u00e9j\u00e0 tout mis ce qu\u2019il fallait dans la conscience alors bon ! Voil\u00e0 \u00e7a marche. Alors bien, \u00e7a c\u2019est le deuxi\u00e8me caract\u00e8re, de ces images vivantes c\u00e9r\u00e9brales, c\u00e9r\u00e9bralis\u00e9es parce que c\u2019est un haut niveau de complexit\u00e9.\nEt voyez que les deux se font \u00e9cho, c\u2019est rudement bien fait. Je veux dire, le m\u00eame coup : action subie qui \u00e9tait isol\u00e9e, action retard\u00e9e qui d\u00e8s lors \u00e9tait nouvelle, et puis l\u00e0, ligne de lumi\u00e8re isol\u00e9e et ligne de lumi\u00e8re r\u00e9fl\u00e9chie, \u00e7a se vaut. L\u2019\u00e9cran noir du point de vue de la lumi\u00e8re et l\u2019intervalle du point de vue du mouvement se correspondent tout \u00e0 fait. Et je poserais enfin une troisi\u00e8me. Troisi\u00e8me question c\u2019est - la troisi\u00e8me question est toute simple mais je la laisserais justement - Puisque mon plan d\u2019immanence a un troisi\u00e8me caract\u00e8re qui est d\u2019\u00eatre coupe mobile, une coupe mobile de l\u2019universel devenir. De ce troisi\u00e8me point de vue, qu\u2019est ce que vont apporter les images sp\u00e9ciales ? Les images de mati\u00e8re vivante. Bah comme on a m\u00eame pas vu des histoires d\u2019universel devenir, je peux r\u00e9pondre qu\u2019une chose, qu\u2019elles peuvent apporter c\u2019est quoi ? Nous sommes en choix de supposer, de ces images vivantes sont avec l\u2019universel devenir, dont le plan d\u2019immanence dont le plan de mati\u00e8re est une coupe mobile, et bien que ces images sp\u00e9ciales sont avec cet universel devenir dans un rapport tr\u00e8s particulier, dans un rapport privil\u00e9gi\u00e9. Et je ne peux pas en dire plus. Qu\u2019elles ne seront pas comme, le plan qui pourtant le contient. Ces images vivantes ne seront pas de simples coupes mobiles de l\u2019universel devenir. Qu\u2019elles auront un rapport plus intime avec cet universel devenir, mais lequel ? Ca on n\u2019en sait rien ! Alors, allons y laisse de c\u00f4t\u00e9 \u00e7a, on ne peut pas puisque on n\u2019a pas les moyens, et puis qu\u2019on n\u2019est pas press\u00e9. Mais alors comblons quand m\u00eame, que ce, on se dit ; Au bah non Il exag\u00e8re il se donne tout de suite le cerveau, il se le donne merveilleusement parce qu\u2019il l\u2019analyse comme mati\u00e8re, le cerveau. Il montre l\u00e0, je passe l\u00e0-dessus vous lirez le premier chapitre - et puis je l\u2019avais dit l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re - il montre tr\u00e8s bien comment le cerveau n\u2019est finalement qu\u2019une mati\u00e8re capable d\u2019arr\u00eater l\u2019action subie et de et de retarder l\u2019action...., \u00e7a il le montre \u00e0 merveille.\nEn faisant une br\u00e8ve analyse mais tr\u00e8s belle des rapports entre le cerveau et la moelle \u00e9pini\u00e8re, tr\u00e8s tr\u00e8s beau, rien \u00e0 retoucher, il me semble que toutes les th\u00e9ories du cerveau aujourd\u2019hui, elles insistent \u00e9norm\u00e9ment la dessus...(inaudible)..., c\u2019est pas du tout un ensemble de trucs qui se touchent, hein ! C\u2019est tr\u00e8s curieux, les biologistes actuels du cerveau. On a longtemps parl\u00e9 l\u00e0 de toutes sortes de choses qui se touchaient, qui se tenaient dans le cerveau, qui se mettaient en contact (...inaudible...) au niveau des ph\u00e9nom\u00e8nes intra c\u00e9r\u00e9braux, c\u2019est plus, c\u2019est plus du tout la tendance.\nIl parle de trucs, il parle tout le temps de sauts, il saute, d\u2019actions qui font des sauts d\u2019un point \u00e0 l\u2019autre, tout \u00e7a c\u2019est, je crois l\u00e0 que les textes de Bergson tiendraient tr\u00e8s bien aux conceptions actuelles. Mais dans mon souci de rajouter un petit quelque chose, je dis, oh bah ! Qu\u2019est-ce qui pouvait se passer ? Moi ce qui me plais c\u2019est l\u2019id\u00e9e que, tout \u00e7a s\u2019\u00e9tait pas possible qu\u2019en un. Le plan d\u2019immanence \u00e9tait tr\u00e8s chaud hein ! ...(inaudible)...C\u2019est-\u00e0-dire, bah oui : ligne de lumi\u00e8re tout \u00e7a qu\u2019est-ce que c\u2019\u00e9tait chaud tout \u00e7a ! Le plan d\u2019immanence il \u00e9tait avant tout chaud. Tr\u00e8s tr\u00e8s chaud. Tout \u00e0 fait chaud. Je dis \u00e7a parce que \u00e7a l\u2019air de rien, l\u00e0 aussi faut bien parler simple. Et donc si vous vous reportez \u00e0 n\u2019importe quel livre bien fait sur l\u2019origine de la vie. Vous apprendrez que, la vie ne pourrait pas appara\u00eetre dans certaines conditions de chaleur extr\u00eame. Bien plus que les mati\u00e8res qui pr\u00e9paraient la vie \u2026 ne pouvaient pas appara\u00eetre dans de telles conditions. Si simples qu\u2019elles soient, pourtant elles n\u2019\u00e9taient pas simples. Bon, il a fallut quelque chose comme une perte de chaleur. Alors \u00e7a d\u2019o\u00f9 s\u2019est venu ? Ca me d\u00e9passe, mais enfin je ne doit pas \u00eatre le seul... Bon ! Il faut supposer que sur mon plan d\u2019immanence un refroidissement s\u2019est produit. Ca \u00e9videment c\u2019est emb\u00eatant. D\u2019o\u00f9 il vient ce refroidissement ? Puisque je peux rendre compte de sa chaleur, qu\u2019il y fasse chaud et bouillant avec mes figures de lumi\u00e8re, mes lignes de lumi\u00e8res, \u00e7a rend compte, \u00e7a \u00e7a va hein ! Mais voil\u00e0 que \u00e7a se refroidit, j\u2019y penserai d\u2019ici l\u2019ann\u00e9e prochaine, on peut toujours r\u00eaver mais bon ! Si quelqu\u2019un trouve une raison.\nVous comprenez ce qui m\u2019emb\u00eate c\u2019est que je ne peux pas trouver une raison qui invoque un ext\u00e9rieur du plan d\u2019immanence. Alors euh...il faudrait, la seule issue, ce serait montrer que par hasard pour quoi pas par hasard, qu\u2019il y a un plan d\u2019immanence qui a coup\u00e9 \u00e9tant, une coupe mobile de l\u2019universel devenir, a couper l\u2019universel devenir de telle mani\u00e8re qu\u2019il a eu, que l\u2019effet ait \u00e9t\u00e9 un refroidissement du plan, mais ce n\u2019est pas de la tarte \u00e0 montrer \u00e7a, enfin que, et puis \u00e7a n\u2019a aucune importance, \u00e7a ne changerait rien. Supposons qu\u2019on ait montr\u00e9 \u00e7a, \u00e7a s\u2019est refroidi vous comprenez ? Ca s\u2019est refroidi bon !\nAlors on commen\u00e7ait dans, je disais, l\u2019universel mouvement, l\u2019universelle variation des images-mouvement, l\u2019universel clapotement des images-mouvements. Avec le refroidissement l\u00e0, a commenc\u00e9 \u00e0 se former des images-mouvements, qui \u00e9taient tr\u00e8s loin du vivant mais qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 un peu bizarres, et leur bizarrerie o\u00f9 tout le monde est unanime, enfin tout les savants sont unanimes pour dire : elles ne pouvaient pas appara\u00eetre tant que la terre \u00e9tait tr\u00e8s chaude, car vous avez d\u00e9j\u00e0 compris mon plan d\u2019immanence, c\u2019est la terre, c\u2019est pas seulement la terre, c\u2019est l\u2019univers, \u00e7a ne pouvait pas appara\u00eetre quand la terre \u00e9tait tr\u00e8s chaude c\u2019est quoi ? C\u2019est ces mati\u00e8res tr\u00e8s sp\u00e9ciales, je parle toujours en termes d\u2019images-mati\u00e8res, c\u2019est ces images et ces mati\u00e8res tr\u00e8s sp\u00e9ciales, qui ne sont pas du tout encore vivantes, et qui ont la propri\u00e9t\u00e9 de tourner quoi ? Et bien le plan de polarisation de la lumi\u00e8re vers ce que l\u2019on appellera, une droite ou une gauche et ce sont les substances et mati\u00e8res dites dextrogyres ou l\u00e9vogyres.\n Les mati\u00e8res dextrogyres font tourner le plan polarisation de la lumi\u00e8re vers la droite, comme leur nom l\u2019indique et l\u00e9vogyres eux le font tourner vers la gauche. Ca ne pouvait pas appara\u00eetre quand la terre \u00e9tait tr\u00e8s chaude. C\u2019est bien, avec de pareilles mati\u00e8res d\u00e9j\u00e0, j\u2019ai constitution de droite, gauche. Droite et gauche ne peuvent pas se d\u00e9finir sans r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 un haut, haut bas. \u00c7a m\u2019en fait, en d\u2019autres termes, d\u00e9s que telles substances apparaissent, j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 des axes, des orientations, vous comprenez que \u00e7a va \u00eatre essentiel \u00e7a, pour expliquer l\u2019op\u00e9ration d\u2019isolement que j\u2019invoquais un peu en l\u2019air tout \u00e0 l\u2019heure. Si des directions maintenant se distinguent, gr\u00e2ce \u00e0 ces substances, si on suppose un refroidissement du plan. Bah ces substances qui d\u00e9finissent une droite, une gauche, un haut, un bas. Y a encore rien de vivant, mais il y a quelque chose qui est en train de se pr\u00e9parer.\nBon, c\u2019est tout ce qu\u2019on appelle, c\u2019est ce terme qui est si beau chez les biologistes qui s\u2019occupent des origines de la vie. C\u2019est ce qu\u2019ils appellent \"la soupe pr\u00e9-biotique\". Alors voil\u00e0 que mon plan d\u2019immanence a de vastes zones de soupes pr\u00e9-biotique. Il y a plus alors, euh...formule tout \u00e0 fait satisfaisante. Disons, il faut, si on peut dire, disons il faut concevoir d\u00e9j\u00e0 de micro-intervalles dans la soupe pr\u00e9-biotique. Cette formule doit rendre tout tr\u00e8s clair. Il y a d\u00e9j\u00e0 comme des micro-intervalles, tr\u00e8s tr\u00e8s curieux dans ces substances. Mais quand vont appara\u00eetre les substances vivantes, les plus simples, les plus rudimentaires, ces micro-intervalles vont se confirmer. (rire) C\u2019est tr\u00e8s spirituel oui... Oui\nC\u2019est quelqu\u2019un qui a dit : il y a des yeux dans le bouillon. (rire).\nIl y a des micro-intervalles qui se confirment et puis toute l\u2019\u00e9volution de la vie, et \u00e7a Bergson le d\u00e9veloppera pas de ce point de vue il aura aussi autre chose \u00e0 faire dans \"L\u2019\u00e9volution cr\u00e9atrice\" quand il parlera de la vie. Mais il faudrait la concevoir comme pr\u00e9c\u00e9dant la mont\u00e9e \u00e0 partir des micros intervalles, des substances dextrogyres ou l\u00e9vogyres, \u00e0 partir d\u2019elles, la mont\u00e9e vers des macro-intervalles, des intervalles assignables en temps.\nEt pourquoi est-ce qu\u2019en effet, on avait besoin de mettre le temps ? Vous le comprenez, dans notre plan d\u2019immanence, dans notre plan de mati\u00e8re, c\u2019est qu\u2019en effet. comme disait Anne Querrien, la notion d\u2019intervalle m\u00eame, si vous n\u2019avait pas le plan, vous vous donnez un cas pur \u00e9tat spatial assez euh... Il faudra bien que cet \u00e9tat spatial soit un intervalle temporel.\nAnne Querrien : il n\u2019est pas seulement temporel...(inaudible...)...)\nDeleuze : Que la coupe ?\nAnne Querrien...Et qu\u2019a ce moment l\u00e0, les intervalles, justement on est dans la g\u00e9om\u00e9trie qualitative...Coordinations des rapports et pas les distances, et on n\u2019est pas dans la dimension de l\u2019espace et du temps ... Il y a d\u2019autres dimensions dans le devenir et tout \u00e7a, que l\u2019espace est dedans, il y a par exemple la temp\u00e9rature..\nSi il y a la temp\u00e9rature qui tu comprends, pas facile, si il y a la temp\u00e9rature \u00e7a peut \u00eatre \u00e9videmment, oui, la temp\u00e9rature uniquement \u00e7a va trop de soi, oui, comme intensit\u00e9. Seulement l\u2019intensit\u00e9 et la temp\u00e9rature d\u00e9j\u00e0, elle est du c\u00f4t\u00e9 de la lumi\u00e8re, elle a \u00e9t\u00e9 prise dans la lumi\u00e8re, donc tu ne peux pas la re-flanquer dans le devenir sinon sous une toute autre forme. Il te faut deux temp\u00e9ratures, quoi. Comme chez Malebranche, une temp\u00e9rature temp\u00e9raturante et une temp\u00e9rature temp\u00e9ratur\u00e9e. Alors on n\u2019a pas fini.\nOui \u00e7a d\u2019accord il y a quelque chose \u00e0 chercher,\nAlors vous voyez bon l\u00e0 dessus, j\u2019essaie de, d\u2019aller plus vite parce que le reste on l\u2019a vu. Donc vous voyez que l\u2019\u00e9volution pourrait \u00eatre con\u00e7ue comme l\u2019affirmation \u00e9volutive et progressive de ces - de ce que je peux aussi bien appeler - les intervalles de mouvements, les \u00e9crans noirs ou r\u00e9flexions de lumi\u00e8re, ou l\u00e0 entre parenth\u00e8ses - (les rapports privil\u00e9gi\u00e9s et sp\u00e9ciaux avec l\u2019universel devenir.)\nBon et bien ! Mais alors qu\u2019est-ce qui se passe ? Maintenant on les tient, ces images sp\u00e9ciales, nous allons les appeler comment ? Pour bien montrer qu\u2019on a rien introduit d\u2019autre, pour le moment, que l\u2019image-mouvement, que du mouvement ou de la lumi\u00e8re. On a introduit en effet que de l\u2019intervalle de mouvement, que de l\u2019\u00e9cran noir, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 la lettre du \"rien\", on va les appeler zones ou centres d\u2019ind\u00e9termination.\nDonc je pouvais dire au-del\u00e0 de la tierc\u00e9it\u00e9 comme a dit Pearce , il n\u2019y a rien. C\u2019\u00e9tait une esp\u00e8ce de cl\u00f4ture de, l\u2019image-mouvement, et je le maintiens.\nMais ! Mais ! Mais ! Mais ! On avait un pressentiment, et je le rappelle puisque \u00e7a va concerner, \u00e7a va d\u00e9finir un de nos probl\u00e8mes. On n\u2019en a plus que deux. On avait un pressentiment. C\u2019est que peut-\u00eatre, l\u2019image mentale n\u2019assurait une esp\u00e8ce de cl\u00f4ture, de toutes les autres images-mouvements, que parce qu\u2019 elle cassait tout le syst\u00e8me. Et qu\u2019elle cassait tout le syst\u00e8me dont d\u00e9pendait : les images-perceptions ; les images-affections ; les images-actions c\u2019est-\u00e0-dire : elle cassait tout le syst\u00e8me sensori-moteur. En effet mes trois types d\u2019images, qui allaient tout reconstituer de l\u2019image-mouvement, faisaient : image-perception, image-affection, image-action, et constituaient un sch\u00e9ma sensori-moteur.\nOr c\u2019est vrai que, l\u2019image mentale, la tierc\u00e9it\u00e9, cl\u00f4ture l\u2019ensemble des images-mouvements mais \u00e0 quel prix ? Encore une fois le doute qui nous venait, c\u2019\u00e9tait : \u00e0 un prix tr\u00e8s lourd. C\u2019est qu\u2019en m\u00eame temps, il fait craquer, le syst\u00e8me sensori-moteur, c\u2019est-\u00e0-dire, le syst\u00e8me de l\u2019image-mouvement. Alors \u00e9videmment si c\u2019est \u00e0 ce prix l\u00e0 qu\u2019il le cl\u00f4ture c\u2019est, il y met ... il le cl\u00f4ture d\u2019accord mais sous un autre aspect, il le fait exploser. Ca veut dire quoi \u00e7a ? A une condition. A condition que, cette explosion, nous pr\u00e9cipite dans un autre type d\u2019image, qui ne sera plus de l\u2019image-mouvement, m\u00eame si \u00e7a bouge sur l\u2019i. \n[Coupure sonore]\nMais d\u2019autre part, autre probl\u00e8me : c\u2019est que, j\u2019avais fait mon tableau des signes \u00e0 peu pr\u00e8s comme ceci, [Deleuze \u00e9crit au tableau] j\u2019avais toutes mes cases, et puis l\u00e0 haut : image-mouvement / image-lumi\u00e8re. Mais \u00e9galement, je pourrais en bas oui l\u00e0, j\u2019ai invers\u00e9, je pourrai avoir une figure comme \u00e7a, \u00e7a serait plus harmonieux en m\u00eame temps qu\u2019est ce que j\u2019ai en bas ? L\u00e0. Puisque j\u2019ai parl\u00e9, qu\u2019est ce que c\u2019est l\u2019ensemble, des images-mouvements dans un film ? Ou qu\u2019est ce que c\u2019est : \"la distribution des images-perceptions, des images-affections et des images-actions dans un film\" ? On l\u2019a vu j\u2019ai essay\u00e9 de montrer en quoi ces deux d\u00e9finitions \u00e9taient la m\u00eame, et dans quelles conditions. [Deleuze \u00e9crit au tableau] On pourra appeler \u00e7a, des images-montages, ou montage des images.\nL\u2019ensemble des images-mouvements, ou la collection des images : perceptions, affections, actions : c\u2019est le montage. Bon.\nLes images-mouvements sont soumises au montage, \u00e7a signifie quoi ? M\u00eame si les plans sont longs. On peut citer alors dans le cadre des grands auteurs de l\u2019image-mouvemen,t bien s\u00fbr, on pourra d\u00e9j\u00e0 citer, des auteurs qui emploient des plans tr\u00e8s longs. On pourra presque et m\u00eame on parlera d\u00e9j\u00e0 d\u2019un montage dans le plan. Un montage qui s\u2019effectue dans un plan long. Mais de toute mani\u00e8re il y a montage. Pourquoi ? Que les plans soient courts, ou longs, il y a montage. Pourquoi, par rapport \u00e0 l\u2019image-mouvement il y a-t-il n\u00e9cessairement montage m\u00eame si les plans sont tr\u00e8s longs ?\n Parce que, c\u2019est le seul moyen, pour inf\u00e9rer de l\u2019image-mouvement, une image-temps. [Silence]\nEt c\u2019est le seul moyen pour inf\u00e9rer, d\u2019une figure de lumi\u00e8re, on a vu, image-mouvement et figure de lumi\u00e8re c\u2019est pareil, - c\u2019est le seul moyen pour inf\u00e9rer d\u2019une figure de lumi\u00e8re quoi ? Une figure de pens\u00e9e. [Silence]\nPourquoi ? En effet, si vous proc\u00e9dez avec des images-mouvements, quelle que soit la longueur des plans, et quoi que ce soit ce qui bouge, tant\u00f4t c\u2019est la cam\u00e9ra qui bouge, tant\u00f4t c\u2019est, ce qui est sur l\u2019image qui bouge, c\u2019est pas n\u00e9cessairement la cam\u00e9ra qui bouge. Vous avez du grand cin\u00e9ma d\u2019images-mouvement avec cam\u00e9ra fixe. Euh... pour n\u2019en citer que quelques cas : dans beaucoup de film de L\u2019Herbier. Ou bien chez Charlot, chez Chaplin. Bon donc il n\u2019y a pas n\u00e9cessit\u00e9 que la cam\u00e9ra elle-m\u00eame soit en mouvement pour qu\u2019il y ait image-mouvement. Hein.\nMais je dis, si vous proc\u00e9dez avec l\u2019image-mouvement, et bah \u00e9videmment, vous ne pouvez obtenir, l\u2019image-temps qu\u2019\u00e0 partir du mouvement, et vous ne pouvez \u00e0 partir et vous ne pouvez obtenir, les figures de la pens\u00e9e, qu\u2019\u00e0 partir de la lumi\u00e8re. En d\u2019autres termes le montage, c\u2019est par le montage que vous obtiendrez, des images n\u00e9cessairement indirectes du temps, et des figures n\u00e9cessairement indirectes de la pens\u00e9e.\n[Deleuze \u00e9crit au tableau]\nSi bien que l\u00e0 en dessous, je le dirai, image-montage, avec deux pointes, ce qu\u2019on pourrait appeler les \u00ab chronosignes \u00bb : images indirectes du temps, et ce qu\u2019on pourrait appeler \u00ab noosignes \u00bb c\u2019est le mot grec pour la pens\u00e9e, c\u2019est en gros hein \u00ab noosignes \u00bb, pour d\u00e9signer les figures indirectes de la pens\u00e9e.\nAlors l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9 parce que : voyez, je dis bien, dans la perspective de : l\u2019ensemble des images-mouvements, le temps est absolument indispensable, mais vous ne pouvez obtenir que des images indirectes du temps \u00e0 partir de l\u2019image-mouvement, et des figures indirectes de la pens\u00e9e \u00e0 partir de l\u2019image-lumi\u00e8re.\nAu contraire je saute \u00e0 l\u2019autre, \u00e0 mon premier - \u00e0 mon autre probl\u00e8me. Supposons que quelque chose dans l\u2019image mentale l\u00e0, dans le dernier, dans ma derni\u00e8re case, ait fait craquer, le syst\u00e8me des images-mouvements, alors l\u00e0 peut-\u00eatre je risquerai d\u2019obtenir, des images-temps directes et des figures de pens\u00e9es directes. Mais \u00e0 ce niveau, je n\u2019aurai jamais que des figures indirectes du temps, en effet conclues du mouvement, et des figures, indirectes de la pens\u00e9e, conclues de la lumi\u00e8re.\nOr c\u2019est \u00e0 cet \u00e9gard que, je voudrais dire que : on n\u2019en peut plus hein... je voudrais vous donner ou vous proposer l\u00e0, du travail. Car je commencerai par le second probl\u00e8me. Quelles sont les images indirectes ? Je groupe, l\u2019ensemble des questions correspondant \u00e0 ce probl\u00e8me : Quelles sont les images du temps, conclues indirectement du mouvement ? Quelles sont les images indirectes du temps, \u00e0 partir du mouvement ? Quelles sont les figures indirectes de la pens\u00e9e, \u00e0 partir de la lumi\u00e8re ? [Silence] Il faut que j\u2019en dise un peu plus pour que vous ayez du travail \u00e0 faire.\nJe remarque, et je reprendrai \u00e7a la prochaine fois, que en tr\u00e8s gros, on sait bien que depuis l\u2019antiquit\u00e9, il y a deux sortes d\u2019appr\u00e9hension indirecte du temps. Je laisse de c\u00f4t\u00e9 donc - vous voyez, je laisse de c\u00f4t\u00e9 les appr\u00e9hensions directes du temps. Quand est ce que, quand est ce qu\u2019a commenc\u00e9 l\u2019id\u00e9e d\u2019une appr\u00e9hension directe du temps ? \u00c7a serait un probl\u00e8me \u00e0 la fois pour les arts, pour la philosophie, pour nous tous, hein. Mais peut-\u00eatre assez tardivement, enfin, c\u2019est un genre de recherches tr\u00e8s d\u00e9licates, \u00e7a d\u00e9pend aussi des d\u00e9finitions que l\u2019on donne. Bon. Je dis, il y a imm\u00e9diatement deux grandes figures indirectes du temps, deux grandes images indirectes du temps, o\u00f9 le temps est conclu, de quoi ? Et bien le temps : premi\u00e8re figure, le temps est conclu du mouvement. Et lorsque le temps est conclu du mouvement vous direz une chose tr\u00e8s simple : le temps c\u2019est le nombre du mouvement, c\u2019est la mesure du mouvement. Avec d\u00e9j\u00e0 un petit quelque chose de plus inqui\u00e9tant parce que il y en a d\u2019autres qui diront, qui se glisseront, et qui vont dire : oui, oui-oui, vaudrait mieux ajouter : \"c\u2019est l\u2019intervalle du mouvement\". Nous nous retenons tout. Voil\u00e0 une premi\u00e8re image \"indirecte\" du temps. Voyez que, je dis \u00ab indirecte \u00bb puisqu\u2019elle est conclue du mouvement. Je dis : le temps c\u2019est, la mesure, je dis pas que tout \u00e7a s\u2019\u00e9quivalle - le temps c\u2019est, la mesure, ou le nombre, ou l\u2019intervalle du mouvement.\nJe sais chez qui, il faut chercher tout \u00e7a. Je vois vaguement que, c\u2019est dans Platon, dans un texte tr\u00e8s beau : le Tim\u00e9e. C\u2019est dans Aristote, dans la Physique. Et pourtant Aristote ne dit pas du tout la m\u00eame chose que Platon, c\u2019est donc, je fais l\u00e0 des grands groupements. D\u2019une certaine mani\u00e8re aussi \u00ab l\u2019intervalle du mouvement \u00bb c\u2019est une formule que lancent les sto\u00efciens. Bon. Donc c\u2019est dire que \u00e7a s\u2019\u00e9quivaut pas. Les sto\u00efciens c\u2019est pas Aristote, Aristote c\u2019est pas Platon quoi. Mais enfin je groupe tout \u00e7a, quoi.\nEt puis y en a d\u2019autres, d\u00e8s la plus haute antiquit\u00e9 - pas la plus haute mais d\u00e8s, une certaine antiquit\u00e9 - il y en a d\u2019autres qui disent non, non, non, le temps \u00e7a peut pas \u00eatre \u00e7a. Le temps ne peut pas \u00eatre le nombre du mouvement. Et sans doute ils ont de graves raisons pour le dire. Bon. Les graves raisons qu\u2019ils ont pour le dire , c\u2019est quoi c\u2019est ... c\u2019est que pour eux je cherche pas leurs raisons th\u00e9oriques, le temps, ne renvoie pas au monde. Le temps ne renvoie pas au monde. Ils pensent \u00e0 tort ou \u00e0 raison que le temps il renvoie pas au monde, il renvoie \u00e0 l\u2019\u00e2me, que le temps c\u2019est l\u2019affaire de l\u2019\u00e2me, et pas du monde.\nRemarquez que, \u00e0 force de simplifier, l\u00e0 dessus, nous nous rappelons d\u2019un coup que : si Platon nous parlait du monde, il nous parlait aussi de l\u2019\u00e2me du monde qui contient le monde. Donc ceux qui d\u00e9finissaient ou un certain nombre de ceux qui d\u00e9finissaient le temps par le nombre du mouvement, se r\u00e9f\u00e9raient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019\u00e2me et pas seulement au monde puisqu\u2019il y avait une \u00e2me du monde. C\u2019est pas fait pour nous simplifier les choses donc nous, nous, nous laissons de c\u00f4t\u00e9.\nNous pensons juste qu\u2019un certain nombre d\u2019auteurs ont pens\u00e9 que : le temps, \u00e9tait dans son essence la plus intime, li\u00e9 \u00e0 quoi ? A l\u2019\u00e2me, de quel point de vue ? Et bien \u00e0 l\u2019\u00e2me parce que c\u2019est ce qui choit, c\u2019est ce qui tombe, o\u00f9 c\u2019est ce qui \u00e9choit. A ce moment l\u00e0, ce qui choisit. Ca en fait des choses.\nMais de toute mani\u00e8re l\u2019\u00e2me, c\u2019est d\u2019elle, que le temps d\u00e9pend. Et cette fois-ci ce n\u2019est donc plus, le grand mouvement circulaire du monde, c\u2019est le mouvement d\u2019une tomb\u00e9e, au sens o\u00f9 je dis, tiens ! Au sens o\u00f9 je dis la lumi\u00e8re tombe. La lumi\u00e8re tombe. Hein. O\u00f9 bien l\u2019\u00e2me tombe dans un corps. Tant\u00f4t il y a une id\u00e9e de chute, tant\u00f4t il n\u2019y a pas id\u00e9e de chute... hein. C\u2019est d\u00e9j\u00e0 curieux, \u00e7a va \u00eatre un dr\u00f4le de domaine pour se d\u00e9brouiller dans tout \u00e7a. Parce que quand je dis la lumi\u00e8re tombe,il n\u2019y a aucune id\u00e9e d\u2019une chute, il y a bien l\u2019id\u00e9e d\u2019un haut et d\u2019un bas, mais il n\u2019y a pas l\u2019id\u00e9e d\u2019une chute. C\u2019est en tombant qu\u2019elle m\u2019\u00e9claire. Comme dirait l\u2019autre. Parfois il y a id\u00e9e de chute. Et c\u2019est la chute de l\u2019\u00e2me dans le corps. Bon. Ce rapport fondamental. Donc voyez le mouvement a chang\u00e9, c\u2019est un mouvement de tomb\u00e9e, et plus un mouvement de circulation. Et le temps s\u2019\u00e9prouvera, dans cette tomb\u00e9e de la lumi\u00e8re o\u00f9 dans cette chute de l\u2019\u00e2me.\nEt l\u00e0 nous savons qu\u2019il faut chercher du c\u00f4t\u00e9 de - de ce qu\u2019on aura appel\u00e9 mais c\u2019est une s\u00e9rieuse conversion de ce qu\u2019on appelle le n\u00e9o-platonisme - du c\u00f4t\u00e9 de Plotin. Et c\u2019est pas par hasard que Plotin fait la grande conversion c\u2019est-\u00e0-dire, fait passer le temps du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019\u00e2me, et en m\u00eame temps pousse le plus loin possible une philosophie de la lumi\u00e8re pure. [Silence]\nEt puis, j\u2019ai donc, deux images indirectes du temps toujours en laissant en suspens : mais alors que serait des images directes du temps ?\nj\u2019ai deux images indirectes du temps : l\u2019image issue du mouvement, l\u2019image, issue de la lumi\u00e8re ou de l\u2019\u00e2me. Ce n\u2019est pas le m\u00eame mouvement. C\u2019est du mouvement dans les deux cas. Dans un cas c\u2019est : le mouvement vertical de la chute o\u00f9 de la tomb\u00e9e, ou de la remont\u00e9e - pourquoi pas l\u2019\u00e2me, elle peut remonter, si elle tombe elle peut bien remonter - dans l\u2019autre cas c\u2019est : le mouvement circulaire dans le mod\u00e8le et l\u2019astronomie. Bien. Voil\u00e0 les deux images indirectes du temps. Evidemment, notre probl\u00e8me ce sera de les situer dans nos cat\u00e9gories d\u2019images.\nEt les figures de la pens\u00e9e ? Je dis juste : les figures de la pens\u00e9e \u00bb \u00e7a, \u00e7a me frappe beaucoup, \u00ab les figures indirectes de la pens\u00e9e . Celles qui sont, inf\u00e9r\u00e9es de la lumi\u00e8re, de l\u2019image-lumi\u00e8re, elles ont deux formes, aussi, et tant\u00f4t la figure indirecte de la pens\u00e9e, c\u2019est le combat, c\u2019est la lutte. Et penser c\u2019est combattre, c\u2019est combattre avec quoi ? c\u2019est la lutte avec l\u2019ombre. C\u2019est la lutte avec les t\u00e9n\u00e8bres. C\u2019est la lutte de l\u2019esprit avec les t\u00e9n\u00e8bres. Lutter contre les t\u00e9n\u00e8bres voil\u00e0 ce que signifie penser. Bon. Pourquoi pas ! Et c\u2019est une lutte qui parfois appelle les fant\u00f4mes. Tout \u00e7a. C\u2019est une lutte terrible hein ? Et c\u2019est l\u2019affaire du penseur.\nOu bien je disais : l\u2019\u00e2me c\u2019est pas seulement ce qui risque de tomber dans les t\u00e9n\u00e8bres. Il y a aussi une autre id\u00e9e, y a une autre id\u00e9e que la tomb\u00e9e de la lumi\u00e8re. La lumi\u00e8re c\u2019est pas seulement ce qui tombe, c\u2019est ce qui se pose. \u00ab Et un rond de lumi\u00e8re se posa au sommet de ma t\u00eate \u00bb. Hein ? La lumi\u00e8re elle se pose. \u00c7a veut dire quoi ? \u00e7a veut dire qu\u2019elle \u00e9choit \u00e0 une \u00e2me. Ou qu\u2019elle choisit l\u2019\u00e2me. Ou que un sort remont\u00e9, ou tomb\u00e9, \u00e9choit \u00e0 l\u2019\u00e2me ou que l\u2019\u00e2me choisit elle-m\u00eame. Et cette seconde figure de la pens\u00e9e c\u2019est quoi ? C\u2019est, le choix, ou l\u2019alternative, ou, le pari.\nDe ce second point de vue, penser c\u2019est parier. C\u2019est plus le lutteur c\u2019est une esp\u00e8ce de joueur mais il joue \u00e0 quoi ? Penser c\u2019est parier c\u2019est-\u00e0-dire, penser, c\u2019est disposer d\u2019une alternative. C\u2019est atteindre \u00e0 un choix. Quel choix, mon dieu ? Qu\u2019est ce qu\u2019on a \u00e0 choisir, pauvre qu\u2019on est ? Bon.\nJe dis donc qu\u2019il y a deux figures indirectes de la pens\u00e9e : la pens\u00e9e figur\u00e9e comme combat et lutte avec les t\u00e9n\u00e8bres, et elle sera figur\u00e9e ainsi indirectement pourquoi ? En fonction des rapports de la lumi\u00e8re et du noir. Lutte avec les t\u00e9n\u00e8bres : c\u2019est les rapports de la lumi\u00e8re et du noir qui dans tous les arts, et dans les concepts eux-m\u00eames, dans les concepts de la philosophie - voyez un grand auteur comme Schelling - c\u2019est les rapports de la lumi\u00e8re et des t\u00e9n\u00e8bres, qui va induire la figure de la pens\u00e9e \u00ab combat avec l\u2019ombre \u00bb. Donc c\u2019est bien une figure indirecte de la pens\u00e9e. Le combattant, le lutteur.\nEt puis, et puis, le choix. Cette fois-ci, c\u2019est - vous avez d\u00e9j\u00e0 devin\u00e9 - c\u2019est le rapport de la lumi\u00e8re avec le blanc, qui va induire, une figure de la pens\u00e9e, qui n\u2019est plus le combat, mais qui est l\u2019alternative ou le choix. En effet, remarquez que le noir aura surement son importance aussi. Choisir, il y a une alternative. Mais comprenez d\u00e9j\u00e0 que c\u2019est extr\u00eamement diff\u00e9rent de parler d\u2019un \"combat\", de la lumi\u00e8re et du noir, ou de parler d\u2019un \"choix\" entre le noir et le blanc. Au casino c\u2019est un choix entre le rouge et le noir. C\u2019est pareil. Penser c\u2019est parier. L\u00e0 le rapport n\u2019est plus de lutte ou de combat, le rapport est d\u2019alternative, de pari, de choix.\n[Question inaudible]\nDeleuze : Dans la terminologie ? Non pas du tout, pas du tout, pas du tout. Je parle... je parle de \u00e7a dans ... [suite question] je ne parle... Je n\u2019emploie les mots \u00ab combat \u00bb et \u00ab choix \u00bb, en aucun sens technique. Je parle de combat, dans la mesure o\u00f9 il y a une opposition de la lumi\u00e8re et de l\u2019opacit\u00e9, et que l\u2019une et l\u2019autre luttent. Soit pour que l\u2019opacit\u00e9 gagne et l\u2019emporte sur la lumi\u00e8re, soit pour que la lumi\u00e8re dissipe l\u2019opacit\u00e9. Voil\u00e0. Et j\u2019emploie le mot \u00ab choix \u00bb au sens le plus plat de : tu as \u00e0 choisir entre venir et entre venir \u00e0 l\u2019\u00e9cole ou te promener ou. tu as \u00e0 choisir entre... Je ne mets aucun sens technique. Sauf que tout comme j\u2019ai indiqu\u00e9 les auteurs, j\u2019indique l\u00e0, pour les figures de la pens\u00e9e, je viens d\u2019indiquer Schelling j\u2019aurai pu indiquer tout le romantisme, hein. Tout le romantisme allemand notamment mais pas seulement. Et pour la pens\u00e9e qui ne consiste plus dans un combat mais dans un choix, j\u2019invoquerais, \u00e9videmment, Pascal, qui est sans doute celui qui a \u00e9t\u00e9 le plus loin dans cette voie. Kierkegaard, celui qui a \u00e9t\u00e9 le plus profond\u00e9ment dans cette voie, avec Pascal. Et puis d\u2019autres, d\u2019autres, plus r\u00e9cents, plus modernes. Bon.\nOr comprenez je veux dire, c\u2019est pour \u00e7a que \u00e7a m\u2019int\u00e9resse de dire : \u00ab je n\u2019emploie en aucun sens technique ces mots l\u00e0 \u00bb c\u2019est une mani\u00e8re de vivre la pens\u00e9e tr\u00e8s diff\u00e9rente. Vous ne le fa\u00eetes pas expr\u00e8s. Si pour vous la pens\u00e9e c\u2019est une lutte, je veux dire, l\u00e0 on est au niveau de m\u00e9taphores, mais y a... ou bien vous en trouvez d\u2019autres, je dis pas que \u00e7a \u00e9puise toutes les m\u00e9taphores, ou bien d\u2019une certaine mani\u00e8re, il se peut qu\u2019il y en ait une qui vous convienne. Quand vous travaillez, quand vous vous mettez vraiment \u00e0 penser, ou bien vous avez l\u2019impression, de parier \u00e0 une table divine, \nClaire Parnet : apr\u00e8s une nuit blanche \u00bb je m\u2019attendais \u00e0 ce que vous me... [Elle r\u00e9p\u00e8te : \u00ab apr\u00e8s une nuit blanche \u00bb vous me terminiez...]\u00ab Apr\u00e8s une nuit blanche \u00bb ? [Rires de Deleuze] \u00ab Oh table divine \u00bb, n\u2019est ce pas, \u00ab o\u00f9 les d\u00e9s sautent et retombent sur la table de la terre \u00bb...hein. Euh...C\u2019est sign\u00e9 Nietzsche, vous avez reconnu, c\u2019est, c\u2019est du Nietzsche. Euh... bon. Ou bien, vous avez le sentiment d\u2019un combat avec les t\u00e9n\u00e8bres. [Deleuze imite celui qui tente d\u2019arracher l\u2019id\u00e9e en prenant l\u2019expression au sens propre] Comment arracher l\u2019id\u00e9e, comment arracher l\u2019id\u00e9e que je sens, je l\u2019ai, je l\u2019ai, je l\u2019ai l\u00e0, je l\u2019ai l\u00e0. C\u2019est pas que l\u2019un soit plus p\u00e9nible que l\u2019autre, je l\u2019ai seulement, elle est dans les t\u00e9n\u00e8bres. Et alors vous y allez avec vos mains, l\u00e0, vous pataugez l\u00e0 dedans, il faut que vous la tiriez des t\u00e9n\u00e8bres mais, les t\u00e9n\u00e8bres la happent, et vous vous livrez \u00e0 vos fant\u00f4mes.\nMais l\u2019autre, faut pas croire qu\u2019il rigole l\u2019autre pendant ce temps l\u00e0, [Rires de la classe] je veux dire il parie pas comme \u00e7a en disant un coup rouge et un coup noir. Non. Il va se retrouver dans une situation qui est peut-\u00eatre encore plus terrible. Le parieur, \u00e7a va \u00eatre abominable. Voyez que Pascal ne passe pas pour un mod\u00e8le de gaiet\u00e9.\n[Rires de la classe]\nEt bah, c\u2019est donc ces quatre choses, vous comprenez en quoi j\u2019en suis encore... et voil\u00e0, euh... Je veux dire, comme conclusion de ma classification des images-mouvements et de leurs signes, je devais n\u00e9cessairement buter devant ceci : les images-mouvements et les images-lumi\u00e8res, nous donnent des images indirectes du temps et des figures indirectes de la pens\u00e9e. Et l\u00e0 on vient juste de les sp\u00e9cifier sous quatre formes. Et c\u2019est \u00e7a qu\u2019il faut \u00e9tudier.\nD\u2019ici la semaine prochaine je vous en supplie, parce que c\u2019est facile \u00e0 trouver, lisez au moins le texte c\u00e9l\u00e8bre des \"Pens\u00e9es \"de Pascal \"le Pari\". Et relisez le si vous l\u2019avez d\u00e9j\u00e0 lu comme j\u2019esp\u00e8re, relisez-le. C\u2019est un texte de dix pages, euh... mais essentiel. Le Pari de Pascal. Dans \"les Pens\u00e9es\". [\u2026]", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/330"}