{"Cours": "Sur le cin\u00e9ma : Classifications des signes et du temps", "Date": "Cours du 22/03/1983", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "\nLes aspects du temps, la lumi\u00e8re, Bergson, Le mouvement, Kant, Le sublime dynamique\n\nEt bien c\u2019est presque fini tout \u00e7a il faut qu\u2019avant midi Aujourd\u2019hui voil\u00e0 :\n... On \u00e9tait parti avec le premier aspect du temps : le temps intervalle. Le d\u00e9mesur\u00e9, c\u2019est l\u2019ensemble du temps, c\u2019est l\u2019immensit\u00e9 du pass\u00e9 et du futur. Ce n\u2019est plus l\u2019intervalle, pr\u00e9sent variable, c\u2019est l\u2019immensit\u00e9 du pass\u00e9 et du futur, c\u2019est l\u2019ensemble du temps constitu\u00e9 come simultan\u00e9isme. Et sous la plume de Gance va surgir la formule du simultan\u00e9isme, formule qui fait \u00e9cho \u00e0 quoi ?\n\u00c0 la m\u00eame \u00e9poque, des peintres lancent le mot d\u2019ordre du simultan\u00e9isme. En quoi est-ce que ces peintres se distinguent du cubisme ? Ne serait-ce que pratiquement, au niveau des formes qu\u2019ils empruntent ? Ils ne se lassent pas d\u2019explorer les circonf\u00e9rences, les demi-cercles, contrairement aux cubistes qui ont besoin de d\u00e9composition par surfaces angulaires, par arr\u00eat\u00e9s. Ces simultan\u00e9istes, ce sont les Delaunay, L\u00e9ger qui va lancer dans la peinture les arcs de cercles les plus extraordinaires qui soient. L\u00e9ger va se passionner pour le cin\u00e9ma en fonction de ses possibilit\u00e9s de simultan\u00e9isme.\nLe simultan\u00e9isme \u00e7a n\u2019est pas du tout le pr\u00e9sent, la saisie du pr\u00e9sent, \u00e7a n\u2019est pas du tout l\u2019impressionnisme (l\u2019art de l\u2019intervalle). Le simultan\u00e9isme, c\u2019est l\u2019\u00e9ternit\u00e9 du temps, \u00e7a n\u2019est pas du tout l\u2019\u00e9ternit\u00e9 tout court, c\u2019est l\u2019\u00e9ternit\u00e9 en tant qu\u2019\u00e9ternit\u00e9 du temps, le temps saisi comme ensemble du temps. L\u2019immensit\u00e9, la simultan\u00e9it\u00e9 du pass\u00e9 et du futur dans l\u2019ensemble. Et quand est-ce que et o\u00f9 est-ce que le pass\u00e9 et le futur sont-ils simultan\u00e9s ? Seulement et uniquement dans l\u2019ensemble du temps. d\u00e8s que vous les sortez de l\u2019ensemble du temps, ils ne sont plus simultan\u00e9s. La roue de Delaunay et la roue de L\u00e9ger c\u2019est l\u2019ensemble du temps.\nPour ajouter un troisi\u00e8me grand nom, Messiaen. Il \u00e9labore une conception c\u00e9l\u00e8bre qu\u2019il nommera les rythmes non r\u00e9trogradables. C\u2019est par exemple lorsque vous avez deux rythmes, l\u2019un \u00e0 gauche et l\u2019autre \u00e0 droite, qui sont l\u2019inverse l\u2019un de l\u2019autre, c\u2019est \u00e0 dire qui sont la r\u00e9trogradation l\u2019un de l\u2019autre, et au centre il y a un rythme constant. L\u2019ensemble des trois d\u00e9finit, selon Messiaen, un rythme non r\u00e9trogradable. Inutile de dire que les couleurs de Delaunay sont typiquement non r\u00e9trogradables ; la modulation des couleurs... Il y a un peintre qui a employ\u00e9 l\u2019expression \"rythme non r\u00e9trogradable\" \u00e0 propos de la peinture et de la modulation des couleurs, c\u2019est Klee, dans son journal. Messiaen donne lui-m\u00eame comme exemple les couleurs d\u2019un papillon. Il donne un exemple pictural. Le triple \u00e9cran de Gance c\u2019est pour faire du rythme non r\u00e9trogradable visuel. La preuve c\u2019est qu\u2019il dit lui-m\u00eame que vous aurez \u00e0 droite et \u00e0 gauche deux figures sym\u00e9triques inverses, et au centre une image principale. Vous avez deux rythmes qui sont la r\u00e9trogradation l\u2019un de l\u2019autre, \u00e0 droite et \u00e0 geuche, les deux mouvements sont la r\u00e9trogradation l\u2019un de l\u2019autre, et au centre vous avez l\u2019image principale, c\u2019est \u00e0 dire principalement un rythme non r\u00e9trogradable.\nQu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire, tout \u00e7a ? C\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment la recherche et la capture d\u2019un d\u00e9mesur\u00e9 ou d\u2019un sublime visuel. Ce sublime visuel c\u2019est l\u2019ensemble du temps. C\u2019est le simultan\u00e9isme, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019immensit\u00e9 du futur et du pass\u00e9 en tant qu\u2019ils sont simultan\u00e9s, et qu\u2019ils ne sont simultan\u00e9s que dans l\u2019ensemble du temps. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire l\u2019ensemble du temps ? Je vous parle de gens qui ont donn\u00e9 \u00e0 cette notion une consistance, m\u00eame si cette notion n\u2019en a pas ind\u00e9pendamment d\u2019eux. Un cercle de Delaunay est une r\u00e9ponse \u00e0 \"qu\u2019est-ce que l\u2019ensemble du temps ?\".\nSi je me r\u00e9sume, de l\u2019image-mouvement con\u00e7ue en extension, c\u2019est \u00e0 dire en quantit\u00e9 de mouvement, se d\u00e9gagent deux figures du temps. Ces figures seront dites figures indirectes du temps puisqu\u2019on les induit du mouvement. Ces deux figures du temps, je les appelle, la premi\u00e8re nombre du mouvement, mouvement absolu, l\u2019ensemble du temps, l\u2019immensit\u00e9 du futur et du pass\u00e9, le simultan\u00e9isme, la grandeur du mouvement, la roue, le sublime math\u00e9matique. L\u2019autre figure indirecte du temps, je l\u2019appelle l\u2019unit\u00e9 de mesure du mouvement, l\u2019intervalle du mouvement, le temps comme partie, le pr\u00e9sent vivant. Voil\u00e0 les deux figures du temps. Le mouvement ce n\u2019est pas simplement le mouvement extensif, c\u2019est \u00e0 dire le d\u00e9placement d\u2019un mobile. Il y a autre chose, il y a le mouvement intensif. L\u2019intensit\u00e9, c\u2019est un mouvement et ce n\u2019est \u00e9videmment pas un d\u00e9placement dans l\u2019espace.\nMais pourquoi est-ce que l\u2019intensit\u00e9 c\u2019est un mouvement ? Ca nous arrangerait bien si c\u2019\u00e9tait une lumi\u00e8re, mais pour l\u2019instant on t\u00e2tonne. Pour que l\u2019intensit\u00e9 soit lumi\u00e8re, \u00e7a peut aller. Mais la lumi\u00e8re, \u00e7a ne se d\u00e9place pas dans l\u2019espace ? Peut-\u00eatre ! Peut-\u00eatre que m\u00eame si \u00e7a se d\u00e9place dans l\u2019espace, \u00e7a ne se d\u00e9place pas de la m\u00eame mani\u00e8re qu\u2019un corps qui change de position. Qu\u2019est-ce que serait un mouvement intensif ? En quoi serait-il diff\u00e9rent d\u2019un d\u00e9placement de l\u2019espace ? Je pense au probl\u00e8me de la causalit\u00e9. Au niveau le plus g\u00e9n\u00e9ral les philosophes, d\u00e8s le christianisme (c\u2019est tr\u00e8s li\u00e9 aux probl\u00e8mes de l\u2019h\u00e9r\u00e9sie et \u00e0 la th\u00e9ologie) distinguaient trois grands types de causes : la cause transitive, la cause \u00e9manative, la cause immanente. Et ils se d\u00e9chiraient pour savoir laquelle de ces causes \u00e9tait Dieu.\nLa cause transitive c\u2019est une cause qui doit se d\u00e9finir ainsi : elle sort de soi pour produire, et ce qu\u2019elle produit, c\u2019est \u00e0 dire son effet, est en dehors d\u2019elle. Donc deux caract\u00e8res : son effet lui est ext\u00e9rieur et elle sort de soi pour produire son effet. Dans le d\u00e9placement d\u2019un mouvement dans l\u2019espace, la position ant\u00e9rieure est la cause transitive de la position suivante. Il y a ext\u00e9riorit\u00e9. Inutile de vous dire que si le christianisme a besoin d\u2019une cause transitive c\u2019est de toute urgence puisqu\u2019il tient \u00e0 l\u2019id\u00e9e qu\u2019il y a une distinction r\u00e9elle entre le monde et Dieu, c\u2019est \u00e0 dire que Dieu a cr\u00e9\u00e9 le monde. Si le monde est cr\u00e9ature de Dieu et Dieu cr\u00e9ateur, il faut de toute urgence que Dieu sorte de soi pour produire le monde, et que le monde soit ext\u00e9rieur \u00e0 Dieu. Il faut donc que Dieu soit la cause transitive.\nLa cause \u00e9manative c\u2019est plus sournois ; c\u2019est une cause telle que l\u2019effet est ext\u00e9rieur \u00e0 la cause, seulement la cause reste en soi pour produire bien que ce qu\u2019elle produise sorte d\u2019elle. La cause ne sort pas de soi pour produire, mais ce qu\u2019elle produit sort d\u2019elle. Si vous pensez \u00e0 la lumi\u00e8re, ce n\u2019est pas compliqu\u00e9. La lumi\u00e8re c\u2019est le type d\u2019une cause \u00e9manative : le soleil reste en soi pour produire, mais ce qu\u2019il produit sort de lui. C\u2019est le rayon lumineux, la lumi\u00e8re diffusante. Et \u00e0 la fin de la philosophie grecque, d\u2019une mani\u00e8re presque contemporaine au christianisme, se fait toutes sortes de mouvements autour d\u2019une conception \u00e9manative de la cause. Ce sera ce qu\u2019on appellera le n\u00e9o-platonisme, et le n\u00e9o-platonisme dont Plotin ne cesse de d\u00e9velopper les plus splendides m\u00e9taphores lumineuses. C\u2019est le plus grand luministe en philosophie.\nEt ceux qui vont le plus loin invoquent la cause immanente. C\u2019est une cause qui non seulement reste en soi pour produire, mais est telle que l\u2019effet produit reste en elle. Un exemple pur de cause immanente est d\u00e9velopp\u00e9 par la philosophie maudite de Spinoza. Tout le monde lui tombera dessus. Parlons de th\u00e9ologie. Dieu, le concept de Dieu, est-ce une cause transitive, une cause immanente ou bien une cause \u00e9manative ? Les th\u00e9ologiens seront bien forc\u00e9s d\u2019y mettre un peu des trois. Ils vont dire au Pape : cause transitive. Il n\u2019y a plus de christianisme s\u2019il n\u2019y a plus de distinction r\u00e9elle entre les hommes et Dieu. Mais comment Dieu a-t-il pu faire le monde ? Ca commence \u00e0 devenir emb\u00eatant. Il n\u2019a pu le faire que d\u2019une mani\u00e8re. Il a bien fallu qu\u2019il ait un mod\u00e8le dans son entendement. C\u2019est les Id\u00e9es telles qu\u2019elles sont contenues dans l\u2019entendement de Dieu, et c\u2019est par un acte de volont\u00e9 que Dieu produit un monde conforme aux id\u00e9es qu\u2019il a dans son entendement. Alors d\u2019accord il y a causalit\u00e9 transitive entre Dieu et le monde si vous consid\u00e9rez Dieu d\u2019une part, et d\u2019autre part le monde cr\u00e9\u00e9 par la volont\u00e9 de Dieu. MAis si vous consid\u00e9rez Dieu et le monde mod\u00e8le qu\u2019il a dans son entendement, l\u00e0 vous avez de la cause immanente. Ce monde mod\u00e8le, ce sont les id\u00e9es de l\u2019entendement de Dieu. Elles ne peuvent pas sortir de l\u2019entendement de Dieu. Elles restent dans l\u2019entendement de Dieu et Dieu reste en soi pour les contempler. Nous sommes en pleine causalit\u00e9 immanente.\nBien plus, pour arranger le tout et pour concilier les deux mouvements pr\u00e9c\u00e9dents, il faudra bien qu\u2019ils invoquent une esp\u00e8ce d\u2019\u00e9manation qui vient du monde tel que Dieu le produit au monde mod\u00e8le dans l\u2019entendement de Dieu. Cette fois-ci, il y aura causalit\u00e9 \u00e9manative entre le monde des id\u00e9es dans l\u2019entendement de Dieu et le monde r\u00e9el produit conform\u00e9ment \u00e0 ses Id\u00e9es. Si bien, qu\u2019\u00e0 ma connaissance, il n\u2019y a aucun philosophe, aucun th\u00e9ologien qui ne doive faire appel aux trois causes \u00e0 la fois. Si bien qu\u2019ils se retrouvent une fois orthodoxes et deux fois h\u00e9r\u00e9tiques, sauf Spinoza qui se retrouve h\u00e9r\u00e9tique pour tout le monde et pour toutes les religions. Et ils discutent tr\u00e8s ferme. Ils se d\u00e9noncent les uns les autres aupr\u00e8s du Pape. On assiste tout le temps \u00e0 des mises au point qui ne sont pas du tout sur le sexe des anges, mais qui sont de tr\u00e8s grandes discussions sur la th\u00e9orie de la cause et \u00e7a engage toute une pratique. Quelqu\u2019un qui insiste sur la cause \u00e9manative n\u2019est pas loin de faire de la lumi\u00e8re Dieu lui-m\u00eame. C\u2019est pas mal mais ce n\u2019est pas orthodoxe.\nCette cause \u00e9manative qui convient si bien avec la lumi\u00e8re, est-ce qu\u2019on ne l\u2019approche pas d\u2019une compr\u00e9hension de XXXX. En quoi c\u2019est du mouvement ? L\u2019intensit\u00e9 ou la lumi\u00e8re produit quelque chose. Elle reste en soi pour produire ce qu\u2019elle produit, et ce qu\u2019elle produit ne reste pas en elle. \"La lumi\u00e8re tombe\". Qu\u2019est-ce que c\u2019est que le mouvement de l\u2019intensit\u00e9 ? Le mouvement de l\u2019intensit\u00e9 c\u2019est \"la lumi\u00e8re tombe\", c\u2019est \u00e0 dire que c\u2019est la distance qui s\u00e9pare l\u2019intensit\u00e9 comme degr\u00e9 du z\u00e9ro. La distance qui s\u00e9pare de z\u00e9ro une intensit\u00e9 comme degr\u00e9. Du point de vue du mouvement en extension, on \u00e9tait parti de deux notions, grandeur et unit\u00e9. L\u00e0 on se trouve devant deux notions diff\u00e9rentes : distance, z\u00e9ro. Une grandeur c\u2019est une quantit\u00e9 extensive et divisible. Une distance c\u2019est une grandeur mais une grandeur indivisible qui s\u00e9pare un degr\u00e9 quelconque de z\u00e9ro. C\u2019est la d\u00e9finition m\u00eame d\u2019une intensit\u00e9. Est-ce qu\u2019il y aura un temps de l\u2019intensit\u00e9 ? Est-ce qu\u2019il y aura des figures indirectes de l\u2019extension ? Est-ce que nous aurons l\u00e0 de nouvelles figures du temps ? Peut-\u00eatre peut-on pr\u00e9voir ? On avait un ensemble du temps et on avait des parties du temps, et c\u2019\u00e9tait tout du point de vue des deux figures correspondant \u00e0 l\u2019extension. L\u00e0, on aura un ordre du temps. C\u2019est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent. C\u2019est cet ordre du temps qui correspondra au mouvement intensif.\nPratiquement il nous reste \u00e0 d\u00e9couvrir toutes sortes de figures du temps. On a r\u00e9gl\u00e9 l\u2019ensemble du temps, c\u2019est \u00e0 dire l\u2019immensit\u00e9 du pass\u00e9 et du futur, la partie du temps, c\u2019est \u00e0 dire le pr\u00e9sent vivant. Et maintenant voil\u00e0 qu\u2019on bute sur un ordre du temps, et quoi ? Un z\u00e9ro du temps ? Est-ce que ce serait un instant ? Un ordre du temps et une instantan\u00e9it\u00e9 du temps ? Un ordre du temps renvoie aux distances alors qu\u2019un ensemble du temps renvoyait aux grandeurs divisibles. L\u00e0, comment va se d\u00e9finir le temps ? Suivant la cause \u00e9manative, si \u00e7a sort de la cause pour tomber hors de la cause, mais la cause reste en soi, qu\u2019est-ce que vous voulez faire ? Ou bien vous tomberez et vous tomberez jusqu\u2019au degr\u00e9 z\u00e9ro, ou bien vous remonterez et vous vous convertirez, c\u2019est-\u00e0-dire que vous vous retournerez vers la cause.\nLes deux mouvements c\u2019est : il y a la chute et la conversion ou le retournement. C\u2019est les figures du temps ; c\u2019est des ab\u00eemes du temps. Or, chez les Grecs, il y a toujours eu deux tendances. Ceux qui rapportent le temps au mouvement et ceux qui rapportent le mouvement \u00e0 l\u2019\u00e2me. Il va de soi que nous sommes dans une pens\u00e9e qui rapporte le temps et qui comprend le temps en fonction de l\u2019\u00e2me, dans le double mouvement de la chute et de la reconversion. Jacob Boehm, ce sera le ma\u00eetre des grands romantiques allemands. Au d\u00e9but de sa vie, il y aura Aurora, et \u00e0 la fin de sa vie Mysterium Magnum. Il fait partie des grands penseurs allemands qui n\u2019a \u00e9t\u00e9 connu en France que tr\u00e8s tardivement, gr\u00e2ce \u00e0 Alexandre Koyr\u00e9 qui a \u00e9crit un gros livre sur lui. Voil\u00e0 donc que Boehm nous propose une histoire qui est comme celle de cet ordre du temps, de cette chute et de cette mont\u00e9e. Il y aura la fureur de Dieu, le d\u00e9sir de Dieu, il y aura l\u2019amour de Dieu, et tout cela entrera dans une s\u00e9rie de concepts proprement insens\u00e9s. Ce qu\u2019il appelle la fureur de Dieu est une des plus belles choses du monde. Goethe sera dans un syst\u00e8me de r\u00e9sonance (la\u00efque) \u00e0 Boehm. Ca va ensuite influencer Schelling ...\nQu\u2019est-ce qu\u2019a fait Descartes ? On pourrait dire : les Am\u00e9ricains, ils ont d\u00e9j\u00e0 fait, quantit\u00e9 de mouvement dans l\u2019image ; c\u2019est m\u00eame \u00e7a, l\u2019image-mouvement. Mais... d\u2019une certaine mani\u00e8re, quel que soit le g\u00e9nie de Griffith, \u00e7a restait au niveau d\u2019une \u00e9valuation, que Kant appellerait une \u00e9valuation esth\u00e9tique. Il proc\u00e9dait tr\u00e8s empiriquement. Lorsque Gance est \u00e9bloui par Griffith, il se dit d\u2019une certaine mani\u00e8re : moi, je vais porter \u00e7a \u00e0 une rigueur... alg\u00e9brique. Tr\u00e8s curieux ! C\u2019est-\u00e0-dire : \u00e0 une esp\u00e8ce de rigueur cart\u00e9sienne. En d\u2019autres termes : je vais subordonner, je ne vais pas \u00e9valuer, je ne vais pas me contenter d\u2019une \u00e9valuation esth\u00e9tique de la quantit\u00e9 de mouvements, je vais soumettre des quantit\u00e9s de mouvements \u00e0 des rapports m\u00e9triques, et tout le temps ! Gr\u00e9millon, lui, plus modeste, ne parlera plus d\u2019une alg\u00e8bre du mouvement, mais parlera d\u2019un calcul du mouvement. Et \u00e7a revient constamment chez les Fran\u00e7ais, \u00e7a : la quantit\u00e9 de mouvements soumise \u00e0 des rapports m\u00e9triques. C\u2019est un peu ce que je vous disais...\nLes Russes, ils ont un autre probl\u00e8me. Les sovi\u00e9tiques, ils ont un autre probl\u00e8me qui \u00e9tait : la quantit\u00e9 de mouvements, la soumettre \u00e0 des lois dialectiques - mais c\u2019\u00e9tait un probl\u00e8me tr\u00e8s v\u00e9cu, tr\u00e8s vivant ; la saisir, pas la soumettre, pas ... c\u2019\u00e9tait pas de l\u2019artificiel. La saisir \u00e0 travers une conception dialectique du monde.\nLes Fran\u00e7ais, manifestement, ils sont hant\u00e9s par un cart\u00e9sianisme du cin\u00e9ma ; m\u00eame s\u2019ils ne connaissent pas Descartes, m\u00eame s\u2019ils ne sont pas philosophes, m\u00eame si... qu\u2019est-ce que \u00e7a peut faire, tout \u00e7a ? Ils veulent introduire dans le cin\u00e9ma quelque chose que quelques si\u00e8cles auparavant Descartes avait voulu introduire dans les math\u00e9matiques, et dans la philosophie. Et comment ils vont faire, alors ? Voil\u00e0. \u00c0 ma connaissance, cette \u00e9cole fran\u00e7aise, s\u2019il est vrai que son probl\u00e8me fondamental, c\u2019est la quantit\u00e9 de mouvements dans l\u2019image visuelle, h\u00e9 ben elle va se d\u00e9finir par deux aspects. Elle va se d\u00e9finir par deux aspects, et je force pas les choses c\u2019est pas ma faute si \u00e7a tombe bien. \u00c7a veut dire que tout ce qui pr\u00e9c\u00e8de \u00e9tait vrai, c\u2019est tout. Deux aspects...\nLe premier aspect, \u00e7a va \u00eatre ceci : comment choisir pour un mouvement, pour un mouvement, pour un mouvement pr\u00e9cis, comment choisir pour un mouvement d\u00e9termin\u00e9 une unit\u00e9 de mesure telle que l\u2019image sera remplie par le maximum de quantit\u00e9s de ce mouvement ? \u00ab Que l\u2019image soit remplie par le maximum de quantit\u00e9 de ce mouvement \u00bb, cela voudra dire quoi ? \u00c9tirer l\u2019intervalle. Je prends deux cas : si vous \u00e9tirez au maximum l\u2019intervalle, il faudra que vous ralentissiez le mouvement pour avoir la plus grande quantit\u00e9 de mouvements possibles. Bon. Et voil\u00e0 que l\u2019\u00e9cole fran\u00e7ais d\u00e9couvre la puissance du ralenti, notamment chez un de ses plus grands repr\u00e9sentants : Epstein. Si vous raccourcissez l\u2019intervalle, il faudra que vous acc\u00e9l\u00e9riez pour obtenir la plus grande quantit\u00e9 de mouvements dans l\u2019image ou dans la s\u00e9quence d\u2019images. Ces acc\u00e9l\u00e9rations trouvent leur expression g\u00e9niale sous des rapports m\u00e9triques - et l\u00e0 \u00ab rapports m\u00e9triques \u00bb, c\u2019est pas une m\u00e9taphore en effet, puisque \u00e7a implique le montage acc\u00e9l\u00e9r\u00e9. Et le montage acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, \u00e7a implique - et le montage par rapport au montage acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 - , le montage implique l\u2019exercice et l\u2019application de tr\u00e8s stricts rapports m\u00e9triques. Combien de temps dure un plan ? Quels sont les rapports m\u00e9triques du champ, de la largeur, de la hauteur, de la profondeur, etc. ? Tous les rapports m\u00e9triques y passent.\nJe peux d\u00e9finir : le montage fran\u00e7ais, c\u2019\u00e9tait r\u00e9ellement. Je ne dis pas \u00ab tout montage \u00bb. Le montage \u00e0 la fran\u00e7aise, c\u2019\u00e9tait : l\u2019\u00e9valuation des rapports m\u00e9triques relatifs \u00e0 la quantit\u00e9 de mouvement et au maximum de la quantit\u00e9 de mouvement dans l\u2019image. Le ralenti c\u2019est un maximum de quantit\u00e9 de mouvements dans l\u2019image quand vous avez des intervalles tr\u00e8s longs. Quand vos intervalles sont courts ou de plus en plus courts, vous faites du montage acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, etc. , etc. Toutes ces choses qui \u00e9taient prodigieuses au moment de l\u2019invention du cin\u00e9ma, c\u2019est-\u00e0-dire quand ils avaient vraiment l\u2019impression de d\u00e9couvrir, de tout cr\u00e9er. \u00c7a suffit pour que ce ne soit pas par m\u00e9taphore que Gance se r\u00e9clame d\u2019une alg\u00e8bre du mouvement. Et en effet, vous voyez, l\u00e0... et les th\u00e8mes de l\u2019\u00e9cole fran\u00e7aise : y a pas un Fran\u00e7ais qui ne se heurte ou ne s\u2019affronte \u00e0 la sc\u00e8ne fran\u00e7ais typique du cin\u00e9ma fran\u00e7ais d\u2019avant-guerre et qui en effet explique... \u00e7a s\u2019explique tout seul. C\u2019est un peu comme dans la peinture, ils ont, vous savez, leurs \u00e9preuves. Bon, il n\u2019y a pas beaucoup de peintres \u00e0 telle \u00e9poque, qui n\u2019aient affront\u00e9 le probl\u00e8me de la crucifixion, ou de la descente de la croix. L\u00e0 dans l\u2019\u00e9cole fran\u00e7aise, y en a pas qui ne s\u2019affrontent au probl\u00e8me fondamental du petit bal, du bal populaire - et c\u2019est forc\u00e9, c\u2019est forc\u00e9 parce que l\u00e0, ils tiennent leur truc, et y en a pas un qui va le faire de la m\u00eame mani\u00e8re, \u00e9videmment - ou de la f\u00eate, de la f\u00eate foraine. C\u2019est leur truc. C\u2019est pas par r\u00e9alisme fran\u00e7ais, c\u2019est au contraire par leur d\u00e9mence \u00e0 eux, leur probl\u00e8me \u00e0 eux, \u00e0 savoir ce probl\u00e8me d\u2019instaurer les rapports m\u00e9triques qui correspondent \u00e0 chaque fois \u00e0 la meilleure et \u00e0 la plus grande quantit\u00e9 de mouvements dans l\u2019image visuelle.\nOr qu\u2019est-ce que vous voulez de mieux qu\u2019un bal ? C\u2019est \u00e7a l\u2019\u00e9preuve, l\u2019\u00e9preuve type : filmer un bal. Et c\u2019est pas rien, filmer un bal. C\u2019est pas rien. Et chacun va rivaliser sur son voisin. C\u2019est par l\u00e0 qu\u2019il y aura un... Quand Gr\u00e9millon prend ses farandoles, bin les farandoles de Gr\u00e9millon, c\u2019est pas les bals de L\u2019Herbier. C\u2019est \u00e9vident. Gr\u00e9millon, bien plus, il croit tenir un truc, et s\u00fbrement il tient un truc : la farandole en d\u00e9cor ferm\u00e9. \u00c7a alors... Il se donne des conditions. Il fait de l\u2019alg\u00e8bre. Il fait de l\u2019alg\u00e8bre cin\u00e9matographique. Il va fermer le d\u00e9cor, c\u2019est-\u00e0-dire en haut, plafond ferm\u00e9, tout \u00e7a. Puis il va mettre sa farandole montant l\u2019escalier. Avec quel montage ? Quel rapport m\u00e9trique, \u00e0 la fois pour chaque image et pour la succession des images ? \u00c9videmment c\u2019est grandiose, c\u2019est un projet grandiose, mais...\nBon...Voil\u00e0 le premier aspect. Voyez, c\u2019est l\u2019aspect \u00ab intervalle \u00bb. Choisir le meilleur intervalle pour produire la plus grande quantit\u00e9 de mouvements relative dans une image ou une suite d\u2019images. Et je dis, \u00e7a c\u2019est sign\u00e9 ou Gance - son fameux montage acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 -, ou Epstein - ses fameux ralentis, ou sa grande f\u00eate foraine en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 -, ou c\u2019est L\u2019Herbier - Eldorado, avec le grand bal d\u2019Eldorado. H\u00e9 bien vous comprenez - l\u00e0, je vais dire des choses tr\u00e8s pr\u00e9cises - si, ensuite, vous retrouvez le th\u00e8me du bal chez d\u2019autres, mais... \u00e7a n\u2019aura pas du tout le m\u00eame sens ! Je pense aux bals d\u2019Oph\u00fcls. Oph\u00fcls, c\u2019est absolument pas le m\u00eame probl\u00e8me. Quantit\u00e9 de mouvements dans l\u2019image, c\u2019est pas \u00e7a qui int\u00e9resse Oph\u00fcls, pas du tout, alors. Pourtant y a du mouvement, pourtant il soigne les mouvements, mais c\u2019est pas son affaire. Si bien qu\u2019un bal d\u2019Oph\u00fcls r\u00e9pondra pas du tout \u00e0 ces crit\u00e8res de l\u2019\u00e9cole fran\u00e7aise. Et pourtant, Dieu qu\u2019ils sont beaux, les bals d\u2019Oph\u00fcls. Mais... quand je parle de l\u2019\u00e9cole fran\u00e7aise, je veux dire : ceux qui visaient \u00e0 travers l\u2019\u00e9preuve du bal ou de la farandole. Et dans les Gr\u00e9millon, y a pas beaucoup de films ou vous ne trouvez pas la farandole ; il a pas cess\u00e9 de la refaire, au sens ou l\u2019on dira - alors l\u00e0, si l\u2019on prend au s\u00e9rieux le cin\u00e9ma -, au sens o\u00f9 l\u2019on dira d\u2019un peintre qu\u2019il n\u2019a pas cess\u00e9 de refaire les nymph\u00e9as. Il n\u2019a pas cess\u00e9 de refaire les nymph\u00e9as, d\u2019accord. Et apr\u00e8s ? H\u00e9 bien Gr\u00e9millon, il n\u2019a pas cess\u00e9 de faire et de refaire la farandole. C\u2019est son truc. Et sans doute, il n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 content d\u2019une farandole qu\u2019il ait faite. Il voulait encore mieux. Et [inaudible], il vivrait encore, h\u00e9 bien il en ferait encore. On n\u2019en finit pas avec une farandole... Voil\u00e0 ! Bon...\nMais l\u2019autre aspect. \u00c7a, c\u2019est l\u2019aspect \u00ab intervalle \u00bb. Je dis : voil\u00e0 la premi\u00e8re figure du temps cin\u00e9matographique par rapport \u00e0 l\u2019image mouvement. La premi\u00e8re image indirecte du temps cin\u00e9matographique - vous voyez qu\u2019on retombe l\u00e0 sur nos pieds tout \u00e0 fait mais sans le faire expr\u00e8s -, c\u2019est bien le temps intervalle, le choix du bon intervalle pour obtenir le maximum relatif de quantit\u00e9 de mouvements dans une image ou une suite d\u2019images. Voil\u00e0. C\u2019est le premier aspect du temps cin\u00e9matographique. Mais dans l\u2019\u00e9cole fran\u00e7aise, il y avait aussi un autre aspect, et bien bizarre. Il y avait la r\u00e9clamation d\u2019un trop. Il y avait la r\u00e9clamation d\u2019un \u00ab en faire trop \u00bb. Il y avait une d\u00e9mesure. Il y avait une d\u00e9mesure qui \u00e0 mon avis n\u2019a pas eu d\u2019\u00e9quivalent ailleurs. Les autres, ils avaient aussi leur d\u00e9mesure. Inutile de dire que Dantchenko ou Eisenstein, ils l\u2019avaient, leur d\u00e9mesure. Je ne vais pas dire que c\u2019\u00e9taient des sp\u00e9cialistes de la d\u00e9mesure. Mais une seule fois dans le cin\u00e9ma \u00e0 Paris, le sublime a surgi sous forme de sublime math\u00e9matique, et ce fut avec l\u2019\u00e9cole fran\u00e7aise. Haaa, ce fut avec l\u2019\u00e9cole fran\u00e7aise que le sublime a surgi comme sublime math\u00e9matique au cin\u00e9ma, mais oui ! Car chez Gance, il y a toujours - et je commence par lui - il y a toujours un th\u00e8me : et je vous en donnerai trop, bande d\u2019abrutis. Il \u00e9tait parfait. D\u00e8s le d\u00e9but , il... Je serais pas compris, je ne serais pas compris. Il a raison, mais lui il en rajoute. Lui, il n\u2019a pas eu, j\u2019allais dire l\u2019esp\u00e8ce de silence ou d\u2019\u00e9crasement ou de modestie d\u2019un Strohem qui a qui n\u2019\u00e9prouvait m\u00eame pas le besoin de dire qu\u2019il n\u2019\u00e9tait pas compris. Gance lui n\u2019a pas cess\u00e9 de l\u2019expliquer \u2014 c\u2019est pas plus mal ! -, il n\u2019a pas cess\u00e9 de dire : vous devriez, vous devriez m\u2019adorer comme un dieu vous devriez casser la Tour Eiffel pour m\u2019en faire une couronne vous ne, etc. vous ne faites rien, pauvres types.\nMais pourquoi, qu\u2019est-ce que c\u2019est que ce trop, cette d\u00e9mesure chez Gance ? J\u2019en prends un exemple tr\u00e8s simple : d\u00e9mesure d\u00e9j\u00e0, \u00e9videmment, dans son montage acc\u00e9l\u00e9r\u00e9. D\u00e9mesure dans le montage acc\u00e9l\u00e9r\u00e9. De plus en plus vite. Atteindre cette fois-ci un maximum absolu de quantit\u00e9 de mouvements. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire, qu\u2019est-ce que ce sera un maximum absolu de quantit\u00e9 de mouvements ? Reprenons la d\u00e9finition kantienne du sublime, je dirais le maximum absolu de quantit\u00e9 de mouvements, c\u2019est lorsque la quantit\u00e9 de mouvements exc\u00e8de les capacit\u00e9s de compr\u00e9hension de notre esprit. Alors l\u00e0, vous avez d\u00e9mesure, vous avez le sublime math\u00e9matique en toutes lettres. Or qu\u2019est ce qu\u2019il nous dit, Gance ? Il nous dit : je vais vous flanquer dix-huit surimpressions. \u00ab Faites attention \u00bb, il dit, \u00ab mes dix-huit surimpressions ne partent pas \u00bb. Vous voyez ce que c\u2019est des surimpressions, hein ? Des images les unes sur les autres, hein. Dix-huit surimpressions simultan\u00e9es. Attention, qui ne partent pas au m\u00eame moment. Rapport m\u00e9trique ! Rapport m\u00e9trique obtenu au montage.\nPar exemple vous allez partir avec trois surimpressions et puis, \u00e0 tel instant, dix autres vont s\u2019y joindre, mais quatre des premi\u00e8res vont se retirer. Comprenez que c\u2019est essentiel, parce que ce qu\u2019il est en train de faire - et l\u00e0, il n\u2019y aura aucune m\u00e9taphore -, il est en train de faire une musique visuelle. Exactement comme dans la musique - et je reprends cet exemple parce qu\u2019il me semble que les correspondances sont \u00e9normes entre ces deux grands auteurs - exactement comme Messiaen fait en musique, avec toute sa th\u00e9orie et sa pratique des valeurs ajout\u00e9es et des valeurs retir\u00e9es. Et j\u2019en retire, et j\u2019en ajoute. Et bien s\u00fbr vous y verrez rien. Comment voulez vous voir dix-huit surimpressions \u00e0 la fois ? C\u2019est pas en question. Gance, il sait bien qu\u2019on ne les voit pas. Il est le premier \u00e0 le dire. On en voit au mieux trois, quatre. L\u00e0, vous touchez en plein l\u2019op\u00e9ration du sublime math\u00e9matique. Reprenez le texte de Kant, faites-le coller avec le texte de Gance, c\u2019est une merveille ! Votre compr\u00e9hension est totalement limit\u00e9e. Vous allez au maximum jusqu\u2019\u00e0 quatre surimpressions. Alors, pourquoi il en flanque dix-huit ? R\u00e9ponse merveilleuse : mais, \u00e7a d\u00e9passe votre compr\u00e9hension, vous ne les voyez pas, mais \u00e7a a de l\u2019effet sur l\u2019\u00e2me. \u00c7a a de l\u2019effet sur votre \u00e2me. Et si je flanque dix-huit surimpressions, \u00e7a ne vous fera pas le m\u00eame effet que si j\u2019en flanque six. Il y aura un effet sur l\u2019\u00e2me, ne serait-ce qu\u2019une esp\u00e8ce de sentiment de sublime. Et ce d\u00e9mesur\u00e9 sera soumis \u00e0 des rapports m\u00e9triques, encore une fois, en ce cas des rapports rythmiques. Le moment o\u00f9 il les rajoute, le moment o\u00f9 il les retire, le moment o\u00f9 il les r\u00e9unit toutes, les dix-huit ou les vingt ou les vingt-et-une. Les d\u00e9calages, les d\u00e9calages entre les valeurs - j\u2019emploie les mots de Messiaen -, les valeurs ajout\u00e9es et les valeurs retir\u00e9es.\nAutre exemple - l\u00e0, je n\u2019ai m\u00eame plus besoin de d\u00e9velopper - : quand il vous flanque sa fameuse polyvision. On vient de voir, c\u2019est connu, il y a trois grands trucs chez Gance qui reviennent tout le temps. Montage acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, on vient de le voir. Les surimpressions, on vient de voir. Troisi\u00e8me grande chose : sa polyvision avec triple \u00e9cran, ou sans triple \u00e9cran. Le triple \u00e9cran, c\u2019est quoi ? L\u00e0 aussi, c\u2019est atteindre \u00e0 ce trop. Comment capturer le trop ? [inaudible] ce sera l\u2019autre aspect du temps.\nVous vous rappelez, on \u00e9tait parti avec le premier aspect : le temps intervalle. Le d\u00e9mesur\u00e9, c\u2019est l\u2019ensemble du temps, c\u2019est l\u2019immensit\u00e9 du pass\u00e9 et du futur. C\u2019est plus l\u2019intervalle pr\u00e9sent variable, c\u2019est plus le pr\u00e9sent variable. C\u2019est l\u2019immensit\u00e9 du pr\u00e9sent et du futur. C\u2019est l\u2019ensemble du temps constitu\u00e9 comme quoi ? Constitu\u00e9 comme simultan\u00e9isme. Et sous la plume de Gance va surgir la formule du simultan\u00e9isme, formule qui fait \u00e9cho \u00e0 quoi ?\n\u00c0 la m\u00eame \u00e9poque, des peintres lancent le mot d\u2019ordre du simultan\u00e9isme. Et ces peintres, en quoi ils se distinguent du cubisme ? Ils se distinguent du cubisme ne serait-ce que pratiquement, au niveau des formes qu\u2019ils empruntent. Est-ce par hasard que ce sont des peintres qui ne se lassent pas d\u2019explorer les circonf\u00e9rences, les cercles, demi-cercles et quarts de cercle, contrairement aux cubistes qui ont besoin de d\u00e9composition par surface angulaire, par ar\u00eate. Et ces simultan\u00e9istes, c\u2019est qui ? C\u2019est les Delaunay, chez qui vous rencontrez... dont toute la peinture est une m\u00e9ditation sur les cercles et les arcs de cercle, et c\u2019est L\u00e9ger, qui va lancer dans la peinture des arcs de cercle les plus extraordinaires qui soient.\nBon, peu importe ce simultan\u00e9isme [inaudible]. Et L\u00e9ger, \u00e7a va \u00eatre qui ? \u00c7a va \u00eatre non seulement un grand peintre, \u00e7a va \u00eatre le d\u00e9corateur de L\u2019Herbier, il va se passionner pour le cin\u00e9ma en fonction des capacit\u00e9s de simultan\u00e9isme du cin\u00e9ma. Et le simultan\u00e9isme, je dirais : ce n\u2019est pas du tout le pr\u00e9sent, la saisie du pr\u00e9sent. C\u2019est-\u00e0-dire : c\u2019est pas du tout l\u2019impressionnisme. On pourrait dire : l\u2019impressionnisme c\u2019est l\u2019intervalle, c\u2019est l\u2019art de l\u2019intervalle. Mais le simultan\u00e9isme, c\u2019est pas \u00e7a. C\u2019est au contraire l\u2019\u00e9ternit\u00e9 du temps. Pas l\u2019\u00e9ternit\u00e9 tout court, l\u2019\u00e9ternit\u00e9 du temps. L\u2019\u00e9ternit\u00e9 comme \u00e9ternit\u00e9 du temps. C\u2019est-\u00e0-dire le temps saisi comme ensemble du temps. L\u2019immensit\u00e9, la simultan\u00e9it\u00e9 du pass\u00e9 et du futur, dans l\u2019ensemble - or quand est-ce que, et o\u00f9 le pass\u00e9 et le futur sont-ils simultan\u00e9s ? Ils sont simultan\u00e9s dans, et uniquement dans l\u2019ensemble du temps. D\u00e8s que vous les sortez de l\u2019ensemble du temps, ils ne sont plus simultan\u00e9s. Et la roue de Delaunay, et la roue de L\u00e9ger, c\u2019est l\u2019ensemble du temps comme tout \u00e0 l\u2019heure on tombait sur l\u2019intervalle du temps. Et quand je dis Messiaen pour ajouter le troisi\u00e8me grand nom, si bien que j\u2019aurai ma trinit\u00e9, l\u00e0, les Delaunay et L\u00e9ger, Gance, Messiaen. Messiaen \u00e9labore - et je crois bien \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque - une conception c\u00e9l\u00e8bre qu\u2019il nommera les rythmes non r\u00e9trogradables. Et les rythmes non r\u00e9trogradables, c\u2019est par exemple - j\u2019ai pas le temps, l\u00e0, de le pr\u00e9ciser beaucoup - , c\u2019est par exemple lorsque vous avez deux rythmes \u00e0 droite et \u00e0 gauche, qui sont l\u2019inverse l\u2019un de l\u2019autre, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019ils sont la r\u00e9trogradation l\u2019un de l\u2019autre, et au centre, il y a un rythme constant. Bon, l\u2019ensemble des trois - des deux rythmes qui sont \u00e0 droite et \u00e0 gauche, la r\u00e9trogradation l\u2019un de l\u2019autre et du rythme \u00e0 valeur constante centrale - d\u00e9finit selon Messiaen un rythme non r\u00e9trogradable.\nBon, inutile de dire que \u00e0 mon avis, enfin pas \u00e0 mon avis, non, inutile de dire que les couleurs de Delaunay sont typiquement des rythmes non r\u00e9trogradables, la modulation des couleurs. Or, En tout cas il y a un peintre qui a employ\u00e9 l\u2019expression \u00ab rythmes non r\u00e9trogradables \u00bb \u00e0 propos de la peinture et de la modulation de la couleur, c\u2019est Klee, dans son journal, au point que \u00e9videmment y a un probl\u00e8me, c\u2019est, est-ce que... comme j\u2019ai pas v\u00e9rifi\u00e9 les dates, est-ce que \u00e7a vient de Messiaen est-ce que... Messiaen en tout cas cite le mot comme lui-m\u00eame l\u2019ayant invent\u00e9, hein, donc je pense que l\u2019origine serait de Messiaen, mais on le trouve en peinture ; bien plus, Messiaen donne lui-m\u00eame comme exemple les couleurs d\u2019un papillon, les ailes d\u2019un papillon comme exemple de rythme non r\u00e9trogradable, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019il donne un exemple pictural. Bon, mais le triple \u00e9cran de Gance, comprenez, comprenez, il n\u2019y a pas de myst\u00e8re, l\u00e0, [inaudible]. Il le sait bien, il le sait de toute \u00e9vidence, c\u2019est pour faire du rythme r\u00e9trogradable visuel. La preuve, c\u2019est que il dit lui-m\u00eame \u00e0 propos de son triple \u00e9cran, entre autres choses - il ne le r\u00e9duit pas \u00e0 \u00e7a, mais -, entre autres choses, vous aurez \u00e0 votre droite et \u00e0 votre gauche deux figures sym\u00e9triques inverses, et au centre une image principale, c\u2019est-\u00e0-dire : vous aurez deux rythmes qui sont la r\u00e9trogradation l\u2019un de l\u2019autre, \u00e0 droite et \u00e0 gauche, voyez ces figures pour ceux qui ont vu le triple \u00e9cran de Gance, on voit tout le temps \u00e0 droite, vous avez du haut gauche de l\u2019\u00e9cran vers le bas droit une troupe qui descend, \u00e0 gauche vous avez les deux figures, les deux mouvements \u00e9tant la r\u00e9trogradation l\u2019un de l\u2019autre, et au milieu vous avez par exemple Bonaparte : vous avez typiquement un rythme non r\u00e9trogradable. Or, aussi bien au niveau du triple \u00e9cran, qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire tout \u00e7a ? C\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment la recherche, et la constr... non, pas la construction, la recherche, la capture d\u2019un d\u00e9mesur\u00e9 ou d\u2019un sublime visuel.\nEt je dis juste : ce sublime, ce d\u00e9mesur\u00e9 visuel, c\u2019est l\u2019ensemble du temps, c\u2019est le simultan\u00e9isme, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019immensit\u00e9 du futur et du pass\u00e9 en tant qu\u2019ils sont simultan\u00e9s et ne sont simultan\u00e9s que dans l\u2019ensemble du temps. L\u00e0-dessus vous avez tout \u00e0 fait les droit de me dire \u00ab l\u2019ensemble du temps c\u2019est une notion qui pour moi n\u2019a pas de sens, comprenez \u00bb. Tr\u00e8s bien. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ? \u00c7a veut dire, h\u00e9 bien voyez, \u00e7a veut dire - ce qui est pas mal - : vous avez pas affaire \u00e0 une Delaunay, vous avez pas affaire \u00e0 une Gance, vous avez pas \u00e0 faire avec ceci, cela, votre affaire elle est ailleurs. C\u2019est pour \u00e7a que les objections sont tellement peu int\u00e9ressantes. Il ne s\u2019agit pas de m\u2019objecter ceci, cela, l\u2019ensemble du temps, etc. Je vous parle de gens qui ont donn\u00e9 \u00e0 cette notion une consistance. M\u00eame si cette notion n\u2019en a pas ind\u00e9pendamment d\u2019eux. Et je vous dis, comme toujours : trouvez vos notions \u00e0 vous, auxquelles vous saurez donner une consistance.\nUn cercle Delaunay est une r\u00e9ponse \u00e0 : qu\u2019est-ce que l\u2019ensemble du temps ? Alors, et puis c\u2019est comme \u00e7a pour tout. je dis juste et j\u2019ajouterais, pour L\u2019Herbier. C\u2019est pas la m\u00eame mani\u00e8re, chez L\u2019Herbier il y a un trop, mais tant pis. Je pense \u00e0 une analyse qui m\u2019a beaucoup frapp\u00e9e, qui est faite par Noel Bursch. No\u00ebl Burtsh pose \u00e0 propos d\u2019un grand film de L\u2019Herbier, L\u2019argent, une question tr\u00e8s int\u00e9ressante. Il dit : c\u2019est tr\u00e8s curieux, les gens qui ont vu ce film de L\u2019Herbier, ils en sortent avec l\u2019impression que c\u2019est un film plein de mouvement, et que \u00e7a n\u2019arr\u00eate pas de bouger. Or en fait - et il cite des critiques en effet qui parlent de l\u2019aspect tellement mouvement\u00e9 du film de L\u2019Herbier - or il y a bien des mouvements de cam\u00e9ra extraordinaires. Il y a des mouvements de cam\u00e9ra extraordinaires dans \"L\u2019argent\", notamment ceux que tout le monde conna\u00eet, \u00e0 savoir la cam\u00e9ra sur fil a\u00e9rien, l\u00e0, qui prend la corbeille de la Bourse - tout \u00e7a fait partie des plus belles images du cin\u00e9ma. Vous vous rendez compte du temps o\u00f9 on pouvait se taper la Bourse quand on faisait du cin\u00e9ma, la Bourse pour soi tout seul. Pendant une journ\u00e9e, faire ce qu\u2019on voulait... Bon. Mais No\u00ebl Bursch il dit : je l\u2019ai revu avec mon crayon \u00e0 la main, le film, avec mon petit stylo, tout \u00e7a : il y a tr\u00e8s peu de mouvement de cam\u00e9ra, tr\u00e8s peu. Alors comment expliquer ? En effet, il y a la fameuse s\u00e9quence de la Bourse. Mais vous verrez, il y en a extr\u00eamement peu. La plupart du temps, la cam\u00e9ra est immobile, comme d\u2019ailleurs dans la plupart des films de l\u2019\u00e9poque. Il dit : c\u2019est curieux. Car il nie pas le fait, il dit : oui, en effet, \u00e7a donne l\u2019impression d\u2019\u00eatre tout le temps en mouvement. Et en fait, rien du tout. Il cherche comment : L\u2019Herbier, quelle a \u00e9t\u00e9 la solution, L\u2019Herbier ?\nVous allez voir que c\u2019est une solution tr\u00e8s diff\u00e9rente d\u2019une solution Gance, et pourtant elle a le m\u00eame effet, le m\u00eame r\u00e9sultat. Il dit : voil\u00e0, si vous consid\u00e9rez les s\u00e9quences, par exemple dans les d\u00e9cors gigantesques, les d\u00e9cors de L\u2019Herbier si j\u2019essayais de faire la distinction avec Gance, gr\u00e2ce \u00e0 L\u00e9ger, gr\u00e2ce au peintre Fernand L\u00e9ger sont des d\u00e9cors que l\u2019on ne peut qualifier que d\u2019\u00ab immenses \u00bb. Il y a une gigantisation du d\u00e9cor, que L\u00e9ger a voulu comme tel. Par exemple, le salon, dans \"L\u2019argent\", le salon est un salon qui fait l\u2019effet de la salle des Pas perdus dans la gare Saint-Lazare, c\u2019est d\u00e9mesur\u00e9. Et tout ceux qui aiment Gance l\u2019aiment en fonction aussi ... Les d\u00e9cors de L\u2019insoumise sont d\u00e9mesur\u00e9s. Et l\u00e0 \u00e7a travaille vraiment au niveau de la relation m\u00e9trique, parce que L\u00e9ger, c\u2019\u00e9tait vraiment un domaine de la relation m\u00e9trique.\nBon, impression d\u2019immense, d\u2019accord. Mais comment il va obtenir le trop, le d\u00e9mesur\u00e9 du mouvement ? Puisqu\u2019en fait la cam\u00e9ra, elle ne bouge pas. Alors, est-ce qu\u2019il va faire courir les gens ou au contraire, solution Epstein, on pourrait concevoir un \u00e9tirement, un ralentissement. Non, \u00e7a ne va pas avec un th\u00e8me de l\u2019argent, \u00e7a va avec la maison Usher, \u00e7a va avec Edgar Poe, \u00e7a va pas avec Zola. Un \u00e9tirement c\u2019\u00e9tait pas possible. L\u2019astuce de L\u2019Herbier, nous explique No\u00ebl Bursch, c\u2019est : dans une s\u00e9quence, supposons que vous ayez un nombre moyen de plans qui sont n\u00e9cessaires, par exemple dans une s\u00e9quence dont le th\u00e8me principal est une femme - qui \u00e9tait \u00e0 la droite de l\u2019\u00e9cran - doit se rendre \u00e0 l\u2019autre bout de l\u2019\u00e9cran en passant par un groupe central - je dis n\u2019importe quoi. Bon, vous avez une solution, c\u2019est de tout faire en un seul plan. Si vous faites plusieurs plans : disons que vous avez un nombre moyen de plans qui rendent compte de ce mouvement, mettons, quatre ou cinq plans. Si vous en mettiez moins, il y aurait une ellipse, si vous en mettiez plus, \u00e7a fait trop. Ce que Bursch montre - j\u2019ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s convaincu par son analyse - c\u2019est que l\u00e0 o\u00f9 il faudrait quatre ou cinq plans statistiquement, en moyenne, L\u2019Herbier en flanque vingt, vingt-deux. Et c\u2019est \u00e7a qui va donner le sentiment d\u2019un exc\u00e8s.\nSi vous voulez, c\u2019est tr\u00e8s diff\u00e9rent des superpositions des surimpressions de Gance ou du montage acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 ou du triple \u00e9cran, et \u00e7a aboutit au m\u00eame effet : produire une d\u00e9mesure qui d\u00e8s lors va vous impressionner malgr\u00e9 vous, c\u2019est-\u00e0-dire vous faire croire \u00e0 une quantit\u00e9 de mouvements compl\u00e8tement folle. C\u2019est que chaque s\u00e9quence est gonfl\u00e9e d\u2019un nombre de plans - \u00e9videmment c\u2019est un danger, il y a un danger \u00e9norme, comprenez que le danger, il n\u2019est pas compliqu\u00e9 c\u2019est le danger...\nPourquoi il y a des auteurs de cin\u00e9ma qui s\u2019int\u00e9ressent si peu au montage ? C\u2019est que leur probl\u00e8me, c\u2019est de tout faire pour qu\u2019il n\u2019y en ait pas. Pourquoi \u00e7a les int\u00e9resse qu\u2019il n\u2019y ait pas de montage ? Pas simplement parce que le montage ne les int\u00e9resse pas, c\u2019est parce que plus qu\u2019il y a du montage, plus que votre film, il peut \u00eatre foutu. Et plus qu\u2019on peut le couper. Et en effet, il y a des versions de L\u2019argent - o\u00f9 on r\u00e9duit, rien de plus facile. qu\u2019est-ce qui a fait le malheur de Strohem ? Qu\u2019est-ce qui explique que Ford, lui, il se tirait qu\u2019il n\u2019assistait m\u00eame pas au montage ? C\u2019est que Ford, il avait film\u00e9 de telle mani\u00e8re qu\u2019\u00e0 son avis, on ne pouvait rien couper. Il s\u2019en foutait. Mais ce qui a rendu les cin\u00e9astes monteurs, ou non monteurs, c\u2019est la m\u00eame raison ; c\u2019est la panique que le producteur coupe. Le montage, c\u2019est un art tr\u00e8s tr\u00e8s dangereux. C\u2019est un art dangereux \u00e0 deux titres parce que n\u2019importe qui ne peut pas le faire, mais n\u2019importe qui peut, gr\u00e2ce au montage, d\u00e9monter. Si bien que une s\u00e9quence de L\u2019Herbier qui dure normalement douze minutes, on va la r\u00e9duire \u00e0 deux minutes. \u00c0 ce moment-l\u00e0, \u00e9videmment, pour lui, tout est foutu pour ce qu\u2019il a voulu faire, \u00e0 savoir obtenir ce trop de mouvements, cette d\u00e9mesure du mouvement qui ne fait qu\u2019un avec un ensemble du temps. C\u2019est fichu. Voil\u00e0 donc o\u00f9 je voulais en venir, \u00e0 savoir, si je me r\u00e9sume : de l\u2019image-mouvement con\u00e7ue en extension, c\u2019est-\u00e0-dire quantit\u00e9 de mouvements, se d\u00e9gagent deux figures du temps. Ces figures seront dites \u00ab figures indirectes du temps \u00bb, puisqu\u2019on les induit de la quantit\u00e9, puisqu\u2019on les induit du mouvement.\nCes deux figures du temps, je les appelle, la premi\u00e8re : \u00ab nombre du mouvement \u00bb, \u00ab mouvement absolu \u00bb, \u00ab l\u2019ensemble du temps \u00bb, \u00ab l\u2019immensit\u00e9 du futur et du pass\u00e9 \u00bb, \u00ab le simultan\u00e9isme \u00bb... Il m\u2019en manque un... Il m\u2019en manque s\u00fbrement un...Le simultan\u00e9isme, l\u2019ensemble du temps, le nombre du temps... Je ne sais plus, vous voyez, vous en rajoutez vous-m\u00eame... La grandeur, j\u2019ai oubli\u00e9 la grandeur du mouvement. L\u2019ensemble du temps, le simultan\u00e9isme, l\u2019immensit\u00e9 du futur et du pass\u00e9, oui... bon je ne vois pas. La roue, hein, la roue. L\u2019autre figure indirecte du temps, je l\u2019appelle : \u00ab l\u2019unit\u00e9 de mesure du mouvement \u00bb, \u00ab l\u2019intervalle du mouvement \u00bb, \u00ab le temps comme partie \u00bb, \u00ab le pr\u00e9sent vivant \u00bb. C\u2019est tout. Ha oui ! De l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, ce que j\u2019oubliais, c\u2019est le sublime math\u00e9matique, dans le premier aspect. Voil\u00e0 les deux figures du temps, d\u00e9j\u00e0. Qu\u2019est-ce qui peut y avoir d\u2019autre ? Est ce que quelqu\u2019un a une enveloppe ? je le mettrais sous enveloppe pour le s\u00e9cr\u00e9tariat. Bon, voil\u00e0, on va arr\u00eater bient\u00f4t parce que c\u2019est fatigant tout \u00e7a. Est-ce que \u00e7a va ? est-ce qu\u2019il y a des questions, ou est-ce que je peux continuer ?\nUne question, inaudible\nDeleuze : Il faut que vous voyiez vous-m\u00eame, il faut que vous voyiez. Moi \u00e7a me frappe que, au m\u00eame moment, se soient rencontr\u00e9s ces th\u00e8mes musicaux, ces th\u00e8mes picturaux, ces th\u00e8mes cin\u00e9matographiques. Ce que je ne sais pas, c\u2019est la position de Messiaen. Messiaen s\u2019est \u00e9norm\u00e9ment int\u00e9ress\u00e9 aux couleurs, aux rapports couleurs-musique. Ce que je ne sais pas, c\u2019est s\u2019il \u00e9tait li\u00e9 aux Delaunay ; cela je n\u2019y ai pas pens\u00e9, il faudrait que je regarde dans une biographie de Messiaen, est-ce qu\u2019il connaissait les Delaunay, est-ce qu\u2019il a rencontr\u00e9 L\u00e9ger ? Est-ce que m\u00eame il s\u2019est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la musique de cin\u00e9ma, Messiaen, je n\u2019en sais rien. Mais pour les rapports Delaunay-Gance... En tout cas les rapports L\u00e9ger-L\u2019Herbier, il n\u2019y a aucun probl\u00e8me - les rapports Delaunay-Gance, il faudrait voir. Personne ne sait l\u00e0-dessus des choses ? S\u2019ils se connaissaient, s\u2019ils se sont rencontr\u00e9s si... Enfin \u00e7a a peu d\u2019int\u00e9r\u00eat, \u00e7a ne change rien. Enfin non, c\u2019est int\u00e9ressant.\nAlors, je commence la suite, j\u2019annonce le programme est puis on se s\u00e9pare. Voil\u00e0, on a fait une petite partie. Mais la suite, elle s\u2019annonce d\u2019elle m\u00eame. On a pr\u00e9vu que le mouvement apr\u00e8s tout, c\u2019\u00e9tait pas seulement le mouvement extensif. Qu\u2019est-ce qu\u2019il peut y avoir d\u2019autre que le mouvement extensif, c\u2019est-\u00e0-dire que le d\u00e9placement d\u2019un mobile ? Enfin, il y a autre chose. Il y a quoi ? On dirait, tr\u00e8s vite, il y a le mouvement intensif. Intensit\u00e9 : c\u2019est un mouvement, c\u2019est pas le m\u00eame. Une intensit\u00e9, c\u2019est un mouvement c\u2019est pas le m\u00eame, c\u2019est pas un d\u00e9placement dans l\u2019espace, \u00e9videmment, non. Mais en quoi c\u2019est un mouvement, une intensit\u00e9 ?\nPourquoi dire qu\u2019une intensit\u00e9, c\u2019est un mouvement ? Je n\u2019en sais rien, mais si c\u2019\u00e9tait un mouvement, est-ce que ce serait un mouvement, ou alors est-ce que ce serait un mouvement de d\u00e9placement dans l\u2019espace ? Non, ce ne serait pas un mouvement de d\u00e9placement dans l\u2019espace, \u00e7a c\u2019est le mouvement extensif. Alors, ce serait quoi ? \u00c7a nous arrangerait bien si. Pour le moment on t\u00e2tonne, \u00e7a nous arrangerait bien si c\u2019\u00e9tait une lumi\u00e8re. Que l\u2019intensit\u00e9 soit lumi\u00e8re, ou en tout cas que la lumi\u00e8re soit intensit\u00e9, on se dit : \u00e7a peut aller. \u00c7a... Pas trop de difficult\u00e9s. Mais alors, la lumi\u00e8re ? Comment, la lumi\u00e8re ? \u00c7a se d\u00e9place pas dans l\u2019espace !\nPeut-\u00eatre que \u00e7a se d\u00e9place dans l\u2019espace, peut-\u00eatre que \u00e7a se d\u00e9place pas dans l\u2019espace.\nOu en tout cas peut-\u00eatre que si \u00e7a se d\u00e9place dans l\u2019espace, \u00e7a ne se d\u00e9place pas dans l\u2019espace \u00e0 la mani\u00e8re d\u2019un corps, qui change de position. Alors, le mouvement de la lumi\u00e8re, ce serait l\u2019exemple m\u00eame d\u2019un mouvement intensif ? H\u00e9 bien, peut-\u00eatre. Et qu\u2019est-ce que c\u2019est un mouvement intensif, alors ? En quoi ce serait diff\u00e9rent d\u2019un d\u00e9placement dans l\u2019espace ? Alors, profitons-en pour apprendre des choses. Il y a des choses o\u00f9 il faut t\u00e2tonner, il y a des choses o\u00f9 il faut apprendre. Je pense au probl\u00e8me de la causalit\u00e9. \u00c0 un niveau le plus g\u00e9n\u00e9ral, d\u00e8s le Moyen \u00c2ge, d\u00e8s le christianisme - et c\u2019est tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 tout les probl\u00e8mes d\u2019h\u00e9r\u00e9sie, de th\u00e9ologie - ils distinguaient trois grands types de cause - c\u2019est pour meubler votre vocabulaire que je vous dis \u00e7a, pour l\u2019augmenter. Trois grands types de cause : et l\u2019une ils l\u2019appelaient \u00ab cause transitive \u00bb, et l\u2019autre ils l\u2019appelaient \u00ab cause \u00e9manative \u00bb, et l\u2019autre ils l\u2019appelaient \u00ab cause immanente \u00bb.\nEt il se battaient, et ils se d\u00e9chiraient comme on dit puisque... Mais vous allez voir qu\u2019ils ne se d\u00e9chiraient pas du tout... Si, si, ils se d\u00e9chiraient - mais enfin pas de la mani\u00e8re dont on le croit - pour savoir laquelle de ces causes \u00e9tait Dieu.\n Et la cause transitive, c\u2019est pas difficile, c\u2019est une cause qui peut et doit se d\u00e9finir ainsi : elle sort de soi pour produire, et ce qu\u2019elle produit, c\u2019est-\u00e0-dire son m\u00e9fait, est en-dehors d\u2019elle. Deux caract\u00e8res : son effet lui est ext\u00e9rieur ; et elle sort de soi pour produire cet effet. Une telle chose serait une cause transitive. Vous voyez : transitive. Je dirais que dans le d\u00e9placement d\u2019un mouvement dans l\u2019espace, la position ant\u00e9rieure est la cause transitive de la position suivante. Il y a ext\u00e9riorit\u00e9. Inutile de dire que si le christianisme a besoin d\u2019une th\u00e9orie de la cause transitive, c\u2019est de toute urgence. Puisqu\u2019il tient \u00e0 l\u2019id\u00e9e qu\u2019il y a une distinction r\u00e9elle entre le monde et Dieu, c\u2019est-\u00e0-dire que Dieu a cr\u00e9\u00e9 le monde. Si le monde est cr\u00e9ature et Dieu cr\u00e9ateur, il faut de toute urgence que Dieu sorte de soi pour produire le monde et que le monde soit ext\u00e9rieur \u00e0 Dieu. Il faut donc que Dieu soit cause transitive.\nCause \u00e9manative, ha, c\u2019est plus sournois, la cause \u00e9manative. La cause \u00e9manative, c\u2019est une cause telle que l\u2019effet est ext\u00e9rieur \u00e0 la cause. Seulement, la cause reste en soi pour produire, bien que ce qu\u2019elle produise sorte d\u2019elle.\nLa cause ne sort pas de soi pour produire, mais ce qu\u2019elle produit sort d\u2019elle. C\u2019est une situation compliqu\u00e9e. Pas compliqu\u00e9e si vous pensez \u00e0 quelque chose : la lumi\u00e8re. La lumi\u00e8re, c\u2019est le type d\u2019une cause \u00e9manative. Le soleil reste en soi pour produire, mais ce qu\u2019il produit sort de lui - le rayon lumineux, la lumi\u00e8re diffusante. Et \u00e0 la fin de la philosophie grecque, c\u2019est une mani\u00e8re presque contemporaine au christianisme, se fait toute une sorte de mouvement autour d\u2019une conception \u00e9manative de la cause. Et ce sera ce qu\u2019on appellera le n\u00e9o-platonisme. Et le n\u00e9o-platonisme invoque - dont un des plus grands auteurs est le grand Plotin... le grand Plotin ne cesse de d\u00e9velopper les plus splendides m\u00e9taphores lumineuses. C\u2019est le plus grand luministe philosophe, au sens o\u00f9 on parle d\u2019un luminisme en peinture. Bon.\nEt puis alors, il y en a qui vont encore plus loin, - ils inventent la notion de cause immanente. Et la cause immanente - et d\u00e8s lors vous ne confondrez plus les deux ou les trois ; c\u2019est une cause qui non seulement reste en soi pour produire, mais est telle que l\u2019effet produit reste en elle. Un exemple pur de cause immanente est d\u00e9velopp\u00e9e par la philosophie maudite de Spinoza. Je dis \u00ab maudite \u00bb, puisque tout le monde tombera dessus. Mais parlons plus s\u00e9rieusement. Enfin, \u00ab parlons s\u00e9rieusement \u00bb, on est tr\u00e8s s\u00e9rieux, l\u00e0... Mais parlons th\u00e9ologie. C\u2019est pas rien, tout \u00e7a. Parce que voil\u00e0, Dieu, c\u2019est pas une question d\u2019avis ; je ne vous demande pas si vous croyez en Dieu ou pas, \u00e7a n\u2019int\u00e9resse personne.\nParlons du concept de Dieu. Bon, tr\u00e8s joli. C\u2019est-y une cause transitive, c\u2019est-y une cause immanente, ou c\u2019est-y une cause \u00e9manative ? Pour les gens que \u00e7a int\u00e9resse, les th\u00e9ologiens, ils vont pas y \u00e9chapper. Ils vont faire les malins vis-\u00e0-vis de l\u2019\u00c9glise, vis-\u00e0-vis de tout \u00e7a. Ils seront bien forc\u00e9s d\u2019y mettre un peu des trois. Ils vont dire au pape : cause transitive. Il y a une distinction r\u00e9elle entre Dieu et la cr\u00e9ature. Nous ne sommes rien. Nous sommes des petites cr\u00e9atures. Vous comprenez, c\u2019est la catastrophe, si on nie la cause transitive, il n\u2019y a plus de christianisme. Il faut bien une distinction entre la cause et l\u2019effet. On n\u2019est pas des dieux. Bon alors \u00e7a, \u00e7a va. Donc Dieu est cause transitive.\nMais comment qu\u2019il l\u2019a fait, le monde ? Le monde est distinct de lui. Mais comment il a pu le faire, le monde ? L\u00e0, \u00e7a commence \u00e0 devenir emb\u00eatant. Parce que, il n\u2019a pu le faire que d\u2019une mani\u00e8re : il a bien fallu qu\u2019il ait un mod\u00e8le dans son entendement. C\u2019est les Id\u00e9es avec un grand \u00ab i \u00bb, telles qu\u2019elles sont contenues dans l\u2019entendement de Dieu. Et c\u2019est par un acte de volont\u00e9 que Dieu produit un monde conforme aux Id\u00e9es qu\u2019il a dans l\u2019entendement. Vous me suivez ? Alors d\u2019accord, il y causalit\u00e9 transitive entre Dieu et le monde, si vous consid\u00e9rez Dieu d\u2019une part et, d\u2019autre part, le monde cr\u00e9\u00e9 par la volont\u00e9 de Dieu.\nMais si vous consid\u00e9rez Dieu et le monde mod\u00e8le qu\u2019il a dans son entendement, vous avez de la cause immanente. Ce monde mod\u00e8le, ces Id\u00e9es dans l\u2019entendement de Dieu, elles peuvent pas sortir de l\u2019entendement de Dieu, elles restent dans l\u2019entendement de Dieu, et Dieu reste en soi pour les contempler. On est en pleine causalit\u00e9 immanente. Bien plus, pour arranger le tout, et pour concilier les deux mouvements pr\u00e9c\u00e9dents, il faudra bien qu\u2019ils invoquent une esp\u00e8ce d\u2019\u00e9manation, qui va du monde tel que Dieu le produit, au monde mod\u00e8le dans l\u2019entendement de Dieu.\nCette fois-ci, il y aura causalit\u00e9 \u00e9manative entre le monde des Id\u00e9es dans l\u2019entendement de Dieu et le monde r\u00e9el produit conform\u00e9ment \u00e0 ces Id\u00e9es. Si bien qu\u2019\u00e0 ma connaissance, il n\u2019y a aucun auteur, aucun philosophe th\u00e9ologien qui ne doive faire appel aux trois causes \u00e0 la fois, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019ils se retrouvent une fois orthodoxes et deux fois h\u00e9r\u00e9tiques, sauf Spinoza qui se retrouve h\u00e9r\u00e9tique - pour tout le monde et pour toutes les religions, que ce soient les juifs, les catholiques, les r\u00e9formistes, lui, il fait le tour. Mais sinon, les autres - et ils se disputent tr\u00e8s ferme, parce que d\u2019abord ils emploient des arguments assez durs, assez m\u00e9chants -, ils se d\u00e9noncent ; comme ils se d\u00e9noncent beaucoup, les uns les autres, c\u2019\u00e9tait pas la gaiet\u00e9. Aujourd\u2019hui c\u2019est rien. Qu\u2019est-ce que vous voulez d\u00e9noncer ? Pas grand chose, hein, et \u00e0 qui ? C\u2019est pas qu\u2019on veut pas, c\u2019est qu\u2019on sait pas. C\u2019est pas toujours aussi simple ! Ils se d\u00e9noncent entre eux. Ils disent au pape : un tel, il faut tout de suite qu\u2019il se r\u00e9tracte, vous voyez il a mis de la cause \u00e9manative, il fait de l\u2019immanence, tout \u00e7a, c\u2019est un ath\u00e9e. Et toutes ces histoires, elles ont \u00e9norm\u00e9ment d\u2019importance, et on assiste tout le temps \u00e0 des mises au point de mises au point de mises au point - qui sont pas du tout ,comme on dit, de petites discussions sur le sexe des anges - qui sont de tr\u00e8s tr\u00e8s grandes discussions sur la th\u00e9orie de la cause, parce qu\u2019elles engagent toute une pratique, et toutes sortes de... \u00e9norm\u00e9ment de choses o\u00f9 on est... Quelqu\u2019un qui insiste sur la cause \u00e9manative, il n\u2019est pas loin de faire de la lumi\u00e8re Dieu lui-m\u00eame. Faire de Dieu la lumi\u00e8re ou de la lumi\u00e8re Dieu, \u00e7a peut \u00eatre emb\u00eatant \u00e0 certains \u00e9gards, mais enfin, c\u2019est bien aussi, c\u2019est pas mal ; enfin, c\u2019est pas orthodoxe, en tout cas, bon.\nAlors, je dis tout \u00e7a pour quoi ? Parce que cette cause \u00e9manative qui convient si bien avec la lumi\u00e8re, est-ce qu\u2019on ne s\u2019approche pas d\u2019une compr\u00e9hension de : en quoi c\u2019est du mouvement, l\u2019intensit\u00e9 ou la lumi\u00e8re ? H\u00e9 bien, elle produit quelque chose ; elle reste en soi pour produire ; ce qu\u2019elle produit ne reste pas en elle. Comme je disais une fois : \u00ab la lumi\u00e8re tombe \u00bb. Qu\u2019est-ce que c\u2019est que le mouvement, qu\u2019est-ce que c\u2019est que le mouvement de l\u2019intensit\u00e9 ? C\u2019est : la lumi\u00e8re tombe. C\u2019est-\u00e0-dire, c\u2019est la distance qui s\u00e9pare l\u2019intensit\u00e9 comme degr\u00e9... de quoi ? Du z\u00e9ro. La distance qui s\u00e9pare de z\u00e9ro une intensit\u00e9 comme degr\u00e9. Et voil\u00e0 une notion tout \u00e0 fait nouvelle pour nous.\nDu point de vue du mouvement en extension, qu\u2019est-ce qu\u2019on avait ? On avait deux notions, et on \u00e9tait parti de deux notions : grandeur ; unit\u00e9.\nL\u00e0, \u00e0 peine on commence, on se trouve devant deux notions compl\u00e8tement diff\u00e9rentes : distance ; z\u00e9ro.\nDistance, \u00e7a veut dire que les distances, c\u2019est pas la m\u00eame chose que les grandeurs... Non, en effet : une grandeur c\u2019est une quantit\u00e9 extensive, et divisible ; une distance, c\u2019est si vous voulez : une grandeur, mais une grandeur indivisible qui s\u00e9pare un degr\u00e9 quelconque de z\u00e9ro. C\u2019est la d\u00e9finition m\u00eame d\u2019une intensit\u00e9.\nEst-ce qu\u2019il y aura un temps de l\u2019intensit\u00e9 ? Est-ce qu\u2019il y aura un temps de l\u2019intensit\u00e9 comme on vient de voir ? Est-ce qu\u2019il y aura des figures indirectes de l\u2019intensit\u00e9, comme il y avait des figures indirectes de l\u2019extension ? Est-ce que nous aurons l\u00e0 des figures du temps nouvelles ? Peut-\u00eatre est-ce qu\u2019on peut pr\u00e9voir qu\u2019on aura, cette fois-ci, vous vous rappelez on avait un ensemble du temps et on avait des parties du temps, et c\u2019est tout, du point de vue des figures correspondant \u00e0 l\u2019extension. L\u00e0, on aura - ce qui est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent - un ordre du temps. Un ordre du temps. Et c\u2019est cet ordre du temps qui aura lui-m\u00eame des ab\u00eemes, qui correspondra au mouvement, au mouvement intensif.\nSi bien que pratiquement, il nous reste \u00e0 d\u00e9couvrir toutes sortes de figures du temps, encore. Je veux dire, on a \u00e0 peu pr\u00e8s r\u00e9gl\u00e9 les deux premi\u00e8res figures : l\u2019ensemble du temps - c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019immensit\u00e9 du pass\u00e9 et du futur - ; la partie du temps - le pr\u00e9sent vivant.\nMais maintenant, voil\u00e0 qu\u2019on bute sur : un ordre du temps, et quoi ? Est-ce qu\u2019il faudra dire \u00ab un z\u00e9ro du temps \u00bb ? Qu\u2019est-ce que ce serait un z\u00e9ro du temps ? Est-ce que ce serait un instant, alors, un ordre du temps et une instantan\u00e9it\u00e9 du temps ? Pas s\u00fbr que ce soit bon, mais enfin... ordre du temps, s\u00fbrement. Un ordre du temps renvoie au distances, tandis que l\u2019ensemble du temps renvoyait aux grandeurs, aux grandeurs divisibles. Bien, et l\u00e0 le temps se d\u00e9finira comment ? Suivant la cause \u00e9manative, si \u00e7a sort de la cause pour tomber hors de la cause, mais la cause reste en soi, qu\u2019est-ce que vous voulez faire ? De deux choses l\u2019une : ou bien vous tomberez - et vous tomberez jusqu\u2019au degr\u00e9 z\u00e9ro -, ou bien vous remonterez, et vous vous convertirez - c\u2019est-\u00e0-dire, \u00ab vous vous convertirez \u00bb, \u00e7a veut dire : vous vous retournerez vers la cause. Voil\u00e0 que les deux mouvements, c\u2019est quoi ? C\u2019est : la chute, et la conversion ou le retournement. Mais \u00e7a, c\u2019est des figures du temps, c\u2019est des ab\u00eemes du temps ! La chute et le retournement, la reconversion. Or je disais chez les Grecs, il y a toujours eu deux - et si vous voulez il y a deux grandes tendances : encore une fois, ceux qui rapportent le temps au mouvement ; et on l\u2019a vu ; et je disais : ceux qui rapportent le mouvement \u00e0 l\u2019\u00e2me. Il va de soi que nous somme en plein dans l\u2019atmosph\u00e8re d\u2019une pens\u00e9e qui rapporte le temps et qui comprend le temps en fonction de l\u2019\u00e2me, dans le double mouvement de l\u2019\u00e2me : la chute et la remont\u00e9e ou la reconversion. Bon, et ce sont des mouvements. Et c\u2019est \u00e7a qui va d\u00e9finir l\u2019ordre du temps. Bon, mais \u00e7a complique, \u00e7a se complique. Il va falloir voir \u00e7a de beaucoup plus pr\u00e8s. Il y aura une longue histoire.\nEt alors pour terminer, il y a une longue histoire, oui. [un blanc] qui \u00e9crit au d\u00e9but du XVIIe si\u00e8cle, et qui s\u2019appelle Jacob Boehm et ce sera le ma\u00eetre des grands romantiques allemands. Et au d\u00e9but de sa vie, il \u00e9crit un de ses premiers livres, \u00e7a s\u2019appelle Aurora. Un de ses derniers livres s\u2019appelle Mysterium Magnum. Il a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement... Les Allemands l\u2019ont toujours tr\u00e8s tr\u00e8s bien connu, \u00e7a fait partie des tr\u00e8s grands penseurs allemands. Mais les Fran\u00e7ais l\u2019ont connu assez tard - enfin un grand public l\u2019a connu assez tard - et gr\u00e2ce \u00e0 Alexandre Koyr\u00e9, qui a \u00e9crit un gros livre sur Jacob Boehm, et qui avait publi\u00e9 des morceaux choisis chez Aubier, d\u2019admirables textes de Boehm, si vous trouvez \u00e7a chez des libraires d\u2019occasion, bondissez, \u00e7a fait partie des grands textes du monde.\nEt voil\u00e0 donc que Boehm nous propose une histoire qui est comme celle de cet ordre du temps - de cette chute et de cette mont\u00e9e. Voyez, je n\u2019ai plus du tout les mouvements, les figures de tout \u00e0 l\u2019heure. On va se trouver devant des histoires de chutes et de mont\u00e9es, vous me direz : \u00ab tout \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre de la th\u00e9ologie, non ? \u00bb \u00c7a va \u00eatre de la th\u00e9ologie, bien s\u00fbr. Et chez Boehm, il y aura la fureur de Dieu, et il y aura le d\u00e9sir de Dieu, et il y aura l\u2019amour de Dieu, et tout \u00e7a va rentrer dans une s\u00e9rie de concepts proprement insens\u00e9s ; ce qu\u2019il appelle la fureur de Dieu est une des plus belles choses du monde.\nMais, mais, mais... voil\u00e0 que chez les romantiques allemands, et voil\u00e0 que chez Goethe, et voil\u00e0 que dans la th\u00e9orie des couleurs de Goethe, on retrouvera toutes sortes d\u2019\u00e9l\u00e9ments, cette fois-ci comme la\u00efcis\u00e9s, et rapport\u00e9s ou les \u00e9tapes de Boehm, bon, rapport\u00e9s d\u2019une mani\u00e8re cach\u00e9e. Je ne dis pas du tout que Goethe copie Boehm, mais ce sera tout le temps dans un syst\u00e8me de r\u00e9sonance que la th\u00e9orie des couleurs de Goethe va renvoyer \u00e0 des \u00e9tapes, \u00e0 des \u00e9tapes de l\u2019\u00e2me selon Boehm, et tout \u00e7a \u00e0 travers une atmosph\u00e8re romantique qui est... qui va ensuite influencer Schelling, donc qui joue dans l\u2019histoire de la pens\u00e9e un r\u00f4le fondamental et qui aura un aboutissement cin\u00e9matographique - si on \u00e9tait amen\u00e9 \u00e0 en chercher un, un aboutissement royal dans l\u2019expressionnisme allemand. O\u00f9 l\u00e0 Boehm, ils le connaissaient - enfin ceux qui lisaient le connaissaient... Bien. H\u00e9 bien, je vous souhaite de bonnes vacances, et on reprendra \u00e7a la prochaine fois !", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/75"}