{"Cours": "Sur le cin\u00e9ma : Classifications des signes et du temps", "Date": "Cours du 12/04/1983", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "\nLes aspects du temps, la lumi\u00e8re, Bergson, Le mouvement, Kant, Le sublime dynamique\nAh, mais oui ! Moi je me rappelle, c\u2019est pour savoir si vous, vous rappelez. Parce que je voudrais reprendre doucement. Je voudrais qu\u2019on ait une s\u00e9ance tr\u00e8s douce, pas violente - rires - comme \u00e7a une s\u00e9ance de r\u00eaverie. Je voudrais essayer d\u2019\u00eatre tr\u00e8s clair sur cette histoire du Sublime chez Kant parce que c\u2019est vraiment beau. Il n\u2019y a pas de question au point o\u00f9 on en est. Il faut que vous ayez gard\u00e9 un souvenir de notre longue classification des images-mouvement et des signes.\nQuand on rapporte l\u2019image-mouvement au cin\u00e9ma, cela veut dire, bien s\u00fbr, que dans l\u2019image cin\u00e9matographique, il y a des choses ou des personnes qui bougent. Mais ce n\u2019est pas par l\u00e0 qu\u2019elle est image-mouvement. A la rigueur, je dirais que c\u2019est une image en mouvement (par opposition \u00e0 la photographie). Quand je dis image-mouvement qu\u2019est-ce que cela implique de plus par rapport \u00e0 l\u2019image en mouvement ? Imm\u00e9diatement je pense : la d\u00e9claration bergsonienne de fond, pour tout le bergsonisme. Bergson ne cesse pas de nous dire : eh bien, finalement, pour comprendre le mouvement dans son caract\u00e8re le plus concret, il faut arriver par un acte de l\u2019esprit qu\u2019il appelle l\u2019intuition, \u00e0 le \u00ab d\u00e9tacher \u00bb ou \u00e0 l\u2019extraire de son mobile ou v\u00e9hicule.\nNotre perception naturelle -et c\u2019est l\u00e0 il me semble, qu\u2019il est tr\u00e8s fort- ne saisit le mouvement que rattach\u00e9 \u00e0 quelque chose qui lui sert de mobile ou de v\u00e9hicule , soit objet soit sujet. Mais plus important que l\u2019id\u00e9e d\u2019objet ou de sujet, c\u2019est l\u2019id\u00e9e de mobile ou de v\u00e9hicule. Il dit que la philosophie elle, ne sera philosophie du mouvement que si elle arrive \u00e0 extraire le mouvement de ce qui lui sert de mobile ou de v\u00e9hicule. Qu\u2019est-ce qui fait \u00e7a ? C\u2019est l\u2019image cin\u00e9matographique qui fait \u00e7a, mais Bergson ne le sait pas ; il ne peut pas le savoir. C\u2019est pour cela qu\u2019il reproche au cin\u00e9ma de nous donner simplement une image abstraite du mouvement. Mais le mouvement en tant que s\u00e9par\u00e9 de son mobile ou de son v\u00e9hicule, ce n\u2019est pas du tout une image abstraite du mouvement, c\u2019est le mouvement dans son essence concr\u00e8te, ou c\u2019est le mouvement comme substance, comme substance r\u00e9elle.\nJe dis que c\u2019est \u00e7a que fait l\u2019image cin\u00e9matographique, mais \u00e0 quelle condition et quand ?\nDans l\u2019image en mouvement, le mouvement n\u2019y est pas d\u00e9tach\u00e9 d\u2019un mobile ou d\u2019un v\u00e9hicule, c\u2019est le mouvement du train, c\u2019est le mouvement du personnage.\nQu\u2019est-ce que l\u2019image-mouvement qui n\u2019est pas dans l\u2019image \u00ab en \u00bb mouvement, et comment \u00e7a surgit dans le cin\u00e9ma ? La r\u00e9ponse la plus facile est que \u00e7a surgit avec le mouvement de la cam\u00e9ra. La cam\u00e9ra, au sens d\u2019une r\u00e9alit\u00e9 concr\u00e8te, c\u2019est l\u2018\u00e9quivalent g\u00e9n\u00e9ral de tout mouvement possible.\nLe mouvement de la cam\u00e9ra a beau \u00eatre pour son compte rapport\u00e9 \u00e0 un mobile ou \u00e0 un v\u00e9hicule, en revanche, dans son rapport avec le mouvement qu\u2019elle trace, et le rapport de ce mouvement avec les autres mouvements, les mouvements de l\u2019image en mouvement, l\u00e0 il y a comme un d\u00e9gagement. Je veux dire qu\u2019un mouvement se d\u00e9gage qui est saisi ind\u00e9pendamment de son propre mobile ou v\u00e9hicule. La mobilit\u00e9 de la cam\u00e9ra, c\u2019est une \u00e9tape vers cette saisie du mouvement pur. Pourquoi ? Parce qu\u2019elle est transformateur de mouvement. Le mouvement de la cam\u00e9ra tend \u00e0 extraire un mouvement pur de ses mobiles et v\u00e9hicules vari\u00e9s. L\u00e0 tous ces mouvements rapport\u00e9s \u00e0 leur mobile ou \u00e0 leur v\u00e9hicule sont comme repris, ils ne sont pas annul\u00e9s, ils sont repris dans un mouvement plus profond qui, lui, les d\u00e9tache ou tend \u00e0 les d\u00e9tacher du mobile ou du v\u00e9hicule. Par l\u00e0, l\u2019image en mouvement devient image-mouvement. Il y a \u00e9videmment une autre mani\u00e8re de passer de l\u2019image en mouvement \u00e0 l\u2019image-mouvement (...) Dans ce cas-l\u00e0, ce qui r\u00e9alise ou effectue cette tendance \u00e0 d\u00e9tacher le mouvement du v\u00e9hicule ou du mobile, qu\u2019est-ce qui va remplir cette fonction ( par exemple : le plan fixe) ? C\u2019est tr\u00e8s simple, ce qui va garantir et effectuer cette m\u00eame tendance, c\u2019est la succession des plans, c\u2019est le montage. Il y a deux moyens pour le cin\u00e9ma de tendre \u00e0 d\u00e9passer , car si cette tendance \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9e, on tomberait dans l\u2019abstraction, si le mouvement \u00e9tait compl\u00e8tement d\u00e9tach\u00e9 de tout mobile ou v\u00e9hicule, on aurait des images abstraites. Mais l\u00e0, il est question de doubler le niveau o\u00f9 le mouvement se rapporte \u00e0 des mobiles ou v\u00e9hicules, de le doubler en m\u00eame temps par le trac\u00e9 ou le dessin d\u2019un mouvement, au besoin le m\u00eame, en tant qu\u2019il ne se rapporte plus \u00e0 son mobile ou son v\u00e9hicule. Je dis que pour op\u00e9rer cette tendance \u00e0 extraire le mouvement pur, vous avez deux moyens : le mouvement de la cam\u00e9ra ou le montage des plans fixes. C\u2019est en ce sens que je peux dire que l\u2019image cin\u00e9matographique, ce n\u2019est pas seulement de l\u2019image en mouvement mais de l\u2019image-mouvement...\n(long passage sur la photo)...\n(Moulage, modulation cf. Simondon : une modulation c\u2019est un moulage variable et continu. Dans la modulation pure, les conditions d\u2019\u00e9quilibre sont atteintes en un instant, mais \u00e0 chaque instant aussi, elles changent. Le moulage est constant et permanent. Simondon dit tr\u00e8s bien que la modulation est un moule variable, temporel et continu qui modifie lui-m\u00eame les conditions d\u2019\u00e9quilibre. C\u2019est \u00e7a un modulateur. L\u2019image cin\u00e9matographique fait une image-mouvement ou, ce qui revient au m\u00eame, une modulation de la lumi\u00e8re. Tandis que l\u2019image photographique, c\u2019est un moulage de la lumi\u00e8re. Je peux m\u00eame dire que, \u00e0 la limite, moduler la lumi\u00e8re, c\u2019est ne cesser, donc de tendre \u00e0, ne cesser d\u2019extraire le mouvement de son mobile ou de son v\u00e9hicule. Et inversement. L\u2019image cin\u00e9matographique est indissolublement image-mouvement en tant qu\u2019extraction du mouvement de ses mobiles et de ses v\u00e9hicules. Ca nous relance notre analyse au point o\u00f9 nous en \u00e9tions. Il y a toutes sortes de types d\u2019images-mouvement, chacune avec ses signes, on l\u2019a vu. On va atteindre un nouveau type d\u2019images qu\u2019on va appeler images du temps. L\u00e0, pour nous, les questions se pr\u00e9cipitent. Pourquoi les appeler images du temps et non pas images-temps ? Si on obtient des images du temps \u00e0 partir des images-mouvement, ce sont forc\u00e9ment des images du temps. Pourquoi ? Parce qu\u2019elles sont obtenues indirectement. Elles sont obtenues par la composition d\u2019images-mouvement. D\u2019o\u00f9 la question de savoir s\u2019il n\u2019y a pas d\u2019autres conditions o\u00f9 on atteindrait \u00e0 des images-temps directes ? Une image du temps directe, je pourrais l\u2019appeler une image-temps. Mais en tant que j\u2019appr\u00e9hende le temps \u00e0 partir et en fonction de l\u2019image-mouvement, je peux seulement dire que c\u2019est une image indirecte du temps. C\u2019est une image du temps que j\u2019obtiens par la composition d\u2019images-mouvement, et apr\u00e8s tout, \u00e7a semblait \u00eatre une d\u00e9finition, parmi bien d\u2019autres, du montage dans le cin\u00e9ma, \u00e0 savoir nous appelions montage, la composition des images-mouvement telle qu\u2019en sorte une image indirecte du temps.\nNous ne savons pas si les images-temps directes existent, mais si elles existent, elles se grouperont sous le titre g\u00e9n\u00e9ral de chronosignes. Il faut s\u2019attendre \u00e0 deux images indirectes du temps. Pourquoi ? Puisqu\u2019on a vu l\u2019envers et l\u2019endroit de l\u2019image-mouvement, elle est image-mouvement et elle est image lumi\u00e8re. D\u2019une part, elle est mobilit\u00e9 et je prends le terme bergsonien - pour Bergson, la mobilit\u00e9, c\u2019est le mouvement dans son essence, c\u2019est-\u00e0-dire extrait de son mobile ou v\u00e9hicule, la mobilit\u00e9 pure - or l\u2019image-mouvement est d\u2019un c\u00f4t\u00e9 mobilit\u00e9 pure, et par l\u00e0 elle renvoie \u00e0 son aspect image-mouvement, et d\u2019autre part elle est modulation pure. Sous cet autre aspect, ins\u00e9parable du premier, elle renvoie \u00e0 l\u2019envers, ou \u00e0 l\u2019endroit de l\u2019image-mouvement, peu importe, et l\u2019envers ou l\u2019endroit de l\u2019image-mouvement, peu importe, et l\u2019envers ou l\u2019endroit de l\u2019image-mouvement, peu importe, et l\u2019envers ou l\u2019endroit de l\u2019image-mouvement, c\u2019est l\u2019image lumi\u00e8re. Elle est mobilit\u00e9 du mouvement, ce qui veut dire que le mouvement n\u2019est plus seulement rapport\u00e9 \u00e0 son mobile ou v\u00e9hicule. Donc, j\u2019ai d\u2019un c\u00f4t\u00e9 mobilit\u00e9 du mouvement , et de l\u2019autre modulation de la lumi\u00e8re. D\u2019une certaine mani\u00e8re c\u2019est pareil, d\u2019une autre mani\u00e8re, ce n\u2019est pas pareil. Pourquoi ? La philosophie n\u2019a rien \u00e0 dire sur le vrai ou le faux. La philosophie, c\u2019est construire des concepts comme les architectes construisent des maisons. Si la philosophie c\u2019est \u00e7a, ce qui m\u2019int\u00e9resse, c\u2019est des esp\u00e8ces d\u2019int\u00e9r\u00eats ou de go\u00fbts (...). Il y a une affaire de go\u00fbt. On ne se trompe pas dans ce qu\u2019on dit, le plus terrible c\u2019est quand on ne pose pas les bons probl\u00e8mes, mais encore une fois, ces probl\u00e8mes, il faut les risquer. Il faut construire ces probl\u00e8mes. Les r\u00e9ponses, \u00e7a peut \u00eatre vrai ou faux mais les probl\u00e8mes !! (...) Les philosophes ne se contredisent pas. Jamais un philosophe n\u2019a contredit un autre philosophe, mais c\u2019est bien pire : ils n\u2019ont pas cess\u00e9 de transformer leurs probl\u00e8mes. C\u2019est \u00e9vident que si on veut comprendre quelque chose aux rapports de Bergson et de Platon, ce n\u2019est pas en disant qu\u2019ils se contredisent, mais c\u2019est en se demandant de quelle mani\u00e8re l\u2019un et l\u2019autre se posent le probl\u00e8me du mouvement. On s\u2019aper\u00e7oit alors que la mani\u00e8re dont Bergson pose le probl\u00e8me du mouvement n\u2019a aucun \u00e9quivalent avec Platon, ou n\u2019a que des \u00e9quivalents tr\u00e8s marginaux. Mais, \u00e0 charge de revanche, certains probl\u00e8mes chez Platon n\u2019ont aucun \u00e9quivalent chez Bergson. Qu\u2019est-ce que c\u2019est que cette tension des probl\u00e9matiques ? Image-mouvement et image-lumi\u00e8re, c\u2019est l\u2019envers et l\u2019endroit, c\u2019est indissociable. Vous n\u2019aurez jamais l\u2019un sans l\u2019autre. Mais pratiquement, vous aurez des gens qui seront int\u00e9ress\u00e9s par la lumi\u00e8re. Il y en a d\u2019autres pour qui le vrai probl\u00e8me, pour eux c\u2019est le mouvement. En droit, toute l\u2019image est image-mouvement et image-lumi\u00e8re, si vous consid\u00e9rez l\u2019image en elle -m\u00eame, \u00e7a veut dire mobilit\u00e9 pure et modulation pure, or la mobilit\u00e9 est une modulation et la modulation est une mobilit\u00e9. Vous avez des auteurs qui ne s\u2019int\u00e9ressent au mouvement que parce que \u00e7a redistribue les lumi\u00e8res. Pour eux, le mouvement, c\u2019est une puissance seconde. On les appellera les luministes. Et puis, vous avez d\u2019autres auteurs pour qui la lumi\u00e8re est fondamentalement subordonn\u00e9e au mouvement. La lumi\u00e8re permet des d\u00e9compositions et des compositions de mouvement. La lumi\u00e8re, c\u2019est un moyen par lequel on peut extraire la mobilit\u00e9 pure du mouvement, c\u2019est-\u00e0-dire le mouvement de son mobile ou de son v\u00e9hicule. La lumi\u00e8re est au service du mouvement, elle est puissance seconde. Je dirais de cette race d\u2019auteurs que ce sont des mobilistes. En m\u00eame temps, il ne faut pas trop durcir, mais ce sont des syst\u00e8mes diff\u00e9rents, et bien plus : ils pourront converger vers des r\u00e9alisations communes o\u00f9, nous autres spectateurs, nous sommes \u00e0 la fois \u00e9blouis par la lumi\u00e8re qui s\u2019en d\u00e9gage et emport\u00e9s par le mouvement. Et \u00e7a n\u2019emp\u00eache pas que ces r\u00e9alisations sont analysables, et seront peut-\u00eatre analysables de fa\u00e7on simultan\u00e9e, l\u2019une o\u00f9 c\u2019est le mouvement qui entra\u00eene la lumi\u00e8re, et l\u2019autre o\u00f9 c\u2019est la lumi\u00e8re qui commande au mouvement. Et ce ne sera pas fabriqu\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re selon un cas ou l\u2019autre .\nD\u2019o\u00f9 je dis qu\u2019il fallait bien s\u2019attendre \u00e0 deux figures, \u00e0 deux images indirectes du temps. Il y a lieu de tirer d\u2019une part des images-mouvement une images indirecte du temps et il y a lieu de tirer d\u2019autre part des images-lumi\u00e8re une image indirecte du temps. Et ce ne sera pas la m\u00eame. Donc, j\u2019aurai d\u00e9j\u00e0 deux chronosignes. Un chrono signe de l\u2019image-mouvement et un chronosigne de l\u2019image-lumi\u00e8re. Pourquoi sont-ils s\u00e9parables ? Pour une raison simple. C\u2019est que l\u2019image-mouvement, avec son probl\u00e8me de la mobilit\u00e9 et de l\u2019extraction du mobile ou du v\u00e9hicule doit se comprendre comme un mouvement extensif, mouvement en extension. Le temps comme image indirecte qui en sort, c\u2019est un temps sous un double aspect : c\u2019est le temps comme intervalle du mouvement, il correspond \u00e0 la partie, et c\u2019est le temps comme tout du mouvement. Le temps, tel qu\u2019il est extrait du mouvement et tel qu\u2019il est rapport\u00e9 au mouvement extensif, a lui-m\u00eame deux signes : l\u2019intervalle de mouvement et le tout du mouvement. Ce tout du mouvement, c\u2019\u00e9tait par exemple, ce que Descartes appelait la constance de la quantit\u00e9 de mouvement dans l\u2019univers. C\u2019\u00e9tait ce que bien avant lui et d\u2019une toute autre mani\u00e8re, les Grecs appelaient le grand nombre du mouvement. C\u2019est donc le temps obtenu par composition des images-mouvement, nous pouvons l\u2019appeler cin\u00e9chronie. Cin\u00e9chronie, c\u2019est la figure du temps en tant que compos\u00e9e \u00e0 partir et en fonction des images-mouvement en extension. On a vu que cette figure du temps a deux aspects : le temps comme intervalle qui renvoie \u00e0 la partie de mouvement, le temps comme tout qui renvoie au tout du mouvement. Concr\u00e8tement, on l\u2019a vu , cette image du temps, la premi\u00e8re, c\u2019est celle de l\u2019oiseau de proie, c\u2019est les grands cercles de l\u2019oiseau de proie qui plane. Ca c\u2019est le temps comme tout, et c\u2019est le battement d\u2019aile de l\u2019oiseau qui s\u2019enfuit. Le battement d\u2019aile, c\u2019est l\u2019intervalle du mouvement, tout comme le grand cercle qui d\u00e9gage l\u2019horizon du monde. Le tout du temps. Le temps comme intervalle, c\u2019est le pr\u00e9sent. Le pr\u00e9sent, c\u2019est l\u2019entre-deux battements. Le pr\u00e9sent, c\u2019est l\u2019intervalle, aussi je ne peux jamais dire le pr\u00e9sent sans ajouter le pr\u00e9sent variable. Mon pr\u00e9sent est \u00e9minemment variable. Aucun pr\u00e9sent ne ressemble \u00e0 un autre pr\u00e9sent. Il y a des \u00e9quilibres statistiques : l\u2019intervalle pulmonaire ou le cardiaque. Mais d\u00e9j\u00e0, je peux dire que je suis \u00e0 cheval sur de multiples pr\u00e9sents variables. Et c\u2019est suivant mes occupations que je d\u00e9finis tel pr\u00e9sent en me r\u00e9f\u00e9rant \u00e0 tel pr\u00e9sent, si je suis un compos\u00e9 d\u2019une multiplicit\u00e9 de pr\u00e9sents virtuels. C\u2019est tr\u00e8s agr\u00e9able de savoir \u00e7a. Evidemment, s\u2019ils se disjoignent, quand ils \u00e9clatent, c\u2019est-ce qu\u2019on appelle la situation de panique, quand il n\u2019y a plus de commune mesure entre les diff\u00e9rents pr\u00e9sents variables qui me composent. Il faut bien une commune mesure sinon mon c\u0153ur va dans un sens quand mes pieds vont dans l\u2019autre. Le temps comme intervalle, c\u2019est le pr\u00e9sent variable, c\u2019est la premi\u00e8re figure du temps ou le premier signe du temps. Le deuxi\u00e8me, c\u2019est le temps comme tout du mouvement. Et cette fois-ci, ce n\u2019est plus le pr\u00e9sent variable, c\u2019est l\u2019immensit\u00e9 du pass\u00e9 et du futur en tant qu\u2019ils sont cens\u00e9s constituer un cercle ou une constante. Exemple : l\u2019invariant de Descartes : mv. Tout autre exemple : la grande ann\u00e9e dans certaines formes de la pens\u00e9e antique qui repr\u00e9sente le tout du temps, c\u2019est-\u00e0-dire le moment o\u00f9 toutes les plan\u00e8tes retrouvent la m\u00eame position respective. J\u2019ai donc deux signes du temps : le pr\u00e9sent variable et l\u2019immensit\u00e9 du futur et du pass\u00e9. Ca se complique, car \u00e0 la limite, l\u2019immensit\u00e9 du futur et du pass\u00e9 n\u2019a nullement besoin de pr\u00e9sent. Les pr\u00e9sents variables n\u2019ont aucun besoin ni de pass\u00e9 ni de futur. C\u2019est des notions tout \u00e0 fait h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes qui viennent de : les pr\u00e9sents mesurent des intervalles de mouvement, les lignes du futur et du pass\u00e9 font autre chose, elles mesurent le tout d\u2019un mouvement ou le tout du mouvement tout court. La premi\u00e8re image indirecte du temps, celle que j\u2019appelais cin\u00e9chronie, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019image du temps extraite des images-mouvement , elle me pr\u00e9sente deux signes : l\u2019intervalle et l\u2019immense. Ce que j\u2019appelle immense, c\u2019est l\u2019immensit\u00e9 du pass\u00e9 et du futur. L\u2019intervalle et l\u2019immense sont les deux signes du temps en tant qu\u2019il se rapporte \u00e0 l\u2019image-mouvement. Mais on doit s\u2019attendre \u00e0 une autre image indirecte du temps.\nCette fois-ci, par rapport \u00e0 l\u2019autre aspect de l\u2019image-mouvement. Je pourrais recommencer un tableau. Si l\u2019envers, c\u2019est l\u2019image-lumi\u00e8re, on sent qu\u2019il y a un ordre des importances, c\u2019est une image qu\u2019on peut retourner. Si c\u2019est le mouvement qui vous int\u00e9resse, vous la retournez et c\u2019est la lumi\u00e8re qui est en-dessous etc. On peut aussi saisir notre image-mouvement comme image-modulation, image-lumi\u00e8re. Des images-lumi\u00e8re vont sortir aussi par montage, c\u2019est-\u00e0-dire par composition, une image indirecte du temps. Elle n\u2019aura pas les m\u00eames signes. Je disais que c\u2019est comme l\u2019envers et l\u2019endroit, l\u2019une des deux \u00e9tant le mouvement extensif, la lumi\u00e8re c\u2019est le moment intensif, l\u2019intensit\u00e9 par excellence. Est-ce qu\u2019il serait possible de montrer que toutes les intensit\u00e9s d\u00e9coulent de la lumi\u00e8re ? Sans doute. Peut-on le d\u00e9montrer physiquement ? Peut-\u00eatre. Mais tout le romantisme a \u00e9t\u00e9 la tentative r\u00e9ussie pour montrer de quel point de vue toutes les intensit\u00e9s d\u00e9coulaient de la lumi\u00e8re. L\u2019image-mouvement s\u2019entendait du mouvement extensif, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019un mouvement qui se d\u00e9finit par d\u00e9placement dans l\u2019espace. L\u2019image-lumi\u00e8re peut se d\u00e9finir \u00e9galement comme mouvement ; mais comme mouvement intensif. Il est \u00e0 pr\u00e9voir que le mouvement intensif a une tout autre nature que le mouvement extensif : en quel sens ? Le mouvement intensif a des degr\u00e9s, tandis que le mouvement extensif a des parties.\nLa seconde figure du temps, c\u2019est celle que je peux tirer par composition des images-lumi\u00e8re, c\u2019est-\u00e0-dire des images -modulation, c\u2019est-\u00e0-dire des images-mouvement intensives. Ce serait bien qu\u2019on trouve aussi deux signes de cette seconde image du temps. Cette seconde image du temps, c\u2019est le temps tel que je le conclus des compositions de la lumi\u00e8re. Qu\u2019est-ce que c\u2019est ? Je pouvais dire ce qu\u2019\u00e9taient les parties de mouvement, du point de vue de l\u2019extension : c\u2019est le temps comme intervalle. C\u2019est l\u2019intervalle. C\u2019est l\u2019intervalle de mouvement. Il y a une malice puisque je ne peux pas d\u00e9finir une partie de mouvement comme partie d\u2019un espace parcouru. Il faut que j\u2019\u00e9vite, car ce serait idiot. Dix m\u00e8tres par exemple, ce n\u2019est pas une partie de mouvement, c\u2019est une partie d\u2019espace parcourue par un mobile. Les parties de mouvement, c\u2019est le temps comme intervalle, \u00e0 savoir la partie du mouvement de tel oiseau, c\u2019est l\u2019intervalle entre deux battements d\u2019aile. Pour le mouvement intensif, c\u2019est-\u00e0-dire pour la lumi\u00e8re, il va falloir que je trouve aussi. Il n\u2019y a pas de partie, il y a des degr\u00e9s, et le mouvement intensif va passer par des degr\u00e9s. C\u2019est quoi passer par des degr\u00e9s ? C\u2019est descendre et monter. L\u2019intensit\u00e9 n\u2019est pas r\u00e9duite \u00e0 \u00e7a, mais avant tout, c\u2019est quelque chose qui monte et qui descend. Jamais avec l\u2019extension, jamais descendre et monter n\u2019auraient \u00e9t\u00e9 isolables. Ca vient de l\u2019intensit\u00e9. En revanche, ce qui appartient \u00e0 l\u2019extension comme telle, c\u2019est faire des ronds et disposer des intervalles. Descendre et monter, c\u2019est passer par des degr\u00e9s. On va entrer dans un tout autre temps. Encore une fois : \u00ab la lumi\u00e8re tombe \u00bb. Ca ne veut pas dire qu\u2019elle s\u2019\u00e9croule, elle reste en soi, mais \u00e7a veut dire que le rayon de lumi\u00e8re en sort d\u2019une certaine mani\u00e8re : il tombe. Et la lumi\u00e8re remonte.\nsublime math\u00e9matique : la vo\u00fbte \u00e9toil\u00e9e du ciel dans certaines conditions. Ou bien vous \u00eates d\u00e9natur\u00e9s ou bien vous \u00eates envahis par le sentiment du sublime,maisc\u2019est un sublime math\u00e9matique. Ou bien vous \u00eates devant la mer calme qui n\u2019est bord\u00e9e que par l\u2019horizon et vous \u00e9prouvez le sentiment du sublime math\u00e9matique. Mais, tout autre cas, vous vous trouvez devant des masses montagneuses sans forme, ou bien encore vous vous trouvez devant la sombre mer en furie, ou bien dans la temp\u00eate. C\u2019est le noir lan\u00e7ant un \u00e9clair terrifiant. L\u2019avalanche. L\u00e0 vous \u00e9prouvez \u00e9galement du sublime, mais vous vous dites, l\u00e0, que c\u2019est du sublime dynamique. Quelles diff\u00e9rences avec la sublime math\u00e9matique ? Voil\u00e0 l\u2019histoire du sublime dynamique. La nature se d\u00e9cha\u00eene, la nature comme catastrophe. Une inondation. Le feu. Le d\u00e9cha\u00eenement des oc\u00e9ans. Qu\u2019est-ce que vous \u00e9prouvez ? Que vous n\u2019\u00eates rien ! Moi, Homme, je ne suis rien. C\u2019est trop fort pour moi. Ces pages sont formidables ; \u00e0 la rigueur, il n\u2019y a que la musique qui donne les m\u00eames joies. La simplicit\u00e9 d\u2019un th\u00e8me musical. La simplicit\u00e9 d\u2019un motif et la mani\u00e8re dont ce motif va s\u2019enfler, s\u2019enfler, et va donner quelque chose d\u2019extraordinairement complexe. L\u2019orage sur un glacier : il y a des forces d\u00e9cha\u00een\u00e9es et vous sentez que les v\u00f4tres ne sont rien \u00e0 c\u00f4t\u00e9. En d\u2019autres termes, \u00e7a vous tombe dessus et \u00e7a vous r\u00e9duit \u00e0 z\u00e9ro. C\u2019est trop fort pour moi. D\u2019o\u00f9 une esp\u00e8ce de terreur. Qui \u00e7a, vous ? Vous homme en tant que saisit dans toutes vos facult\u00e9s sensibles. Aussi, vous tremblez pour vos jours. Mais en m\u00eame temps, dit Kant, en m\u00eame temps que vous sentez votre propre force r\u00e9duite \u00e0 z\u00e9ro par l\u2019\u00e9normit\u00e9 de la force en pr\u00e9sence de laquelle vous \u00eates, vous sentez na\u00eetre en vous, ou s\u2019\u00e9veiller, ou passer \u00e0 l\u2019acte, une facult\u00e9 spirituelle qui, elle, domine la nature, et qui dit en nous : \" Qu\u2019importe ma vie humaine !\" Le sublime est fait de tout \u00e7a. Je ne suis rien vis-\u00e0-vis de la nature du point de vue de mes facult\u00e9s sensibles, mais, nature en furie, je te domine de par mes facult\u00e9s spirituelles. Tu peux me tuer, qu\u2019importe ma mort. Et l\u2019oc\u00e9an d\u00e9cha\u00een\u00e9 doit faire na\u00eetre en vous cette facult\u00e9 spirituelle : \" au moment o\u00f9 vous \u00eates r\u00e9duit \u00e0 z\u00e9ro par les forces de la nature, vous vous \u00e9levez au-dessus de la nature sous la forme ma vie n\u2019a pas d\u2019importance \" . Sinon vous n\u2019\u00e9prouvez pas le sentiment du sublime. Le sentiment du sublime dynamique est fait de ces deux choses : la mani\u00e8re dont vous vous d\u00e9couvrez, devant la nature d\u00e9cha\u00een\u00e9e, comme \u00e9tant z\u00e9ro du point de vue de vos facult\u00e9s physiques, mais o\u00f9, en m\u00eame temps, s\u2019\u00e9veille en vous une facult\u00e9 de l\u2019esprit qui vous fait penser la nature, et \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous penser la nature, vous la pensez \u00e0 partir d\u2019une facult\u00e9 spirituelle donc supra sensible qui vous rend sup\u00e9rieur \u00e0 cette nature et qui vous fait dire : \" Qu\u2019importe ma vie, c\u2019est la volont\u00e9 de Dieu \". Ou, car Kant est tr\u00e8s compliqu\u00e9, qui vous fait dire peut-\u00eatre des blasph\u00e8mes, car dans un texte \u00e9trange, Kant dit qu\u2019est sublime aussi le d\u00e9sespoir quand c\u2019est un d\u00e9sespoir r\u00e9volt\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire Dieu, je te crache dessus. Kant a beaucoup d\u2019humour. Ca revient \u00e0 dire que pour que mon histoire du sublime dynamique marche, qu\u2019est-ce qu\u2019il faut ? Il faut \u00eatre \u00e0 l\u2019abri, et il va faire une th\u00e9orie de la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019abri. Si je suis dans mon petit bateau sur l\u2019oc\u00e9an d\u00e9cha\u00een\u00e9, je ne peux pas faire ce parcours du sublime dynamique, car j\u2019ai tellement peur que une seule chose compte, \u00e0 savoir le sentiment que je ne peux rien. Si bien que le processus du sublime dynamique est coup\u00e9. Moi, en tant que cr\u00e9ature dou\u00e9e de facult\u00e9s sensibles, je ne peux rien. L\u00e0, pas de sublime, et donc si je ne suis pas \u00e0 l\u2019abri je ne peux pas faire l\u2019exp\u00e9rience du sublime. R\u00e9fl\u00e9chissons. Soyons plus kantien que Kant, car, \u00e0 mon avis, il fait de la provocation. Je peux, m\u00eame dans le danger, atteindre au sublime dynamique. Vous ne savez plus o\u00f9 vous en \u00eates, c\u2019est-\u00e0-dire que vous \u00eates r\u00e9duit \u00e0 z\u00e9ro dans vos facult\u00e9s sensibles, mais en m\u00eame temps, vous sentez en vous s\u2019\u00e9veiller une facult\u00e9 supra sensible, une facult\u00e9 spirituelle par laquelle vous \u00eates sup\u00e9rieur \u00e0 la nature. Vous bravez la nature, car vous \u00eates esprit. Les commandants de Melville. Akkab est sublime, y compris dans son d\u00e9sespoir r\u00e9volt\u00e9 o\u00f9 il rivalise avec Dieu. Lorsque nous nous d\u00e9couvrons comme facult\u00e9 spirituelle, sup\u00e9rieure \u00e0 la nature elle-m\u00eame, Kant dit que nous nous portons de l\u2019estime, pas du tout de l\u2019estime \u00e9go\u00efste, mais de l\u2019estime en tant qu\u2019\u00eatre spirituel. Si je suis \u00e0 l\u2019abri, je ne prends pas le danger au s\u00e9rieux, \u00e7a n\u2019emp\u00eache pas que, par l\u2019interm\u00e9diaire de la nature d\u00e9cha\u00een\u00e9e et de son spectacle, s\u2019est \u00e9veill\u00e9e en moi une facult\u00e9 spirituelle qui me fait penser la nature et que, elle, je prends au s\u00e9rieux. Et la grande conclusion de Kant, c\u2019est que ce qui est sublime, ce n\u2019est jamais la nature, c\u2019est forc\u00e9ment l\u2019\u00e2me, car la nature n\u2019est que l\u2019objet occasionnel sous lequel s\u2019\u00e9veille en nous le sentiment du sublime, mais le v\u00e9ritable objet du sentiment du sublime c\u2019est la facult\u00e9 spirituelle qui s\u2019\u00e9veille en nous. La nature n\u2019a que l\u2019apparence du sublime, mais l\u2019essence du sublime c\u2019est la facult\u00e9 spirituelle qui s\u2019\u00e9veille en nous \u00e0 l\u2019occasion de l\u2019apparence naturelle. Le sublime dynamique est fait du sentiment commun de trois puissances : puissance de la nature dans l\u2019informe ou le difforme, impuissance de mon \u00eatre comme \u00eatre physique, puissance de mon \u00eatre spirituel qui s\u2019\u00e9l\u00e8ve au-dessus de la nature comme informe. Vous avez toujours le th\u00e8me de la distance \u00e0 z\u00e9ro et d\u2019un ordre du temps, d\u2019une puissance du temps qui marque, d\u2019une part la distance infinie qu\u2019il y a entre la force de la nature et votre \u00eatre physique, et d\u2019autre part, la distance infinie qu\u2019il y a entre votre facult\u00e9 comme \u00eatre spirituel et la nature elle-m\u00eame. En d\u2019autres termes, c\u2019est un combat entre la nature et l\u2019esprit. Il y a l\u2019id\u00e9e toute simple d\u2019une lutte fondamentale telle qu\u2019elle s\u2019exprime dans le sublime dynamique. Si vous consentez \u00e0 revenir au sublime math\u00e9matique, on voit bien que sous une toute autre forme, il y avait quelque chose d\u2019analogue. Kant d\u00e9finissait ainsi le sublime math\u00e9matique, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019immense, la vo\u00fbte \u00e9toil\u00e9e ; il le d\u00e9finissait en nous disant exactement ceci : votre imagination est d\u00e9pass\u00e9e, votre imagination se heurte \u00e0 une limite qu\u2019elle ne peut franchir. La nature d\u00e9passe les limites de votre imagination. Votre imagination est r\u00e9duite \u00e0 l\u2019impuissance par la nature parce que le spectacle qu\u2019elle vous donne vous contraint \u00e0 changer perp\u00e9tuellement d\u2019unit\u00e9 de mesure et \u00e0 ne pas pouvoir conserver les unit\u00e9s pr\u00e9c\u00e9dentes quand vous arrivez aux suivantes. En d\u2019autres termes, quelque chose exc\u00e8de le pouvoir de votre imagination. C\u2019est l\u2019immense. Tandis que dans l\u2019\u00e9valuation purement math\u00e9matique des grandeurs, vous pouvez toujours convertir une unit\u00e9 dans une autre et vous pouvez comprendre \u00e0 l\u2019infini sous la forme conceptuelle d\u2019un nombre. Mais l\u00e0, dans le sublime, vous \u00eates hors de concept. Il ne s\u2019agit plus du concept de ciel tel que, par exemple, une science qui serait l\u2019astronomie en ferait l\u2019analyse. Il s\u2019agit de l\u2019analyse du sentiment de sublime, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019il s\u2019agit d\u2019esth\u00e9tique et non pas de science. Donc, cette vo\u00fbte \u00e9toil\u00e9e du ciel pousse votre imagination vers sa limite, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019elle vous fait \u00e9prouver l\u2019impuissance de votre imagination. Mais en m\u00eame temps, il y a coexistence des deux mouvements, cette m\u00eame nature requiert votre raison et convainc votre raison, c\u2019est-\u00e0-dire votre facult\u00e9 spirituelle, qu\u2019il y a un tout de la nature. C\u2019est un tout qui est toujours en exc\u00e8s par rapport \u00e0 vos forces. C\u2019est un tout qui est un trop par rapport \u00e0 vous comme \u00eatre sensible, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019imagination comme facult\u00e9 sensible ne peut pas satisfaire \u00e0 l\u2019exigence de votre esprit comme facult\u00e9 supra sensible. Devant le ciel \u00e9toil\u00e9, votre esprit exige que lui soit pr\u00e9sent\u00e9 un tout de la nature, et votre imagination, qui seule pourrait fournir l\u2019image de ce tout \u00e0 l\u2019esprit, ne peut pas. C\u2019est pourquoi Kant d\u00e9finira toujours le sublime comme une discordance de nos facult\u00e9s. Dans la vie quotidienne, dans la vie finie, nos facult\u00e9s ne cessent de s\u2019exercer harmonieusement. La sublime nous arrache \u00e0 nous-m\u00eames, pourquoi ? Parce qu\u2019il introduit dans nos facult\u00e9s un \u00e9tat de discordance. Mais vous voyez que la discordance math\u00e9matique et la discordance dynamique se font merveilleusement \u00e9cho, mais ce n\u2019est pas les m\u00eames. Dans le cas du sublime math\u00e9matique, il y a une discordance aigu\u00eb entre les deux aspects du temps, l\u2019intervalle et le tout. Votre imagination atteint sa limite qui n\u2019est pas ad\u00e9quate au tout, elle ne peut pas la franchir, elle est r\u00e9duite \u00e0 z\u00e9ro ou, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, l\u2019intervalle se fait de plus en plus court. Mais votre esprit continue \u00e0 exiger une pr\u00e9sentation du tout de la nature, le tout \u00e9tant trop. (Gance exprimerait au cin\u00e9ma le sublime math\u00e9matique). Dans le sublime math\u00e9matique, c\u2019est cet exc\u00e8s par rapport \u00e0 notre imagination qu\u2019il y a dans le temps comme tout, ou dans l\u2019id\u00e9e d\u2019un tout du mouvement. Notre imagination r\u00e9duite \u00e0 l\u2019impuissance, d\u00e9passer l\u2019imagination et se r\u00e9aliser comme \u00eatre spirituel. Les textes de Gance vont dans ce sens. Dans le sublime dynamique, je suis r\u00e9duit \u00e0 z\u00e9ro comme \u00eatre physique et en m\u00eame temps s\u2019\u00e9veille une facult\u00e9 spirituelle en moi qui r\u00e9duit \u00e0 z\u00e9ro ce qui me r\u00e9duit \u00e0 z\u00e9ro, cette nature sensible. Le Sublime Math\u00e9matique c\u2019est le sublime extensif ; c\u2019est le rapport de l\u2019image-mouvement aux deux aspects du temps, l\u2019intervalle et le tout. Le Sublime Dynamique, c\u2019est le rapport du mouvement intensif et du temps avec un double aspect du temps : l\u2019ordre du temps, c\u2019est-\u00e0-dire le temps qui plonge dans l\u2019ab\u00eeme et l\u2019instant. Et cette fois-ci, \u00e7a traduit l\u2019\u00e2me et la lumi\u00e8re, comme tout \u00e0 l\u2019heure \u00e7a traduisait l\u2019\u00e2me et le mouvement. Dans les deux cas, Kant diraque la naturen\u2019estqu\u2019apparemment sublime. Le vrai Sublime c\u2019est l\u2019esprit qui s\u2019affirme comme facult\u00e9 \u00e0 travers le sublime de la nature, et dans un cas c\u2019est l\u2019\u00e2me qui s\u2019affirme comme \u00e2me du mouvement, et dans l\u2019autre cas, c\u2019est l\u2019\u00e2me qui s\u2019affirme comme \u00e2me de la lumi\u00e8re. On circule dans un ordre du temps. Mais qu\u2019est-ce que c\u2019est cet ordre du temps ? Ce n\u2019est plus le pr\u00e9sent variable, c\u2019est l\u2019instant. L\u2019instant, c\u2019est le pressentiment que quelque chose qui est pos\u00e9 comme futur, de mani\u00e8re r\u00e9fl\u00e9chie, est en fait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0. Vous vivez un instant lorsque, \u00e0 la fois, vous posez quelque chose comme \u00e0 venir, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e9ventuel ou probable ou certain, et que, d\u2019une autre mani\u00e8re, vous d\u00e9couvrez que c\u2019est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0. En d\u2019autres termes, l\u2019instant c\u2019est l\u2019en-de\u00e7a du futur. C\u2019est l\u2019imminence du futur. La substitution de l\u2019imminence \u00e0 l\u2019avenir. En m\u00eame temps que le futur fait place \u00e0 l\u2019imminence qui est tout \u00e0 fait autre chose que le futur, c\u2019est le d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 du futur, et dans le m\u00eame mouvement un recul infini du pass\u00e9. C\u2019est les deux phases de l\u2019instant. Un au-del\u00e0 du pass\u00e9, il \u00e9cart\u00e8le le pass\u00e9. Ce qui s\u2019est pass\u00e9 hier, \u00e7a vous para\u00eet des si\u00e8cles. Un au-del\u00e0 du pass\u00e9, un en-de\u00e7a du futur, la contamination des deux, c\u2019est comme si le temps \u00e9tait entr\u00e9 dans le temps. Un coin qui l\u2019a fait sortir de ses gonds. Au niveau de ce temps, on ne parlera plus de l\u2019intensit\u00e9, on ne parlera plus de l\u2019immensit\u00e9 du futur et du pass\u00e9 ; on parlera au contraire d\u2019une esp\u00e8ce de disjonction entre un imm\u00e9morial et un imminent. Ce serait \u00e7a l\u2019ordre du temps avec l\u2019instant comme son corr\u00e9lat. Par rapport \u00e0 la lumi\u00e8re, qu\u2019est-ce que ce serait cet ordre du temps ? On vient de d\u00e9couvrir que la lumi\u00e8re, tout comme le mouvement, a une affaire fondamentale avec l\u2019\u00e2me. Essayons d\u2019imaginer l\u2019histoire des rapports de la lumi\u00e8re et de l\u2019\u00e2me, \u00e9tant dit que ces rapports vont \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment le contenu de notre image du temps, \u00e0 savoir de ce temps intensif qui se d\u00e9gage de la lumi\u00e8re, ou de la composition intensive qui se d\u00e9gage du mouvement intensif. A savoir, tout le parcours des rapports de l\u2019\u00e2me et de la lumi\u00e8re va constituer le temps de l\u2019intensit\u00e9. Au d\u00e9but du 17\u00e8me si\u00e8cle, Jacob Boehme nous raconte l\u2019histoire de l\u2019\u00e2me et de la lumi\u00e8re. Schelling. Et juste avant, Goethe qui connaissant si bien J. Boehme, et qui a \u00e0 faire avec les m\u00eames probl\u00e8mes de l\u2019\u00e2me et de la lumi\u00e8re, puisque Faust c\u2019est \u00e7a. Goethe avait \u00e9crit son trait\u00e9 des couleurs comme degr\u00e9s de la lumi\u00e8re. L\u2019expressionnisme allemand au cin\u00e9ma, l\u2019image-lumi\u00e8re. Pour eux, le mouvement est subordonn\u00e9 \u00e0 la lumi\u00e8re. Boehme commen\u00e7ait une histoire tr\u00e8s curieuse : Dieu c\u2019est la lumi\u00e8re (je sch\u00e9matise beaucoup), seulement voil\u00e0, la lumi\u00e8re c\u2019est ce qu\u2019on voit pas. C\u2019est le plus cach\u00e9, le plus enfoui. La proposition de d\u00e9part c\u2019est que la lumi\u00e8re par elle-m\u00eame et dans son \u00e9tat de diffusion pure (c\u2019est repris d\u2019une certaine mani\u00e8re par Bergson), est par nature invisible. Elle est d\u2019autant plus invisible qu\u2019il n\u2019y a pas d\u2019oeil pour la voir. Il n\u2019y a rien. Tant que la lumi\u00e8re diffuse, elle est invisible. Qu\u2019est-ce qui la rend visible ? C\u2019est lorsqu\u2019elle se heurte \u00e0 un corps opaque qui la r\u00e9fl\u00e9chit et la r\u00e9fracte. En d\u2019autres termes, la lumi\u00e8re devient visible lorsqu\u2019elle se heurte \u00e0 un \u00e9cran noir, nous dit Bergson. Voil\u00e0 ce que Boehme nous dit : Dieu est lumi\u00e8re, mais par l\u00e0 m\u00eame il ne se manifeste pas. Mais en tant qu\u2019il est lumi\u00e8re, il est poss\u00e9d\u00e9 par quelque chose qui ne se confond pas avec lui mais qui est le plus profond en lui. Ce n\u2019est pas lui, mais c\u2019est le sans-fond en lui, et le sans fond en lui c\u2019est la volont\u00e9 de se manifester. Dans tout cela Hegel n\u2019est pas loin. Le sans-fond de Dieu c\u2019est la volont\u00e9 de se manifester. C\u2019est le premier temps. Que le monde \u00e9tait beau \u00e0 cette \u00e9poque ! Le deuxi\u00e8me temps c\u2019est la col\u00e8re de Dieu, \u00e0 savoir Dieu va s\u2019opposer l\u2019opacit\u00e9 pure, c\u2019est-\u00e0-dire les t\u00e9n\u00e8bres pour passer \u00e0 sa propre manifestation. La col\u00e8re de Dieu c\u2019est l\u2019acte par lequel Dieu ou la lumi\u00e8re dresse les t\u00e9n\u00e8bres comme condition de sa manifestation. A ce moment-l\u00e0, et par rapport aux t\u00e9n\u00e8bres qui s\u2019opposent \u00e0 la lumi\u00e8re, on dirait que la lumi\u00e8re devient Blanche. C\u2019est la premi\u00e8re manifestation. Ca prend une apparence tr\u00e8s mystique mais vous pouvez le traduire tr\u00e8s facilement : c\u2019est le passage de la lumi\u00e8re \u00e0 un couple d\u2019opposition, \u00e0 savoir le blanc et le noir. Le noir, ce sera les t\u00e9n\u00e8bres \u00e0 l\u2019\u00e9tat pur, et le blanc ce sera la lumi\u00e8re par rapport \u00e0 ces t\u00e9n\u00e8bres. Mais pour le moment rien ne se manifeste ; c\u2019est les conditions de la manifestation. Troisi\u00e8me moment : pour que quelque chose se manifeste, qu\u2019est-ce qu\u2019il faut ? Il faut que les t\u00e9n\u00e8bres s\u2019\u00e9claircissent un petit peu sous la lumi\u00e8re et il faut que le blanc s\u2019obscurcisse un petit peu sous les t\u00e9n\u00e8bres ...\nCes degr\u00e9s de la lumi\u00e8re, on peut les appeler des couleurs. Les couleurs seraient des intensit\u00e9s de lumi\u00e8re. En quel sens ? Si c\u2019est vrai, \u00e7a me donnerait un nom de plus pour d\u00e9signer cette nouvelle image du temps. Je dirais que l\u2019image du temps qui correspond au mouvement intensif ou \u00e0 la lumi\u00e8re, cette fois-ci, c\u2019est non plus une cin\u00e9chronie comme tout \u00e0 l\u2019heure, mais ici c\u2019est une chromochronie.\nC\u2019est le titre d\u2019un grand ouvrage de Messiaen. Et la chromochronie, c\u2019est-\u00e0-dire la figure du temps en rapport avec le mouvement intensif, en rapport avec l\u2019image-lumi\u00e8re, aurait lui-m\u00eame des signes. Quels signes ? Tout \u00e0 l\u2019heure, c\u2019\u00e9tait l\u2019intervalle et le Tout. Prenons une quantit\u00e9 intensive quelconque, de toute mani\u00e8re elle tombe. Elle ne dispara\u00eet pas, tomber c\u2019est appara\u00eetre pour elle. Un mouvement extensif peut toujours s\u2019arr\u00eater, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019il peut toujours d\u00e9boucher sur un intervalle et qu\u2019il n\u2019y ait pas de reprise apr\u00e8s, c\u2019est \u00e7a son mode d\u2019arr\u00eat. Mais un mouvement intensif qui tombe, il n\u2019y a pas et il n\u2019y aura jamais d\u2019intervalle. Entre deux degr\u00e9s, il n\u2019y a pas d\u2019intervalle, sauf si j\u2019ai substitu\u00e9 aux quantit\u00e9s intensives des quantit\u00e9s extensives qui permettent de les mesurer (exemples de la chaleur et de la quantit\u00e9 de mercure, de la mont\u00e9e de la colonne de mercure). La quantit\u00e9 intensive peut toujours tomber par elle-m\u00eame. Tomber, c\u2019est-\u00e0-dire rejoindre z\u00e9ro. Donc elle a un rapport \u00e0 z\u00e9ro qui lui est consubstantiel. Toute quantit\u00e9 intensive est en fonction de z\u00e9ro.\nLe mouvement extensif est en rapport essentiel avec une unit\u00e9, ou ce qui revient au m\u00eame, avec quelque chose apte \u00e0 servir d\u2019unit\u00e9. Mais le mouvement intensif, dans son intimit\u00e9, dans son essence, est en rapport avec z\u00e9ro. Toute intensit\u00e9 peut tomber \u00e0 z\u00e9ro. Mais elle n\u2019a pas besoin de tomber \u00e0 z\u00e9ro pour nous tomber dessus. Tomber \u00e0 z\u00e9ro c\u2019est la vulgarit\u00e9, c\u2019est la mani\u00e8re la plus facile pour elle de nous faire sentir quelque chose qui est de son essence. Quand elle tombe \u00e0 z\u00e9ro, l\u00e0 devient \u00e9clatant qu\u2019en tant qu\u2019intensit\u00e9, elle avait \u00e0 faire avec z\u00e9ro. Mais dans son essence plus noble, intime, elle n\u2019a pas besoin de tomber \u00e0 z\u00e9ro pour avoir \u00e0 faire avec z\u00e9ro, elle nous tombe dessus. La lumi\u00e8re nous tombe dessus, et c\u2019est \u00e7a l\u2019intensit\u00e9 : elle ne cesse pas. Et chacun de nous demandera piti\u00e9. Peut-\u00eatre que le mouvement extensif ne cessera pas de composer des unit\u00e9s, et en effet c\u2019est quoi les parties de mouvement extensif ?\nJe prends les exemples les plus simples : vous avez des mouvements dits lin\u00e9aires, des mouvements dits circulaires, et \u00e7a ne cesse pas de se composer. Une roue qui tourne c\u2019est une composition de mouvement. Le mouvement ne cesse pas de se composer, les intensit\u00e9s \u00e7a ne cesse pas de vous tomber dessus. Mais c\u2019est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 qu\u2019elles ont un rapport \u00e0 z\u00e9ro. Pourquoi ? Parce que ce qui d\u00e9finit une intensit\u00e9, c\u2019est quoi ? En quoi c\u2019est une quantit\u00e9 ? C\u2019est une quantit\u00e9 parce que c\u2019est, comme toute quantit\u00e9, c\u2019est l\u2019unit\u00e9 d\u2019une multiplicit\u00e9, l\u2019unit\u00e9 d\u2019une pluralit\u00e9. Dans le cas du mouvement extensif, c\u2019est tr\u00e8s simple : la pluralit\u00e9 c\u2019est les parties successives, et l\u2019unit\u00e9 c\u2019est le rassemblement en un.\nMais dans le mouvement intensif ? Kant nous dit tr\u00e8s bien que c\u2019est une unit\u00e9 dont la pluralit\u00e9 est appr\u00e9hend\u00e9e dans l\u2019instant. Instant, vous remarquez que c\u2019est quelque chose qui concerne le temps. Ce n\u2019est pas du tout le pr\u00e9sent. On a vaguement d\u00e9fini le pr\u00e9sent. Peut-\u00eatre que l\u2019instant va appartenir fondamentalement \u00e0 notre seconde figure du temps. Donc c\u2019est une unit\u00e9 qui est appr\u00e9hend\u00e9e dans l\u2019instant sous forme de sa distance \u00e0 z\u00e9ro. Pourquoi distance ? La distance \u00e0 z\u00e9ro appartient fondamentalement \u00e0 l\u2019intensit\u00e9. En quel sens ? Au sens o\u00f9 la distance intensive se distingue de la grandeur extensive. Comment \u00e7a se distingue ? Toutes les distances sont indivisibles. \u00c7a veut dire que trente degr\u00e9s de chaleur se d\u00e9finit par sa distance \u00e0 z\u00e9ro. Quinze degr\u00e9s de chaleur aussi. Mais trente degr\u00e9s de chaleur \u00e7a n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 quinze plus quinze. Les quantit\u00e9s intensives ne sont pas le produit d\u2019une addition de parties, vous ne ferez pas de la chaleur en additionnant des boules de neige. Les distances sont indivisibles. Les distances, donc les intensit\u00e9s. Et je suis en train de d\u00e9finir l\u2019intensit\u00e9 par deux aspects : son degr\u00e9 c\u2019est-\u00e0-dire son unit\u00e9 appr\u00e9hend\u00e9e dans l\u2019instant, sa pluralit\u00e9 est d\u00e9finie comme distance indivisible \u00e0 z\u00e9ro. Toutes les intensit\u00e9s sont des distances indivisibles en fonction de leur degr\u00e9 par rapport \u00e0 z\u00e9ro. Trente degr\u00e9s ce n\u2019est pas quinze degr\u00e9s plus quinze degr\u00e9s, mais \u00e7a n\u2019emp\u00eache pas que trente degr\u00e9s c\u2019est plus que quinze.\nDonc je peux introduire des plus et des moins, mais \u00e0 condition que ce soit d\u2019une autre mani\u00e8re que dans la quantit\u00e9 extensive. Et en effet, je peux dire qu\u2019une distance est plus grande qu\u2019une autre. Mais je ne peux pas dire de combien. Trente degr\u00e9s n\u2019est pas le double de quinze degr\u00e9s. Ce qui est le double, c\u2019est la mont\u00e9e de la colonne de mercure qui, elle, est de l\u2019extension. Si vous ne pouvez pas additionner les intensit\u00e9s, les distances qui sont indivisibles, qu\u2019est-ce que vous pouvez faire ? Vous pouvez les ordonner. Ordonner et mesurer c\u2019est deux concepts diff\u00e9rents : vous ordonnez des diff\u00e9rences ou des distances, tandis que pour le mouvement extensif, vous juxtaposez des parties. Ce n\u2019est pas pareil. L\u2019intensit\u00e9 c\u2019est l\u2019ensemble des diff\u00e9rences ordonn\u00e9es ou l\u2019ensemble des distances ordonn\u00e9es, en appelant distance ou diff\u00e9rence le rapport d\u2019un degr\u00e9 intensif quelconque avec z\u00e9ro. Je viens de trouver comme les deux signes de cette seconde image du temps. Ce temps qui r\u00e9pond au mouvement intensif ou ce temps qui r\u00e9pond \u00e0 la lumi\u00e8re. Maintenant, j\u2019ai le temps comme ordre ou comme puissance.\nQu\u2019est-ce que j\u2019appellerais l\u2019ordre ou la puissance du temps ? C\u2019est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent du temps comme Tout. L\u2019ordre et la puissance du temps, c\u2019est l\u2019ensemble des distances et des diff\u00e9rences en tant qu\u2019ordonn\u00e9es. Le temps, c\u2019est ce qui ordonne les distances et les diff\u00e9rences.\nVoil\u00e0 qu\u2019il va y avoir un ordre du temps qui n\u2019est pas du tout le m\u00eame que le Tout du temps. Il va y avoir des batailles entre tous ces aspects du temps. \u00c7a va animer la mythologie. Les intervalles de temps, ce sont des dieux minuscules, pour les Grecs un intervalle c\u2019\u00e9tait un d\u00e9mon. Les Dieux avaient des royaumes, ils \u00e9taient toujours Dieux de la limite. C\u2019\u00e9tait la limite qui \u00e9tait divine, et le d\u00e9mon c\u2019est ce qui franchit la limite. Le d\u00e9mon, par d\u00e9finition, c\u2019est le saut. Dans Oedipe, il y a une phrase o\u00f9 Oedipe, en \u00e9voquant le destin, dit : \" Quel d\u00e9mon a saut\u00e9 du plus long saut ?\" Il trouve que le saut a \u00e9t\u00e9 un peu fort. L\u2019intervalle peut tr\u00e8s bien se rebeller contre le Tout du temps. Il va y avoir la lutte entre le tout du temps et les intervalles de temps. Les pr\u00e9sents variables partent en guerre parce qu\u2019ils refusent d\u2019\u00eatre des parties du tout du temps. Qu\u2019est-ce qui se passe quand les pr\u00e9sents variables se rebellent ? Nous sautons de Sophocle \u00e0 Shakespeare. Hamlet : \" Le temps sort de ses gonds \". Quand les pr\u00e9sents variables se rebellent contre le tout du temps, \u00e0 ce moment-l\u00e0, le temps sort hors de ses gonds, c\u2019est-\u00e0-dire que l\u2019immensit\u00e9 du pass\u00e9 et du futur ne fait plus un cercle. Il faudrait dire de tout \u00e7a que c\u2019est des puissances du temps : la premi\u00e8re puissance du temps ce serait l\u2019intervalle ; la deuxi\u00e8me puissance du temps ce serait le Tout du temps ; la troisi\u00e8me puissance du temps c\u2019est celle dont on parle en ce moment par rapport au temps intensif, c\u2019est l\u2019ordre du temps, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019ordre de toutes les distances, l\u2019ordre de toutes les diff\u00e9rences intensives. Le temps comme ordre. Il ordonne les distances.\nCe serait une esp\u00e8ce de profondeur du temps o\u00f9 s\u2019ordonnent toutes les distances \u00e0 z\u00e9ro. Qu\u2019est-ce que c\u2019est que ce z\u00e9ro ? Ce serait l\u2019ab\u00eeme du temps qui a pour signe le z\u00e9ro. L\u2019ordre du temps c\u2019est quelque chose de tr\u00e8s diff\u00e9rent du Tout du temps. Second signe de l\u2019image intensive du temps : dans sa distance \u00e0 z\u00e9ro toute intensit\u00e9 est appr\u00e9hend\u00e9e dans l\u2019instant et l\u2019instant serait pr\u00e9cis\u00e9ment cet aspect du temps sous lequel une intensit\u00e9 est intensit\u00e9. Mes deux aspects du temps intensif ce serait : l\u2019ordre du temps qui serait donc comme la troisi\u00e8me puissance ; et l\u2019instant qui serait la quatri\u00e8me puissance.\nPour le moment, j\u2019ai quatre signes du temps pour deux figures. Qu\u2019est-ce que c\u2019est que cet instant ? Ce serait la saisie de la quantit\u00e9 intensive en tant qu\u2019unit\u00e9, tandis que la distance ce serait la saisie de la pluralit\u00e9 ind\u00e9composable, c\u2019est-\u00e0-dire de son rapport avec z\u00e9ro. Vous voyez que c\u2019est deux figures compl\u00e8tement diff\u00e9rentes, et pourtant elles sont toutes deux sublimes, et toutes deux concernent au plus pr\u00e8s notre \u00e2me. Pourtant \u00e0 premi\u00e8re vue, le mouvement extensif, \u00e7a concerne le monde, l\u2019espace. L\u2019intensit\u00e9, s\u2019il est vrai qu\u2019elle a sa source dans la lumi\u00e8re. Nous savons bien que notre \u00e2me a un rapport tr\u00e8s \u00e9troit avec le monde et un rapport tr\u00e8s \u00e9troit avec la lumi\u00e8re. Il faudrait montrer en quoi \u00e7a concerne notre \u00e2me. Dans les deux cas, il y a du sublime, et l\u00e0 Kant peut enfin nous donner un relais. Je n\u2019avais parl\u00e9 que de la moiti\u00e9 du sublime chez Kant, pr\u00e9c\u00e9demment. Est-ce que c\u2019est par hasard que Kant distingue deux formes du sublime ? Dans sa terminologie, tr\u00e8s rigoureuse, il dit qu\u2019il y a un sublime math\u00e9matique et il y a un sublime dynamique. La figure du sublime math\u00e9matique c\u2019est l\u2019immense et la figure la plus simple du sublime dynamique, c\u2019est le difforme ou l\u2019informe.\nCa nous arrange beaucoup. Il y a une expression tr\u00e8s courante dans la physique du 16\u00e8me et du 17\u00e8me si\u00e8cle, c\u2019est la vitesse difform\u00e9ment difforme. Ca s\u2019oppose au mouvement uniform\u00e9ment acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 qui est un cas tr\u00e8s simple. D\u2019autre part, la vitesse c\u2019est la quantit\u00e9 intensive du mouvement extensif. La vitesse c\u2019est une diff\u00e9rence. Une notion intensive. Kant nous donne des exemples. Pour le sublime math\u00e9matique : la vo\u00fbte \u00e9toil\u00e9e du ciel dans certaines conditions. Ou bien vous \u00eates d\u00e9natur\u00e9s ou bien vous \u00eates envahis par le sentiment du sublime, mais c\u2019est un sublime math\u00e9matique. Ou bien vous \u00eates devant la mer calme qui n\u2019est bord\u00e9e que par l\u2019horizon et vous \u00e9prouvez le sentiment du sublime math\u00e9matique. Mais, tout autre cas, vous vous trouvez devant des masses montagneuses sans forme, ou bien encore vous vous trouvez devant la sombre mer en furie, ou bien dans la temp\u00eate. C\u2019est le noir lan\u00e7ant un \u00e9clair terrifiant. L\u2019avalanche. L\u00e0 vous \u00e9prouvez \u00e9galement du sublime, mais vous vous dites, l\u00e0, que c\u2019est du sublime dynamique. Quelles diff\u00e9rences avec la sublime math\u00e9matique ?\nVoil\u00e0 l\u2019histoire du sublime dynamique. La nature se d\u00e9cha\u00eene, la nature comme catastrophe. Une inondation. Le feu. Le d\u00e9cha\u00eenement des oc\u00e9ans. Qu\u2019est-ce que vous \u00e9prouvez ? Que vous n\u2019\u00eates rien ! Moi, Homme, je ne suis rien. C\u2019est trop fort pour moi. Ces pages sont formidables ; \u00e0 la rigueur, il n\u2019y a que la musique qui donne les m\u00eames joies. La simplicit\u00e9 d\u2019un th\u00e8me musical. La simplicit\u00e9 d\u2019un motif et la mani\u00e8re dont ce motif va s\u2019enfler, s\u2019enfler, et va donner quelque chose d\u2019extraordinairement complexe. L\u2019orage sur un glacier : il y a des forces d\u00e9cha\u00een\u00e9es et vous sentez que les v\u00f4tres ne sont rien \u00e0 c\u00f4t\u00e9. En d\u2019autres termes, \u00e7a vous tombe dessus et \u00e7a vous r\u00e9duit \u00e0 z\u00e9ro. C\u2019est trop fort pour moi. D\u2019o\u00f9 une esp\u00e8ce de terreur. Qui \u00e7a, vous ? Vous homme en tant que saisit dans toutes vos facult\u00e9s sensibles. Aussi, vous tremblez pour vos jours. Mais en m\u00eame temps, dit Kant, en m\u00eame temps que vous sentez votre propre force r\u00e9duite \u00e0 z\u00e9ro par l\u2019\u00e9normit\u00e9 de la force en pr\u00e9sence de laquelle vous \u00eates, vous sentez na\u00eetre en vous, ou s\u2019\u00e9veiller, ou passer \u00e0 l\u2019acte, une facult\u00e9 spirituelle qui, elle, domine la nature, et qui dit en nous : \" Qu\u2019importe ma vie humaine !\" Le sublime est fait de tout \u00e7a. Je ne suis rien vis-\u00e0-vis de la nature du point de vue de mes facult\u00e9s sensibles, mais, nature en furie, je te domine de par mes facult\u00e9s spirituelles. Tu peux me tuer, qu\u2019importe ma mort. Et l\u2019oc\u00e9an d\u00e9cha\u00een\u00e9 doit faire na\u00eetre en vous cette facult\u00e9 spirituelle : \" au moment o\u00f9 vous \u00eates r\u00e9duit \u00e0 z\u00e9ro par les forces de la nature, vous vous \u00e9levez au-dessus de la nature sous la forme : ma vie n\u2019a pas d\u2019importance \" . Sinon vous n\u2019\u00e9prouvez pas le sentiment du sublime.\nLe sentiment du sublime dynamique est fait de ces deux choses : la mani\u00e8re dont vous vous d\u00e9couvrez, devant la nature d\u00e9cha\u00een\u00e9e, comme \u00e9tant z\u00e9ro du point de vue de vos facult\u00e9s physiques, mais o\u00f9, en m\u00eame temps, s\u2019\u00e9veille en vous une facult\u00e9 de l\u2019esprit qui vous fait penser la nature, et \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous penser la nature, vous la pensez \u00e0 partir d\u2019une facult\u00e9 spirituelle donc supra sensible qui vous rend sup\u00e9rieur \u00e0 cette nature et qui vous fait dire : \" Qu\u2019importe ma vie, c\u2019est la volont\u00e9 de Dieu \". Ou, car Kant est tr\u00e8s compliqu\u00e9, qui vous fait dire peut-\u00eatre des blasph\u00e8mes, car dans un texte \u00e9trange, Kant dit qu\u2019est sublime aussi le d\u00e9sespoir quand c\u2019est un d\u00e9sespoir r\u00e9volt\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire Dieu, je te crache dessus. Kant a beaucoup d\u2019humour. Ca revient \u00e0 dire que pour que mon histoire du sublime dynamique marche, qu\u2019est-ce qu\u2019il faut ? Il faut \u00eatre \u00e0 l\u2019abri, et il va faire une th\u00e9orie de la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019abri. Si je suis dans mon petit bateau sur l\u2019oc\u00e9an d\u00e9cha\u00een\u00e9, je ne peux pas faire ce parcours du sublime dynamique, car j\u2019ai tellement peur que une seule chose compte, \u00e0 savoir le sentiment que je ne peux rien. Si bien que le processus du sublime dynamique est coup\u00e9. Moi, en tant que cr\u00e9ature dou\u00e9e de facult\u00e9s sensibles, je ne peux rien. L\u00e0, pas de sublime, et donc si je ne suis pas \u00e0 l\u2019abri je ne peux pas faire l\u2019exp\u00e9rience du sublime.\nR\u00e9fl\u00e9chissons. Soyons plus kantien que Kant, car, \u00e0 mon avis, il fait de la provocation. Je peux, m\u00eame dans le danger, atteindre au sublime dynamique. Vous ne savez plus o\u00f9 vous en \u00eates, c\u2019est-\u00e0-dire que vous \u00eates r\u00e9duit \u00e0 z\u00e9ro dans vos facult\u00e9s sensibles, mais en m\u00eame temps, vous sentez en vous s\u2019\u00e9veiller une facult\u00e9 supra sensible, une facult\u00e9 spirituelle par laquelle vous \u00eates sup\u00e9rieur \u00e0 la nature. Vous bravez la nature, car vous \u00eates esprit. Les commandants de Melville. Akkab est sublime, y compris dans son d\u00e9sespoir r\u00e9volt\u00e9 o\u00f9 il rivalise avec Dieu. Lorsque nous nous d\u00e9couvrons comme facult\u00e9 spirituelle, sup\u00e9rieure \u00e0 la nature elle-m\u00eame, Kant dit que nous nous portons de l\u2019estime, pas du tout de l\u2019estime \u00e9go\u00efste, mais de l\u2019estime en tant qu\u2019\u00eatre spirituel. Si je suis \u00e0 l\u2019abri, je ne prends pas le danger au s\u00e9rieux, \u00e7a n\u2019emp\u00eache pas que, par l\u2019interm\u00e9diaire de la nature d\u00e9cha\u00een\u00e9e et de son spectacle, s\u2019est \u00e9veill\u00e9e en moi une facult\u00e9 spirituelle qui me fait penser la nature et que, elle, je prends au s\u00e9rieux.\nEt la grande conclusion de Kant, c\u2019est que ce qui est sublime, ce n\u2019est jamais la nature, c\u2019est forc\u00e9ment l\u2019\u00e2me, car la nature n\u2019est que l\u2019objet occasionnel sous lequel s\u2019\u00e9veille en nous le sentiment du sublime, mais le v\u00e9ritable objet du sentiment du sublime c\u2019est la facult\u00e9 spirituelle qui s\u2019\u00e9veille en nous. La nature n\u2019a que l\u2019apparence du sublime, mais l\u2019essence du sublime c\u2019est la facult\u00e9 spirituelle qui s\u2019\u00e9veille en nous \u00e0 l\u2019occasion de l\u2019apparence naturelle. Le sublime dynamique est fait du sentiment commun de trois puissances : puissance de la nature dans l\u2019informe ou le difforme, impuissance de mon \u00eatre comme \u00eatre physique, puissance de mon \u00eatre spirituel qui s\u2019\u00e9l\u00e8ve au-dessus de la nature comme informe. Vous avez toujours le th\u00e8me de la distance \u00e0 z\u00e9ro et d\u2019un ordre du temps, d\u2019une puissance du temps qui marque, d\u2019une part la distance infinie qu\u2019il y a entre la force de la nature et votre \u00eatre physique, et d\u2019autre part, la distance infinie qu\u2019il y a entre votre facult\u00e9 comme \u00eatre spirituel et la nature elle-m\u00eame. En d\u2019autres termes, c\u2019est un combat entre la nature et l\u2019esprit. Il y a l\u2019id\u00e9e toute simple d\u2019une lutte fondamentale telle qu\u2019elle s\u2019exprime dans le sublime dynamique.\nSi vous consentez \u00e0 revenir au sublime math\u00e9matique, on voit bien que sous une toute autre forme, il y avait quelque chose d\u2019analogue. Kant d\u00e9finissait ainsi le sublime math\u00e9matique, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019immense, la vo\u00fbte \u00e9toil\u00e9e ; il le d\u00e9finissait en nous disant exactement ceci : votre imagination est d\u00e9pass\u00e9e, votre imagination se heurte \u00e0 une limite qu\u2019elle ne peut franchir. La nature d\u00e9passe les limites de votre imagination. Votre imagination est r\u00e9duite \u00e0 l\u2019impuissance par la nature parce que le spectacle qu\u2019elle vous donne vous contraint \u00e0 changer perp\u00e9tuellement d\u2019unit\u00e9 de mesure et \u00e0 ne pas pouvoir conserver les unit\u00e9s pr\u00e9c\u00e9dentes quand vous arrivez aux suivantes. En d\u2019autres termes, quelque chose exc\u00e8de le pouvoir de votre imagination. C\u2019est l\u2019immense. Tandis que dans l\u2019\u00e9valuation purement math\u00e9matique des grandeurs, vous pouvez toujours convertir une unit\u00e9 dans une autre et vous pouvez comprendre \u00e0 l\u2019infini sous la forme conceptuelle d\u2019un nombre. Mais l\u00e0, dans le sublime, vous \u00eates hors de concept. Il ne s\u2019agit plus du concept de ciel tel que, par exemple, une science qui serait l\u2019astronomie en ferait l\u2019analyse. Il s\u2019agit de l\u2019analyse du sentiment de sublime, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019il s\u2019agit d\u2019esth\u00e9tique et non pas de science. Donc, cette vo\u00fbte \u00e9toil\u00e9e du ciel pousse votre imagination vers sa limite, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019elle vous fait \u00e9prouver l\u2019impuissance de votre imagination.\nMais en m\u00eame temps, il y a coexistence des deux mouvements, cette m\u00eame nature requiert votre raison et convainc votre raison, c\u2019est-\u00e0-dire votre facult\u00e9 spirituelle, qu\u2019il y a un tout de la nature. C\u2019est un tout qui est toujours en exc\u00e8s par rapport \u00e0 vos forces. C\u2019est un tout qui est un trop par rapport \u00e0 vous comme \u00eatre sensible, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019imagination comme facult\u00e9 sensible ne peut pas satisfaire \u00e0 l\u2019exigence de votre esprit comme facult\u00e9 supra sensible. Devant le ciel \u00e9toil\u00e9, votre esprit exige que lui soit pr\u00e9sent\u00e9 un tout de la nature, et votre imagination, qui seule pourrait fournir l\u2019image de ce tout \u00e0 l\u2019esprit, ne peut pas. C\u2019est pourquoi Kant d\u00e9finira toujours le sublime comme une discordance de nos facult\u00e9s. Dans la vie quotidienne, dans la vie finie, nos facult\u00e9s ne cessent de s\u2019exercer harmonieusement. La sublime nous arrache \u00e0 nous-m\u00eames, pourquoi ? Parce qu\u2019il introduit dans nos facult\u00e9s un \u00e9tat de discordance.\nMais vous voyez que la discordance math\u00e9matique et la discordance dynamique se font merveilleusement \u00e9cho, mais ce n\u2019est pas les m\u00eames. Dans le cas du sublime math\u00e9matique, il y a une discordance aigu\u00eb entre les deux aspects du temps, l\u2019intervalle et le tout. Votre imagination atteint sa limite qui n\u2019est pas ad\u00e9quate au tout, elle ne peut pas la franchir, elle est r\u00e9duite \u00e0 z\u00e9ro ou, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, l\u2019intervalle se fait de plus en plus court. Mais votre esprit continue \u00e0 exiger une pr\u00e9sentation du tout de la nature, le tout \u00e9tant trop. (Gance exprimerait au cin\u00e9ma le sublime math\u00e9matique). Dans le sublime math\u00e9matique, c\u2019est cet exc\u00e8s par rapport \u00e0 notre imagination qu\u2019il y a dans le temps comme tout, ou dans l\u2019id\u00e9e d\u2019un tout du mouvement. Notre imagination r\u00e9duite \u00e0 l\u2019impuissance, d\u00e9passer l\u2019imagination et se r\u00e9aliser comme \u00eatre spirituel. Les textes de Gance vont dans ce sens.\nDans le sublime dynamique, je suis r\u00e9duit \u00e0 z\u00e9ro comme \u00eatre physique et en m\u00eame temps s\u2019\u00e9veille une facult\u00e9 spirituelle en moi qui r\u00e9duit \u00e0 z\u00e9ro ce qui me r\u00e9duit \u00e0 z\u00e9ro, cette nature sensible. Le Sublime Math\u00e9matique c\u2019est le sublime extensif ; c\u2019est le rapport de l\u2019image-mouvement aux deux aspects du temps, l\u2019intervalle et le tout. Le Sublime Dynamique, c\u2019est le rapport du mouvement intensif et du temps avec un double aspect du temps : l\u2019ordre du temps, c\u2019est-\u00e0-dire le temps qui plonge dans l\u2019ab\u00eeme et l\u2019instant. Et cette fois-ci, \u00e7a traduit l\u2019\u00e2me et la lumi\u00e8re, comme tout \u00e0 l\u2019heure \u00e7a traduisait l\u2019\u00e2me et le mouvement. Dans les deux cas, Kant dira que la nature n\u2019est qu\u2019apparemment sublime. Le vrai Sublime c\u2019est l\u2019esprit qui s\u2019affirme comme facult\u00e9 \u00e0 travers le sublime de la nature, et dans un cas c\u2019est l\u2019\u00e2me qui s\u2019affirme comme \u00e2me du mouvement, et dans l\u2019autre cas, c\u2019est l\u2019\u00e2me qui s\u2019affirme comme \u00e2me de la lumi\u00e8re.\nOn circule dans un ordre du temps. Mais qu\u2019est-ce que c\u2019est cet ordre du temps ? Ce n\u2019est plus le pr\u00e9sent variable, c\u2019est l\u2019instant. L\u2019instant, c\u2019est le pressentiment que quelque chose qui est pos\u00e9 comme futur, de mani\u00e8re r\u00e9fl\u00e9chie, est en fait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0. Vous vivez un instant lorsque, \u00e0 la fois, vous posez quelque chose comme \u00e0 venir, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e9ventuel ou probable ou certain, et que, d\u2019une autre mani\u00e8re, vous d\u00e9couvrez que c\u2019est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0. En d\u2019autres termes, l\u2019instant c\u2019est l\u2019en-de\u00e7a du futur. C\u2019est l\u2019imminence du futur. La substitution de l\u2019imminence \u00e0 l\u2019avenir. En m\u00eame temps que le futur fait place \u00e0 l\u2019imminence qui est tout \u00e0 fait autre chose que le futur, c\u2019est le d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 du futur, et dans le m\u00eame mouvement un recul infini du pass\u00e9. C\u2019est les deux phases de l\u2019instant. Un au-del\u00e0 du pass\u00e9, il \u00e9cart\u00e8le le pass\u00e9. Ce qui s\u2019est pass\u00e9 hier, \u00e7a vous para\u00eet des si\u00e8cles. Un au-del\u00e0 du pass\u00e9, un en-de\u00e7a du futur, la contamination des deux, c\u2019est comme si le temps \u00e9tait entr\u00e9 dans le temps. Un coin qui l\u2019a fait sortir de ses gonds. Au niveau de ce temps, on ne parlera plus de l\u2019intensit\u00e9, on ne parlera plus de l\u2019immensit\u00e9 du futur et du pass\u00e9 ; on parlera au contraire d\u2019une esp\u00e8ce de disjonction entre un imm\u00e9morial et un imminent. Ce serait \u00e7a l\u2019ordre du temps avec l\u2019instant comme son corr\u00e9lat.\nPar rapport \u00e0 la lumi\u00e8re, qu\u2019est-ce que ce serait cet ordre du temps ? On vient de d\u00e9couvrir que la lumi\u00e8re, tout comme le mouvement, a une affaire fondamentale avec l\u2019\u00e2me. Essayons d\u2019imaginer l\u2019histoire des rapports de la lumi\u00e8re et de l\u2019\u00e2me, \u00e9tant dit que ces rapports vont \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment le contenu de notre image du temps, \u00e0 savoir de ce temps intensif qui se d\u00e9gage de la lumi\u00e8re, ou de la composition intensive qui se d\u00e9gage du mouvement intensif. A savoir, tout le parcours des rapports de l\u2019\u00e2me et de la lumi\u00e8re va constituer le temps de l\u2019intensit\u00e9.\nAu d\u00e9but du 17\u00e8me si\u00e8cle, Jacob Boehme nous raconte l\u2019histoire de l\u2019\u00e2me et de la lumi\u00e8re. Schelling. Et juste avant, Goethe qui connaissant si bien J. Boehme, et qui a \u00e0 faire avec les m\u00eames probl\u00e8mes de l\u2019\u00e2me et de la lumi\u00e8re, puisque Faust c\u2019est \u00e7a. Goethe avait \u00e9crit son trait\u00e9 des couleurs comme degr\u00e9s de la lumi\u00e8re. L\u2019expressionnisme allemand au cin\u00e9ma, l\u2019image-lumi\u00e8re. Pour eux, le mouvement est subordonn\u00e9 \u00e0 la lumi\u00e8re. Boehme commen\u00e7ait une histoire tr\u00e8s curieuse : Dieu c\u2019est la lumi\u00e8re (je sch\u00e9matise beaucoup), seulement voil\u00e0, la lumi\u00e8re c\u2019est ce qu\u2019on voit pas. C\u2019est le plus cach\u00e9, le plus enfoui. La proposition de d\u00e9part c\u2019est que la lumi\u00e8re par elle-m\u00eame et dans son \u00e9tat de diffusion pure (c\u2019est repris d\u2019une certaine mani\u00e8re par Bergson), est par nature invisible. Elle est d\u2019autant plus invisible qu\u2019il n\u2019y a pas d\u2019oeil pour la voir. Il n\u2019y a rien. Tant que la lumi\u00e8re diffuse, elle est invisible. Qu\u2019est-ce qui la rend visible ? C\u2019est lorsqu\u2019elle se heurte \u00e0 un corps opaque qui la r\u00e9fl\u00e9chit et la r\u00e9fracte. En d\u2019autres termes, la lumi\u00e8re devient visible lorsqu\u2019elle se heurte \u00e0 un \u00e9cran noir, nous dit Bergson.\nVoil\u00e0 ce que Boehme nous dit : Dieu est lumi\u00e8re, mais par l\u00e0 m\u00eame il ne se manifeste pas. Mais en tant qu\u2019il est lumi\u00e8re, il est poss\u00e9d\u00e9 par quelque chose qui ne se confond pas avec lui mais qui est le plus profond en lui. Ce n\u2019est pas lui, mais c\u2019est le sans-fond en lui, et le sans fond en lui c\u2019est la volont\u00e9 de se manifester. Dans tout cela Hegel n\u2019est pas loin. Le sans-fond de Dieu c\u2019est la volont\u00e9 de se manifester. C\u2019est le premier temps. Que le monde \u00e9tait beau \u00e0 cette \u00e9poque ! Le deuxi\u00e8me temps c\u2019est la col\u00e8re de Dieu, \u00e0 savoir Dieu va s\u2019opposer l\u2019opacit\u00e9 pure, c\u2019est-\u00e0-dire les t\u00e9n\u00e8bres pour passer \u00e0 sa propre manifestation. La col\u00e8re de Dieu c\u2019est l\u2019acte par lequel Dieu ou la lumi\u00e8re dresse les t\u00e9n\u00e8bres comme condition de sa manifestation. A ce moment-l\u00e0, et par rapport aux t\u00e9n\u00e8bres qui s\u2019opposent \u00e0 la lumi\u00e8re, on dirait que la lumi\u00e8re devient Blanche. C\u2019est la premi\u00e8re manifestation. Ca prend une apparence tr\u00e8s mystique mais vous pouvez le traduire tr\u00e8s facilement : c\u2019est le passage de la lumi\u00e8re \u00e0 un couple d\u2019opposition, \u00e0 savoir le blanc et le noir. Le noir, ce sera les t\u00e9n\u00e8bres \u00e0 l\u2019\u00e9tat pur, et le blanc ce sera la lumi\u00e8re par rapport \u00e0 ces t\u00e9n\u00e8bres. Mais pour le moment rien ne se manifeste ; c\u2019est les conditions de la manifestation. Troisi\u00e8me moment : pour que quelque chose se manifeste, qu\u2019est-ce qu\u2019il faut ? Il faut que les t\u00e9n\u00e8bres s\u2019\u00e9claircissent un petit peu sous la lumi\u00e8re et il faut que le blanc s\u2019obscurcisse un petit peu sous les t\u00e9n\u00e8bres ...", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/72"}