{"Cours": "Sur le cin\u00e9ma : Classifications des signes et du temps", "Date": "Cours du 17/05/1983", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "C\u2019est bien d\u00e9licat tout \u00e7a... Alors... Donc vous voyez, hein, vous voyez o\u00f9 on en est. On a pass\u00e9 du temps \u00e0 fixer, \u00e0 commencer \u00e0 fixer des images indirectes du temps. Et puis on disait : les images indirectes du temps, telles qu\u2019on \u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 en fixer toutes sortes de figures, dans toutes sortes de cas, eh bien elles s\u2019accompagnent aussi, cette fois-ci, de ce qu\u2019il faudrait appeler des figures de la pens\u00e9e. Et c\u2019est dans cette histoire des figures de la pens\u00e9e qu\u2019on se lan\u00e7ait. Alors vous voyez, d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e, dans l\u2019id\u00e9al, il faudrait qu\u2019on ait le temps de finir les figures de la pens\u00e9e, de les confronter aux images du temps, et de passer enfin au principe d\u2019un temps et d\u2019une pens\u00e9e qui seraient comme directs. J\u2019esp\u00e8re qu\u2019on n\u2019aura pas le temps parce que j\u2019ai jamais fini un cours de ma vie donc il n\u2019y a pas de raison que... Mais aujourd\u2019hui, alors, je voudrais vraiment essayer de dire un peu ce qu\u2019est pour moi ce probl\u00e8me des figures de la pens\u00e9e, parce que c\u2019est un probl\u00e8me qui, en effet, d\u2019une certaine mani\u00e8re, peut \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 comme celui de la philosophie. C\u2019est pas non plus que j\u2019oublie le reste, car je pense que les figures de la pens\u00e9e sont fondamentalement inscrites, si elles sont fondamentalement pr\u00e9sent\u00e9es par la philosophie elles sont \u00e9galement inscrites dans tout ce qui est art, et aussi dans le cin\u00e9ma, puisque pour moi et pour nous, depuis tout ce qu\u2019on a fait l\u00e0-dessus, les grands auteurs de cin\u00e9ma c\u2019est non seulement comme des peintres, c\u2019est non seulement comme des architectes, mais c\u2019est aussi non seulement comme des penseurs. Et bien entendu j\u2019esp\u00e8re que ce qu\u2019on aura obtenu en philosophie, on ne se contentera pas de l\u2019appliquer \u00e0 l\u2019art ou au cin\u00e9ma, mais que... on sera frapp\u00e9 par des rencontres, tant\u00f4t des rencontres attendues, tant\u00f4t des rencontres inattendues. C\u2019est pourquoi aujourd\u2019hui, moi, je dis on verra bien o\u00f9 \u00e7a nous m\u00e8ne, mais commen\u00e7ons par ce probl\u00e8me : comment est-ce que les figures de la pens\u00e9e peuvent \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 travers finalement toute une histoire qui est celle de la philosophie ? Alors je vais pas faire toute cette histoire, je vais essayer d\u2019en retenir, moi, ce qui m\u2019int\u00e9resse \u00e0 cet \u00e9gard. C\u2019est-\u00e0-dire aujourd\u2019hui, ben on fera plut\u00f4t de la philosophie que... que autre chose, quoi : l\u2019heure est venue. Et je dis : en effet, des figures de la pens\u00e9e, comprenez tout de suite qu\u2019il s\u2019agit de quelque chose de tr\u00e8s concret. C\u2019est \u00e9videmment pas du tout la m\u00eame chose si je consid\u00e8re le penseur.\nVoil\u00e0 ma question : comment consid\u00e9rez-vous le penseur ? comment pensez-vous le penseur ? Le penseur, c\u2019est personne, mais comment est-ce que vous le consid\u00e9rez ? Je dis au hasard : vous pouvez le consid\u00e9rer comme un combattant vaillant, un supr\u00eame combattant. Vous pouvez le consid\u00e9rer comme un sublime travailleur. Vous pouvez le consid\u00e9rer comme un joueur inv\u00e9t\u00e9r\u00e9. Je sais pas ce que \u00e7a veut dire. Si \u00e7a veut dire quelque chose, ce ne sont pas des m\u00e9taphores. Parler c\u2019est parler litt\u00e9ralement. Je parle litt\u00e9ralement si je dis \u00ab le penseur est un combattant supr\u00eame \u00bb, ou si je dis \u00ab le penseur est un travailleur infatigable \u00bb, ou si je dis \u00ab le penseur est un joueur inv\u00e9t\u00e9r\u00e9 \u00bb, et Dieu merci la liste est \u00e9videmment pas close, hein... Alors vous dites : quand je pense, qu\u2019est-ce que je suis, moi, dans quoi je me reconnais ? Si vous ne vous reconnaissez dans aucune de ces trois cat\u00e9gories, c\u2019est qu\u2019il y en a d\u2019autres. Parce qu\u2019apr\u00e8s tout, qu\u2019est-ce que c\u2019est que tout \u00e7a ? Voil\u00e0 l\u2019histoire que je veux raconter. C\u2019est que la figure de la pens\u00e9e, ce que j\u2019appelle figure de la pens\u00e9e, c\u2019est la pens\u00e9e elle-m\u00eame en tant qu\u2019elle arrive \u00e0 penser le r\u00e9el ou l\u2019existant : \u00e0 ce moment-l\u00e0, elle dessine une figure. Je n\u2019emploie pas donc du tout \u00ab figure \u00bb au m\u00eame sens que Hegel lorsqu\u2019il parle des \u00ab figures de la dialectique \u00bb.\nPour moi, la pens\u00e9e produit une figure lorsqu\u2019elle arrive \u00e0 penser le r\u00e9el ou l\u2019existant. Mais pourquoi est-ce qu\u2019il y a l\u00e0 un probl\u00e8me ? Le probl\u00e8me, je vais le dire assez vite - oui, parce que j\u2019aimerais bien une petite montre, pour que je d\u00e9borde pas trop... - ce que la pens\u00e9e pense, en quoi il y a probl\u00e8me ? Je dirais : il est tout simple le probl\u00e8me, ce que la pens\u00e9e pense, du fait m\u00eame que c\u2019est pens\u00e9, c\u2019est du possible. Le possible est la modalit\u00e9 imm\u00e9diate de la pens\u00e9e. Ce que vous pensez en tant que vous le pensez, vous le posez comme possible. O\u00f9 commence le drame ? C\u2019est que la pens\u00e9e en elle-m\u00eame - je dis bien : en elle-m\u00eame - ne dispose d\u2019aucun moyen pour distinguer le possible et le r\u00e9el. Ce que la pens\u00e9e pense, elle le pose comme possible, un point c\u2019est tout. Pourquoi est-ce que la pens\u00e9e en tant que pens\u00e9e ne dispose d\u2019aucun moyen pour distinguer le possible et le r\u00e9el ? C\u2019est \u00e9vident - ou : le possible et l\u2019existant -, c\u2019est \u00e9vident si vous y r\u00e9fl\u00e9chissez. Consid\u00e9rez un concept quelconque, ou une repr\u00e9sentation quelconque : repr\u00e9sentation soit d\u2019un b\u0153uf, soit d\u2019une chim\u00e8re, soit d\u2019un triangle. Cette repr\u00e9sentation ou ce concept, c\u2019est ce que la pens\u00e9e pense. Rien n\u2019est chang\u00e9, que l\u2019objet de la repr\u00e9sentation existe ou n\u2019existe pas. Tout est chang\u00e9 pour nous, rien n\u2019est chang\u00e9 pour la pens\u00e9e, c\u2019est-\u00e0-dire : rien n\u2019est chang\u00e9 dans la repr\u00e9sentation. C\u2019est ce que Kant disait d\u00e9j\u00e0 dans une page c\u00e9l\u00e8bre de la Critique de la raison pure. Vous vous faites la repr\u00e9sentation de 100 francs - il disait, lui, pour des raisons de nationalit\u00e9, 100 thalers. Vous vous repr\u00e9sentez 100 francs : que ces 100 francs existent, bien plus, que vous les ayez ou que vous ne les ayez pas, c\u2019est tr\u00e8s important pour vous ; du point de vue de la repr\u00e9sentation, rien n\u2019est chang\u00e9. Vous vous faites un concept de chim\u00e8re, animal fabuleux. Qu\u2019il y ait ou qu\u2019il n\u2019y ait pas des chim\u00e8res, \u00e7a change beaucoup ; \u00e7a change rien du point de vue du concept, du point de vue de la repr\u00e9sentation.\nCe qu\u2019on a toujours traduit, en philosophie, en disant que l\u2019existant, c\u2019\u00e9tait ext\u00e9rieur \u00e0 la repr\u00e9sentation. L\u2019existant, c\u2019est la position de l\u2019objet hors du concept. Donc, que la chose existe ou n\u2019existe pas, rien n\u2019est chang\u00e9 dans le concept. \u00ab La chose existe \u00bb, \u00e7a veut dire : elle est pos\u00e9e en dehors du concept ou de la repr\u00e9sentation. \u00ab La chose n\u2019existe pas \u00bb, \u00e7a veut dire : elle est pas pos\u00e9e, elle n\u2019est pos\u00e9e que par l\u2019interm\u00e9diaire du concept ou de la repr\u00e9sentation. Mais le concept ou la repr\u00e9sentation ne changent en rien, que la chose existe ou pas. Vous vous faites un concept de triangle : \u00e7a ne vous dit en rien si des triangles existent dans la nature. Est-ce qu\u2019il y a des triangles dans la nature ? C\u2019est une autre question, \u00e7a ne concerne pas le concept : le concept reste le m\u00eame, qu\u2019il y en ait ou qu\u2019il y en ait pas. Vous comprenez ? Donc, ce que je traduis en disant : comprenez, la pens\u00e9e pense directement le possible, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019essence. En effet, l\u2019essence, c\u2019est ce qu\u2019une chose est, ind\u00e9pendamment de la question de savoir si elle existe. La chim\u00e8re est ceci, cela, cela, ind\u00e9pendamment de la question de savoir s\u2019il y a des chim\u00e8res. Donc la pens\u00e9e pense l\u2019essence, c\u2019est-\u00e0-dire le possible, et comme l\u2019existant c\u2019est la position de la chose hors du concept ou de la repr\u00e9sentation, la pens\u00e9e ne dispose d\u2019aucun moyen, ne semble disposer d\u2019aucun moyen pour penser l\u2019existant ou le r\u00e9el. Puisque rien ne change dans son concept, sinon que l\u2019objet, la chose, existe ou n\u2019existe pas. Vous comprenez ? Je veux dire que, l\u00e0, je m\u2019adresse surtout aux non-philosophes de formation, parce que... pour les autres, \u00e7a va de soi... j\u2019esp\u00e8re, en tout cas... mais c\u2019est tr\u00e8s important de comprendre \u00e7a, c\u2019est pour \u00e7a qu\u2019il y a un probl\u00e8me de la pens\u00e9e. Je dirais : le probl\u00e8me \u00e9ternel de le pens\u00e9e, \u00e7\u2019a \u00e9t\u00e9 : moi, pens\u00e9e, comment est-ce que je vais arriver \u00e0 penser le r\u00e9el et l\u2019existant ? comment est-ce que je vais sortir de ma sph\u00e8re des possibles ? comment penser autre chose que l\u2019essence ? Je dirais presque, c\u2019est \u00e0 partir de l\u00e0, bon... D\u2019o\u00f9... d\u2019o\u00f9, il me semble, la distinction de deux types de principes.\nLa pens\u00e9e par elle-m\u00eame pense le possible. Au nom de quoi ? Au nom de certains principes qu\u2019on appellera des principes logiques. Les principes logiques sont des principes qui fixent ce qui est possible et ce qui ne l\u2019est pas ; qui d\u00e9terminent ce qui est possible et ce qui n\u2019est pas possible. Et ces principes logiques, je dirais : ce sont les principes des essences ou du possible, puisqu\u2019ils discernent, ils distinguent le possible du non-possible ou de l\u2019impossible, ces principes sont au nombre de trois dans la logique classique.\nL\u2019un, c\u2019est le principe d\u2019identit\u00e9, A est A. Et puis deux petits principes qui semblent \u00eatre comme des sp\u00e9cifications du grand principe d\u2019identit\u00e9, A est A, c\u2019est-\u00e0-dire la chose est ce qu\u2019elle est.\nSecond principe, dit de non-contradiction : A n\u2019est pas non-A, la chose n\u2019est pas ce qu\u2019elle n\u2019est pas.\nEt puis troisi\u00e8me principe, dit du tiers-exclu : la chose est A ou non-A. Ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez : entre A et non-A, il n\u2019y a pas de tiers, d\u2019o\u00f9 l\u2019expression \u00ab principe du tiers exclu \u00bb, A ou non-A. \u00c7a m\u2019int\u00e9resse d\u00e9j\u00e0, parce que ces trois principes de pure logique, l\u2019un est un principe de position ou d\u2019affirmation (A est A) ; le second est un principe de n\u00e9gation (A n\u2019est pas non-A) ; le troisi\u00e8me est un principe d\u2019alternative ou de disjonction (A ou non-A).\nJe sais donc ce qui est impossible, c\u2019est-\u00e0-dire impensable. Ce qui est impossible ou impensable, c\u2019est quelque chose qui ne serait pas ce qu\u2019elle est (donc elle contredirait \u00e0 l\u2019identit\u00e9), qui serait ce qu\u2019elle n\u2019est pas (elle contredirait \u00e0 la non-contradiction), et qui serait \u00e0 la fois ce qu\u2019elle est et ce qu\u2019elle n\u2019est pas (elle contredirait au tiers exclu). Tout va bien. Sous ces trois principes, je pense les essences, le monde des essences ou le monde du possible, mais je retombe toujours l\u00e0-dessus : comment penser quelque chose de r\u00e9el ? Pour penser le r\u00e9el, la r\u00e9ponse la plus imm\u00e9diate, c\u2019est... eh ben, il faut recourir \u00e0 de tout autres principes. Et ces principes, ils ont \u00e9t\u00e9 assez vite d\u00e9termin\u00e9s : principe de causalit\u00e9 (tout ce qui est r\u00e9el a une cause), principe de finalit\u00e9 (tout existant r\u00e9pond \u00e0 des fins externes ou internes, etc.). Bon... ben oui, mais \u00e0 partir de l\u00e0 tout d\u00e9marre. Puisqu\u2019enfin ces principes, c\u2019est quoi ? Principe de causalit\u00e9, principe de finalit\u00e9... Il faudrait presque dire : c\u2019est des principes empiriques : j\u2019aurais bien du mal \u00e0 les d\u00e9duire des principes logiques. Et est-ce qu\u2019ils me permettent r\u00e9ellement de penser le r\u00e9el ou l\u2019existant ? Il faudrait que j\u2019arrive \u00e0 les penser eux-m\u00eames, ces principes. Est-ce que la pens\u00e9e est capable de penser des principes aussi bizarres que les principes de causalit\u00e9 et de finalit\u00e9 ? Pas s\u00fbr, pour une raison simple, c\u2019est que ces deux principes empiriques renvoient \u00e0 l\u2019infini. D\u2019accord, toute chose a une cause, mais elle est elle-m\u00eame effet d\u2019une autre cause, \u00e0 l\u2019infini. Et de m\u00eame la finalit\u00e9 renvoie \u00e0 l\u2019infini. Qu\u2019est-ce que c\u2019est que \u00e7a ? Comment je vais m\u2019y retrouver ? Bien. C\u2019est mon premier point, pour que vous voyiez le probl\u00e8me.\nDeuxi\u00e8me point : cherchons quelques tentatives extraordinaires. C\u2019est pour \u00e7a que je vais pas refaire toute l\u2019histoire de la philosophie, je fais comme \u00e7a, je marque des grands moments. Je vais vous raconter la tentative extraordinaire - pas longtemps - du philosophe Descartes, dans la premi\u00e8re moiti\u00e9 du XVIIe si\u00e8cle. Il est bien connu que, dans les M\u00e9ditations, Descartes nous raconte une histoire qui est \u00e0 peu pr\u00e8s celle-ci, ou qui semble \u00eatre celle-ci... mais comme, aujourd\u2019hui, \u00e7a va \u00eatre consacr\u00e9 \u00e0 la mani\u00e8re dont il faut pas lire les textes... elle semble \u00eatre celle-ci. Premi\u00e8re m\u00e9ditation, dans son livre Les M\u00e9ditations : je doute, je doute de tout. Je doute de l\u2019existant - peut-\u00eatre que cette femme n\u2019existe pas -, je doute de la v\u00e9rit\u00e9 - peut-\u00eatre que les trois angles d\u2019un triangle ne sont pas \u00e9gaux \u00e0 deux droits - donc je doute du r\u00e9el, du vrai, je doute de tout. Bon.\nMais il y a au moins une chose dont je ne peux pas douter, c\u2019est quoi ? C\u2019est que, moi qui doute, je pense. Parce que, bien s\u00fbr, je peux douter que je doute, \u00e7a change rien : douter c\u2019est penser, et douter que je doute c\u2019est encore penser. Donc je doute de tout, mais pr\u00e9cis\u00e9ment il y aura toujours quelque chose dont je pourrai pas douter, \u00e0 savoir que, moi qui doute, je pense. Et que, pensant, je sois une chose pensante, res cogitans. C\u2019est un peu plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, parce que - vous l\u2019avez d\u00e9j\u00e0 compris d\u2019avance - il est \u00e9vident que Descartes ne dit pas et ne pense pas un instant qu\u2019il doute de l\u2019existence des choses. Descartes est comme tout le monde, il ne doute pas de l\u2019existence de la table. Pourquoi ? parce que ce serait une op\u00e9ration parfaitement idiote. Sa question ne porte pas sur l\u2019existence des choses, sa question porte sur la pens\u00e9e de l\u2019existence des choses. Toute l\u2019op\u00e9ration du doute porte sur la connaissance que nous avons des choses, et non pas sur les choses elles-m\u00eames. Donc, ce qu\u2019il dit, c\u2019est qu\u2019il est en droit de douter de la connaissance que nous avons de la table, et que, bien plus, il est en droit de douter de la connaissance math\u00e9matique. Et il se demande : est-ce qu\u2019il y a une connaissance dont je ne peux pas douter ? Et il r\u00e9pond : oui. En tant que je doute, il y a une connaissance dont je ne peux pas douter, c\u2019est la connaissance de moi comme \u00eatre pensant, comme \u00eatre doutant donc pensant.\nJe me connais comme \u00eatre pensant d\u2019une connaissance qui ne peut pas \u00eatre mise en doute. Voil\u00e0 ce qu\u2019il nous raconte : c\u2019est l\u2019objet des deux premi\u00e8res M\u00e9ditations. Vous comprenez, c\u2019est une op\u00e9ration extraordinairement subtile, tr\u00e8s belle op\u00e9ration... si on aime \u00e7a... si on aime \u00e7a d\u2019un amour philosophique, c\u2019est-\u00e0-dire... alors, bon... qu\u2019est-ce qu\u2019il a fait ? Qu\u2019est-ce qu\u2019il a fait qui compte pour la philosophie, avec toute cette histoire ? Il est le premier, \u00e0 ma connaissance - on aura beau lui chercher des pr\u00e9curseurs, on trouve toujours des pr\u00e9curseurs, mais c\u2019est des questions idiotes - il est le premier \u00e0 introduire en philosophie, bien qu\u2019il ne le dise pas sous cette forme, une formule \u00e0 laquelle la philosophie allemande donnera une forme - pr\u00e9cis\u00e9ment - qui est la suivante : Moi = Moi. Vous me direz, Moi = Moi, y a pas de quoi en faire une histoire. Eh ben si. Car je vous demande de comparer : \u00ab Moi = Moi \u00bb est une formulation du principe d\u2019identit\u00e9 \u00ab A = A \u00bb ou \u00ab A est A \u00bb. \u00ab Moi est Moi \u00bb. Vous voyez, le \u00ab Moi est Moi \u00bb de Descartes, c\u2019est exactement : moi qui doute de tout, moi qui doute de toute connaissance, il y a une connaissance dont je ne peux pas douter, c\u2019est la connaissance de moi comme \u00eatre pensant.\nDonc vous avez bien vos deux Moi : moi qui doute de tout, il y a une connaissance dont je ne peux pas douter, c\u2019est la connaissance de moi comme \u00eatre pensant, Moi est Moi, Moi = Moi. Lorsque la philosophie fut p\u00e9n\u00e9tr\u00e9e par cette formule puissante, qui devait l\u2019entra\u00eener dans la d\u00e9couverte de la subjectivit\u00e9, qu\u2019est-ce qui se passait ? C\u2019est qu\u2019il y a une rude diff\u00e9rence entre le principe d\u2019identit\u00e9 que j\u2019invoquais tout \u00e0 l\u2019heure, A est A, et cette formule martel\u00e9e, Moi = Moi. En effet, Moi = Moi n\u2019est pas un cas particulier de A = A. A = A vaut pour toute chose que je pense. Vous voyez, vous sentez tout de suite : Moi = Moi, c\u2019est l\u2019identit\u00e9 du penseur, c\u2019est-\u00e0-dire pas vous ou moi - l\u2019identit\u00e9 du penseur en tant que tel c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019identit\u00e9 du sujet de la pens\u00e9e. Vous me direz : quelle importance ? Une importance \u00e9norme. L\u2019identit\u00e9 A = A, c\u2019est l\u2019identit\u00e9 de la chose pens\u00e9e. Mais qu\u2019est-ce qui \u00e9tait tr\u00e8s g\u00eanant avec ce principe d\u2019identit\u00e9 ainsi pos\u00e9, A = A, A est A ? C\u2019\u00e9tait qu\u2019il \u00e9tait hypoth\u00e9tique. Il \u00e9tait hypoth\u00e9tique ! Comme c\u2019est beau, la philosophie, vous voyez ? Tout \u00e7a, c\u2019est pas affaire de go\u00fbt, on a beau dire... c\u2019est pas... quand on est lanc\u00e9, on est lanc\u00e9, \u00e7a y est... Il \u00e9tait hypoth\u00e9tique ! Evidemment, car sa formulation compl\u00e8te aurait d\u00fb \u00eatre : s\u2019il y a A, A est A. S\u2019il y a A, A est A. Mais peut-\u00eatre qu\u2019il y a pas A, peut-\u00eatre qu\u2019il y a rien. En d\u2019autres termes, le principe d\u2019identit\u00e9 \u00e9tait un jugement hypoth\u00e9tique. Et en effet, comme Descartes le montrait, je pouvais toujours douter de A, non seulement dans son existence, mais m\u00eame dans son concept. Donc y a pas de concept ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est que \u00e7a, un concept ? Et il nous dit : il y a une chose dont je ne peux pas douter, moi qui doute de tout, moi qui doute de tout je ne peux pas douter que moi qui doute je pense, Moi = Moi. Admirez : il a d\u00e9couvert une identit\u00e9 qui n\u2019est plus soumise \u00e0 une condition hypoth\u00e9tique, il a d\u00e9couvert une identit\u00e9 inconditionn\u00e9e. Moi = Moi n\u2019est pas une autre mani\u00e8re de dire A = A, c\u2019est une mani\u00e8re d\u2019\u00e9lever le jugement hypoth\u00e9tique impliqu\u00e9 par A = A \u00e0 un jugement d\u2019une tout autre nature, qu\u2019on pourra appeler un jugement th\u00e9tique : la position ou l\u2019autoposition du moi. Jugement th\u00e9tique ou cat\u00e9gorique.\nIntervention : (inaudible)\nDeleuze : Ouais, t\u2019en demande trop, l\u00e0, tu comprends, faudrait faire un cours sur Descartes. Ce qui est un probl\u00e8me, c\u2019est toutes sortes de... et encore, c\u2019est un probl\u00e8me... c\u2019est un probl\u00e8me tr\u00e8s vite r\u00e9solu par lui, quoi. Bien s\u00fbr il passera par Dieu, mais si je dois... Il faudra Dieu pour \u00eatre s\u00fbr que le moi qui pense ait une existence : \u00e7a oui, d\u2019accord, t\u2019as raison, mais tout \u00e7a je le supprime, je pr\u00e9tends pas donner un d\u00e9tail de... Je pr\u00e9tends rep\u00e9rer un point, l\u00e0, je fais uniquement du rep\u00e9rage, parce que sinon ce serait un cours sur Descartes, Dieu m\u2019en pr\u00e9serve... (Rires) C\u2019est cette esp\u00e8ce de r\u00e9volution cart\u00e9sienne qui est... parce que vous comprenez, \u00e7a engage plein de choses, m\u00eame logiquement : la proposition \u00ab Moi = Moi \u00bb n\u2019est pas du type, n\u2019est pas du m\u00eame type que la proposition \u00ab A est A \u00bb. C\u2019est, en effet, encore une fois un jugement th\u00e9tique ou cat\u00e9gorique. Ce que Descartes a fait avec le Cogito, le \u00ab Moi = Moi \u00bb, \u00e7\u2019a \u00e9t\u00e9 \u00e9lever le jugement hypoth\u00e9tique au jugement th\u00e9tique, c\u2019est-\u00e0-dire faire que le principe d\u2019identit\u00e9 morde sur une portion d\u00e9termin\u00e9e d\u2019existant, sur une portion d\u00e9termin\u00e9e de r\u00e9alit\u00e9 - la r\u00e9alit\u00e9 de la chose pensante, ou la r\u00e9alit\u00e9 du sujet pensant. Voil\u00e0 que le principe d\u2019identit\u00e9, en prenant la forme \u00ab Moi = Moi \u00bb irr\u00e9ductible \u00e0 la forme \u00ab A = A \u00bb mordait sur un quelque chose de r\u00e9el que Descartes allait nommer la res cogitans, la chose pensante. Bon. C\u2019\u00e9tait encore une fois l\u2019autoposition du Moi, le principe d\u2019identit\u00e9 sortait de la sph\u00e8re logique et faisait un premier pas dans le r\u00e9el ou l\u2019existant. Et puis le voil\u00e0 enferm\u00e9, si j\u2019ose dire, facilement, comme dans sa citadelle.\nCar pour sortir du Cogito - \u00e0 plus forte raison, l\u00e0, tu aurais encore plus raison - pour sortir du Cogito, pour sortir du Moi pensant, et pouvoir affirmer par la pens\u00e9e - pour pouvoir penser - la r\u00e9alit\u00e9 d\u2019autre chose que du sujet pensant, c\u2019est-\u00e0-dire la r\u00e9alit\u00e9 de quelque chose de pens\u00e9, par exemple les math\u00e9matiques, ou la r\u00e9alit\u00e9 de quelque chose non seulement de pens\u00e9 mais d\u2019\u00e9prouv\u00e9, de v\u00e9cu, \u00e0 savoir le monde sensible, il lui faudra une s\u00e9rie d\u2019acrobaties, il faudra une s\u00e9rie de raisonnements, de complications, et qui font toujours appel \u00e0 la garantie de Dieu. Bon, voil\u00e0. Troisi\u00e8me point. Second sondage. Donc je retiens juste de ce premier sondage : avec Descartes, tr\u00e8s curieusement, le principe d\u2019identit\u00e9 atteint une valeur cat\u00e9gorique, th\u00e9tique, prend une toute nouvelle forme, Moi = Moi, qui lui permet de se constituer comme un \u00eelot d\u2019existant, la res cogitans. Deuxi\u00e8me coup de sonde, deuxi\u00e8me sondage : Leibniz, un des plus extraordinaires de tous les philosophes. Et \u00e7a s\u2019encha\u00eene bien parce que lui, il va dire : d\u2019accord, Descartes il a obtenu son petit \u00eelot, mais ce qu\u2019il faut c\u2019est l\u2019ad\u00e9quation de la pens\u00e9e avec tout l\u2019existant. Et il recommence. Il faudra bien que chaque philosophe recommence \u00e9ternellement. Et il recommence et il nous dit : le principe d\u2019identit\u00e9 est le principe qui r\u00e8gne sur le possible - A est A. Comment penser d\u00e8s lors le r\u00e9el ? Comment penser l\u2019existant ? Il nous dira : il faut un autre principe, mais il faut en m\u00eame temps que cet autre principe soit pas seulement un principe empirique, il faut que nous comprenions son rapport avec le principe d\u2019identit\u00e9. Et pourquoi est-ce que Descartes ne lui suffit pas ? Descartes ne lui suffit pas parce que ce que lui r\u00e9clame, c\u2019est que la pens\u00e9e soit apte \u00e0 penser tout l\u2019existant. Qu\u2019elle ait pas son petit \u00eelot subjectif - la res cogitans - mais qu\u2019elle acc\u00e8de \u00e0 une pens\u00e9e de tout l\u2019existant, de l\u2019existant dans son ensemble, du r\u00e9el dans sa totalit\u00e9. Quel programme. Hegel se souviendra de ce programme. Il le r\u00e9alisera d\u2019une tout autre mani\u00e8re mais il s\u2019en souviendra. Et qu\u2019est-ce qu\u2019il va dire ? Leibniz va nous raconter une histoire qui para\u00eet une histoire de f\u00e9es, uniquement une histoire de f\u00e9es, quoi, ou de science-fiction. Il nous dit : eh ben vous savez, c\u2019est pas difficile, vous avez en effet - partons de Descartes - vous avez en effet la certitude du moi dans l\u2019autoposition Moi = Moi ; seulement ce que Descartes n\u2019a pas vu, c\u2019est que chaque Moi contient la totalit\u00e9 du monde. Il suffisait d\u2019y penser, \u00e0 ce moment-l\u00e0, en effet : la pens\u00e9e, gr\u00e2ce au Moi = Moi, ne porte plus sur le petit \u00eelot de la res cogitans, va porter sur l\u2019ensemble du r\u00e9el et de l\u2019existant. Si le Moi comprend la totalit\u00e9 du monde, chaque moi - mais alors, m\u00eame mon \u00eelot... - chaque moi pensant pense la totalit\u00e9 du monde... Simplement il le sait pas... en effet, si on le savait, ben... Et qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire, \u00ab chaque moi pense la totalit\u00e9 du monde \u00bb ?\n\u00c7a veut dire : chaque moi est un point de vue sur le monde, chaque moi est un point de vue sur le monde, c\u2019est-\u00e0-dire : il exprime le monde entier de son point de vue. Et l\u2019exprimer, c\u2019est-\u00e0-dire : le monde, il n\u2019existe pas hors des points de vue qui l\u2019expriment. La ville n\u2019existe pas hors de l\u2019ensemble des points de vue sur la ville. C\u2019est une rudement belle id\u00e9e, euh... et la ville c\u2019est \u00e7a, c\u2019est l\u2019ensemble des points de vue sur la ville. C\u2019est une philosophie d\u00e9j\u00e0 perspectiviste. Chaque moi contient la totalit\u00e9 du monde, \u00e7a veut dire quoi ? Eh ben oui : chacun de ces moi, il va cr\u00e9er un nom pour les d\u00e9signer, le mot \u00ab monade \u00bb. Chaque monade exprime la totalit\u00e9 du monde, dans son existence. Vous voyez : il y a le principe d\u2019identit\u00e9 qui r\u00e8gle les v\u00e9rit\u00e9s d\u2019essence, mais les v\u00e9rit\u00e9s d\u2019existence renvoient \u00e0 un autre domaine, chaque moi exprime le monde tout entier. Chaque moi exprime le monde tout entier, \u00e7a veut dire : il y a une chose \u00e9vidente, c\u2019est que j\u2019exprime les \u00e9v\u00e9nements qui m\u2019arrivent. \u00c7a c\u2019est s\u00fbr, au moins : j\u2019exprime les \u00e9v\u00e9nements qui m\u2019arrivent, tout ce qui m\u2019arrive je l\u2019exprime, de ma naissance \u00e0 ma mort. Bon. Chacun de nous. Mais chacun de nous de cha\u00eene en cha\u00eene, \u00e9videmment, \u00e7a fait le monde : Jules C\u00e9sar exprime ce qui lui arrive... Mais c\u2019est bien plus gai que \u00e7a : si chacun de nous exprime ce qui lui arrive - l\u00e0, je passe sur les raisons que donne Leibniz pour \u00e7a - il faut bien que chacun de nous exprime tout ce qui arrive aux autres. C\u2019est-\u00e0-dire : chacun de nous exprime la totalit\u00e9 du monde. On n\u2019a pas le choix... Si vous me dites : pourquoi ?, accordez-moi... laissez-vous aller, il faut se laisser aller, je veux dire... parce que, l\u00e0 aussi, \u00e7a supposerait un cours sur Leibniz de... de... deux heures... Simplement, simplement il est pas idiot.\n... une petite portion du monde, celle qui m\u2019affecte de ma naissance \u00e0 ma mort, mes relations, mes entours : c\u2019est ma sph\u00e8re d\u2019expression claire et distincte. En d\u2019autres termes, il dira : je n\u2019exprime clairement et distinctement que ce qui arrive \u00e0 mon corps, que ce qui touche mon corps.\nMais tout le reste, la totalit\u00e9 du monde depuis qu\u2019il y a un monde et jusqu\u2019\u00e0 la fin du monde - car j\u2019exprime non moins le pass\u00e9 que le futur, selon lui - je l\u2019exprime mais obscur\u00e9ment, indistinctement, inconsciemment. Soit un exemple, le passage du Rubicon. Eh ben, le passage du Rubicon, chacun de nous l\u2019exprime ; chacun de nous l\u2019exprime, mais inconsciemment, indistinctement. En revanche, il y a un moi, une monade qui l\u2019exprime clairement et distinctement, c\u2019est la monade Jules C\u00e9sar. Bon. Voyez, chaque moi exprime l\u2019infinit\u00e9 du monde. C\u2019est-\u00e0-dire : tout ce qui se passe dans le monde, tous les objets qui composent le monde, tous les \u00e9v\u00e9nements qui constituent le monde sont des attributs du moi. Ce sont les attributs clairs et distincts de tel ou tel moi, mais ce sont les attributs plus ou moins clairs...\nEn effet, Jules C\u00e9sar exprime tr\u00e8s clairement et distinctement le passage du Rubicon, mais les compagnons de Jules C\u00e9sar l\u2019expriment clairement, peut-\u00eatre pas tr\u00e8s distinctement, s\u2019il comprennent pas de quoi il s\u2019agit, et moi je l\u2019exprime... alors... quand m\u00eame, je l\u2019exprime, puisque je l\u2019ai appris \u00e0 l\u2019\u00e9cole, mais je l\u2019exprime abstraitement, moi. Donc... mais tout \u00e7a... voyez, chaque moi exprime la totalit\u00e9 du monde, c\u2019est-\u00e0-dire contient la totalit\u00e9 du monde \u00e0 titre d\u2019attribut ou pr\u00e9dicat, attribut ou pr\u00e9dicat du sujet. Bon. (A des \u00e9tudiants) Essayez de fermer... Qu\u2019est-ce qu\u2019il est en train de faire ? (Retour au cours)\nEh ben... Voil\u00e0. Si le monde est compris dans chaque moi, dans chaque sujet qui l\u2019exprime, toute proposition d\u2019existence a d\u00e8s lors une raison. Toute proposition d\u2019existence, tout ce qu\u2019il appelle lui-m\u00eame \u00ab v\u00e9rit\u00e9 d\u2019existence \u00bb par distinction avec les \u00ab v\u00e9rit\u00e9s d\u2019essence \u00bb, toute v\u00e9rit\u00e9 d\u2019existence a une raison, qui est quoi ? Le moi qui la comprend clairement et distinctement. C\u2019est-\u00e0-dire : le moi dont elle est l\u2019attribut clair et distinct. Voil\u00e0 que tout l\u2019existant et tout le r\u00e9el r\u00e9pond \u00e0 un principe qui est le principe de raison, principe de raison suffisante. L\u2019identit\u00e9 r\u00e9glait les essences, la raison suffisante va r\u00e9gler les existences. Vous me direz : en quoi \u00e7a progresse, d\u2019apr\u00e8s la r\u00e9partition de deux types de principes ? C\u2019est que, en m\u00eame temps, il a trouv\u00e9 un rapport entre le principe de raison qui r\u00e8gle les existences et le principe d\u2019identit\u00e9 qui r\u00e8gle les essences.\nA savoir : le principe de raison n\u2019est que l\u2019inverse du principe d\u2019identit\u00e9, le principe de raison est la r\u00e9ciproque - plut\u00f4t - du principe d\u2019identit\u00e9. Vous me direz : la r\u00e9ciproque du principe d\u2019identit\u00e9... comment est-ce que la formule \u00ab A est A \u00bb peut avoir une r\u00e9ciproque ? La r\u00e9ciproque de \u00ab A est A \u00bb, c\u2019est \u00ab A est A \u00bb. Eh ben non. L\u00e0 aussi, le coup de g\u00e9nie de Leibniz, c\u2019est d\u2019avoir montr\u00e9 que la r\u00e9ciproque de \u00ab A est A \u00bb, c\u2019\u00e9tait pas du tout \u00ab A est A \u00bb. Pourquoi ? Parce que \u00ab A est A \u00bb cachait quelque chose, \u00e0 savoir que le principe d\u2019identit\u00e9 lui-m\u00eame \u00e9tait vectoris\u00e9. A savoir : la vraie formule ou la formule d\u00e9velopp\u00e9e, si vous d\u00e9veloppez la formule \u00ab A est A \u00bb, vous obtenez la formule : tout jugement analytique est vrai.\nTout jugement analytique est vrai, \u00e7a veut dire quoi ? On appelle \u00ab jugement analytique \u00bb, en logique, un jugement tel que l\u2019attribut est compris dans le sujet. (A quelqu\u2019un) Oh non pas tout de suite, pardon, tout \u00e0 l\u2019heure... (Retour au cours)\nBon. Exemple : le triangle a trois c\u00f4t\u00e9s, tout corps est \u00e9tendu. Ce sont des jugements analytiques, pourquoi ? Parce que vous ne pouvez pas dire \u00ab triangle \u00bb en mettant quelque chose sous ces mots, en pensant quelque chose, sans avoir d\u00e9j\u00e0 dit \u00ab trois c\u00f4t\u00e9s \u00bb. En effet, \u00ab triangle \u00bb \u00e9gale \u00ab trois droites enfermant un espace \u00bb. Lorsque vous dites \u00ab le triangle a trois c\u00f4t\u00e9s \u00bb, vous dites : \u00ab le triangle est triangle \u00bb. Tout jugement analytique est vrai. Et en effet, comment en serait-il autrement ? Tout jugement analytique est vrai, il ne risque pas d\u2019\u00eatre faux. \u00ab S\u2019il y a des triangles, le triangle est triangle \u00bb, c\u2019est vrai. Ou bien \u00ab tout corps est \u00e9tendu \u00bb. \u00ab Tout corps est \u00e9tendu \u00bb, c\u2019est un jugement analytique puisque vous pouvez pas avoir d\u00e9fini \u00ab corps \u00bb sans avoir invoqu\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00ab \u00e9tendu \u00bb.\nEn revanche, si vous dites \u00ab tout corps est pesant \u00bb, l\u00e0 c\u2019est un probl\u00e8me. Est-ce que vous avez pu d\u00e9finir \u00ab corps \u00bb sans y mettre de la pesanteur, oui ou non ? Sinon, c\u2019est un jugement analytique. Si vous avez pu d\u00e9finir \u00ab corps \u00bb sans y mettre \u00ab pesanteur \u00bb, c\u2019est pas un jugement analytique. Probl\u00e8me. Pour Leibniz, il n\u2019y a pas de probl\u00e8me, y aura pas de probl\u00e8me. Et ce sera \u00e0 lui de le montrer, qu\u2019il y a pas de probl\u00e8me pour lui. En tout cas, accordez-moi que \u00ab tout jugement analytique est vrai \u00bb n\u2019est que le d\u00e9veloppement du principe d\u2019identit\u00e9 \u00ab A est A \u00bb. Simplement vous avez vectoris\u00e9 le principe, puisque vous l\u2019avez exprim\u00e9 en termes de sujet et pr\u00e9dicat, \u00e0 savoir : le jugement analytique est vrai, c\u2019est-\u00e0-dire un jugement tel que le pr\u00e9dicat soit contenu dans le sujet.\nQu\u2019est-ce que sera l\u2019inverse, alors, du principe d\u2019identit\u00e9 - la r\u00e9ciproque, plut\u00f4t, du principe d\u2019identit\u00e9 ? La r\u00e9ciproque du principe d\u2019identit\u00e9, ce sera : tout jugement vrai est analytique. Or l\u00e0 c\u2019est beaucoup moins s\u00fbr, en apparence. C\u2019\u00e9tait \u00e9vident que tout jugement analytique \u00e9tait vrai. L\u2019autre cas, c\u2019est beaucoup moins s\u00fbr, hein ? C\u2019est pas du tout s\u00fbr, m\u00eame, \u00e0 premi\u00e8re vue, \u00ab tout jugement vrai est analytique \u00bb. Il fait une op\u00e9ration \u00e9tonnante, l\u00e0, Leibniz, quand m\u00eame. Il commence par bien nous dire : l\u00e0, vous ne pouvez pas me le refuser, hein, vous pouvez pas le refuser, hein - il nous tient -, tout jugement est analytique est vrai. Alors on lui dit... Si on comprend ce que veut dire \u00ab analytique \u00bb, on lui dit : ben oui, \u00e9videmment, oui, c\u2019est vrai, tout jugement analytique est vrai. Ben il dit : eh ben vous n\u2019allez pas pouvoir... si vous m\u2019avez accord\u00e9 \u00e7a, vous n\u2019allez pas pouvoir me refuser aussi que tout jugement vrrai est analytique.\nPourquoi ? Il n\u2019y a plus qu\u2019\u00e0 ressouder, l\u00e0, nos parties de l\u2019expos\u00e9 de Leibniz : le moi ne se contente pas d\u2019\u00eatre l\u2019\u00eelot cart\u00e9sien, pos\u00e9 dans la certitude de soi-m\u00eame. Le moi exprime le monde, c\u2019est-\u00e0-dire il comprend le monde comme l\u2019ensemble de ses propres attributs, soit clairs et distincts, soit obscurs. Le moi comprend l\u2019ensemble du monde, au titre de ses propres attributs.\nD\u00e8s lors, tout jugement vrai - c\u2019est \u00e0 dire lorsque j\u2019attribue avec v\u00e9rit\u00e9 quelque chose \u00e0 un moi, \u00ab C\u00e9sar a franchi le Rubicon \u00bb, c\u2019est un jugement analytique, puisque \u00ab franchir le Rubicon \u00bb \u00e9tait un attribut contenu dans C\u00e9sar, en tant que C\u00e9sar exprime le monde et exprime distinctement ce qui arrive \u00e0 son nom. \u00ab Franchir le Rubicon \u00bb \u00e9tait un pr\u00e9dicat, un attribut du sujet C\u00e9sar. En d\u2019autres termes, si la proposition \u00ab C\u00e9sar a franchi le Rubicon \u00bb, proposition d\u2019existence, est vraie, c\u2019est parce qu\u2019elle est analytique.\nD\u2019o\u00f9 non seulement toute proposition analytique est vraie, mais toute proposition vraie est analytique. Le principe de raison suffisante qui r\u00e9git les existences, ou qui r\u00e9git le r\u00e9el, n\u2019est que la r\u00e9ciproque du principe d\u2019identit\u00e9 qui r\u00e9gissait les essences. Seulement il y a une petite diff\u00e9rence, qui va \u00eatre \u00e9videmment \u00e9norme, c\u2019est que dans le cas des essences l\u2019analyse que je dois faire pour montrer l\u2019identit\u00e9 du sujet et du pr\u00e9dicat est une analyse finie, tandis que l\u2019analyse que, pour les existences, je dois faire pour montrer l\u2019identit\u00e9 du sujet et du pr\u00e9dicat, de \u00ab C\u00e9sar \u00bb et de \u00ab franchir le Rubicon \u00bb, est une analyse infinie. Vous reconnaissez Leibniz comme math\u00e9maticien de l\u2019infini.\nOr une analyse infinie, qu\u2019est-ce que \u00e7a peut bien vouloir dire ? Bon, j\u2019arr\u00eate l\u00e0 mon sondage, cette op\u00e9ration formidable qui va faire que la pens\u00e9e morde non plus sur un \u00eelot d\u2019existence qui serait d\u00e9termin\u00e9 comme la chose pensante ou moi pensant, mais porte sur la totalit\u00e9 du monde, en inventant une r\u00e9ciproque du principe d\u2019identit\u00e9. Peu importe, l\u00e0 c\u2019est difficile, si vous avez pas compris, \u00e7a fait rien, hein...\nRetenez juste que c\u2019est tout \u00e0 fait bien, cette histoire. En effet, c\u2019est un monde fou, c\u2019est le point o\u00f9 le rationalisme a \u00e9pous\u00e9 le d\u00e9lire, c\u2019est le plus grand moment du rationalisme, quoi, il est devenu compl\u00e8tement folie \u00e0 l\u2019\u00e9tat pur, toutes ces monades qui expriment la totalit\u00e9 du monde avec chacune sa petite portion de clart\u00e9, tout \u00e7a, vous vous rendez compte... \u00e7a joue non seulement entre C\u00e9sar et chacun de nous mais m\u00eame de nous \u00e0 nous, chacun sa portion de clart\u00e9. Comme il dit, c\u2019est des monades, les monades ou les \"moi\" sont \u00ab sans portes ni fen\u00eatres \u00bb.\nOn n\u2019a ni portes ni fen\u00eatres, on a la totalit\u00e9 du monde en soi. Alors comment on s\u2019accorde ? Chacun exprime pas clairement et distinctement la m\u00eame portion. Alors pour les jonctions... parce que les jonctions, \u00e7a, \u00e7a l\u2019int\u00e9resse, mais qu\u2019est-ce que \u00e7a repr\u00e9sente ? Pensez un peu, parce que \u00e7a a l\u2019air d\u2019\u00eatre... je dis c\u2019est un conte de f\u00e9es, non, c\u2019est aussi toute une histoire des math\u00e9matiques, comment est-ce qu\u2019on peut prolonger des convergences, tracer des cercles de convergence, vous seriez chacun le centre d\u2019un cercle de convergence, c\u2019est votre portion d\u2019expression claire, ce que vous exprimez clairement du monde... Alors il y en a qui expriment presque rien. Il dira alors - c\u2019est formidable - il dira : tr\u00e8s bien, mais oui, un microbe, mais oui un microbe c\u2019est un sujet, \u00e9videmment un microbe c\u2019est un sujet. Simplement, \u00e9videmment... Et il exprime le monde entier ? D\u2019accord, il exprime le monde entier, puisque c\u2019est un sujet - la portion du monde qu\u2019il exprime clairement et distinctement, alors l\u00e0 elle est vraiment toute petite petite petite. Un animal, c\u2019est un sujet, il exprime aussi une portion... La vache, elle exprime clairement et distinctement une portion du monde qui la concerne essentiellement - l\u2019herbe. C\u2019est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, mais elle exprime aussi la totalit\u00e9 des vaches, et en tant qu\u2019elle exprime la totalit\u00e9 des vaches, chaque vache, toutes les vaches sont dans chaque vache, la totalit\u00e9 des vaches est comprise dans chaque vache, c\u2019est la lign\u00e9e germinale, on y peut rien, c\u2019est le germen (Rires).\n\u00c7a va loin, parce que \u00e7a exprime aussi alors, du coup, tous les gardeurs de vaches, y compris ceux d\u2019Ulysse, et du coup \u00e7a exprime le gardeur de vaches qui a vu C\u00e9sar passer le Rubicon : \u00e7a c\u2019est dans une vache, tout \u00e7a. Mais enfin, \u00e7a va pas loin, sa portion d\u2019expression claire et distincte, elle m\u00e2chonne son herbe... Vous ? \u00c7a d\u00e9pend, quand vous allez bien... quand vous allez bien, votre portion d\u2019expression claire et distincte... de toute mani\u00e8re, elle est pas tr\u00e8s fameuse pour nous tous, car nous sommes finis.\nNotre portion d\u2019expression claire et distincte, elle est pas grande, elle concerne avant tout ce qui nous arrive. Ce qui nous arrive... c\u2019est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a. Dieu, qui est la monade des monades, lui, lui seul exprime clairement et distinctement la totalit\u00e9 du monde. Alors il nous donne des petits bouts... mais chacun de nous exprime la totalit\u00e9 du monde, simplement le propre de Dieu c\u2019est d\u2019exprimer la totalit\u00e9 du monde clairement et distinctement. C\u2019est bien... Et alors, comprenez vraiment ce retournement du principe d\u2019identit\u00e9, il retourne le principe d\u2019identit\u00e9 qui para\u00eet la chose la moins retournable du monde. Il fait deux coups prodigieux : nous apprendre que le principe d\u2019identit\u00e9 est retournable, et que quand on le retourne on obtient quelque chose de tr\u00e8s diff\u00e9rent. Et par l\u00e0 il va combiner, c\u2019est-\u00e0-dire il trouve la mani\u00e8re dont le principe de raison suffisante s\u2019ancre dans le principe d\u2019identit\u00e9. C\u2019est-\u00e0-dire il d\u00e9passe l\u2019empirique, et il fait le rationalisme le plus absolu qu\u2019on ait jamais fait, c\u2019est-\u00e0-dire il identifie - et c\u2019est le premier \u00e0 identifier - le logique et l\u2019existant. Jusque l\u00e0, le logique c\u2019\u00e9tait le possible et pas l\u2019existant. Le second devant \u00eatre Hegel. Y en aura que deux pour se livrer \u00e0 une telle tentative. Et puis deux, \u00e7a suffit, une fois que c\u2019est fait deux fois... mais \u00e7a aura \u00e9t\u00e9 fait deux fois tr\u00e8s diff\u00e9remment... Oui, tu veux dire quelque chose ? Pas longtemps, je t\u2019en supplie, parce qu\u2019il y a tant \u00e0 faire...\nIntervention : (inaudible)\nDeleuze : Tu m\u2019as dit : quelle diff\u00e9rence y a-t-il entre le moi profond et le moi superficiel ? Je te dis : j\u2019ai pas parl\u00e9 de \u00e7a. Alors c\u2019est une question pour ton compte, que tu poses, qui n\u2019a rien \u00e0 voir avec \u00e7a, avec ce qu\u2019on est en train de dire ? Si c\u2019est une question pour ton compte, je dirai : bon, j\u2019sais pas... Leibniz qu\u2019est-ce qu\u2019il dirait, lui ? Il dirait : y a pas de moi profond et de moi superficiel. Tu me dis : quelle diff\u00e9rence il y a entre le moi profond et le moi superficiel ? Je te r\u00e9ponds : qu\u2019est-ce qui te dit que c\u2019est un probl\u00e8me, \u00e7a ? Qu\u2019est-ce qui te dit que ces deux notions soient fond\u00e9es ?... Ah non, m\u2019explique pas pourquoi, parce que... (Rires) Je connais des auteurs, moi, qui ont parl\u00e9 du moi profond et du moi superficiel, par exemple Bergson. Mais justement il a rien \u00e0 faire avec ce dont on parle.\nToi, puisque tu en parles, toi... Alors, Leibniz, remarquez que, dans ce que je viens de dire, Leibniz il distingue pas du tout un moi profond et un moi superficiel, il distingue une portion claire et distincte de ce que le moi exprime et une portion obscure et confuse. Mais pour lui, c\u2019est ni profond ni superficiel, c\u2019est autre chose. La distinction m\u00eame d\u2019un moi profond et d\u2019un moi superficiel fait partie d\u2019un ensemble de probl\u00e8mes - je ne dis pas du tout que c\u2019est un faux probl\u00e8me - fait partie d\u2019une ensemble de probl\u00e8mes qui n\u2019a strictement rien \u00e0 voir avec ce dont on parle aujourd\u2019hui. Alors je peux pas r\u00e9pondre \u00e0 la question, parce que sinon il faudrait tout changer, quoi. Vous comprenez ce qu\u2019il a fait, Leibniz, je veux dire... Voil\u00e0 je vais vous dire : il a gard\u00e9 le principe d\u2019identit\u00e9 pour r\u00e9gir les essences et le possible, et pour r\u00e9gir l\u2019existant il a port\u00e9 le principe d\u2019identit\u00e9 \u00e0 l\u2019infini. Et c\u2019est formidable, \u00e7a, je voudrais vous communiquer quelque chose de mon enthousiasme (Rires). Et quelles math\u00e9matiques il fallait pour \u00e7a... C\u2019est pour \u00e7a, vous comprenez, que la science, les rapports science-philosophie, faut compl\u00e8tement revenir sur ce probl\u00e8me, tout le temps revenir sur ce probl\u00e8me, parce qu\u2019actuellement je crois qu\u2019on ne dit plus que des b\u00eatises... Faire porter le principe d\u2019identit\u00e9 dans l\u2019infini, c\u2019\u00e9tait d\u00e9couvrir sa r\u00e9ciproque, c\u2019\u00e9tait le retourner, c\u2019\u00e9tait tout ce que j\u2019ai dit sur l\u2019analyse infinie qui va r\u00e9gir les existants, tandis que l\u2019analyse finie r\u00e9git les essences. Mais \u00e7a supposait quoi ? \u00c7a supposait des r\u00e9volutions dans les math\u00e9matiques, que Leibniz faisait en m\u00eame temps, en tant que c\u2019\u00e9tait un grand math\u00e9maticien, \u00e0 savoir : il cr\u00e9ait tout un calcul de l\u2019infini.\nBon. Troisi\u00e8me sondage. Et l\u00e0, vous comprenez, \u00e0 chaque fois il y a des risques, et voil\u00e0 qu\u2019un philosophe, et voil\u00e0 que - plut\u00f4t - une s\u00e9rie de philosophes naissent, et il faut dire : c\u2019est une nouvelle race de philosophes, tout comme Leibniz \u00e7a repr\u00e9sentait... Et peut-\u00eatre qu\u2019ils sont rendus possibles par Leibniz. Et ces philosophes - je fais un sondage aussi -, je dis : il nous tiennent un premier type de proposition. Et ils nous disent : oui, Descartes a bien r\u00e9ussi quelque chose, parce qu\u2019il a su \u00e9lever le jugement hypoth\u00e9tique \u00e0 l\u2019\u00e9tat de jugement th\u00e9tique, et il a substitu\u00e9, \u00e0 \u00ab A = A \u00bb, \u00ab Moi = Moi \u00bb. Et \u00e7a, il rendent hommage \u00e0 Descartes.\nMais ils disent : son erreur, \u00e7\u2019a \u00e9t\u00e9 de concevoir le Moi = Moi comme substance, res cogitans, substance pensante, et d\u00e8s lors, en effet, il s\u2019enfermait dans un \u00eelot restreint. Donc ils reprennent la tentative de Leibniz. C\u2019est pas par hasard : c\u2019est la naissance de la grande philosophie allemande. Mais ils vont pas dire comme Leibniz... l\u00e0, je passe sur les raisons... ils ne pourront pas car plus personne apr\u00e8s Leibniz n\u2019osera affirmer que tout jugement vrai est analytique. Pourquoi ? Parce qu\u2019il y aura eu une d\u00e9couverte fondamentale de Kant, et la d\u00e9couverte fondamentale de Kant ce sera que, il y a des jugements analytiques bien s\u00fbr, mais qu\u2019il y a des jugements aussi qui doivent \u00eatre nomm\u00e9s synth\u00e9tiques.\nEt que lorsque je dis : un triangle a trois angles, c\u2019est un jugement analytique parce que je ne peux pas d\u00e9finir \u00ab triangle \u00bb sans avoir d\u00e9j\u00e0 dit \u00ab trois angles \u00bb. Et que lorsque je dis : un triangle a trois c\u00f4t\u00e9s, c\u2019est un jugement analytique, parce que je ne peux pas avoir con\u00e7u le triangle sans avoir d\u00e9j\u00e0 mis trois c\u00f4t\u00e9s dans le concept, donc A est A. Mais lorsque je dis : les trois angles d\u2019une triangle sont \u00e9gaux \u00e0 deux droits, c\u2019est pas analytique, c\u2019est un jugement synth\u00e9tique, parce que, \u00eatre \u00e9gal \u00e0 deux droits, \u00e7a n\u2019est pas compris dans le concept de triangle, \u00e7a n\u2019est pas contenu dans le triangle. Vous me direz : \u00e7a devient tr\u00e8s d\u00e9licat... mais alors ils sont contre Leibniz ? Oui et non. Car Leibniz dirait : si, c\u2019est analytique, mais si ! Seulement, \u00e0 quel prix il le dirait ? Analyse infinie. C\u2019est analytique du point de vue d\u2019une analyse infinie. Les autres disent : analyse infinie, vous ne pouvez dire \u00e7a et maintenir \u00e7a que si vous invoquez un Dieu et l\u2019entendement d\u2019un Dieu. Eux, ils ont fait tomber l\u2019entendement divin, y a plus d\u2019entendement de Dieu... fini... ils parlent du Moi = Moi. Descartes, il gardait encore un Dieu, mais eux, bon, c\u2019est pas qu\u2019ils soient ath\u00e9es, oh pas du tout, ils le retrouveront, Dieu, mais ils sont r\u00e9formistes, donc ils ne retrouveront Dieu qu\u2019\u00e0 partir du Moi = Moi. Ils veulent pas pr\u00e9supposer un Dieu. Toute la R\u00e9forme est pass\u00e9e par l\u00e0 : ils ne sont plus catholiques, ils sont r\u00e9formistes, donc ils veulent partir du Moi = Moi.\nEvidemment, si vous dites : un triangle a ses angles \u00e9gaux \u00e0 deux droits, mais c\u2019est pas analytique ! Pourquoi que c\u2019est pas analytique ? C\u2019est que pour le d\u00e9couvrir, qu\u2019est-ce que vous avez fait, si vous vous rappelez votre enfance, quand vous \u00e9tiez petits gar\u00e7ons, petites filles, \u00e0 l\u2019\u00e9cole... Je n\u2019ose pas faire le test de savoir qui se rappelle comment on d\u00e9montre qu\u2019un triangle a les angles \u00e9gaux \u00e0 deux droits, mais premi\u00e8rement, on pousse un c\u00f4t\u00e9 du triangle (il dessine au tableau), deuxi\u00e8mement on \u00e9l\u00e8ve une parall\u00e8le \u00e0 un autre c\u00f4t\u00e9, poussez un c\u00f4t\u00e9 du triangle, par exemple AB, je prolonge AB... Prolongez AB, \u00e9levez la parall\u00e8le BC\u2019, A... AC... non, ou... enfin vous voyez... (Rires) Si, je le fais quand m\u00eame, car ce serait dommage que vous ne compreniez plus rien \u00e0 cause de \u00e7a. Je fais un tr\u00e8s gros triangle, pour d\u00e9montrer que les trois angles sont \u00e9gaux \u00e0 deux droits : qu\u2019est-ce que vous faites ? Vous allez pousser ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, le prolonger, puis vous allez \u00e9lever une parall\u00e8le BD, parall\u00e8le \u00e0 AC, et puis (inaudible) et puis vous allez d\u00e9montrer les \u00e9galit\u00e9s de ceci et cela avec cela et ceci. Voil\u00e0. (Rires)\nOr, je vous demande un peu, c\u2019est pas le triangle qui fait \u00e7a tout seul. Comme dit Hegel dans un texte merveilleux, le triangle n\u2019est pas comme une fleur, il n\u2019est pas un bourgeon qui d\u00e9veloppe ses propres p\u00e9tales. Non, il a bien fallu que vous le fassiez : jugement synth\u00e9tique. Avoir les trois angles \u00e9gaux \u00e0 deux droits n\u2019est pas contenu dans le concept de triangle : c\u2019est un jugement synth\u00e9tique. En d\u2019autres termes, \u00e7a veut dire quoi ? D\u2019accord, d\u2019accord, le fondement de tout c\u2019est le Moi = Moi, Descartes l\u2019a bien vu. Mais Descartes n\u2019a pas compris ce que signifiait Moi = Moi. Car ce que signifie \u00ab Moi = Moi \u00bb c\u2019est une identit\u00e9 synth\u00e9tique, et pas analytique. C\u2019est Kant. Et \u00e0 partir de l\u00e0 tout va se pr\u00e9cipiter, car on appellera kantiens, postkantiens, les philosophes qui reconnaissent que Kant a \u00e9t\u00e9 leur point de d\u00e9part fantastique, et qui vont dire : en quoi consiste l\u2019identit\u00e9 synth\u00e9tique du moi ? qu\u2019est-ce que l\u2019identit\u00e9 synth\u00e9tique ?, estimant que Kant n\u2019a pas su r\u00e9pondre \u00e0 la question qu\u2019il posait lui-m\u00eame.\nBien s\u00fbr, Kant a donn\u00e9 une r\u00e9ponse, mais une r\u00e9ponse selon eux insuffisante, puisqu\u2019en effet, pour rendre compte de l\u2019identit\u00e9 synth\u00e9tique, il invoquait quelque chose d\u2019autre, d\u2019irr\u00e9ductible \u00e0 la pens\u00e9e et au moi. Eux, ils veulent au contraire que l\u2019identit\u00e9 synth\u00e9tique soit fond\u00e9e dans le moi comme tel. Et voil\u00e0 qu\u2019ils vont dire : l\u2019identit\u00e9 synth\u00e9tique, c\u2019est \u00ab le Moi n\u2019est pas le non-Moi \u00bb. Le Moi n\u2019est pas le non-Moi : voil\u00e0 l\u2019identit\u00e9 synth\u00e9tique. Et l\u00e0 encore, tout comme pour Leibniz, il ne faut pas dire \u00ab c\u2019est pas grave, tout \u00e7a \u00bb. C\u2019est une d\u00e9couverte prodigieuse. Il faut consid\u00e9rer toutes ces formules comme vous consid\u00e9reriez, dans un cours de chimie, la d\u00e9couverte d\u2019une formule chimique. \u00ab Moi n\u2019est pas non-Moi \u00bb, c\u2019est \u00e9tonnant. Parce que \u00e7a veut dire que le Moi ne se pose comme identique \u00e0 soi qu\u2019en s\u2019opposant \u00e0 un non-Moi. Alors \u00e7a, c\u2019est vraiment pas cart\u00e9sien, \u00e7a, c\u2019est la philosophie postkantienne, c\u2019est le Moi = Moi de Fichte. Le Moi = Moi de Fichte, c\u2019est : l\u2019autoposition du Moi implique l\u2019opposition du Moi avec un non-Moi, et le Moi ne se pose comme Moi que par n\u00e9gation du non-Moi.\nAlors, comprenez, c\u2019est tr\u00e8s concret, en fait, parce que cette n\u00e9gation du non-Moi par le Moi, elle se fait comment ? Est-ce que c\u2019est l\u2019art qui la fait ? Dans ce cas-l\u00e0, ce serait une philosophie de l\u2019art. Hein, c\u2019est pas le tout de dire \u00e7a, elle se fait pas toute seule... Et ce serait dans l\u2019art que la pens\u00e9e penserait l\u2019existant... Ou bien est-ce que c\u2019est la morale qui la fait ? Fichte pensera que c\u2019est la morale qui la fait. Schelling pensera beaucoup plus - et l\u00e0 je sch\u00e9matise \u00e9norm\u00e9ment, mais c\u2019est pour vous donner des directions - Schelling pensera beaucoup plus que c\u2019est l\u2019art qui la fait, et les pages splendides de Schelling sur l\u2019art consisteront \u00e0 montrer comment, dans l\u2019art, la pens\u00e9e prend possession de l\u2019existant. Tandis que pour Fichte, ce sera l\u2019acte moral. Alors, l\u00e0 aussi, vos pr\u00e9f\u00e9rences doivent jouer, vous devez d\u00e9j\u00e0 sentir si vous vous sentez attir\u00e9s par... bon... eh bien... Voyez, cette identit\u00e9 synth\u00e9tique du moi... On n\u2019en est pas loin... D\u00e8s lors, eux, qu\u2019est-ce qu\u2019ils sont en train de faire ? Eh ben, voyez, la fronti\u00e8re, toujours, entre les essences et les existences, on a commenc\u00e9 par la mettre l\u00e0 (il dessine), on l\u2019a fait passer entre principes logiques, d\u2019abord, et principes empiriques du type... principes logiques du type identit\u00e9, principes empiriques du type causalit\u00e9, finalit\u00e9.\nEt puis il y a eu l\u2019aventure Descartes et Leibniz. Avec Leibniz, \u00e9tonnant : les principes empiriques \u00e9taient \u00e9lev\u00e9s au-dessus de l\u2019empirique, parce qu\u2019ils devenaient principe de raison suffisante qui d\u00e9coulait du principe d\u2019identit\u00e9, qui \u00e9tait la formule renvers\u00e9e du principe d\u2019identit\u00e9 (il \u00e9crit toujours au tableau). Avec les postkantiens, ils vont faire passer la ligne de d\u00e9marcation encore plus haut. Cette fois-ci ils vont dire : d\u2019accord, l\u2019identit\u00e9, c\u2019est l\u2019identit\u00e9 vide, c\u2019est l\u2019identit\u00e9 vide qui ne vous permet de penser que l\u2019essence ou le possible, c\u2019est l\u2019identit\u00e9 analytique. Mais d\u00e9j\u00e0 l\u2019identit\u00e9 synth\u00e9tique, c\u2019est l\u2019op\u00e9ration par laquelle la pens\u00e9e s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 la puissance de l\u2019existant et prend possession de l\u2019existant. Et l\u2019identit\u00e9 synth\u00e9tique, c\u2019est quoi ? Eh ben, c\u2019est le principe de non-contradiction.\nSimplement, simplement, il suffisait de comprendre le principe de non-contradiction. Et tous les autres ont eu bien tort, ils avaient la v\u00e9rit\u00e9 sous la main, mais ils l\u2019ont pas vue parce qu\u2019ils comprenaient rien au principe de non-contradiction. Et ils comprenaient rien au principe de non-contradiction, les autres, disent les post-kantiens, parce qu\u2019ils croyaient que c\u2019\u00e9tait l\u00e0 comme \u00e7a, un simple double du principe d\u2019identit\u00e9, une simple cons\u00e9quence du principe d\u2019identit\u00e9 ; que A n\u2019est pas non-A, c\u2019\u00e9tait une simple mani\u00e8re de dire \u00ab A est A \u00bb. En fait, la vraie ligne de s\u00e9paration, elle \u00e9tait entre principe d\u2019identit\u00e9 et principe de non-contradiction (il continue d\u2019\u00e9crire au tableau). Et c\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 au niveau d\u2019un principe de non-contradiction, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019identit\u00e9 synth\u00e9tique, que la pens\u00e9e prenait possession de l\u2019existant et du r\u00e9el, et du r\u00e9el dans sa r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire dans son d\u00e9veloppement m\u00eame, dans sa gen\u00e8se.\nEt c\u2019est ce que je vous disais la derni\u00e8re fois. \u00c7a va aboutir, \u00e7a va \u00e9clater, \u00e7a va trouver son aboutissement apr\u00e8s Fichte et Schelling, \u00e7a va trouver son aboutissement dans Hegel. Et Hegel, contrairement encore une fois \u00e0 ce qu\u2019on dit, ce n\u2019est pas du tout quelqu\u2019un qui dit : les choses se contredisent. Encore une fois, \u00e7a, c\u2019est le contresens majeur sur la dialectique que j\u2019appellerai dialectique moderne : jamais un dialecticien moderne - je pr\u00e9cise \u00ab moderne \u00bb, je le dirai pourquoi tout \u00e0 l\u2019heure - jamais un dialecticien moderne n\u2019a dit \u00ab les choses se contredisent \u00bb. Bien plus, un dialecticien moderne dit : les choses ne se contredisent pas. Vous me direz : mais tout le monde dit \u00ab les choses ne se contredisent pas \u00bb depuis qu\u2019il y a de la philosophie ! Oui. Mais en disant \u00ab les choses ne se contredisent pas \u00bb, les autres pensent ne rien dire sur les choses. Ils pensent dire seulement quelque chose sur la possibilit\u00e9 des choses : si les choses se contredisaient, elles seraient impossibles.\nDonc, lorsque les autres - tous ceux avant Hegel, avant les dialecticiens, avant les post-kantiens - lorsqu\u2019ils disaient : les choses ne se contredisent pas, ils ne disaient rien sur les choses. Hegel - et \u00e0 un moindre titre Fichte et Schelling, ses pr\u00e9decesseurs - Hegel est le premier \u00e0 penser que lorsqu\u2019il dit : les choses ne se contredisent pas, il dit quelque chose sur les choses. A savoir, non seulement il dit quelque chose sur les choses, mais il dit comment elles naissent et se d\u00e9veloppent. Elles naissent et se d\u00e9veloppent en ne se contredisant pas.\nL\u00e0 aussi, quel coup, je veux dire... c\u2019est quand m\u00eame une s\u00e9rie de coups, c\u2019est... c\u2019est bizarre, cette histoire de la philosophie, vous savez... Une fois que c\u2019est fait, hein, on assimile \u00e7a et allez hop, on passe de... de Leibniz \u00e0 Hegel, on arrange tout \u00e7a, c\u2019est m\u00eame ce que je fais l\u00e0 aujourd\u2019hui, c\u2019est... mais rendez-vous compte enfin... que dans quel domaine... quand je dis : c\u2019est de la cr\u00e9ation tout \u00e7a, ben \u00e9videmment c\u2019est de la cr\u00e9ation. A chaque fois, ils cr\u00e9ent des syst\u00e8mes de concepts, c\u2019est vraiment... \u00e7a pr\u00e9existe pas... Et alors, encore une fois, je reprends mon invocation : la v\u00e9rit\u00e9, l\u00e0-dedans, o\u00f9 vous voulez la mettre ? Vous allez pas dire : est-ce que c\u2019est vrai ou faux, enfin... non... -\nParler d\u2019une recherche de la v\u00e9rit\u00e9 en philosophie, je crois que c\u2019est la seule chose qui a fait la philosophie universitaire, c\u2019est \u00e7a qui emp\u00eache de cr\u00e9er de nouveaux concepts, parler de v\u00e9rit\u00e9 en philosophie.\nQu\u2019est-ce que \u00e7a peut avoir \u00e0 faire avec la v\u00e9rit\u00e9 ? J\u2019esp\u00e8re bien que \u00e7a n\u2019a rien \u00e0 faire avec la v\u00e9rit\u00e9... parce que c\u2019est la v\u00e9rit\u00e9 qui n\u2019a rien \u00e0 faire... Bon, qu\u2019est-ce qu\u2019ils veulent dire, encore une fois ? J\u2019essaie de r\u00e9sumer, parce que je l\u2019avais assez d\u00e9velopp\u00e9 la derni\u00e8re fois. Ils prennent \u00e0 la lettre le principe de non-contradiction. A n\u2019est pas non-A : eh bien \u00e7a veut dire que A ne se pose que par la n\u00e9gation de son oppos\u00e9. \u00c7a veut pas dire que A est son oppos\u00e9, \u00e7a veut pas dire \u00ab A est A \u00bb, \u00e7a veut dire \u00ab A n\u2019est pas non-A \u00bb. Mais \u00ab A n\u2019est pas non-A \u00bb, \u00e7a veut dire que ce qu\u2019est A, vous ne l\u2019obtenez que comme le r\u00e9sultat de la n\u00e9gation de la n\u00e9gation. En d\u2019autres termes, je ne dis pas \u00ab A est ce qu\u2019il n\u2019est pas \u00bb, je dis : A doit passer dans ce qu\u2019il n\u2019est pas et nier ce qu\u2019il n\u2019est pas pour se poser comme ce qu\u2019il est.\nC\u2019est la gen\u00e8se et le d\u00e9veloppement. Et comme c\u2019est la gen\u00e8se et le d\u00e9veloppement du r\u00e9el \u00e0 la fois, la pens\u00e9e et l\u2019existant sont r\u00e9concili\u00e9s et ne font strictement qu\u2019un. Et je dirai ainsi, par exemple : l\u2019esprit n\u2019est pas la nature. Mais \u00e7a voudra dire : l\u2019esprit n\u2019est esprit qu\u2019en niant ce qu\u2019il n\u2019est pas, c\u2019est-\u00e0-dire en niant la nature, et il ne peut nier la nature qu\u2019en passant dans la nature elle-m\u00eame, puisque ce qu\u2019il est implique pr\u00e9cis\u00e9ment qu\u2019il nie ce qu\u2019il n\u2019est pas. Comment pourrait-il nier ce qu\u2019il n\u2019est pas...\n... et nier de lui l\u2019oppos\u00e9 par lequel il passe. C\u2019est ce qu\u2019on appellera la dialectique h\u00e9g\u00e9lienne, qui encore une fois ne consiste pas \u00e0 nier le principe de non-contradiction, mais \u00e0 d\u00e9velopper le principe de non-contradiction, \u00e0 le prendre \u00e0 la lettre. Donc si le principe d\u2019identit\u00e9 analytique est, selon Hegel, le principe vide des essences, avec lequel on ne peut penser - comme il dit dans son langage - que l\u2019essentialit\u00e9 abstraite, en revanche le principe de non-contradiction est le principe par lequel la pens\u00e9e et le r\u00e9el s\u2019engendrent et se d\u00e9veloppent simultan\u00e9ment, vont du m\u00eame pas, au point que je peux dire : le r\u00e9el est le concept et le concept est le r\u00e9el. Quelle aventure... Pouvait-on aller plus loin ?\nEh ben oui, pourquoi pas, on pouvait... euh non, on pouvait jamais, on ne peut... \u00e0 aucun moment on ne peut aller plus loin, mais on peut aller ailleurs... (Rires) ... si on a des raisons d\u2019aller ailleurs... Car je termine ces premiers sondages par une remarque... d\u00e8s lors on pourra en faire une petite notule... car je suis \u00e9tonn\u00e9 \u00e0 quel point, c\u2019est curieux, mais les gens ils sont pas enthousiastes pour cette question pourtant fondamentale : qu\u2019est-ce qui distingue la dialectique antique de la dialectique moderne ? Car enfin il est connu que le nom de dialectique, il est employ\u00e9 constamment par Platon, et que Platon pr\u00e9tend faire une philosophie dialectique. Alors est-ce que \u00e7a veut dire qu\u2019il disait d\u00e9j\u00e0 tout \u00e7a ? Non. Je vais vous le dire : \u00e0 mon avis, la diff\u00e9rence, la grande diff\u00e9rence entre la dialectique ancienne et la dialectique moderne, c\u2019est que la dialectique antique, c\u2019est une dialectique, c\u2019est une forme de pens\u00e9e pour qui au contraire les choses sont contradictoires. C\u2019est pour \u00e7a que c\u2019est tr\u00e8s important de comprendre que, chez Hegel, elles sont pas contradictoires, au contraire. Mais la dialectique antique, elle y va pas... elle y va pas de main morte. Elle nous dit : voyez, le monde est tumulte et chaos, il est contradictoire. Est-ce que \u00e7a veut que, pour eux, \u00e7a existe, \u00e7a, le contradictoire ? Pour personne le contradictoire n\u2019existe. Pour personne. Sauf peut-\u00eatre pour certains philosophes, mais qui passent un peu pour des humoristes : quelques philosophes qui ont fait une th\u00e9orie de l\u2019objet impossible, ou une th\u00e9orie de l\u2019absurde. Mais c\u2019est plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 des Anglais qu\u2019on trouverait ces... ces trucs... alors... Enfin, en gros, personne n\u2019a jamais dit : le contradictoire, \u00e7a existe. Puisque je viens de montrer que surtout Hegel le disait pas.\nQuand ils nous disent : le monde est tumulte et contradiction, le monde est tumulte, chaos et contradiction, \u00e7a veut dire pour eux : le monde est apparence. Le monde est apparence. Et vous, hommes modernes - c\u2019est-\u00e0-dire antiques, hein ? vous allez voir pourquoi je dis hommes modernes, mais mettons : et vous, hommes antiques - votre t\u00e2che, votre t\u00e2che \u00e0 vous, votre t\u00e2che actuelle, c\u2019est de sortir de ce chaos. Est-ce que \u00e7a veut dire se r\u00e9fugier dans la pens\u00e9e ? Pas du tout, pas du tout. Chez Platon, pas du tout, c\u2019est pas du tout une sortie, euh... C\u2019est aussi \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a d\u00e9pend des nuances. Il s\u2019agit de sortir de ce monde contradictoire qui est tumulte et chaos, pour - pour quoi ? Il s\u2019agit d\u2019un combat. Il s\u2019agit d\u2019une esp\u00e8ce de combat, de lutte contre les apparences, contre les t\u00e9n\u00e8bres, contre le chaos, contre... tout \u00e7a... contre toute la sauvagerie du monde, quoi. Et au nom de quoi ? Pour \u00e9tablir - alors l\u00e0, \u00e0 votre choix, avec toutes sortes de nuances - ou retrouver, ou recr\u00e9er, ou inventer une vie spirituelle, une vie spirituelle qui soit \u00e0 part, et du point de vue de laquelle le tumulte et le chaos ne nous parviennent que d\u2019une mani\u00e8re assourdie.\nBien s\u00fbr on pourra jamais le faire taire compl\u00e8tement. Ne nous parviennent que d\u2019une mani\u00e8re assourdie... Il faudra cr\u00e9er une vie spirituelle qui engendre ses propres formes, lesquelles formes ne devront plus rien au sensible, au monde des apparences. Appelons-les ce que vous voulez : formes abstraites, formes purement spirituelles. Et pourtant \u00e7a peut \u00eatre des formes politiques : la forme de la cit\u00e9, la forme de la cit\u00e9 future, la forme de la cit\u00e9 de l\u2019avenir, la forme de la cit\u00e9 radieuse. \u00c7a peut \u00eatre des formes artistiques, des lignes g\u00e9om\u00e9triques ou des lignes organiques. \u00c7a peut \u00eatre des formes scientifiques. De toute mani\u00e8re, il faudra combattre et rompre avec le contradictoire pour former une vie spirituelle capable d\u2019engendrer ses propres formes. Bon... Voyez que c\u2019est tr\u00e8s diff\u00e9rent : je dirais que \u00e7a, c\u2019est de la dialectique, en effet, c\u2019est de la dialectique \u00e0 l\u2019ancienne. Et ce qui va \u00eatre passionnant, chez eux, \u00e7a va \u00eatre cet engendrement des formes spirituelles, dans tous les domaines encore une fois : politique, artistique, math\u00e9matique. Des formes spirituelles qui seront donc, de leur point de vue, \u00e9tonnamment modernes. Si bien que je dirais que - pour finir avec ce point, le plus vite que je peux - \u00e0 mon avis il y a bien des modernes de notre \u00e9poque qui ressemblent de tr\u00e8s pr\u00e8s \u00e0 la dialectique ancienne, et qui, bien plus, si on pense \u00e0 eux, alors - nous, on a perdu la vie sp\u00e9ciale de cette dialectique ancienne - mais si on pense \u00e0 eux, \u00e7a redonne \u00e0 la dialectique ancienne quelque chose de son... de son intensit\u00e9.\nC\u2019est - ce dont on a parl\u00e9 tous ces temps-ci - les expressionnistes. L\u2019expressionnisme. Si vous essayez de bien \u00e9tablir une esp\u00e8ce de diff\u00e9rence entre le romantisme et l\u2019expressionnisme allemands, qu\u2019est-ce que c\u2019est ? C\u2019est que le romantisme allemand, c\u2019est la grande dialectique au sens moderne : faire que la gen\u00e8se et le d\u00e9veloppement de la pens\u00e9e et des choses soient une seule et m\u00eame gen\u00e8se et d\u00e9veloppement. La philosophie romantique passera par Schelling et par Hegel. Novalis, H\u00f6lderlin seront dans un rapport avec Schelling et Hegel extr\u00eamement intime. Et ce sera perp\u00e9tuellement une pens\u00e9e de la position par n\u00e9gationde l\u2019oppos\u00e9. Ce sera les fameux rapports de l\u2019esprit et de la nature dans le Romantisme, et la r\u00e9conciliation de l\u2019esprit avec la nature, soit gr\u00e2ce au devoir moral, toujours (Fichte), soit gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019activit\u00e9 artistique. Et vous avez \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du Romantisme toutes sortes de tendances qui se disputent mais qui tournent toujours autour de ce probl\u00e8me. L\u2019expressionnisme, lui, bien plus tard donc, au XIXe si\u00e8cle, qu\u2019est-ce qu\u2019il fera ? Sa rupture avec le romantisme portera sur quoi ? Vous avez voulu r\u00e9concilier l\u2019esprit avec la nature : vous \u00eates des sensualistes. C\u2019est une merveille, \u00e7a, que Hegel soit trait\u00e9 de sensualiste (Rires). \u00c7a se voyait pas, mais... c\u2019\u00e9tait un sensualiste. En effet, avec votre histoire, toute votre histoire, vous restez attach\u00e9s, finalement - c\u2019est l\u2019injure supr\u00eame pour un dialecticien - vous restez dans l\u2019empirique, vous pataugez dans l\u2019empirique, vous restez attach\u00e9s au sensuel, au sensible, vous \u00eates prisonniers du tumulte et du chaos du monde. Simplement, vous le b\u00e9nissez de la raison. Vous ne voyez pas la t\u00e2che du monde moderne.\nParce que le monde moderne est tumulte et chaos, la t\u00e2che de l\u2019homme moderne est de sortir du tumulte et du chaos. Comment ? En construisant une vie spirituelle \u00e0 part - voyez, c\u2019est le contraire de la dialectique moderne, de la dialectique h\u00e9g\u00e9lienne - en construisant une vie spirituelle \u00e0 part, c\u2019est-\u00e0-dire une vie spirituelle qui ne doive rien \u00e0 la nature, \u00e0 ce qui existe, mais vous devez la faire exister, c\u2019est \u00e0 vous de faire exister quelque chose que vous n\u2019emprunterez pas \u00e0 l\u2019existant. Et ce quelque chose, \u00e7a peut \u00eatre dans une nouvelle union avec Dieu, disent beaucoup d\u2019expressionnistes, une nouvelle union avec Dieu impliquant le sacrifice, impliquant l\u2019esprit de sacrifice, c\u2019est-\u00e0-dire la perte de l\u2019individualit\u00e9, la perte du moi. S\u2019\u00e9lever jusqu\u2019\u00e0 un univers spirituel qui cr\u00e9era ses propres formes.\nDonc il s\u2019agit pas du tout de fuir simplement le monde : il s\u2019agit de fuir le tumulte du monde pour construire un univers spirituel qui soit l\u2019univers spirituel o\u00f9 peut vivre... o\u00f9 l\u2019homme moderne en tant que moderne peut trouver le repos, et qui sera aussi bien la forme de la Cit\u00e9 Radieuse, forme architecturale, que forme politique au besoin, forme picturale certainement, etc. etc. - seules choses qui pourront donner la paix \u00e0 l\u2019homme moderne, pas du tout une paix inactive mais une paix active et cr\u00e9atrice.\nEt l\u2019expressionnisme dira : d\u00e8s lors, nous n\u2019avons qu\u2019un moyen d\u2019expression pour marquer notre horreur du tumulte et du chaos, et notre appel \u00e0 un univers spirituel \u00e0 part, o\u00f9 les bruits du tumulte et du chaos ne nous parviendraient qu\u2019assourdis - perp\u00e9tuellement revient cette splendide... euh... pas m\u00e9taphore... cette splendide image de l\u2019univers spirituel o\u00f9 le chaos moderne n\u2019arrive plus que sous forme de bruits assourdis....\nC\u2019est un peu ce que Michel Serres appelle cette esp\u00e8ce de bruit de fond du transcendantal ? Je sais pas si Serres appelle \u00e7a comme \u00e7a... (rires) mais... l\u00e0, j\u2019ai des... peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, mais l\u00e0 euh... si Serres l\u2019appelait... si \u00e7a correspondait \u00e0 \u00e7a chez Serres, Serres serait un pur expressionniste. Or je pense pas que... \u00c7a doit \u00eatre autre chose, parce que je pense pas qu\u2019il soit tr\u00e8s expressionniste... Ils disent qu\u2019il y a qu\u2019une seule expression, c\u2019est le cri... c\u2019est le cri... c\u2019est le cri.\nEt l\u2019Expressionnisme n\u2019a jamais fait qu\u2019une chose : crier. Et crier, c\u2019est aussi bien repousser - et l\u2019image de cette pens\u00e9e expressionniste, c\u2019est quoi ? Cette fois-ci ce serait comme une pyramide ou un triangle dont le sommet ne cesserait pas de monter tout en repoussant la base. C\u2019\u00e9tait \u00e7a, d\u2019ailleurs, l\u2019ancienne dialectique. C\u2019est une \u00e9tonnante r\u00e9novation de l\u2019ancienne dialectique. Imaginez un triangle qui ne cesse de monter son sommet - ah ! c\u2019est la fabrication de la vie... fabrication, que dis-je, c\u2019est la construction de la vie spirituelle moderne - tout en repoussant sa base qui est le tumulte et le chaos du monde moderne. Et son seul moyen d\u2019expression, c\u2019est le cri, qui a un double aspect : repousser la base, je repousse la base de mon pied, et en m\u00eame temps de ma t\u00eate je ne cesse d\u2019\u00e9lever la pointe du triangle, et de ma t\u00eate \u00e0 mes pieds et de mes pieds \u00e0 ma t\u00eate il y a le cri, le cri qui est tourn\u00e9 vers - c\u2019est tout de m\u00eame plus profond que la th\u00e9orie du cri de naissance... (Rires) c\u2019est autre chose que le cri de naissance... - le cri il est tourn\u00e9, l\u00e0, il exprime \u00e0 la fois cet effort pour se d\u00e9sengluer du tumulte et du chaos et cette ouverture vers un monde spirituel, la bouche qui crie. Or, dans la dialectique h\u00e9g\u00e9lienne, le cri, il avait un grand sens, mais c\u2019\u00e9tait un tout autre sens.\nOn l\u2019a vu - je reviens au cin\u00e9ma - comparez le cri expressionniste et le cri sovi\u00e9tique. Je veux dire (Rires) : il y a deux grands auteurs de cin\u00e9ma qui ont su trait\u00e9 du cri, c\u2019est les expressionnistes - et notamment Murnau, je crois plus que tout autre, Lang aussi, Lang et Murnau... non, je parle cin\u00e9ma... - et de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 Eisenstein. Bon, des images de cri, vous savez, c\u2019est pas facile, \u00e7a se pose dans tous les arts, \u00e7a se pose en peinture, \u00e7a se pose en philosophie, \u00e7a se pose partout... Des cris philosophiques, c\u2019est quelque chose, arriver \u00e0 pousser un cri philosophique... Facile, de pousser des cris de b\u00e9b\u00e9, facile... Pourtant \u00e7a a l\u2019air difficile quand on voit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 la recherche du cri primal, \u00e7a a l\u2019air rudement dur... mais enfin \u00e7a va pas loin, vaudrait mieux faire crier les gens autrement, quoi, ils ont d\u2019autres cris \u00e0 pousser que... Enfin chez Eisenstein, le cri c\u2019est bien un cri dialectique moderne. Le cri, les admirables cris d\u2019Eisenstein - pensez au \"Cuirass\u00e9 Potemkine\" - c\u2019est quoi ? Ces cris prodigieux, c\u2019est des sauts qualitatifs, c\u2019est des bonds qualitatifs, c\u2019est le saut dans la qualit\u00e9 oppos\u00e9e, de la tristesse \u00e0 la col\u00e8re, le saut de la tristesse \u00e0 la col\u00e8re. Bon. C\u2019est un bond qualitatif fantastique, le cri, c\u2019est-\u00e0-dire : c\u2019est ce que j\u2019appelais l\u2019\u00e9l\u00e9vation de l\u2019instant \u00e0 la puissance deux. En sautant d\u2019un instant \u00e0 l\u2019autre, vous \u00e9levez l\u2019instant, le deuxi\u00e8me instant \u00e0 la seconde puissance, ou \u00e0 la puissance n. C\u2019est \u00e7a, le cri dialectique. Et le cri des marins du Potemkine, c\u2019est le cri dialectique. Tandis que si vous vous rappelez Faust de Murnau : Marguerite crie, le cri de Marguerite... Si vous vous rappelez Loulou de Pabst... h\u00e9las, elle crie pas, dans mon souvenir (rires), mais \u00e7a c\u2019est une inf\u00e9riorit\u00e9 de Pabst, c\u2019est parce que Pabst a pas su, a recul\u00e9 devant une image de cri pas facile... la vie est dure... mais peut-\u00eatre qu\u2019elle crie, j\u2019ai pas assez de souvenir... mais je crois pas qu\u2019elle crie, en tout cas dans l\u2019op\u00e9ra de Berg elle crie, elle crie, et elle pousse un cri qui est le plus beau cri de l\u2019histoire de la musique... bon, alors... ou enfin un des deux plus beaux cris de l\u2019histoire de la musique (rires)...\nAlors, alors... L\u2019autre c\u2019est, du m\u00eame auteur, le cri de Marie dans Wozzeck... Voyez que le cri expressionniste, il est compl\u00e8tement diff\u00e9rent du cri... c\u2019est pas du tout... Le cri sovi\u00e9tique, extr\u00eame issue de la dialectique h\u00e9g\u00e9lienne marxiste, c\u2019est : de la tristesse \u00e0 la col\u00e8re. Camarades, vous ne tirerez pas sur nous ! Une bouche qui crie. C\u2019est le bond qualitatif. L\u2019autre, c\u2019est pas \u00e7a du tout. Le cri de Marguerite, le cri de Marguerite dans Faust de Murnau qui est une image mais splendide, splendide, splendide... Le cri de Lulu de Berg, qui une image sonore mais prodigieuse, quoi, o\u00f9 vos larmes coulent : \u00e7a c\u2019est le cri expressionniste. C\u2019est vraiment Lulu qui est tomb\u00e9e dans le fin fond de l\u2019abjection, dans le tumulte et dans le chaos, et assassin\u00e9e par Jack l\u2019Eventreur. Et son amie la baronne... c\u2019est la baronne ?\nLa comtesse.\n... et son amie la comtesse, juste apr\u00e8s le cri de mort de Lulu, va chanter cette esp\u00e8ce de chant qui monte jusqu\u2019au ciel, qui est le chant de la r\u00e9demption de Lulu. D\u2019un c\u00f4t\u00e9 le cri qui est comme tourn\u00e9 vers ce tumulte, ce chaos dont on sort, et qui s\u2019ouvre vers la vie spirituelle capable de cr\u00e9er ses propres formes, voil\u00e0 ce qu\u2019est le cri expressionniste, qu\u2019il ne faut surtout pas confondre avec le cri sovi\u00e9tique, avec le cri dialectique, car supposez que dans la rue vous entendiez un cri, il devient tr\u00e8s important pour vous de savoir si c\u2019est un cri dialectique (explosion de rires), ou un cri expressionniste, pour savoir ce qu\u2019il faut faire. Car je laisse aux... je veux pas faire violence \u00e0 vos consciences, \u00e7a devient affaire de votre conscience, ce que vous ferez suivant... vous pouvez vous tromper \u00e9videmment... si vous vous comportez vis-\u00e0-vis d\u2019un cri dialectique comme si c\u2019\u00e9tait un cri expressionniste, l\u00e0, le malheur s\u2019abat sur vous imm\u00e9diatement. L\u2019erreur inverse est moins grave \u00e0 mon avis, entra\u00eene moins de mauvaises cons\u00e9quences pour vous.\nIntervention : (inaudible)\nDeleuze : Quel est le plus urgent de ces cris ? L\u00e0, je crois que, l\u00e0 aussi, y a pas de r\u00e9ponse g\u00e9n\u00e9rale, \u00e7a d\u00e9pend de la situation. Et encore... et encore... \u00c7a, \u00e7a ferait partie des exercices pratiques en philosophie... On serait dix, si c\u2019\u00e9tait possible, on serait dix et on se poserait des probl\u00e8mes comme \u00e7a, une esp\u00e8ce de casuistique en philosophie, ce serait bien... Bon, mais, \u00e7a prendrait < nous perdons ? > du temps, tout \u00e7a, bon... mais vous devez \u00eatre \u00e9puis\u00e9s, je vais pas abuser de vous... Alors, surtout que... vous allez comprendre que c\u2019est pas fini. Car, mettons, on vient de faire tout un groupe... j\u2019insiste l\u00e0-dessus, quand m\u00eame : le coup des modernes, des post-kantiens, \u00e7\u2019a \u00e9t\u00e9 faire passer la barri\u00e8re - comme on dit, vulgairement, mal, je devrais pas parler comme \u00e7a - tr\u00e8s haut. Je veux dire : la barri\u00e8re entre le r\u00e9el et le possible. Ils ont dit : mais vous savez, la pens\u00e9e elle commence \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer ad\u00e9quatement le r\u00e9el et l\u2019existant d\u00e9j\u00e0 au niveau du principe de non-contradiction, vous le saviez pas mais c\u2019est comme \u00e7a. Bon. \u00c7a, j\u2019esp\u00e8re que vous avez bien... Le r\u00e9el n\u2019a pas cess\u00e9 de monter vers la pens\u00e9e, et la pens\u00e9e n\u2019a pas cess\u00e9 de descendre dans le r\u00e9el. D\u2019o\u00f9 cette esp\u00e8ce de coup de pied expressionniste qui est une r\u00e9action contre tout \u00e7a, qui dit : oh non, non, on \u00e9tait en train de nous faire une pens\u00e9e qui patauge dans le r\u00e9el, un r\u00e9el qui monte dans la pens\u00e9e, \u00e0 ce moment-l\u00e0 il n\u2019y a plus de vraie cr\u00e9ation. Il faut cr\u00e9er... Et en effet, tout ce que je vous ai dit sur la th\u00e9orie du cri expressionniste, et de la vie spirituelle selon l\u2019expressionnisme, vous la trouvez explicitement chez les grands auteurs expressionnistes, mais vous la trouvez aussi chez des auteurs tr\u00e8s diff\u00e9rents et qui, pourtant, ont quelque chose de commun avec l\u2019expressionnisme.\nPar exemple, en peinture, c\u2019est la th\u00e9orie m\u00eame de Kandinsky. C\u2019est la th\u00e9orie m\u00eame de Kandinsky dans Du spirituel dans l\u2019art. Dans Du spirituel dans l\u2019art, vous trouvez une th\u00e9orie qui, \u00e0 mon avis, comporte aucune diff\u00e9rence avec un manifeste expressionniste. Tout y est : sortir du tumulte du monde, cr\u00e9er l\u2019univers spirituel, que l\u2019univers spirituel engendre ses formes abstraites, etc., que c\u2019est \u00e7a, la t\u00e2che de l\u2019homme moderne, vous le trouvez mot-\u00e0-mot. Pour moi, De l\u2019id\u00e9al dans l\u2019art fait partie des plus beaux et des plus grands manifestes expressionnistes, et sans doute le plus beau, au point que Kandinsky n\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 plus expressionniste quand il l\u2019a fait. Mais la th\u00e9orie reste compl\u00e8tement expressionniste, jusque dans l\u2019invocation d\u2019une vie religieuse... bon... et d\u2019une... ce qu\u2019il appelle \u00ab th\u00e9osophie \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire vraiment quelque chose qui para\u00eet... ouais, c\u2019est... bon (il s\u2019esclaffe)... Mais pourquoi, au point o\u00f9 on en est, pourquoi est-ce qu\u2019il y aurait pas aussi une nouvelle race de philosophes ? Vous me direz : mais pourquoi est-ce qu\u2019il y aurait ? Mais c\u2019est au fur et \u00e0 mesure qu\u2019on s\u2019aper\u00e7oit des raisons qu\u2019ils ont... Qui, eux - il y a quand m\u00eame un principe qui, jusque l\u00e0, a \u00e9t\u00e9 n\u00e9glig\u00e9 parmi les trois principes logiques - diraient : ben non, vous voyez, toute votre histoire de dialectique moderne, \u00e7a va pas, parce que finalement, supposez quelqu\u2019un qui dise : moi je veux pas de la dialectique moderne, parce que c\u2019est vraiment m\u2019entra\u00eener dans le tumulte, et la t\u00e2che moderne c\u2019est pas suivre le tumulte et le chaos, la t\u00e2che moderne c\u2019est \u00e9laborer l\u2019univers spirituel qui nous fasse sortir du tumulte et du chaos... On vient de le voir : ce serait un expressionniste.\nDonc disons que l\u2019expressionnisme est une critique fondamentale du romantisme et de la dialectique romantique. Supposons que les expressionnistes aient raison, supposons un instant - c\u2019est pas notre affaire de... d\u00e9j\u00e0 au point o\u00f9 on en est, avoir raison n\u2019a aucun sens, mais je dis l\u00e0 par commodit\u00e9, pour passer \u00e0 autre chose - supposons qu\u2019ils aient raison.\nEst-ce qu\u2019on n\u2019aurait pas alors... Est-ce qu\u2019il faudrait \u00eatre n\u00e9cessairement expressionniste, ou est-ce qu\u2019on aurait d\u2019autres points encore ? Mais apr\u00e8s tout, on a oubli\u00e9 notre troisi\u00e8me petit principe purement logique ! Je disais : il y a qui, en apparence, se valent - identit\u00e9 ; non-contradiction ; tiers exclu.\nQuelque chose est A ou non-A : c\u2019est plus la n\u00e9gation, c\u2019est l\u2019alternative. Tiens. Voil\u00e0 ma question : est-ce que je peux concevoir, tout comme les dialecticiens apr\u00e8s Kant, tout comme les post-kantiens, r\u00e9concilient la pens\u00e9e et l\u2019existant au niveau du principe de non-contradiction r\u00e9interpr\u00e9t\u00e9 - oui je me r\u00e9p\u00e8te parce que... je vais plus lentement puisque l\u00e0 c\u2019est un r\u00e9sum\u00e9 - est-ce qu\u2019on peut concevoir que... que quoi... que... de m\u00eame que... oui, de m\u00eame que les romantiques et les dialecticiens, que la dialectique romantique moderne a r\u00e9concili\u00e9 la pens\u00e9e et l\u2019existant au niveau du principe de non-contradiction, quitte \u00e0 r\u00e9interpr\u00e9ter ce principe, est-ce qu\u2019on peut concevoir une race de penseurs qui se proposeraient de r\u00e9concilier la pens\u00e9e et l\u2019existant au niveau du tiers exclu, \u00e0 condition de r\u00e9interpr\u00e9ter le principe du tiers exclu ?\nL\u00e0, c\u2019est moins \u00e9vident, mais ce serait bien int\u00e9ressant... Est-ce que \u00e7a nous plairait davantage ? Ce serait \u00e0 chacun de vous de r\u00e9pondre, hein, moi j\u2019en sais rien... A ce moment-l\u00e0, qu\u2019est-ce que ce serait, \u00e7a ? Ben c\u2019est ce que je disais : ce serait une pens\u00e9e qui ne serait plus ni contradiction ni combat, ni travail ni... Ce serait une pens\u00e9e du \u00ab ou bien... ou bien \u00bb...\nC\u2019est quoi, une pens\u00e9e du \u00ab ou bien... ou bien \u00bb ? Et du coup il suffit que je dise \u00e7a pour dire : mais, pas plus qu\u2019on ne pouvait r\u00e9duire le principe de non-contradiction au principe d\u2019identit\u00e9, parce que c\u2019\u00e9tait oublier que le principe de non-contradiction apportait de nouveau par rapport \u00e0 l\u2019identit\u00e9, deux n\u00e9gations (une premi\u00e8re n\u00e9gation \u00ab n\u2019est pas \u00bb, une seconde n\u00e9gation \u00ab non-A \u00bb), et que donc il apportait la n\u00e9gation de la n\u00e9gation ;\nquand je dis x est A ou non-A, j\u2019introduis quelque chose d\u2019absolument nouveau qui n\u2019est pas compris dans le principe d\u2019identit\u00e9 et n\u2019est pas compris davantage dans le principe de non-contradiction. Bien plus, il s\u2019est fait une op\u00e9ration prodigieuse, l\u00e0, qui me pla\u00eet bien, qui est que, enfin, je crois que dans cette troisi\u00e8me perspective on est en train de se d\u00e9barrasser du verbe \u00ab \u00eatre \u00bb.\nParce qu\u2019apr\u00e8s tout, le principe de non-contradiction, m\u00eame compris dialectiquement, il pataugeait toujours dans le verbe \u00ab \u00eatre \u00bb : il substituait \u00ab n\u2019est pas \u00bb \u00e0 \u00ab est \u00bb, il affectait le verbe \u00eatre de la n\u00e9gation. Mais dans le principe du tiers exclu, on garde bien le verbe \u00eatre : x est A ou non-A, mais on d\u00e9place, et on d\u00e9place sur quoi ? sur la conjonction \u00ab ou \u00bb.\nEnfin, enfin, quelque chose de nouveau qu\u2019on peut respirer. Enfin des conjonctions au lieu de l\u2019\u00e9ternel verbe \u00eatre. Bon, alors peut-\u00eatre qu\u2019il y a d\u2019autres mani\u00e8res de proc\u00e9der, mais je me dis : et qui c\u2019est, \u00e7a, ces types-l\u00e0 ? \u00ab Ou bien... ou bien \u00bb. Voil\u00e0 que la pens\u00e9e, c\u2019est l\u2019alternative. D\u00e8s lors, le penseur, c\u2019est un joueur ? Mais cela ne suffit pas de dire : c\u2019est un joueur, c\u2019est l\u00e9ger, c\u2019est tellement facile, c\u2019est m\u00eame un peu d\u00e9go\u00fbtant de parler de la pens\u00e9e comme jeu. L\u00e0 aussi il faut parler litt\u00e9ralement : si penser, c\u2019est jouer, et pas travailler (le travail du n\u00e9gatif), et pas combattre, ou...\nSi penser c\u2019est jouer, il faut dire quel jeu, et il faut pas se tromper. C\u2019est-y les \u00e9checs ? C\u2019est-y autre chose ? Je vais vous dire pourquoi c\u2019est pas les \u00e9checs... Et si c\u2019est pas les \u00e9checs on se retrouve dans Leibniz... Si c\u2019est les \u00e9checs on se retrouve dans Leibniz... Enfin, je vais pas le d\u00e9montrer parce que... mais... bon... \u00c7a peut pas \u00eatre les \u00e9checs. Alors c\u2019est quoi ? quel jeu, quel type de jeu ? Et puis jouer, est-ce que \u00e7a veut dire \u00eatre irresponsable ou pas ? Non, il y a des jeux \u00e0 responsabilit\u00e9 illimit\u00e9e, il y a des jeux \u00e0 responsabilit\u00e9 limit\u00e9e, il y a des jeux irresponsables... Tout \u00e7a, \u00e7a fait beaucoup de joueurs, il faut savoir de qui on parle.\nQuand Nietzsche pense que penser c\u2019est jouer, lui, il se cache pas, quoi. La notion de responsabilit\u00e9, il a jamais compris. C\u2019est pas qu\u2019il soit contre, il sait pas ce que \u00e7a veut dire. C\u2019est son affaire... Il a, comme on dit, un manque moral \u00e0 cet \u00e9gard, tr\u00e8s tr\u00e8s curieux, quoi (rires). Mais il y a d\u2019autres auteurs pour qui, au contraire, \u00ab penser c\u2019est jouer \u00bb \u00e7a veut dire que je suis responsable de tout, je suis responsable de tout l\u2019univers. Alors bon, c\u2019est pas la m\u00eame chose, vous voyez. Alors comment on va se d\u00e9brouiller ? Essayons juste un tout petit peu, l\u00e0, de commencer, parce que... Et l\u00e0 on va trouver plein de choses... plein de choses pour... bon... Que j\u2019esp\u00e9rais aller plus loin aujourd\u2019hui, h\u00e9las !...\n\u00ab Ou bien... ou bien \u00bb : pour moi, \u00e7a \u00e9voque une trinit\u00e9, du point de vue philosophique. Du point de vue peinture, \u00e7a \u00e9voque aussi des choses. Apr\u00e8s tout il y a bien des peintres qui pensent pas la peinture en termes d\u2019opposition. Il y a des peintres qui pensent la peinture en termes d\u2019opposition : opposition de compl\u00e9mentaires, par exemple. Je dirais pas pour autant que c\u2019est des dialecticiens, mais d\u2019une certaine mani\u00e8re... il y a des peintres qui pensent la peinture d\u2019une tout autre mani\u00e8re...\nVous allez retrouvez tous ces sch\u00e9mas : comprenez que \u00e7a appartient pas simplement \u00e0 la philosophie. La philosophie, elle travaille pour tout le monde, tout comme la peinture travaille pour tout le monde, et puis le cin\u00e9ma travaille pour tout le monde. Il y a des cin\u00e9astes, il y a des cin\u00e9astes qui... ben oui, o\u00f9 je vois jamais d\u2019oppositions, chez eux... je vois tout le temps des alternances. Et pourtant \u00e7a devient compliqu\u00e9. Je prends un exemple imm\u00e9diat facile : il y a des cin\u00e9astes qui mettent en conflit, en combat, le blanc et le noir. Ils en tirent de merveilleux effets de lumi\u00e8re, qui sont comme des formes spirituelles de la lumi\u00e8re. Ces cin\u00e9astes, on les conna\u00eet, on en a un peu \u00e9tudi\u00e9, on en a beaucoup parl\u00e9, c\u2019est les expressionnistes. Y a un combat, on l\u2019a vu, de la lumi\u00e8re et des t\u00e9n\u00e8bres qui passe par le contraste du blanc et du noir.\nJe prends un cin\u00e9aste comme Dreyer, ou comme Bresson. J\u2019ai le sentiment - ce sera \u00e0 justifier, l\u00e0 je le dis, il y a pas lieu pour le moment de me demander mes raisons, on verra - j\u2019ai le sentiment que \u00e7a se passe tout autrement. Et vous pouvez dire, \u00e9videmment, vous pouvez dire : ce noir s\u2019oppose \u00e0 ce blanc. Mais c\u2019est \u00e0 force de dire des choses comme \u00e7a, qui sont pas fausses, qu\u2019on fait pire, c\u2019est-\u00e0-dire : qu\u2019on fait des contresens et qu\u2019on passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des choses. J\u2019ai le sentiment, quand je vois des images de Dreyer, que \u00e7a alterne. C\u2019est pas un contraste du noir et du blanc qui exprimerait un combat de la lumi\u00e8re et des t\u00e9n\u00e8bres. C\u2019est une alternance, qui peut \u00eatre impitoyable, de blanc et de noir, comme dans un pavage : un carreau blanc, un carreau noir.\nEt chez Bresson, je vois bien qu\u2019on peut constamment parler de blanc et de noir, et j\u2019ai l\u2019impression que, l\u00e0 aussi... c\u2019est pas un pavage, mais... que c\u2019est beaucoup plus sous la forme d\u2019une alternance ou peut-\u00eatre d\u2019une alternative. Bon. Laissons \u00e7a \u00e0 l\u2019\u00e9tat de pure question, puisque ce sera pour la prochaine fois. On retrouvera \u00e7a la prochaine fois. Je pense, alors... je reviens \u00e0 la philosophie.\nJe vois un auteur, imm\u00e9diat - \u00e7a va fonder ma lign\u00e9e... j\u2019essaie de d\u00e9gager une lign\u00e9e du \u00ab ou bien... ou bien \u00bb, une lign\u00e9e de l\u2019alternative, c\u2019est-\u00e0-dire : j\u2019appelle lign\u00e9e de l\u2019alternative ceux pour qui le rapport de la pens\u00e9e et de l\u2019existant se fera au niveau du tiers exclu \u00e0 condition de comprendre le tiers exclu d\u2019une nouvelle mani\u00e8re - eh ben \u00e7a commence... \u00e0 ma connaissance, \u00e7a n\u2019existe pas avant... - l\u00e0 aussi on trouvera toujours des pr\u00e9curseurs - \u00e7a commence avec Pascal.\nPascal le catholique. Et il nous lance son texte sublime, le pari, fond\u00e9 sur un \u00ab ou bien... ou bien \u00bb. Mais \u00ab ou bien... ou bien \u00bb quoi ? \u00c7a, c\u2019est autre chose, alors, \u00ab ou bien... ou bien \u00bb quoi ? Et puis je vois en second lieu - et je suis m\u00eame tellement ignorant que je ne sais pas si le second connaissait le premier, pourtant \u00e7a doit se savoir, \u00e7a - je vois Kierkegaard... le pasteur r\u00e9form\u00e9... qui, si on lui demandait de d\u00e9finir sa philosophie, et s\u2019il acceptait - il l\u2019accepterait pas, \u00e9videmment, mais s\u2019il acceptait, soit il serait distrait, ou il serait trop amoureux de R\u00e9gine - dirait : c\u2019est la philosophie de l\u2019alternative, c\u2019est le \u00ab ou bien... ou bien \u00bb. Et, tr\u00e8s bizarrement - et comme il y a bien longtemps que mon v\u0153u \u00e9tait de rendre \u00e0 ce philosophe un hommage, tant je l\u2019admire - je vois un troisi\u00e8me, qui est Sartre, et qui, lui, est ath\u00e9e... bon... et qui, d\u2019une certaine mani\u00e8re, si on lui demandait de d\u00e9finir sa philosophie, ce qu\u2019il a apport\u00e9 de nouveau, ce par quoi il y a eu un existentialisme fran\u00e7ais, dirait : c\u2019est pas difficile, c\u2019est une philosophie du choix. Elle est tr\u00e8s bizarre, cette pens\u00e9e.\nMoi, je vais vous dire ma position, pour pas avoir \u00e0 la redire la prochaine fois puisque, l\u00e0, c\u2019est pas de moi que je parle : j\u2019arrive pas \u00e0 bien d\u00e9m\u00ealer, pour mon compte... c\u2019est pour \u00e7a que j\u2019ai envie d\u2019en parler, parce que... rien ne me dit, l\u00e0-dedans, mais rien, \u00e7a ne me dit absolument rien, rien rien, toutes ces notions me disent rien, et en m\u00eame temps elles me fascinent. Alors c\u2019est une esp\u00e8ce de fascination d\u2019indiff\u00e9rence, c\u2019est tr\u00e8s curieux. Alors j\u2019arrive pas... j\u2019esp\u00e8re que... pr\u00e9cis\u00e9ment, j\u2019ai envie de vous parler de \u00e7a parce que je me dis : je vais peut-\u00eatre trouver, alors, pourquoi j\u2019ai ce double \u00e9tat. C\u2019est m\u00eame pas un double \u00e9tat : \u00e7a me fascine compl\u00e8tement, et je m\u2019en fous \u00e0 un point, \u00e7a m\u2019int\u00e9resse pas, \u00e7a me... myst\u00e8re. Et le probl\u00e8me part tout de suite - et je voudrais qu\u2019on en reste l\u00e0-dessus... Ah, bizarrement, je dis : c\u2019est pas par hasard que j\u2019ai fait ma liste de cin\u00e9astes avant - mes deux - car si vous acceptez quand m\u00eame que les auteurs, les grands auteurs de cin\u00e9ma ne soient pas des incultes, mais soient profond\u00e9ment des penseurs aussi, ben je ne crois pas exag\u00e9r\u00e9dedire \u00e0 coup s\u00fbr, m\u00eame sans lui demander,que Bresson a lu Pascal... et bien d\u2019autres choses, mais entre autres Pascal... et que, pour mon compte, je serais tr\u00e8s pr\u00eat \u00e0 dire que Bresson est tr\u00e8s proche de Pascal, et qu\u2019il est encore moins exag\u00e9r\u00e9 de certifier que Dreyer conna\u00eet admirablement Kierkegaard.\nAlors \u00e7a nous ferait peut-\u00eatre des ponts... Mais, je veux dire, de quoi il s\u2019agit ? Justement : de quoi il s\u2019agit ? De quoi s\u2019agit-il dans le \u00ab ou bien... ou bien \u00bb ? Si c\u2019est l\u00e0 que la pens\u00e9e doit rejoindre le concret, de quoi s\u2019agit-il ? En d\u2019autres termes, penser c\u2019est choisir. Soit. Oh... D\u00e8s que j\u2019entends \u00e7a, je me dis : faut qu\u2019on me dise quelque chose de plus, parce que c\u2019est tellement b\u00eate, penser c\u2019est choisir, mais \u00e7a veut rien dire, \u00e7a, un truc comme \u00e7a ! A condition qu\u2019on me dise plein de choses : attention, en quel sens penser c\u2019est choisir. Dans quel sens ? Je prends un exemple, comme \u00e7a, qui fait pas partie d\u2019un auteur de l\u2019alternative : Proust. Voil\u00e0 que le narrateur, quand il aper\u00e7oit le groupe des jeunes filles sur la plage - elles le frappent toutes, il les trouve toutes tellement charmantes... - et il r\u00eavasse, il r\u00eavasse, l\u00e0, comme un bon \u00e0 rien, et il se dit - il joue - il se dit : de laquelle je vais tomber amoureux ? de laquelle ? Est-ce que c\u2019est de la petite aux grosses joues ? Est-ce que c\u2019est de la grande, de la brune ? Il est pr\u00eat \u00e0 \u00eatre amoureux, il sait pas bien de laquelle il va tomber amoureux. Disons pour simplifier : est-ce d\u2019Albertine, est-ce d\u2019Andr\u00e9e, ou est-ce de... Gis\u00e8le... je crois qu\u2019il y a une Gis\u00e8le... ouais, enfin peu importe. Est-ce d\u2019Albertine, d\u2019Andr\u00e9e ou de Gis\u00e8le, de qui je vais tomber amoureux ? C\u2019est un pari, c\u2019est un choix. Et - j\u2019ai honte d\u2019une comparaison qui peut para\u00eetre profane - voil\u00e0 que, religieusement, Pascal nous dit : sur quoi allez-vous parier ? qu\u2019est-ce que vous allez choisir ? Et l\u00e0, \u00e7a fait partie... je vous l\u2019ai d\u00e9j\u00e0 dit, donc... je vous l\u2019ai d\u00e9j\u00e0 dit \u00e0 quel point \u00e7a me frappe, chacun de nous une fois dans sa vie a cette rencontre. Rencontrer un grand texte classique, \u00e0 mon avis on ne l\u2019a qu\u2019une seule fois dans sa vie, rencontrer un grand texte classique, tr\u00e8s connu, et \u00eatre persuad\u00e9, avoir la persuasion intime...\n[Interruption de l\u2019enregistrement]\n... J\u2019ai pas lu, mais vous pouvez peut-\u00eatre me corriger, j\u2019ai pas assez lu de commentateurs de Pascal, mais tous les commentateurs que j\u2019ai lus de Pascal font comme si, encore une fois, ce dont il s\u2019agit dans le pari, c\u2019est : est-ce que Dieu existe ou est-ce que Dieu n\u2019existe pas. Et d\u00e8s lors, question compl\u00e9mentaire, ils en tirent la conclusion : \u00e0 qui s\u2019adresse le texte du pari ? Car s\u2019il s\u2019agit de parier pour savoir si Dieu existe ou si Dieu n\u2019existe pas, il faut que le pari s\u2019adresse \u00e0 des gens tr\u00e8s sp\u00e9ciaux. Il ne s\u2019adresse, en effet, ni aux purs croyants ni aux ath\u00e9es r\u00e9solus, qui ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9solu la question. Vous voyez : les deux questions de la plupart des commentateurs me paraissent compl\u00e9mentaires. S\u2019il est vrai que le pari concerne \u00ab est-ce que Dieu n\u2019existe ou Dieu n\u2019existe pas \u00bb, il faut se demander pour qui est \u00e9crit le pari. Moi je regarde, et je m\u2019aper\u00e7ois avec stupeur - c\u2019est pour \u00e7a que je vous supplie de le lire - que, \u00e0 mon avis, il n\u2019y a pas dans ce texte, qui est court, qui est un texte tr\u00e8s court, une ligne qui concerne l\u2019existence ou la non-existence de Dieu. Que le pari ne porte en rien sur \u00ab Dieu existe \u00bb ou \u00ab Dieu n\u2019existe pas \u00bb. Le choix n\u2019est pas l\u00e0.\nEt lorsque je me dis, amoureux, me sentant pr\u00eat \u00e0 \u00eatre amoureux, \u00ab est-ce que je vais choisir Albertine ou Andr\u00e9e ? \u00bb, o\u00f9 est le choix ? Le choix a l\u2019air, cette fois-ci, d\u2019\u00eatre clairement entre Albertine et Andr\u00e9e : c\u2019est l\u2019une ou l\u2019autre - s\u2019il y en a que deux, je suppose qu\u2019il y en ait que deux, sinon entre quatre, cinq, huit... Est-ce que c\u2019est Albertine, est-ce que c\u2019est Andr\u00e9e ? En fait, c\u2019est pas entre Albertine et Andr\u00e9e que je choisis. Quand j\u2019aurai choisi... et l\u2019avenir me l\u2019apprendra, que j\u2019ai choisi tout \u00e0 fait autre chose qu\u2019entre Albertine et Andr\u00e9e. Et j\u2019aurai choisi quoi ? Je crois que je choisis entre Albertine ou Andr\u00e9e, je crois que je choisis entre l\u2019existence de Dieu et sa non-existence. Rien du tout. Ce que je choisissais, c\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tout \u00e0 fait autre chose : je choisissais entre le mode d\u2019existence que j\u2019aurais si j\u2019aimais Albertine, si je choisissais Albertine, et le mode d\u2019existence que j\u2019aurais, dans mon imagination, si je choisissais Andr\u00e9e. C\u2019\u00e9tait pas de l\u2019\u00e9go\u00efsme, au contraire. Je choisissais, non pas du tout entre deux termes dits objectifs, je choisissais entre deux modes d\u2019existence miens. Je pressentais et je savais parfaitement qu\u2019Albertine ne me donnerait pas le m\u00eame mode d\u2019existence qu\u2019Andr\u00e9e. Par exemple, peut-\u00eatre que le narrateur sentait d\u00e9j\u00e0... et c\u2019est \u00e9vident qu\u2019il le sentait d\u00e9j\u00e0, il suffisait de voir la t\u00eate d\u2019Albertine pour qu\u2019il soit s\u00fbr qu\u2019Albertine le rendrait jaloux, or il cherchait que \u00e7a, puisque pour lui l\u2019amour c\u2019\u00e9tait rien d\u2019autre que... c\u2019\u00e9tait pas n\u00e9cessaire... ce qu\u2019il fallait c\u2019\u00e9tait \u00eatre jaloux, simplement on pouvait pas \u00eatre jaloux sans \u00eatre amoureux, mais... c\u2019\u00e9tait son probl\u00e8me, c\u2019est le probl\u00e8me inf\u00e2me de Proust, probl\u00e8me abject, son probl\u00e8me abject c\u2019est la subordination de l\u2019amour \u00e0 la jalousie, la vraie finalit\u00e9 c\u2019est la jalousie... Il sentait qu\u2019Andr\u00e9e ne lui donnerait pas le mode d\u2019existence qu\u2019il voulait choisir, parce que ce serait pas une fille \u00e0 le rendre jaloux. Bon, supposons, alors, dans le choix... alors l\u00e0, pour reprendre, je peux dire : il y a peut-\u00eatre un choix superficiel qui cache un choix plus profond. Je veux pas encore m\u2019avancer pour Pascal, mais alors pour Pascal ce serait la m\u00eame chose ? Existence ou non-existence de Dieu, rien du tout. Rien du tout, mais c\u2019est pas \u00e7a, c\u2019est absolument pas \u00e7a, \u00e7a lui est compl\u00e8tement \u00e9gal.\nCe qui l\u2019int\u00e9resse, c\u2019est le mode d\u2019existence de celui qui croit en Dieu, et le mode d\u2019existence de celui qui ne croit pasen Dieu. Et ce qu\u2019il veut nous dire dansle pari, c\u2019est : vous avez \u00e0 parier entre deux modes d\u2019existence qui sont les v\u00f4tres, et il ne veut absolument pas dire \u00ab est-ce que Dieu existe ou Dieu n\u2019existe pas ? \u00bb. Et l\u00e0 je vous prends \u00e0 t\u00e9moin, je veux dire, parce que c\u2019est important, c\u2019est pour \u00e7a que je vous supplie de lire le texte, et le d\u00e9fi que je fais, c\u2019est qu\u2019on m\u2019apporte une ligne tendant \u00e0 montrer qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un pari sur l\u2019existence de Dieu, alors que, de toute \u00e9vidence, il ne s\u2019agit pas d\u2019un pari sur l\u2019existence de Dieu... comment est-ce que... c\u2019est une v\u00e9rit\u00e9 qui saute aux yeux... Bon. Mais alors d\u00e9j\u00e0, juste - je termine l\u00e0-dessus pour vous laisser songer... pendant une semaine... mais c\u2019est tr\u00e8s important la mani\u00e8re dont on a engag\u00e9... - on vient de me dire : il s\u2019agit de choisir. Il s\u2019agit de choisir, moi je veux bien... non, je veux pas, d\u2019ailleurs... mais enfin, il faut que... y a pas \u00e0 discuter, c\u2019est le probl\u00e8me qu\u2019on m\u2019impose, alors je dis bon d\u2019accord, on va pas discuter avec Pascal, on va pas discuter avec Sartre, on va pas dire \u00ab ah non, je suis pas d\u2019accord \u00bb. On est pas d\u2019accord ? M\u00eame si on est pas d\u2019accord, on fait comme si on l\u2019\u00e9tait, c\u2019est tout ce qu\u2019on nous demande. Je dis : bon, bon, d\u2019accord, alors c\u2019est \u00e7a. Il s\u2019agit de parier, bon ben je vais parier, que je dis. Mais qu\u2019est-ce qu\u2019on est en train de m\u2019apprendre ? Je vais choisir... je vais choisir, d\u2019accord. Je vais choisir entre quoi et quoi ?\nJe viens de pressentir - mais c\u2019est pas encore de l\u2019analyse - : le choix il est pas entre deux termes, il est pas entre deux termes entre lesquels choisir. Vous voyez, c\u2019est vraiment le d\u00e9placement du tiers exclu. Il est pas entre deux termes entre lesquels choisir, alors il est quoi ? Il est entre deux modes d\u2019existence de celui qui choisit. A\u00efe-a\u00efe-a\u00efe-a\u00efe-a\u00efe, voil\u00e0 qu\u2019un choix est entre deux modes d\u2019existence de celui qui choisit. Mais \u00e7a devient tr\u00e8s curieux... Un dernier effort : si le choix est entre deux modes d\u2019existence de celui qui choisit, mais on ne peut plus s\u2019arr\u00eater, on est dans une... on est dans une... comment est-ce qu\u2019on appelle \u00e7a, le contraire d\u2019une mont\u00e9e... une pente, mais une pente \u00e0 toute allure...\nSi le choix est entre deux modes d\u2019existence de celui qui choisit, \u00e0 mon avis on ne peut pas s\u2019emp\u00eacher alors de prendre conscience - une conscience abominable, affreuse, mais terrifiante, vertigineuse - de ceci qu\u2019il n\u2019y a des choix qu\u2019on ne peut faire qu\u2019\u00e0 condition de dire et de croire qu\u2019on ne choisit pas. Il y a des choix qu\u2019on ne peut faire qu\u2019\u00e0 condition... pourquoi ? Bon, r\u00e9fl\u00e9chissez, il faudrait lier les trois, l\u00e0...\nOn a nos trois pressentiments, hein : choisir, c\u2019est pas choisir entre des \u00e9l\u00e9ments ; deuxi\u00e8mement, choisir c\u2019est choisir, d\u00e8s lors, entre deux modes d\u2019existence de celui qui choisit ; d\u00e8s lors, il y aura des choix tels que celui qui les fait ne peut les faire qu\u2019\u00e0 condition de nier qu\u2019il choisisse. Il y aura des choix qu\u2019on ne pourra faire qu\u2019\u00e0 condition de dire \u00ab oh, j\u2019ai pas le choix \u00bb.\nQu\u2019est-ce que ce sera, \u00e7a ? Sans doute la honte, une grande honte. \u00ab Ah, vous savez, j\u2019ai pas le choix ! \u00bb (Rires) \u00ab Ah non, ah non, j\u2019ai pas le choix... d\u2019abord, on a pas le choix. \u00bb D\u2019o\u00f9 la formule de Sartre, \u00ab Jamais nous n\u2019avons \u00e9t\u00e9 plus libres... \u00bb... Alors \u00e7a m\u2019int\u00e9resse parce que, quelle pens\u00e9e, l\u00e0... \u00e7a pose un probl\u00e8me des rapports pens\u00e9e philosophique-pens\u00e9e politique. Quand Sartre commen\u00e7ait, \u00e0 la Lib\u00e9ration, un article qui fit grande impression dans Le Figaro, journal qui avait longtemps collabor\u00e9, et que l\u2019article commen\u00e7ait par : \u00ab Jamais nous n\u2019avons \u00e9t\u00e9 plus libres que sous l\u2019Occupation \u00bb, bien s\u00fbr on peut y voir un paradoxe de philosophe, \u00e0 la limite du bon go\u00fbt...\nQu\u2019est-ce qu\u2019il voulait dire ? Il n\u2019a pas cess\u00e9 de le dire, Sartre, \u00e0 ce moment-l\u00e0 : de toute fa\u00e7on vous choisissiez. De toute mani\u00e8re vous choisissiez. R\u00e9sistance ou collaboration, vous choisissiez. Seulement ce qui d\u00e9finissait le collaborateur, c\u2019\u00e9tait que le choix qu\u2019il faisait, il ne pouvait le faire, finalement, tant ce choix \u00e9tait cynique et inf\u00e2me - tr\u00e8s curieux, l\u00e0, tout ce moralisme de Sartre - il ne pouvait le faire qu\u2019\u00e0 condition de dire \u00ab mais voyons, on n\u2019a pas le choix ! \u00bb. Et en effet, d\u2019une certaine mani\u00e8re - l\u00e0 je parle devant un public qui n\u2019a pas connu les circonstances, donc j\u2019en dirai quelques mots la prochaine fois - d\u2019une certaine mani\u00e8re, la R\u00e9sistance, elle est pas n\u00e9e toute seule, elle est pas n\u00e9e toute faite. Je veux dire : y avait pas le choix, y avait l\u2019occupation allemande, y avait pas le choix. Et les premiers r\u00e9sistants se sont entendus dire : mais on fusille les otages, les Allemands fusillent les otages, vous vous rendez pas compte de ce que vous faites, on n\u2019a pas le choix ! on n\u2019a pas le choix ! Bon. Pourtant, pourtant, c\u2019est trop \u00e9vident qu\u2019\u00eatre collaborateur - je dis pas \u00eatre nazi, \u00eatre fasciste ou nazi, ce qui poserait un tout autre probl\u00e8me, on le verra, on n\u2019a pas fini - mais \u00eatre collaborateur, c\u2019est-\u00e0-dire \u00eatre pour l\u2019ordre \u00e9tabli, quel qu\u2019il soit, \u00eatre pour l\u2019ordre \u00e9tabli quel qu\u2019il soit, \u00eatre pour l\u2019ordre \u00e9tabli c\u2019est un choix, mais c\u2019est un choix que je ne peux faire qu\u2019\u00e0 condition de dire \u00ab je n\u2019ai pas le choix \u00bb.\nAinsi nous sommes p\u00e9n\u00e9tr\u00e9s de bien \u00e9tranges choix et de choix peu glorieux. Tous les choix que nous cessons pas de faire et de refaire chaque matin, en nous disant \u00ab c\u2019est parce que j\u2019ai pas le choix \u00bb... Si bien que, de quoi s\u2019agit-il dans le choix ? Il s\u2019agit pas de choisir entre deux termes, il s\u2019agit de choisir entre deux modes d\u2019existence. Et qu\u2019est-ce que c\u2019est que ces deux modes d\u2019existence, peut-\u00eatre ? Choisir, \u00e7a consiste entre choisir et ne pas choisir, puisque ne pas choisir c\u2019est encore un choix, mais ne pas choisir c\u2019est un choix qu\u2019on ne peut faire que dans des conditions o\u00f9 l\u2019on dit \u00ab j\u2019ai pas le choix \u00bb, et o\u00f9 l\u2019on croit qu\u2019on n\u2019a pas le choix.\nDonc on choisit en fait entre le choix et le non-choix, le non-choix lui-m\u00eame est un choix, puisque c\u2019est la forme du choix que l\u2019on op\u00e8re lorsque l\u2019on croit qu\u2019on n\u2019a pas le choix. Alors je crois que Kierkegaard, Pascal et Sartre devront... leur premi\u00e8re t\u00e2che, \u00e7a va \u00eatre, d\u2019urgence, former un nouveau concept pour d\u00e9signer cet \u00e9tat des choix qu\u2019on ne cesse d\u2019op\u00e9rer, ces choix honteux qui font notre vie, qui font ce que Sartre appelait les \u00ab salauds \u00bb, dans son style emport\u00e9 (rires)... c\u2019est \u00e7a, le concept de salaud chez Sartre, c\u2019est un concept tr\u00e8s int\u00e9ressant, il en faisait un concept philosophique, il lui donnait un autre nom parfois, c\u2019\u00e9tait la \u00ab mauvaise foi \u00bb. La mauvaise foi, \u00e7a allait d\u00e9signer \u00e7a, ce type de choix que je ne peux faire qu\u2019\u00e0 condition de dire \u00ab j\u2019ai pas le choix \u00bb... \u00e7a allait \u00eatre la mauvaise foi, mais Kierkegaard allait lui donner un autre nom pour son compte, et \u00e7a allait \u00eatre tant\u00f4t une partie de ce qu\u2019il appellerait le \u00ab stade esth\u00e9tique \u00bb, tant\u00f4t le \u00ab stade d\u00e9monique \u00bb - pas d\u00e9moniaque, d\u00e9monique - et enfin Pascal allait forger un concept admirable pour d\u00e9signer ce mode de choix, et il allait le nommer \u00ab divertissement \u00bb.\nEt me frappe \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 quel point le divertissement pascalien et la mauvaise foi sartrienne, les deux concepts des deux auteurs se ressemblent. Donc c\u2019est tout \u00e7a, c\u2019est tout ce th\u00e8me du choix et du pari qu\u2019on reprendra la prochaine fois.", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/204"}