{"Cours": "V\u00e9rit\u00e9 et temps, le faussaire", "Date": "Cours du 13/12/1983", "Titre": "Cours Vincennes : Kant, le temps, Nietzsche, Spinoza", "contains": "Comme la derni\u00e8re fois... on s\u2019est presque arrang\u00e9 sur ces distributions de mati\u00e8res de travail et, j\u2019aimerais bien que, apr\u00e8s les vacances de No\u00ebl \u00e7a se forme - \u00e7a se forme, c\u2019est-\u00e0-dire, de toutes mani\u00e8res : je vais vous faire de plus en plus de philosophie. Un peu, comment dirais-je ? je ne voudrais pas \u00eatre trop sommaire, mais un peu sommaire, pour que... On fait un retour \u00e0 la philosophie, cette ann\u00e9e, comme \u00e7a ! Je veux dire que je voudrais que vous lisiez vraiment du Platon, je voudrais que vous lisiez ou relisiez Nietzsche, tout \u00e7a, \u00e7a ne peut vous faire que beaucoup de bien... Alors l\u00e0, quelqu\u2019un vient de me passer une note notamment, je consid\u00e8re, que cette note, heu, elle est tr\u00e8s bonne, mais c\u2019est presque votre travail dont j\u2019aurais besoin \u00e9ventuellement. Alors, quant \u00e0 cette note, sans m\u00eame que les autres soient tr\u00e8s au courant, vous semblez donc vous int\u00e9resser, par exemple - je prends cet exemple parce qu\u2019il peut valoir pour tout le monde. Vous semblez vous int\u00e9resser, non seulement \u00e0 Kant, mais \u00e0 un point tr\u00e8s pr\u00e9cis de (...) des conceptions kantiennes. A savoir : vous vous int\u00e9ressez \u00e0 la question du monde chez Kant, et \u00e0 la mani\u00e8re dont Kant essaie de montrer que du monde lui-m\u00eame, et \u00e0 propos du monde, on peut tenir des propositions dites antinomiques... Votre probl\u00e8me - et c\u2019est tr\u00e8s bien, \u00e7a rentre bien dans notre cadre, et votre probl\u00e8me, c\u2019est : est-ce que dans ce cas, o\u00f9 le monde est l\u2019objet de propositions antinomiques, mettons en gros, si vous pr\u00e9f\u00e9rez pour le moment, de propositions contradictoires, est-ce que d\u00e8s lors l\u2019histoire du monde n\u2019est pas un cas de narration falsifiante ?\nAlors je trouve la question int\u00e9ressante, et je me dis, bon, si vous avez cette id\u00e9e, faut aller voir. Kant, on aura l\u2019occasion d\u2019en parler. Il faut se dire que la th\u00e9orie du Monde, elle ne part pas d\u2019elle-m\u00eame. D\u2019abord, il y a trois choses qu\u2019il ne veut pas s\u00e9parer : c\u2019est le Monde, mais aussi le Moi et Dieu... Et pourquoi il veut pas les s\u00e9parer ? C\u2019est parce que, selon lui, voil\u00e0, et cela va \u00eatre un grand apport du kantisme, une esp\u00e8ce de nouveaut\u00e9 tr\u00e8s radicale du kantisme, c\u2019est que le Moi, le Monde et Dieu sont en tout cas, ins\u00e9parables, \"d\u2019illusions\". Alors les antinomies, dans le cas du Monde, ce n\u2019est qu\u2019un cas de l\u2019illusion. Il y a aussi des illusions du Moi, il y a des illusions de Dieu et il y a des illusions de Monde. Qu\u2019est ce qu\u2019il y a d\u2019\u00e9tonnant l\u00e0-dedans ? Je veux dire, o\u00f9 est la richesse de l\u2019id\u00e9e ? Il s\u2019agit, toujours, quand vous lisez un philosophe, tout comme lorsque vous lisez un po\u00e8te, - c\u2019est votre affaire d\u2019en extraire la beaut\u00e9 puisque c\u2019est... c\u2019est des choses, c\u2019est comme du minerai quoi... c\u2019est...ou parfois c\u2019est plus subtil encore que du minerai. Mais, lire ou comprendre, c\u2019est toujours v\u00e9ritablement une extraction, hein, et pire, c\u2019est tout ce que vous voulez, c\u2019est une extraction, c\u2019est une absorption, c\u2019est du cannibalisme. Vous en faites quelque chose qui devient v\u00f4tre, tout \u00e7a, bon - et bien, quand vous lisez de la philosophie, faut, faut aussi le traiter comme \u00e7a ! Qu\u2019est-ce que, qu\u2019est-ce qu\u2019il y a l\u00e0-dessous, toujours ? Et pourquoi est-ce qu\u2019il nous l\u2019a pas dit, ce qu\u2019il y avait l\u00e0-dessous ? Encore une fois, comprenez : par d\u00e9finition, lorsqu\u2019on \u00e9crit quelque chose, on ne peut pas en m\u00eame temps expliquer ce qu\u2019il y a l\u00e0-dessous. C\u2019est donc au lecteur de trouver.\nOr, qu\u2019est ce qu\u2019il y a l\u00e0-dessous ? Il y a quand m\u00eame une id\u00e9e tr\u00e8s, tr\u00e8s formidable, je dirai c\u2019est l\u2019id\u00e9e que le Moi, le Monde et Dieu, c\u2019est des id\u00e9es de la Raison. Pour Kant, bon, bien, on voit tout de suite, j\u2019ai pas besoin d\u2019expliquer en quoi... en quoi \u00e7a peut se dire, au moins, que le Moi, le Monde et Dieu sont des id\u00e9es de la raison, et voil\u00e0 que Kant nous dit : \"les id\u00e9es de la raison sont ins\u00e9parables d\u2019illusions qu\u2019elles engendrent...\" Qu\u2019est ce qu\u2019il y a de bizarre \u00e0 dire \u00e7a ? Ben, ben, on le sent tout de suite. Prenez avant, avant Kant, g\u00e9n\u00e9ralement les gens, ils nous disaient toujours : \"vous savez, vous vous faites des illusions, mais convoquez la raison, appelez au secours la raison pour dissiper les illusions\". L\u00e0, \u00e7a resterait compr\u00e9hensible, \u00e7a, on nous l\u2019a dit de mille part, je veux pas dire que ceux qui nous le disaient, \u00e9taient des auteurs simples, mais enfin on nous l\u2019a dit de mille part... Et, on a un auteur, peu importe son nom, bon, il se trouve qu\u2019il s\u2019appelle Kant, j\u2019allais dire peu importe sa date, s\u00fbrement pas, pourquoi est ce que c\u2019est \u00e0 ce moment l\u00e0 que retentit une proposition aussi \u00e9trange que celle-ci ? \"Non plus appeler \u00e0 vous la raison pour dissiper les illusions dont vous allez \u00eatre victimes, mais : m\u00e9fiez vous des illusions que la raison en tant que raison engendre. Je fais appel \u00e0 votre c\u0153ur\".\nRendez-vous compte, mais qu\u2019est ce que c\u2019est que cette histoire, qu\u2019est ce que c\u2019est ? Je veux dire, c\u2019est comme \u00e7a qu\u2019il faut lire la philosophie, c\u2019est comme un roman quoi, c\u2019est comme, \u00e7a se distingue des romans par d\u2019autres caract\u00e8res mais c\u2019est, voil\u00e0... mais qu\u2019est ce que c\u2019est ?\nVoil\u00e0 un homme, en tant que philosophe, qui vient vous dire : non plus dissipez les illusions dont vous \u00eates victimes \u00e0 l\u2019aide de la raison, mais vient vous dire : la raison dans sa vigilance, la raison en tant que raison, la raison en tant que raison droite, engendre des illusions dans lesquelles vous tombez n\u00e9cessairement. On peut appeler \u00e7a une fantastique r\u00e9volution. Alors, est-ce que \u00e7a veut dire : \"soyez contre la raison\" ?... Non, il y en a d\u2019autres qui pourront en tirer cette cons\u00e9quence, Kant pas du tout... Ces illusions sont in\u00e9vitables, mais vous devez en prendre conscience, \u00e0 charge pour lui de donner un certain statut de l\u2019illusion. Bon, tr\u00e8s bien, si on se dit : mais, alors voil\u00e0 ce qu\u2019il fallait faire ! si vous voulez, il ne suffit jamais quand un philosophe, et l\u00e0, j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 ce dont je veux parler aujourd\u2019hui - il ne suffit jamais, quand un philosophe veut lire, pas plus que quand un po\u00e8te ou quand un n\u2019importe qui - il suffit jamais de lire la lettre du texte, et m\u00eame de comprendre cette lettre, c\u2019est vrai que la lettre est morte... C\u2019est vrai que la lettre est morte, tant que vous avez pas saisi quelque chose - appelons le, pour le moment, de l\u2019ordre de l\u2019affectif- ce que j\u2019appelle de l\u2019ordre de l\u2019affectif, c\u2019est l\u2019\u00e9tranget\u00e9, une esp\u00e8ce d\u2019\u00e9tranget\u00e9 - il faudra se demander ce que signifie une telle \u00e9tranget\u00e9 - l\u2019\u00e9tranget\u00e9 sous-jacente \u00e0 des propositions philosophiques.\nQue c\u2019est bizarre, hein, et d\u2019o\u00f9 vient cette id\u00e9e, d\u2019o\u00f9 peut venir cette id\u00e9e que la raison engendre des illusions ? Que la raison dans sa vigilance, encore une fois, c\u2019est pas le sommeil de la raison qui engendre des monstres, - c\u2019est la vigilance de la raison... qui engendre, des hallucinations, des illusions. Il va de soi que tout le probl\u00e8me de la v\u00e9rit\u00e9 en est bouscul\u00e9. Si je me demande d\u2019o\u00f9 \u00e7a vient, \u00e7a sera encore une confirmation pour notre recherche, mais on n\u2019a pas \u00e0 avoir ce probl\u00e8me - Si je peux l\u00e0, pourquoi pas, mais \u00e7a m\u2019avancerai m\u00eame pas, puisque \u00e7a vous est \u00e9gal, vous ne perdez pas le fil, hein ? Bien - Et ben, si on se demande d\u2019o\u00f9 \u00e7a vient cette id\u00e9e... des illusions de la raison. On verra que \u00e7a vient d\u2019une nouvelle conception du temps... C\u2019est une nouvelle conception du temps. C\u2019est parce que Kant se fait et impose une nouvelle conception du temps... que, d\u00e8s lors, la raison ne peut plus \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e, ne pourra plus \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme la simple garantie ou comme la simple d\u00e9nonciation des illusions, mais comme elle-m\u00eame g\u00e9n\u00e9ratrice d\u2019illusions...\nEt l\u2019illusion comme illusion de la raison, comme illusion engendr\u00e9e par la raison, c\u2019est quoi ? C\u2019est avant tout l\u2019illusion comme engendr\u00e9e par la raison, c\u2019est je dirai, c\u2019est ce que, bien plus tard, la ph\u00e9nom\u00e9nologie devait appeler : l\u2019horizon. L\u2019horizon, le Monde, le Moi, Dieu sont trois formes de l\u2019horizon et par l\u00e0 m\u00eame, ins\u00e9parables. Les illusions, c\u2019est toujours les illusions de l\u2019horizon, voil\u00e0 que tout le r\u00e9el est plong\u00e9, tout le r\u00e9el implique un horizon ; mais cet horizon, il se confond avec les illusions de la raison.\nAlors, en effet, c\u2019est pas faux votre point de vue, mais nous sommes en plein dans une narration falsifiante... Kant, il ne peut pas dire \u00e7a, il ne dira jamais \u00e7a. Il dira qu\u2019il ne faut pas dissiper l\u2019illusion, mais en prendre conscience en tant que telle. c\u2019est-\u00e0-dire \"en tant que telle\", \u00e7a veut dire quoi, prendre conscience de l\u2019illusion en tant que telle ? En tant qu\u2019elle est engendr\u00e9e par la raison. Le Moi, le Monde et Dieu sont les trois illusions que la raison engendre.\nEt, pourquoi je dis, mais \u00e7a vous ennuie pas que je commence par l\u00e0 plut\u00f4t que relier \u00e0 ... je voudrais, l\u00e0 alors en finir puisqu\u2019on est lanc\u00e9, je voudrais reprendre un point. Il y a quelques ann\u00e9es, j\u2019avais essay\u00e9, oh, y a longtemps, j\u2019ai l\u2019impression qu\u2019on \u00e9tait encore \u00e0 Vincennes, et comme en ce moment je m\u2019en r\u00e9occupe, je voudrais bien en retirer \u00e0 nouveau quelque chose. Je n\u2019arrivais pas avec l\u2019id\u00e9e de parler de Kant - c\u2019est \u00e0 cause de la note qu\u2019on m\u2019a pass\u00e9e - mais j\u2019arrivais avec l\u2019id\u00e9e de la mani\u00e8re de faire la lecture des philosophes. Car, encore une fois, et vous allez voir en quoi \u00e7a se rattache pleinement \u00e0 notre sujet. Voil\u00e0 en gros tout le th\u00e8me sur lequel je voudrais tourner aujourd\u2019hui, c\u2019est qu\u2019on comprend pas du tout ce que c\u2019est que la philosophie quand on la d\u00e9finit simplement comme un art ou une discipline des concepts... et pourtant elle est cela. C\u2019est alors que je me raccroche \u00e0 ce que l\u2019on disait la derni\u00e8re fois sur Nietzsche, mais la philosophie, c\u2019est bien autre chose, parce que un concept - si vous traitez un concept tout seul, bon, \u00e7a a pas grand int\u00e9r\u00eat - c\u2019est satisfaisant pour l\u2019intelligence et puis voil\u00e0, et encore il faut aimer \u00e7a.\nMais, \u00e0 mon avis, jamais les concepts n\u2019ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9parables de deux autres choses et ces deux autres choses, il faut les appeler - ne serait ce que pour l\u2019harmonie de la comparaison - il faut les appeler des affects et des percepts. Et un concept, c\u2019est z\u00e9ro, mais z\u00e9ro, z\u00e9ro, z\u00e9ro, si \u00e7a ne change pas la nature de vos affects, premi\u00e8rement et deuxi\u00e8mement, si \u00e7a ne vous apporte pas de nouveaux percepts... Qu\u2019est ce que \u00e7a veut dire ? On aura l\u2019occasion de le revoir. Sentez que c\u2019est tr\u00e8s nietzsch\u00e9en, l\u00e0... Donc un concept, supposons, c\u2019est quelque chose d\u2019intelligible, c\u2019est une intelligibilit\u00e9... Je dis : tout concept doit \u00eatre r\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 un affect, et \u00e0 tout concept, il faut demander... quels nouveaux affects m\u2019apportes-tu ? Mais, ce ne serait rien \u00e7a encore, et vous verrez, il faut - seulement il ne le dit pas, vous avez un concept, bon, il ne le dit pas, les nouveaux affects qu\u2019il apporte - C\u2019est \u00e0 vous ! Les concepts, ils sont de diff\u00e9rentes sortes, ils peuvent \u00eatres scientifiques, ils peuvent \u00eatre philosophiques. Bon, j\u2019entre pas dans la question : quelle diff\u00e9rence il y a, mettons, voil\u00e0... mais de toute mani\u00e8re, m\u00eame quand c\u2019est des concepts, scientifiques... tant que nous ne savons pas ce que \u00e7a change dans nos affects, on n\u2019a pas encore compris le sens du concept.\nJe dirai qu\u2019est-ce que c\u2019est, la question, si je reprenais la question du sens ? Qu\u2019est-ce \u00e7a veut dire le sens ? le sens d\u2019une proposition ? Pour trouver le sens d\u2019une proposition, \u00e0 mon avis, il faut d\u2019abord la ramener \u00e0 un concept, ou il faut d\u00e9signer le concept dont elle d\u00e9pend, et ensuite, il faut d\u00e9couvrir deux choses : \u00e0 quels affects ce concept est li\u00e9 ? et qu\u2019est-ce que ce concept me fait percevoir ? Sous entendu, que je ne percevais pas avant de cette fa\u00e7on.\nEn d\u2019autres termes, tout concept est ins\u00e9parable d\u2019un affect et d\u2019un percept... ou de plusieurs. Je veux dire : ce que vous \u00eates en droit de demander \u00e0 la philosophie, si la philosophie vous int\u00e9resse, c\u2019est que, lorsque l\u2019on vous propose, ou ce que vous \u00eates en droit de demander \u00e0 la science \u00e9galement, c\u2019est de vous donner, de vous inspirer de nouveaux affects, car de toutes mani\u00e8res elle le fera, m\u00eame si vous ne le savez pas, alors il vaut mieux le savoir et vous faire percevoir de nouvelles choses, vous inspirer de nouveaux affects. L\u00e0, je voudrais prendre des formules, des formules tr\u00e8s fr\u00e9quentes chez certains philosophes, c\u2019est : augmenter, finalement, c\u2019est\" augmenter votre puissance d\u2019exister\". j\u2019emploie l\u00e0, comme un terme qui serait comme commun \u00e0 Nietzsche et \u00e0 Spinoza : \"modifier votre puissance d\u2019exister\".\nS\u00fbrement vous pouvez vous d\u00e9caler, pour laisser, hein, non. C\u2019est pas possible ?\nSi bien que j\u2019arriverais presque \u00e0 une d\u00e9finition tr\u00e8s, tr\u00e8s bizarre, d\u2019apparence tr\u00e8s bizarre du concept. C\u2019est curieux, je me retrouve en train... quoi ? Ah ! La salle est pleine. C\u2019est bien, elle ne peut plus recevoir de personnes, hein, bon, heu, heu, vous la fermez, alors, la porte ? Il faut mettre un \u00e9criteau c\u2019est plein, quoi, comme au cin\u00e9ma...\nBon ben voil\u00e0... L\u2019inspiration, j\u2019ai plus d\u2019inspiration... ... Donc, vous voyez, vous comprenez, je vous en supplie, essayez ... heu ... Un concept, ce serait un quelque chose qui modifie...\n(\"chut\", \"taisez vous\")\nBen, vous savez, hein, moi, bon sang, je l\u2019ai d\u00e9j\u00e0 dit mille fois pourquoi je ne pouvais pas souhaiter une salle plus grande, je sais que tout le monde est mal ici, quand c\u2019est plein, c\u2019est plein, et puis tant pis, je ne peux pas, je ne peux pas, je le r\u00e9p\u00e8te une fois de plus, je ne veux pas aller en amphith\u00e9\u00e2tre. Bon, je n\u2019irai pas en amphith\u00e9\u00e2tre pour une raison tr\u00e8s simple, que je r\u00e9p\u00e8te pour la dixi\u00e8me fois, mais il y en avaient qu\u2019\u00e9taient pas l\u00e0, les autres ann\u00e9es, si je vais en amphith\u00e9\u00e2tre, je suis foutu, c\u2019est-\u00e0-dire ce que je souhaite depuis des ann\u00e9es et arrive parfois \u00e0 obtenir et \u00e0 sauver, \u00e0 savoir la possibilit\u00e9, que n\u2019importe qui intervienne, et dise quelque chose, la possibilit\u00e9 que je sois interrompu, m\u00eame si ca me g\u00eane - tout ca dispara\u00eet en amphith\u00e9\u00e2tre.\nMon r\u00eave, je ne l\u2019ai jamais cach\u00e9, c\u2019est vraiment, et c\u2019est un r\u00eave qui me para\u00eet humain, c\u2019est vraiment de pouvoir faire cours, devant cinquante personnes. Il est pas question que je les choisisse, je ne ferai pas de fermeture, mais tout le monde ici sait bien que, ou bien je fais un num\u00e9ro de clown, ce que je fais depuis plus de dix ans - ou bien, un jour, un jour, je me dis \u00e7a, j\u2019aurais les conditions de travail et que les conditions de travail c\u2019est pas \u00eatre en amphith\u00e9\u00e2tre, c\u2019est travailler avec cinquante types au maximum. Alors, \u00e0 cet \u00e9gard, il faut pas que ceux qui sont mal m\u2019en veuillent le moins [\u2026] Tout est fini, tout est fini, \u00e0 ce moment l\u00e0, je vous ferais un cours, heu, je vous ferais un cours, voil\u00e0 tout fait. Et encore vous ne savez pas \u00e0 quel point un cours \u00e7a peut \u00eatre, vous ne savez pas ce que \u00e7a peut \u00eatre, hein, mais, je vous l\u2019apprendrais \u00e0 ce moment-l\u00e0, ce que \u00e7a peut \u00eatre. C\u2019est pour \u00e7a que je tiens \u00e0 cette salle, c\u2019est pas par sadisme que je m\u2019enferme ici.\nAlors, ce que je demande comme convention, c\u2019est que je sais que c\u2019est injuste - il n\u2019y a pas pour moi d\u2019autres moyens de travailler - et encore une fois, d\u00e9j\u00e0, moi je trouve que les conditions o\u00f9 je suis dans une salle, petite, sont d\u00e9j\u00e0 lamentables. Il me faudrait, il me faudrait ce que l\u2019on appelle dans les autres pays, un s\u00e9minaire, c\u2019est-\u00e0-dire, trente, trente, quarante types avec qui je travaillerai. A ce moment-l\u00e0, \u00e7a me ferait faire \u00e0 moi des progr\u00e8s tr\u00e8s consid\u00e9rables. En enseignant ici, dans les conditions o\u00f9 j\u2019enseigne, \u00e7a continue \u00e0 me faire faire des progr\u00e8s pour moi. Donc, j\u2019esp\u00e8re que \u00e7a en fait faire \u00e0 ceux qui viennent, mais je sais que en amphith\u00e9\u00e2tre, je n\u2019ai plus rien \u00e0 foutre, absolument plus rien, \u00e7a me fera pas faire des progr\u00e8s, pas le moindre progr\u00e8s dans ma recherche. L\u2019amphith\u00e9\u00e2tre et la recherche sont deux choses qui s\u2019opposent. Si je pr\u00e9tends vous donner, et je trouve que c\u2019est un peu mon honneur - je suis pas le seul, g\u00e9n\u00e9ralement les profs font \u00e7a - si on enseigne, c\u2019est \u00e7a, si je pr\u00e9tends vous tenir au courant ou vous parler d\u2019un \u00e9tat de recherche dans lequel je suis et je ne vois pas sinon pourquoi je ferai des cours, si c\u2019\u00e9tait pour vous raconter des choses d\u00e9j\u00e0 toutes faites - et bien, je ne peux pas le faire en amphith\u00e9\u00e2tre, j\u2019peux pas, c\u2019est pas, c\u2019est pas faisable. Tout ceci pour donner une justification \u00e0 ceux qui s\u2019\u00e9tonnent, mais il y en a eu tous les ans pour s\u2019\u00e9tonner, de cette situation, de cette situation ; mais pour moi, elle est vitale, voyez, elle est, je suis aussi mal que vous, accordez-le moi, mais elle est vitale, je ne peux pas, je ne peux pas aller dans une salle plus grande, \u00e0 ce moment l\u00e0 c\u2019est pas le m\u00eame travail.\nAlors j\u2019essaie de dire, oui, je reviens \u00e0 cette histoire, vous comprenez. Les concepts dont je dis : tant que vous n\u2019avez pas trouv\u00e9 quelles affections leur sont li\u00e9es, quels affects leur sont li\u00e9s, en quoi et de quelles mani\u00e8res ils vous affectent et en quoi et qu\u2019est-ce qu\u2019ils vous font percevoir. C\u2019est \u00e7a les deux probl\u00e8mes. En d\u2019autres termes, pour parler tout simple, il faut que votre mani\u00e8re de sentir en soit chang\u00e9e, m\u00eame sur des points minuscules, il faut que vous voyez des choses, que - mais que vous voyez au sens de la perception, des choses que, avant, vous ne voyez pas.\nJe veux dire en ce sens, que tout concept est quoi ? pulmonaire et visionnaire, enfin je trouverai un mot meilleur, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019il est ins\u00e9parable d\u2019affects et de percepts. Et les Anglais, les Anglais, ils ont vu \u00e7a tr\u00e8s bien. James, par exemple, le fr\u00e8re de Henri. William James, proposait une philosophie qui r\u00e9ellement se taillerait sur des percepts et il disait : pas de concept sans percept. Bien plus, il disait les concepts, lui il disait que \u00e7a ne l\u2019int\u00e9ressait m\u00eame pas. Ce qu\u2019il lui fallait, c\u2019\u00e9tait de nouveaux percepts, de nouvelles mani\u00e8res de percevoir. Or moi, je crois qu\u2019il y a plut\u00f4t une trinit\u00e9 concept/affect/percept qui est fondamentale, mais un concept, c\u2019est une intelligibilit\u00e9 qui ne prend son sens que par les affects auxquels il est li\u00e9 en tant que concept et les percepts, les nouveaux percepts qu\u2019il nous donne.\nUn auteur comme Bergson, aussi, a \u00e9norm\u00e9ment, \u00e9norm\u00e9ment insist\u00e9 quand m\u00eame sur ceci : un concept, c\u2019est une nouvelle mani\u00e8re de d\u00e9couper le monde. Dans un concept, vous rassemblez des choses qui jusqu\u2019alors, \u00e9taient, \u00e9taient d\u00e9sunies, \u00e9taient \u00e9trang\u00e8res les unes aux autres et au contraire et en m\u00eame temps, vous en s\u00e9parez, qui jusque l\u00e0 \u00e9taient r\u00e9unies. Si vous sentez une n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9unir ce que l\u2019on a s\u00e9par\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 vous et de s\u00e9parer ce que l\u2019on a r\u00e9uni jusqu\u2019\u00e0 vous, \u00e0 ce moment l\u00e0 vous pouvez vous dire : je tiens un concept. C\u2019est-\u00e0-dire que vous induisez une nouvelle mani\u00e8re de percevoir, vous faites voir quelque chose mais de m\u00eame, un concept c\u2019est pas innocent : \u00e7a modifie une puissance d\u2019exister ; \u00e7a peut la diminuer, \u00e7a peut l\u2019augmenter.\nC\u2019est \u00e7a un affect. Un affect, c\u2019est une variation de la puissance d\u2019exister, c\u2019est une variation de la force d\u2019exister. Donc la v\u00e9ritable trinit\u00e9 philosophique c\u2019est le concept/ l\u2019affect/ le percept... Alors, je reviens un tout petit peu \u00e0 Kant. D\u2019o\u00f9 \u00e7a vient, vous comprenez, quelqu\u2019un qui nous dit : mais vous pensiez jusque-l\u00e0 que la raison allait vous aider \u00e0 combattre les illusions, les illusions venant des sens, c\u2019est un certain d\u00e9coupage, il y avait les illusions - je sch\u00e9matise - mais c\u2019\u00e9tait un certain d\u00e9coupage, il y avait les illusions venant des sens et puis il y avait la raison qui allait dissiper les illusions, en dissipant les illusions, bien, la raison, elle augmente notre force d\u2019exister, notre puissance d\u2019exister et elle nous fait percevoir les choses telles qu\u2019elles sont, tout \u00e7a est tr\u00e8s coh\u00e9rent. Vous aviez un syst\u00e8me et voil\u00e0 que Kant, pour des raisons, mais quelles raisons, quelles raisons avait il ? Il faut de graves raisons, parce que l\u2019on peut pas lancer ces choses l\u00e0 comme \u00e7a, n\u2019importe comment, vous vous rendez compte, quelle responsabilit\u00e9 ! C\u2019est pas tr\u00e8s grave tout \u00e7a, mais, hein, il faut bien avoir des raisons pour bouleverser les choses \u00e0 ce point l\u00e0, c\u2019est pas pour rigoler ! Il nous dit, eh bien non : c\u2019est la raison dans sa vigilance qui engendre les illusions. Il change tout, mais alors on ne va pas percevoir le monde de la m\u00eame mani\u00e8re, on va pas \u00eatre affect\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re, son changement de concept renvoie \u00e0 de nouveaux affects et de nouveaux percepts et je dis, sans encore m\u2019expliquer sur le pourquoi - et bien oui, c\u2019est avec Kant que pour la premi\u00e8re fois on va percevoir l\u2019horizon. Jusque-l\u00e0, l\u2019horizon, \u00e7a int\u00e9ressait pas tellement les philosophe. Avec Kant : tout ce qui appara\u00eet dans l\u2019exp\u00e9rience est rapport\u00e9 \u00e0 un horizon.\nIl y a un horizon, bon, on dira : un horizon, mais qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ? Ben... Alors, il y a quelques ann\u00e9es, je me souviens, l\u00e0 je... pour en finir - comme on est lanc\u00e9 l\u00e0 dessus, mais on va retomber sur nos pieds, c\u2019est \u00e0 dire sur le point o\u00f9 l\u2019on en \u00e9tait la derni\u00e8re fois - j\u2019avais dit, il me semble qu\u2019 on \u00e9tait encore \u00e0 Vincennes, c\u2019est dire, j\u2019avais essay\u00e9 de trouver une formule pour r\u00e9sumer l\u2019 extraordinaire nouveaut\u00e9 de Kant, des esp\u00e8ces de formules, des formules venant d\u2019ailleurs, pour dire, bien oui, on pourrait pr\u00e9senter la grande nouveaut\u00e9 du kantisme sous ces quatre ou cinq grandes formules venues d\u2019ailleurs, pour nous faire comprendre pr\u00e9cis\u00e9ment en quoi concept et affect et percept sont fondamentalement li\u00e9s. Je crois que c\u2019est vrai chez tous les philosophes, les philosophes que j\u2019aime moi, c\u2019est ceux qui, non seulement le savent, mais en tirent des cons\u00e9quences, \u00e0 savoir : savent que d\u00e8s lors la philosophie ne peut pas se contenter d\u2019\u00eatre un simple expos\u00e9 des concepts, tandis que les autres, ils font leur expos\u00e9 des concepts, et puis, c\u2019est \u00e0 nous d\u2019en tirer les... Non, il faut que la philosophie elle-m\u00eame se batte, avec les affects, et avec les percepts, il ne faut pas qu\u2019elle les laisse, faut pas, faut pas qu\u2019elle les laisse comme des cons\u00e9quences que le lecteur est suppos\u00e9 tirer.\nDonc, je cherchais des formules, l\u00e0, comme, qu\u2019est-ce qu\u2019on pourrait dire ? Comment, comment on aurait pu pr\u00e9senter la ? Et je disais : oui, si vous essayez de comprendre un petit peu Kant, si vous l\u2019avez lu un peu, voil\u00e0, moi je dirais, la premi\u00e8re formule, c\u2019est : \"le temps sort de ses gonds\". \" Le temps sort de ses gonds\", c\u2019est quoi ? C\u2019est Hamlet ? C\u2019est Hamlet !...\nBon, et bien, Kant, c\u2019est la figure philosophique de Hamlet, et \"le temps sort de ses gonds\", \u00e7a veut dire quoi ? Et bien, \u00e7a veut dire une chose toute simple : le temps cesse d\u2019\u00eatre circulaire... le gond c\u2019est autour de quoi quelque chose tourne, c\u2019est l\u2019axe autour duquel la porte tourne, les gonds de la porte : elle tourne autour de ses gonds. Lorsque Hamlet lance cette formule splendide, je peux vous la dire en anglais, mais enfin (rires dans la salle) heu, c\u2019est... ce serait inutile, en anglais fran\u00e7ais, le texte \u00e0 la lettre, \"c\u2019est le temps est hors du joint\", \"le temps s\u2019est mis hors du joint\", c\u2019est exactement sort de ses gonds. \"Le temps sort de ses gonds\", il s\u2019est mis hors du joint, bon, \u00e7a veut dire, voyez ce que \u00e7a veut dire, \u00e7a veut dire quelque chose de tr\u00e8s pr\u00e9cis la formule d\u2019Hamlet, \u00e7a veut dire : le temps a cess\u00e9 - pour employer des choses dont on parlait encore l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re - le temps a cess\u00e9 d\u2019\u00eatre la mesure du mouvement. Voil\u00e0, le temps ne mesure plus le mouvement, le temps n\u2019est plus le nombre du mouvement circulaire. Le temps s\u2019est lib\u00e9r\u00e9 de l\u2019astronomie et de la cosmogonie et de la psychologie, c\u2019est-\u00e0-dire il s\u2019est lib\u00e9r\u00e9 du Moi, du Monde et de Dieu.\nLe temps sort de ses gonds, il n\u2019y a pas de formule plus belle que \u00e7a, que cette formule de Hamlet... Donc si le temps sort de ses gonds, s\u2019il n\u2019est plus circulaire, il se d\u00e9plie, en m\u00eame temps, il ne mesure plus la forme du mouvement, c\u2019est : il ne mesure plus le mouvement cyclique, bon, tr\u00e9s bien, c\u2019est... il est devenu... ligne pure du temps, il s\u2019est \u00e0 la lettre, d\u00e9roul\u00e9, il est devenu la ligne pure du temps... Le labyrinthe a cess\u00e9 d\u2019\u00eatre circulaire, le labyrinthe est devenu ligne droite - c\u2019est ce que nous disait, si vous vous rappelez, c\u2019est exactement ce que disait Borges dans un r\u00e9cit dont j\u2019ai parl\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment - lorsqu\u2019il fait dire \u00e0 un de ses personnages \"je vais vous parler d\u2019un labyrinthe qui se confond avec la ligne droite\", et il pr\u00e9cise, \"un labyrinthe que les Grecs ne connaissaient pas\". Maintenant, le labyrinthe c\u2019est la ligne droite, c\u2019est la ligne du temps comme \"pure forme\" , que Kant appellera et dont Comtesse, \u00e0 quoi Comtesse se r\u00e9f\u00e9rait la semaine derni\u00e8re - avec le temps comme forme vide et pure. Mais le temps comme forme vide et pure, comprenez ce que \u00e7a veut dire, \u00e7a veut dire : il est devenu ligne droite. Et bien, voil\u00e0 un concept : le temps sort de ses gonds, sentez \u00e0 quel point c\u2019est charg\u00e9 d\u2019affects, et sentez que vous n\u2019allez pas percevoir les choses de la m\u00eame mani\u00e8re, que tout concept est un r\u00e9servoir de percepts possibles et d\u2019affects virtuels.\nEt pourquoi ? Ce temps ligne droite, qu\u2019est-ce qu\u2019il fait ? Forme pure et vide , il traverse ! Qu\u2019est-ce qu\u2019il traverse ? Il traverse quelque chose, notre rapport avec le temps a compl\u00e8tement chang\u00e9. Si vous prenez cette phrase \u00e0 la lettre, notre rapport avec le temps change compl\u00e8tement. Et il change sous quelle forme ? Je suis dans le temps, mon mode d\u2019existence m\u00eame est d\u2019\u00eatre dans le temps et en m\u00eame temps, en tant que je suis dans le temps, je vais prendre conscience de ceci : que je suis fondamentalement s\u00e9par\u00e9, s\u00e9par\u00e9 de quoi ? Mais cette s\u00e9paration, c\u2019est aussi ma mani\u00e8re de me rapporter \u00e0, sans doute s\u00e9par\u00e9 et de l\u2019\u00c2me et du Monde et de Dieu. Donc, il ne faudra pas s\u2019\u00e9tonner que les romantiques tirent de Kant un splendide concept qui est celui du double d\u00e9tournement. A savoir, l\u2019homme se d\u00e9tourne de Dieu, Dieu se d\u00e9tourne de l\u2019homme. Pourquoi ? De part et d\u2019autre de cette ligne du temps. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ? Ben, je disais : quelle serait la seconde splendide formule attribuable \u00e0 Kant ? Je disais, je me rappelle, je disais, j\u2019esssaye de le dire tr\u00e9s vite mais vous savez c\u2019est presque le premier \u00e0 avoir sugg\u00e9r\u00e9, cette fois ci, non plus une formule qu\u2019on irait chercher chez Shakespeare, mais une formule qu\u2019on irait chercher chez Rimbaud : \"Je est un autre\"... Je est un autre. Pour une raison tr\u00e8s simple, pour une raison tr\u00e8s simple, \u00e7a serait vrai \u00e0 la lettre de Kant.\nEt avant Kant, l\u00e0 aussi, il faut penser \u00e0 l\u2019\u00e9tat des concepts avant, je veux pas dire que c\u2019\u00e9tait mal, hein, pas du tout, c\u2019\u00e9tait, au contraire tr\u00e8s bien, il y avait une fameuse formule de Descartes : \"je pense donc je suis\" et cette formule de Descartes, c\u2019\u00e9tait \" je pense donc je suis, je suis une chose qui pense\"- \"je pense donc je suis, qu\u2019est-ce que je suis ? Je suis une chose qui pense\". Vous me direz c\u2019est pas.. moi, ce qui m\u2019int\u00e9resse, admirez quand m\u00eame le progr\u00e8s du raisonnement. Je pense, c\u2019est ce qu\u2019on appellera \"une d\u00e9termination\". \"Je pense\", c\u2019est une d\u00e9termination. \"je suis\", c\u2019est une existence, comme toute existence, quand j\u2019en dis pas plus, je suis, c\u2019est une existence d\u00e9terminable, \u00e0 d\u00e9terminer : ind\u00e9termin\u00e9e. Je suis, mais je suis quoi ?\nDonc : je pense. La pens\u00e9e c\u2019est une d\u00e9termination. Je suis, oui, position d\u2019un quelque choses d\u2019ind\u00e9termin\u00e9. Qu\u2019est-ce que je suis ? R\u00e9ponse : je suis une chose qui pense.\nBien oui : l\u2019ind\u00e9termin\u00e9 \"je suis\" est d\u00e9termin\u00e9 par la d\u00e9termination d\u2019o\u00f9 le progr\u00e8s cart\u00e9sien, le raisonnement cart\u00e9sien ;\" je pense donc je suis\", \"je suis une chose qui pense\", \u00e0 savoir mon existence ind\u00e9termin\u00e9e \"je suis\", est d\u00e9termin\u00e9e par la pens\u00e9e, \"je suis donc quelque chose qui pense\". J\u2019essaie pas d\u2019expliquer pourquoi Descartes disait \u00e7a, \u00e0 quel probl\u00e8me \u00e7a r\u00e9pond, tant pis. Or, voil\u00e0 que Kant, \u00e7a para\u00eet, \u00e7a para\u00eet imparable comme raisonnement, je pense, je suis, je suis une chose qui pense. Kant, lui, il dit : mais non, \u00e7a ne va pas du tout, et pourquoi \u00e7a va pas ? Je pense donc je suis, il dit oui, \u00e7a va, pourquoi ? Parce que si je dis \"je pense\", j\u2019enveloppe par l\u00e0 m\u00eame l\u2019existence d\u2019un quelque chose d\u2019ind\u00e9termin\u00e9 qui pense. Si je dis \"je pense\" \u00e7a implique une existence ind\u00e9termin\u00e9e, je pense implique \"je suis\". Il dira d\u2019accord, \"je pense\" est une d\u00e9termination, elle implique l\u2019existence d\u2019un quelque chose d\u2019ind\u00e9termin\u00e9, \"je suis\". L\u00e0 dessus Descartes arrive et il disait, bien oui, donc :\" je suis une chose qui pense c\u2019est \u00e0 dire la d\u00e9termination d\u00e9termine l\u2019ind\u00e9termin\u00e9\".\nVous me suivez ? c\u2019est pas difficile la philosophie, hein, c\u2019est vraiment du type A plus B \u00e9gal, je ne sais pas moi, vous me suivez, la d\u00e9termination d\u00e9termine l\u2019ind\u00e9terminable. Kant il dit : non, non, non, non, bon, bon, il dit, non, je veux pas, c\u2019est pas possible \u00e7a. Il y a une faute de raisonnement, il y a une faute de raisonnement , vous ne pouvez pas dire \"la d\u00e9termination d\u00e9termine l\u2019existence ind\u00e9termin\u00e9e\" , vous ne pouvez pas ! On dit ah bon, mais pourquoi ? R\u00e9ponse de Kant : parce que, en fait, il n\u2019y a pas trois choses, il y a quatre choses : vous n\u2019avez pas vu - tiens, il y a quelque chose que vous n\u2019avez pas vu - vous n\u2019avez pas vu la quatri\u00e8me chose : c\u2019est que s\u2019il est vrai que la d\u00e9termination implique quelque chose d\u2019ind\u00e9termin\u00e9, \u00e7a ne nous dit pas encore sous quelle forme, l\u2019ind\u00e9termin\u00e9 est d\u00e9terminable par la d\u00e9termination.\nIl n\u2019y a pas trois choses : la d\u00e9termination, -l\u2019ind\u00e9termin\u00e9 -et le d\u00e9termin\u00e9. Il y a quatre choses : la d\u00e9termination ; l\u2019ind\u00e9termin\u00e9 ; le d\u00e9terminable, c\u2019est \u00e0 dire la forme sous laquelle l\u2019ind\u00e9termin\u00e9 est d\u00e9terminable ; et enfin le d\u00e9termin\u00e9.\nJe ne peux pas dire : \" je pense donc je suis, je suis une chose qui pense\", je peux dire : je pense donc je suis - bon, d\u2019accord, je dis : \" je pense donc je suis\". Mais \"je suis\", c\u2019est une existence ind\u00e9termin\u00e9e. Sous quelle forme est-elle d\u00e9terminable par le \"je pense\" ? C\u2019est \u00e7a que Descartes a oubli\u00e9 de demander. Sous quelle forme est-elle d\u00e9terminable par le : \"je pense\" ? Et, la r\u00e9ponse splendide de Kant c\u2019est : \"sous la forme du temps\". - Mon existence n\u2019est d\u00e9terminable par le \"je pense\" que sous la forme du temps. Voyez en quoi \u00e7a s\u2019encha\u00eene sous la forme du temps, comme temps devenu ligne droite, devenu forme pure et vide. Mon existence n\u2019est d\u00e9terminable que sous la forme du temps. Mais sous la forme du temps, qu\u2019est-ce que je suis ? Sous la forme du temps, je suis fondamentalement, un \u00eatre passif, r\u00e9ceptif, j\u2019attends. Sous la forme du temps, mon existence est celle d\u2019un \u00eatre passif, r\u00e9ceptif. Mon existence n\u2019est d\u00e9terminable que comme celle d\u2019un \u00eatre passif et r\u00e9ceptif, mais en m\u00eame temps la d\u00e9termination \"je pense\" est celle d\u2019un \"je\" actif.\nEn effet, penser, c\u2019est \u00eatre actif ou spontan\u00e9, dira Kant. D\u00e9s lors, moi, la conclusion de Kant sera : \"moi existant dans le temps comme un \u00eatre passif r\u00e9ceptif, je ne peux pas faire autrement que me repr\u00e9senter, que me repr\u00e9senter ma propre existence active et spontan\u00e9e comme celle d\u2019un autre\". - \"Je est un autre\" signifierait, d\u2019un point de vue Kantien, que entre moi et je, il y a la ligne du temps qui passe et qui fait que, moi, je suis dans le temps un \u00eatre passif qui se repr\u00e9sente sa propre activit\u00e9 et sa propre spontan\u00e9it\u00e9 comme celle d\u2019un autre.\nQuelle transformation ! moi \u00eatre passif existant dans le temps, je me repr\u00e9sente mon activit\u00e9 et ma spontan\u00e9it\u00e9 comme celle d\u2019un autre. Je dis, la seconde formule que Kant aurait pu d\u2019une certaine mani\u00e8re inventer, c\u2019est donc le fameux \"je est un autre\", et il y en a bien d\u2019autres qu\u2019il aurait pu inventer... ... Et bien, j\u2019en reste l\u00e0, j\u2019en retiens pour l\u2019avenir, j\u2019en retiens pour l\u2019avenir pour mes - nos probl\u00e8mes futurs, comment chez Kant une nouvelle conception du temps, c\u2019est-\u00e0-dire le temps d\u00e9roul\u00e9, le temps devenu ligne droite va engendrer une esp\u00e8ce d\u2019illusion, va \u00eatre \u00e0 la base de toutes les autres illusions, comme illusion fondamentale, illusion fondamentale li\u00e9e non plus \u00e0 nos sens, mais \u00e0 notre condition d\u2019\u00eatre dans le temps. \u00c0 savoir : nous,\"\u00eatres dans le temps\", nous ne pouvons nous repr\u00e9senter notre activit\u00e9 et notre spontan\u00e9it\u00e9 que comme celles d\u2019un autre. Je suis un \"moi\" dont le \"je\" est un autre.\nBon, s\u2019il y a une critique de la v\u00e9rit\u00e9 dans le kantisme, c\u2019est l\u00e0 sa base, et lorsque, ensuite, il s\u2019adressera aux trois grandes id\u00e9es : le Moi, le Monde et Dieu, comprenez que les illusions qu\u2019il cherchera \u00e0 d\u00e9noncer comme illusions constitutives, comme illusions venues de la raison m\u00eame, vient pr\u00e9cis\u00e9ment de notre situation par rapport au temps. Alors tout \u00e7a c\u2019est difficile \u00e9videmment, mais enfin il faut donc, il faut calmer tout \u00e7a, oui, toujours parce qu\u2019aujourd\u2019hui, c\u2019est mon centre - quand je dis ce que j\u2019ai traduit - j\u2019ai traduit deux concepts kantiens en deux affects, le temps \"le temps est hors de ses gonds\", et \"je est un autre\". Encore une fois, c\u2019est \u00e7a que vous devez demander, et je vais essayer l\u00e0, alors, je reviens \u00e0 mon projet tel qu\u2019il \u00e9tait, l\u00e0, j\u2019encha\u00eene avec la derni\u00e8re fois. Puisque, il s\u2019agissait pour nous de regarder de plus pr\u00e8s dans un certain nombre de textes, justement nietzsch\u00e9ens, concernant la v\u00e9rit\u00e9, et vous allez voir en quel sens c\u2019est tout \u00e0 fait pareil.\nNotre th\u00e8me au point o\u00f9 l\u2019on en est, c\u2019est exactement ceci : la v\u00e9rit\u00e9 entre en crise d\u00e8s qu\u2019elle se confronte avec le temps, et d\u00e8s lors ce que j\u2019ai dit de Kant, si obscur que ce soit, va dans le m\u00eame sens. D\u2019une certaine mani\u00e8re, c\u2019est de tout temps qu\u2019elle s\u2019est confront\u00e9e avec le temps, je faisais allusion aux plus anciens sto\u00efciens pour parler, d\u00e9j\u00e0, d\u2019une crise de la notion de v\u00e9rit\u00e9.\nDonc, c\u2019est en tant qu\u2019elle se confronte avec le temps que la v\u00e9rit\u00e9 entre n\u00e9cessairement en crise et nous ajoutions : mais qu\u2019est ce qui la force \u00e0 se confronter avec le temps ? Et notre r\u00e9ponse est - quitte \u00e0 la justifier mieux - c\u2019\u00e9tait finalement, ce qui la force \u00e0 se confronter avec le temps c\u2019est \"la morale\" ou quelque chose d\u2019approchant. Et j\u2019invoquais les textes l\u00e0, les textes d\u2019Antonioni parce que \u00e7a me paraissait des textes de tr\u00e8s haute valeur philosophique, consistant \u00e0 nous dire, et bien oui, nous sommes toujours pr\u00eats \u00e0 remanier nos connaissances scientifiques, mais nos croyances morales, on croit qu\u2019on ne les a plus, elles continuent \u00e0 peser sur vous, elles nous rendent inaptes - vous vous rappelez nous sommes malade d\u2019\u00c9ros, parce que Eros est malade - nous rend inapte, comme si tout le poids d\u2019un pass\u00e9 - et que, on se croit lib\u00e9r\u00e9 de temps en temps, mais comme dit Antonioni, quand on se croit lib\u00e9r\u00e9, c\u2019est pour quoi ? C\u2019est pour de minables petites astuces, l\u00e0 dans lesquelles on s\u2019en sort pas.\nBon, tout \u00e7a, et on essayait de se d\u00e9brouiller. Donc je retiens mon th\u00e8me : - la v\u00e9rit\u00e9 rentre en crise d\u00e8s qu\u2019elle se confronte avec le temps, mais c\u2019est quelque chose de l\u2019ordre de la morale qui la force \u00e0 se confronter au temps. Je repars, je repars d\u2019une premi\u00e8re proposition : le vrai, c\u2019est quoi ? Je disais d\u00e8s le d\u00e9part le vrai c\u2019est la forme. C\u2019est la forme ! Ce que les Grecs appellent \u00e9\u00efdos, bon, le monde vrai, c\u2019est donc le monde pris dans sa forme . Remarquez que je m\u2019accorde que le monde est une forme, si le monde n\u2019a pas de forme, \u00e9videmment, est-ce que la notion de v\u00e9rit\u00e9 peut m\u00eame se lever ? Sans doute pas ! Je vous rappelle que d\u00e8s le d\u00e9but, nous \u00e9tions partis de l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une forme du vrai, si il n\u2019y a pas de forme, il n\u2019y a pas tellement de probl\u00e8me. Bon, mais justement, la forme c\u2019est quoi ? L\u2019\u00e9\u00efdos, je peux dire aussi bien le concept. A premi\u00e8re vue, j\u2019en donne une d\u00e9finition tr\u00e8s concr\u00e8te si vous voulez, mais c\u2019est le \"hors\" perspective. C\u2019est le \"sans\" perspective. C\u2019est le hors perspective - on nous l\u2019a dit, m\u00eame \u00e7a a \u00e9t\u00e9 repris par des philosophes modernes. Quelle est la diff\u00e9rence entre une image de triangle et un concept de triangle ? Quelle est la diff\u00e9rence entre un concept de cube et une image de cube, ou une perception de cube ? Quelle est la diff\u00e9rence entre un concept et un percept ?\nBen, on nous dit, par exemple, qu\u2019un percept implique \"perspective\" ; \u00e7a signifie que vous ne percevrez jamais un cube que d\u2019apr\u00e8s une loi qui est celle de l\u2019horizon et des profils. En d\u2019autres termes : si vous voulez percevoir les six faces du cube, il faudra bien que vous tourniez autour, et que vous le fassiez lui-m\u00eame tourner. Sinon vous l\u2019appr\u00e9henderez toujours sous certaines perspectives. Alors vous pourrez multiplier les perspectives, vous pouvez tr\u00e8s bien vous dire : tiens, oh tiens \u00e7a, oh \u00e7a, \u00e7a a l\u2019air d\u2019un cube, mais c\u2019en est pas un, il faut que j\u2019aille voir derri\u00e8re - vous allez voir derri\u00e8re, vous voyez qu\u2019une face manque, vous vous dites : et ben non, c\u2019est pas un cube \u00e7a. Vous voyez, qu\u2019une face est bonne, vous l\u2019avez sous une autre perspective, bon, le percept, on vous dira le percept est fondamentalement perspectiviste, c\u2019est pas tr\u00e8s fatiguant. Bon, mais \u00e7a ne vaut, une telle remarque plate - elle n\u2019a d\u2019int\u00e9r\u00eat que si, provisoirement au moins, elle nous permet de dire : mais faites attention, un concept, c\u2019est \u00e7a qui distingue le percept de cube et le concept de cube, parce que le concept de cube, qu\u2019est-ce qui se passe ? Quand vous pensez un cube, vous le pensez comme une figure avec ses six faces carr\u00e9es, dans quel rapport de parall\u00e8les et de perpendiculaires....\n(inaudible) par rapport au mode vrai. Au point que suivant Nietzsche, il faut dire :\" C\u2019est l\u2019homme v\u00e9ridique qui est le monde vrai\". Et si c\u2019est l\u2019homme v\u00e9ridique qui est le monde vrai, alors, encore une fois, la forme du vrai a d\u00e9j\u00e0 fait place \u00e0 la puissance du faux. Le ch\u0153ur, au sens tragique, \u00e9clate en sanglot. L\u2019homme v\u00e9ridique, alors.... C\u2019est-\u00e0-dire il faut demander \u00e0 l\u2019homme v\u00e9ridique : qu\u2019est ce qu\u2019il veut ? A ce point, il ne peut plus nous dire, nous l\u2019avons d\u00e9busqu\u00e9, Il ne peut plus nous dire : \u00ab bah voyons je veux le vrai \u00bb, il peut plus nous dire \u00e7a. Il peut plus nous dire \u00ab je veux le vrai \u00bb. Comment est ce qu\u2019il pourrait nous dire \u00e7a ? Puisque le vrai, c\u2019est le \u00ab sans perspective \u00bb et que nous lui demandons : \u00ab Toi, dans ta perspective, qu\u2019est ce que tu veux, lorsque tu dis, je veux le vrai ? Et qu\u2019est ce que c\u2019est que cette perspective, qui a besoin de voir, de vouloir le \u00ab sans perspective \u00bb du vrai ? Quelle est ta perspective ? \u00bb.\nJe dis \u00e0 l\u2019homme vrai. Je ne pouvais pas le dire \u00e0 l\u2019homme v\u00e9ridique, je ne pouvais pas le dire au monde vrai. Si il avait su parler, il m\u2019aurait r\u00e9pondu : \u00ab Je suis sans perspective, vois moi. Je suis le cube vu par l\u2019\u0153il de l\u2019esprit de tous les c\u00f4t\u00e9s \u00bb. Voil\u00e0 ce qu\u2019il m\u2019aurait r\u00e9pondu, je n\u2019avais plus qu\u2019\u00e0 me taire. Mais j\u2019ai attendu d\u2019apercevoir l\u2019homme v\u00e9ridique qui se ballade dans le monde vrai, et j\u2019ai dit : \u00ab ah mais toi, toi, toi, mais voyons, tu as une perspective ! \u00bb Et oui, il avait une perspective. Et cette perspective il ne peut pas ( ). C\u2019est la perspective qui consiste une fois \u00e0 vouloir le vrai puisque le vrai c\u2019est le \u00ab sans perspective \u00bb. \u00ab Quelle est ta perspective \u00e0 toi, homme v\u00e9ridique ? Qu\u2019est ce que tu veux, quand tu dis : je veux le vrai ? \u00bb\nEt Nietzsche dit d\u00e9j\u00e0 qu\u2019il va commencer \u00e0 nous r\u00e9pondre en nous disant : \u00ab je ne veux pas \u00eatre tromp\u00e9 \u00bb. Cette fois-ci, paragraphe trois cent quarante quatre du \u00ab Gai savoir \u00bb. L\u2019homme v\u00e9ridique nous r\u00e9pond : \u00ab Je veux le vrai parce que je ne veux pas \u00eatre tromp\u00e9. \u00bb. Et pourquoi, pourquoi est-ce qu\u2019il veut pas \u00eatre tromp\u00e9 ? Qui est-ce qui ne veut pas \u00eatre tromp\u00e9 ? On ne peut pas le l\u00e2cher comme \u00e7a, il dit, \u00ab je veux pas \u00eatre tromp\u00e9 \u00bb. Qui est-ce qui veut pas \u00eatre tromp\u00e9 ? Et Nietzsche montrera dans ce texte que derri\u00e8re : \u00ab je ne veux pas \u00eatre tromp\u00e9 \u00bb, il y a encore quelque chose d\u2019autre. Je vous renvoie \u00e0 ce paragraphe trois cent quarante quatre du \u00ab Gai savoir \u00bb. Il y a encore quelque chose, c\u2019est : \u00ab je ne veux pas tromper, ni les autres ni moi-m\u00eame, je ne veux pas tromper \u00bb.\nBien, tu ne veux pas tromper. Vous voyez, c\u2019est un avancement tr\u00e8s long l\u00e0, c\u2019est limpide comme cas, c\u2019est tr\u00e8s clair. L\u2019homme v\u00e9ridique, voila que sa perspective est celle-ci : \u00ab Je ne veux pas tromper ni les autres, ni moi-m\u00eame \u00bb. Et si il ne veut se laisser tromper, c\u2019est parce qu\u2019il ne veut pas tromper ni les autres ni soi-m\u00eame. Et bien, et qu\u2019est ce que c\u2019est que \u00e7a ? C\u2019est la perspective morale de l\u2019homme v\u00e9ridique. Du moins, c\u2019est la premi\u00e8re apparition de la perspective morale de l\u2019homme v\u00e9ridique.\nIl y aurait donc un pr\u00e9suppos\u00e9 moral. C\u2019est ce pr\u00e9suppos\u00e9 moral qu\u2019il faut, il faut \u00e0 tout prix, il faut \u00e0 tout prix, analyser d\u2019o\u00f9 passage \u00e0 un deuxi\u00e8me ordre de proposition.\nEt bien, le deuxi\u00e8me ordre de proposition, c\u2019est les textes tr\u00e8s vari\u00e9s de Nietzsche o\u00f9 on a l\u2019impression que quelque chose l\u2019indigne toujours. Et ce quelque chose qui l\u2019indigne toujours, c\u2019est un peu ce que j\u2019ai essay\u00e9 de dire au tout d\u00e9but. Vous le trouverez dans le \u00ab Gai savoir \u00bb paragraphe trois cent dix neuf et paragraphe trois cent quarante cinq. Le d\u00e9but de ce trois cent quarante cinq est tr\u00e8s beau, juste apr\u00e8s le texte (...) Voyez en trois cent quarante quatre, il a d\u00e9gag\u00e9 que au-del\u00e0 du concept de v\u00e9rit\u00e9, il y avait un probl\u00e8me de la morale.\nEt trois cent quarante cinq s\u2019intitule le probl\u00e8me de la morale. Il nous dit : voil\u00e0 comment commence le texte : \u00ab Le manque de personnalit\u00e9 se venge partout. Une personnalit\u00e9 affaiblie, mince, \u00e9teinte, qui se nie et se renie elle-m\u00eame ne vaut plus rien, surtout pour la philosophie. Le d\u00e9sint\u00e9ressement n\u2019a aucune valeur, ni dans le ciel ni sur la terre... \u00bb Le d\u00e9sint\u00e9ressement, il le lie tr\u00e8s bizarrement avec le manque de personnalit\u00e9. En effet c\u2019est l\u2019impersonnalit\u00e9. L\u2019impersonnalit\u00e9, tout \u00e7a, \u00e7a vaut rien.\n\u00ab ...Les grands probl\u00e8mes exigent tous le grand amour... \u00bb. Bizarre \u00e7a. (Inaudible). Les grands probl\u00e8mes. On retient au fur et \u00e0 mesure ce qu\u2019on essaie, ce qu\u2019on a l\u2019impression de comprendre. J\u2019essai de traduire pour faire des liens avec ce qu\u2019on vient de dire. Faites attention, il est en train de nous dire. Si vous consid\u00e9rez les concepts en eux-m\u00eames, c\u2019est-\u00e0-dire de mani\u00e8re impersonnelle et d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e, \u00e7a va pas valoir cher. Le manque de personnalit\u00e9 ne vaut rien, surtout pour la philosophie. Ne consid\u00e9rez jamais un concept d\u2019une mani\u00e8re d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e ou impersonnelle. \u00ab Les grands probl\u00e8mes exigent tous le grand amour et seuls les esprits vigoureux, nets et s\u00fbres, d\u2019assiette solide, sont capable de ce grand amour. \u00bb\nEt voil\u00e0 ce qu\u2019il veut dire. Mais \u00e7a a l\u2019air vraiment de platitudes, hein ? Mais quand c\u2019est des platitudes de Nietzsche, euh... apr\u00e8s tout peut \u00eatre qu\u2019elles nous int\u00e9ressent. \u00ab Il y a une diff\u00e9rence \u00e9norme entre le penseur qui engage sa personnalit\u00e9 dans l\u2019\u00e9tude de ces probl\u00e8mes, au point de faire d\u2019eux sa destin\u00e9, sa peine et son plus grand bonheur et celui qui reste impersonnel, celui qui ne sait les palper et les saisir que du bout des antennes d\u2019une froide curiosit\u00e9. \u00bb Alors \u00e7a a l\u2019air de nous dire enthousiasmez vous, euh... portez de l\u2019int\u00e9r\u00eat aux choses, etc..... Et \u00e7a ne veut dire que \u00e7a. Ca va, tr\u00e8s bien. Ca veut dire que \u00e7a. Simplement, \u00e7a donne \u00e0 \u00ab \u00e7a \u00bb une profondeur que nous ne savions pas d\u2019avance. Qu\u2019est ce qu\u2019il est en train de nous dire, en effet ?\nEt c\u2019est le second type de proposition que je veux retenir, donc que j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 largement esquiss\u00e9. Le concept : Vision sans perspective, je disais, il nous ajoute : Vision d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e impersonnelle. Ca ne vaut rien si vous n\u2019y joignez pas le grand amour. \u00ab Un grand probl\u00e8me implique un grand amour \u00bb.\nAlors \u00e7a veut pas dire sans doute, \u00e9liminons tout de suite ce que \u00e7a peut pas vouloir dire. Ca veut pas dire : Ah bah oui le, le savant qui aime beaucoup sa petite... euh..., par exemple le sp\u00e9cialiste des col\u00e9opt\u00e8res qui adore son col\u00e9opt\u00e8re, ou bien le sp\u00e9cialiste de Descartes qui adore le cogito, le sp\u00e9cialiste de Kant qui adore... Ca doit pas vouloir dire \u00e7a. Et qui y met toute sa vie - car c\u2019est de la question que l\u2019on sent tout de suite pointer, c\u2019est : Ah oui, ah oui, il faut pas de concept impersonnel et d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9. Non, et encore je m\u2019exprime mal, vous voyez, c\u2019est tellement, c\u2019est tellement bien cette histoire.\nC\u2019est pas que les concepts soient pas impersonnels et d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9s, ils le sont, c\u2019est le \u00ab sans perspective \u00bb. Nietzsche nous dit pas il faut pas \u00e7a. Nietzsche nous dit si vous n\u2019y joignez pas le grand amour, \u00e7a vaut rien.\nBon. Alors, j\u2019essaie de dire qu\u2019est ce que c\u2019est que le grand amour. Le grand amour, \u00e7a ne peut \u00eatre qu\u2019un \u00e9tat de vie. Tout d\u00e9pend la vie. Je reprends mon sp\u00e9cialiste des col\u00e9opt\u00e8res. Il a mis toute sa vie dans...-Et encore \u00e7a peut \u00eatre formidable). Il a mis toute sa vie dans - je ne peux m\u00eame pas dire les col\u00e9opt\u00e8res parce qu\u2019il dirait : Mais les col\u00e9opt\u00e8res c\u2019est un monde infini, dans tel col\u00e9opt\u00e8re. Et mieux peut \u00eatre a t-il mit toute sa vie dans l\u2019articulation de la patrie gauche de tel col\u00e9opt\u00e8re. Peut \u00eatre, bon. Est-ce que c\u2019est \u00e7a ? Ca peut \u00eatre \u00e7a. Ca peut \u00eatre \u00e7a, mais \u00e9videmment le grand amour \u00e7a d\u00e9signe un \u00e9tat de vie. Un \u00e9tat de vie ? Qu\u2019est ce que \u00e7a signifie l\u00e0, un \u00e9tat de vie ?\nUn \u00e9tat de vie, c\u2019est toujours relatif. Je veux dire, un \u00e9tat de vie c\u2019est toujours un passage. En fait y a pas d\u2019\u00e9tat de vie, y a des passages d\u2019\u00e9tat \u00e0 un autre. Des passages d\u2019\u00e9tat \u00e0 un autre. Ces passages d\u2019\u00e9tat, \u00e7a peut se faire dans deux sens. Je passe \u00e0 un \u00e9tat qui enveloppe une plus grande puissance de vie, force de vie, ou je passe \u00e0 un \u00e9tat qui enveloppe moins de force de vie.\nTout passage, dans le sens d\u2019augmentation ou de diminution, s\u2019appellera un affect. Les affects sont des passages.\nL\u2019affect qui augmente une force de vie, Nietzsche en parle tr\u00e8s souvent et lui donne un nom particulier. Il l\u2019appelle ivresse. L\u2019ivresse, c\u2019est donc pas boire, c\u2019est pas la drogue, bien que boire et la drogue puissent...on sait pas, Nietzsche y fait allusion parfois. Est-ce que \u00e7a produit de telles augmentations ou pas ? Est ce que l\u2019on paie ces augmentations d\u2019une diminution aussi consid\u00e9rable, etc.... Et tous ces probl\u00e8mes ? Faudrait les voir dans chaque cas.\nMais, il l\u2019appellera ivresse, toute intensification, tout processus d\u2019intensification qui augmente la puissance de vie. Plus ma puissance de vie.... Alors vous voyez, je choisi pas moi, je.... Tout d\u00e9pend de chacun. L\u2019important c\u2019est, que.... On d\u00e9cide, comme \u00e7a. Vaut mieux qu\u2019une puissance de vie augmente plut\u00f4t qu\u2019elle ne diminue. Vous me direz mais y a des cas, y a des cas c\u2019est pas au choix. Par exemple la maladie, votre puissance de vie diminue. C\u2019est pas du tout la question, vous comprenez ? Nietzsche est quand m\u00eame assez malin, surtout lui qui avait une si petite sant\u00e9. Il est pas en train de nous dire vive les costauds, il faut se rendre costaud, pas du tout. Il dit que, quelque soit votre \u00e9tat. Quelque soit votre \u00e9tat, il y a des affects qui sont des passages \u00e0 une moindre puissance de vie et des affects qui sont des passages \u00e0 une plus grande puissance de vie, y compris quand vous \u00eates mourant.\nSi il arrive un jour qu\u2019un mourant, n\u2019est ce pas, sente, sente sur le front la moindre caresse de lumi\u00e8re ou de soleil qui le r\u00e9concilie avec la mort, je dis : ce fut une fantastique augmentation de puissance de vie. Si il y a un athl\u00e8te dans toute la possession de ses moyens qui regarde autour de lui et jalouse chacun en disant je voudrais avoir la forme des oreilles de celui-ci, le regard intelligent de celui-l\u00e0, etc.... Je dis que cet homme amer, si bien qu\u2019aille son corps, et m\u00eame au besoin si bien qu\u2019aille son \u00e2me, ne cesse de diminuer dans sa force de vie. Peut \u00eatre est-ce que vous pressentez ce que Nietzsche est en train dire.\nIl s\u2019agit pas de remplacer, surtout pas. Il ne s\u2019agit pas de remplacer le vrai par l\u2019utile. Parce que l\u2019utile, \u00e7a vous donne aucune direction, il est inactif [pour moi]\nIl s\u2019agit de joindre le concept, c\u2019est-\u00e0-dire le \u00ab sans perspective \u00bb impersonnel et d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9, au plus grand amour, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 l\u2019affect, en appelant affect les passages correspondants aux variations de la puissance de vie, c\u2019est-\u00e0-dire les augmentations et diminutions de la puissance de vie.\nNous ne cessons de passer, c\u2019est-\u00e0-dire notre puissance de vie ne cesse de varier \u00e0 chaque instant. Pourquoi ? Sans doute pour une raison tr\u00e8s simple, c\u2019est que l\u2019affect est un passage un rapport fondamentale avec. Ce que Comtesse appelait tr\u00e8s bien la derni\u00e8re fois la force du temps. Et que c\u2019est \u00e7a la force du temps.\nLa force du temps, c\u2019est ce qui fait augmenter ou diminuer une puissance de vie.\nBon, ajoutez un dernier point pour comprendre cette seconde sorte de textes de Nietzsche. Plus ma puissance de vie augmente, plus je suis apte \u00e0 percevoir de choses. C\u2019est vous dire \u00e0 quel point c\u2019est pas l\u2019utile qui est un crit\u00e8re de tous \u00e7a, mais \u00e7a me parait tr\u00e8s important. Plus ma puissance de vie augmente, plus je suis capable de percevoir de choses. Plus elle diminue, moins je suis capable de voir de choses. Et savoir voir, percevoir le plus de choses, quel gain fantastique.\nQu\u2019est-ce que c\u2019est que cette merveille ? Qu\u2019est-ce qu\u2019il faut dire des gens trop amers et malheureux ? Sinon d\u2019une certaine mani\u00e8re, comme on dit, ils ont fait leurs malheurs, ils ont secr\u00e9t\u00e9 leurs tristesses. Ils ne voient rien, ils ne savent pas voir. Tiens, il y a des gens qui ne savent pas voir. Oui, c\u2019est les m\u00eames que ceux dont la puissance de vie ne cesse de diminuer, de d\u00e9cro\u00eetre. Plus ma puissance de vie augmente, plus je suis apte \u00e0 percevoir et \u00e0 percevoir plus de choses. Qui a dit \u00e7a ? (Auditeur : Spinoza).\nSpinoza n\u2019a cess\u00e9 de dire \u00e7a et c\u2019est sur ce point que Nietzsche dira : \u00ab Je n\u2019ai qu\u2019un pr\u00e9d\u00e9cesseur, c\u2019est Spinoza. \u00bb Je n\u2019ai qu\u2019un pr\u00e9d\u00e9cesseur, c\u2019est Spinoza et tous les deux ils ont, enfin l\u00e0 vraiment, ils ont une petite sant\u00e9, hein ? Une toute petite sant\u00e9, hein ? Donc il s\u2019agit vraiment pas de... D\u2019\u00eatre en bonne sant\u00e9, c\u2019est pas, c\u2019est pas leur probl\u00e8me.\nC\u2019est augmenter sa force, sa puissance d\u2019exister. Augmenter la puissance d\u2019exister de telle mani\u00e8re que l\u2019on soit apte et que l\u2019on devienne apte \u00e0 percevoir le plus de choses possibles.\nDevenir apte \u00e0 percevoir le plus de choses possibles, c\u2019est, c\u2019est un th\u00e8me qui n\u2019a pas cess\u00e9, qui n\u2019a pas cess\u00e9 de hanter la litt\u00e9rature anglaise. Et c\u2019est pour \u00e7a on retrouve les directions de recherche que je vous proposais les autres fois.\nSi je reprends trois grands \u00e9crivains de litt\u00e9rature am\u00e9ricaine Herman Melville, Virginia Woolf... J\u2019en avais un troisi\u00e8me, je ne l\u2019ai plus, il a disparu. Ah ! Henri James. C\u2019est pas par hasard que c\u2019est le fr\u00e8re du philosophe. S\u2019il y avait quelqu\u2019un de lecture anglaise ou am\u00e9ricaine qui voulait faire un travail original, moi je crois que \u00e7a n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 fait, ce serait euh.... Une \u00e9tude compar\u00e9e des deux fr\u00e8res, le philosophe et le romancier, euh... car euh... Font partie des id\u00e9es toutes faites que Henri James est g\u00e9nial et que le fr\u00e8re est un grand d\u00e9bile, euh... que... Qu\u2019il vaut ce que les manuels de philosophie en ont fait, or William James est un philosophe de g\u00e9nie. Les deux fr\u00e8res ne s\u2019aimaient pas beaucoup mais c\u2019est justement d\u2019autant plus int\u00e9ressant. Ils \u00e9taient quand m\u00eame en rapport et la comparaison de James en tant que philosophe et de.... De William James en tant que philosophe et de Henri James en tant que romancier, \u00e0 mon avis serait passionnante et je ne crois pas qu\u2019il y ait jamais eu un anglais ou un am\u00e9ricain pour se lancer l\u00e0 dedans.\nMais euh...., ceci dit, ceci dit, consid\u00e9rer pour ceux qui connaissent un peu l\u2019\u0153uvre de Virginia Wolf, l\u2019\u0153uvre d\u2019Herman Melville, l\u2019\u0153uvre d\u2019Henri James.\nOn pourrait dire d\u2019une certaine mani\u00e8re que c\u2019est un inventaire, un inventaire fantastique des \u00e9tats et moyens de perceptions. Et que la grande le\u00e7on ou une des grandes le\u00e7ons du roman anglais am\u00e9ricain, c\u2019est que vous ne savez pas percevoir. A mon avis c\u2019est une des raisons pour lesquelles les anglais et les am\u00e9ricains ont jamais cru bon de faire la division ruineuse en France de la philosophie et la litt\u00e9rature. C\u2019est pas par hasard que c\u2019est des litt\u00e9rateurs qui sont leurs plus grands penseurs. C\u2019est forc\u00e9, c\u2019est forc\u00e9.\nJe m\u2019explique un tout petit peu. Virginia Woolf, elle a une id\u00e9e simple et tous ont une id\u00e9e simple, y a que Bergson qu\u2019il aura aussi chez nous. Nous \u00e7a va encore quand c\u2019est des solides, hein ? On arrive \u00e0 percevoir toujours le cube, la perspective La perspective, l\u00e0, c\u2019est une perspective simple. Les perspectives solides, c\u2019est-\u00e0-dire les perspectives spatiales. Ca, la perception elle s\u2019en tire. Mais.... c\u2019est, c\u2019est vraiment, non seulement c\u2019est, c\u2019est... C\u2019est l\u2019embryon de la perception, ce qu\u2019on per\u00e7oit. C\u2019est, c\u2019est, c\u2019est l\u2019embryon et c\u2019est... Bien plus \u00e7a nous emp\u00eache de percevoir ce qui compte. Alors appelez \u00e7a ce qui compte, c\u2019est quoi ? C\u2019est ce qui a pas de forme.\nPercevoir ce qui a pas de forme, ah tiens, \u00e7a commence \u00e0 \u00eatre int\u00e9ressant, c\u2019est plus difficile. Qu\u2019est ce que c\u2019est ce qui a pas de forme ? Ba par exemple, c\u2019est ce qui est entre deux choses, percevoir entre les choses. Ah bon, percevoir entre les choses ? Pas facile, je sais bien percevoir les choses mais percevoir entre les choses ? Puis si je commence par l\u00e0, percevoir entre les choses, j\u2019ai pas fini, hein ? Alors y a la phrase rendue c\u00e9l\u00e8bre par... Godard, la phrase fameuse sur V\u00e9lasquez : \u00ab Il ne peignait pas les choses, il peignait entre les choses \u00bb. Bon, qu\u2019est ce qu\u2019il y a \u00e0 percevoir entre les choses ? Est-ce que tout a une forme ? Qu\u2019est ce que c\u2019est que percevoir un nuage ? Qu\u2019est ce que c\u2019est que percevoir ce qui ne cesse de changer de forme ?\nQu\u2019est ce que c\u2019est que la promenade de Mrs Dalloway dans Virginia Woolf ? Ca va \u00eatre la d\u00e9couverte de toute une graduation des \u00e9chelles, toute une \u00e9chelle des modes et degr\u00e9s de perception. Qu\u2019est ce que c\u2019est que toutes les nouvelles de Virginia Woolf sinon d\u2019extraordinaires \u00e9tudes perceptives ? Qu\u2019est ce que c\u2019est que l\u2019art sinon ces deux aspects \u00e0 la fois ? Je veux dire, l\u2019affect et le percept, augmenter la puissance d\u2019exister, ou la diminuer on verra, on verra, on verra... Et vous rendre apte \u00e0 percevoir.\nQu\u2019est ce que vous \u00eates cens\u00e9 apprendre avec la peinture, ce que vous ne saviez pas et ce que vous ne sauriez jamais si il y avait pas de peintre ? A savoir vous \u00eates cens\u00e9 apprendre \u00e0 percevoir. Apprendre \u00e0 percevoir le tableau ? Pas du tout, pas du tout. Vous \u00eates cens\u00e9 \u00e0 travers un tableau apprendre \u00e0 percevoir le monde. Est-ce que \u00e7a veut dire ce que repr\u00e9sente le tableau ? Evidemment non, \u00e9videmment non. Vous \u00eates cens\u00e9 devenir apte \u00e0 percevoir de plus en plus de choses. Qu\u2019est ce que c\u2019est que les gens qui per\u00e7oive rien ? C\u2019est pas rien. Pour parler \u00e0 leur morale ou pour parler Nietzsche, c\u2019est en effet des gens d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9s. Finalement, ils s\u2019int\u00e9ressent bien \u00e0 quelque chose mais c\u2019est \u00e0 eux-m\u00eames, tout peut leur passer sous le nez, \u00e0 commencer par le plus beau, le plus simple. C\u2019est quoi ? Le plus beau, le plus simple, \u00e7a peut \u00eatre un courant d\u2019air, un vent. Les anglais, c\u2019est des sp\u00e9cialistes de \u00e7a. Mais percevoir l\u2019entre deux choses, percevoir ce qui n\u2019a pas de forme, tout \u00e7a, qu\u2019est ce que \u00e7a implique ? Ca implique peut \u00eatre des... Alors, de singuli\u00e8res variations dans la puissance d\u2019exister.\nPourquoi Mrs Dalloway dit-elle : \u00ab jamais plus je ne dirais moi je \u00bb ? C\u2019est peut \u00eatre que \u00ab moi je \u00bb, bah.... Y a un dr\u00f4le de lien avec les solides. Et qu\u2019est ce que c\u2019est que toute cette \u00e9chelle d\u2019un monde de la perception \u00e0 d\u00e9couvrir ? Je dirais le plus bas dans le monde de la perception, c\u2019est quoi ? Bah, vous savez, c\u2019est pas difficile. En effet, c\u2019est le solide parce qu\u2019il est objet de perspective spatiale.\nEt ce que nous savons percevoir, c\u2019est les objets qui s\u2019offrent \u00e0 une perspective spatiale. Mon cube, je le saisi sous un profil, je tourne autour de lui pour saisir un autre profil ou bien je tourne pas comme disaient tr\u00e8s bien, comme disaient les ph\u00e9nom\u00e9nologues qui n\u2019ont pas cess\u00e9, qui n\u2019ont pas cess\u00e9 quand ils faisaient une ph\u00e9nom\u00e9nologie de la perception d\u2019en rester \u00e0 ce stade de la perception. Comme disait Merleau-Ponty, bah oui, \u00ab j\u2019intentionne le cube, la totalit\u00e9 du cube \u00e0 travers le profil qui m\u2019est donn\u00e9 \u00bb.\nEt puis apr\u00e8s, et puis apr\u00e8s. Et puis apr\u00e8s quelle importance de dire... ? C\u2019est le plus bas degr\u00e9 de la perception. Qu\u2019est ce qui arrive si je m\u2019aper\u00e7ois que percevoir c\u2019est pas \u00e7a ? Et c\u2019est en m\u00eame temps tr\u00e8s simple, que percevoir c\u2019est devenir apte \u00e0 percevoir de plus en plus de choses qui d\u2019abord n\u2019\u00e9taient pas per\u00e7ues. Bah, ce qui se passe, c\u2019est.... C\u2019est que je substitue de plus en plus, j\u2019abandonne de plus en plus le monde des perspectives spatiales pour atteindre \u00e0 quelque chose de tout \u00e0 fait diff\u00e9rent dont on parlait l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, \u00e0 savoir, je deviens l\u2019homme de la perspective temporelle.\nC\u2019est le temps qui agit comme perspective. Et seul le temps agit comme perspective, la vraie perspective, c\u2019est le temps. Il n\u2019y a pas de perspective dans l\u2019espace ou ce sont de fausses perspectives. Seule compte la perspective ...euh...temporelle. Mais atteindre la perspective temporelle, c\u2019est devenir apte \u00e0 percevoir ce qui ne se laissait pas percevoir d\u2019abord. Or je dis, l\u00e0 je reviens un peu \u00e0 des choses plus raisonnables. C\u2019est par l\u00e0 que les anglais et les am\u00e9ricains ont toujours \u00e9t\u00e9 Spinozistes et Nietzsch\u00e9ens m\u00eame sans le savoir. Le grand texte de Spinoza, c\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la fin du livre trois, la d\u00e9finition g\u00e9n\u00e9rale des affects. Et dans la d\u00e9finition g\u00e9n\u00e9rale des affects, vous trouverez trois th\u00e8mes.\nUn premier th\u00e8me : La repr\u00e9sentation ou le concept.\nUn deuxi\u00e8me th\u00e8me : Ma force d\u2019exister ou ma puissance d\u2019exister \u00e9minemment variable. Chaque repr\u00e9sentation ou concept est en relation avec une variation, c\u2019est-\u00e0-dire fait varier ma puissance d\u2019exister. Je dirais la repr\u00e9sentation en elle-m\u00eame, c\u2019est le concept, la repr\u00e9sentation prise en elle-m\u00eame, et consid\u00e9r\u00e9e pour elle-m\u00eame de mani\u00e8re d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e, etc.... C\u2019est le concept.\nLa repr\u00e9sentation consid\u00e9r\u00e9e comme faisant varier ma puissance d\u2019exister \u00e0 chaque moment. Y a toujours, j\u2019ai toujours des repr\u00e9sentations et.... C\u2019est l\u2019affect. Et la repr\u00e9sentation en tant que me rendant plus ou moins apte \u00e0 percevoir un plus ou moins grand nombre de choses, c\u2019est le percept. Le premier aspect, le concept, je dis, pas de probl\u00e8me. Joignons le \u00e0 tous ce qu\u2019on a vu et disons une fois de plus c\u2019est le forme du vrai. Mais le doublet, affect et percept.\nL\u2019affect, c\u2019est : Augmentation ou diminution de ma puissance d\u2019exister.\nPercept, c\u2019est : Un certain \u00e9tat ou une certaine aptitude \u00e0 percevoir plus ou moins de choses.\nCa, c\u2019est plus la forme du vrai, c\u2019est quoi ? C\u2019est le domaine de la puissance. Et de la puissance, l\u00e0, on retrouve la coh\u00e9rence de tous ce qu\u2019on a fait, l\u00e0, aujourd\u2019hui, la puissance comme... ? Qui vaut aussi bien comme morale ou comme \u00e9thique.\nD\u00e8s lors, morale, morale, j\u2019en ai m\u00eame plus besoin, bon, disons \u00e9thique. Qu\u2019est ce que c\u2019est \u00e9thique ? Ca veut dire, et Spinoza l\u2019a toujours d\u00e9fini comme \u00e7a, \u00e9thique \u00e7a veut dire que chacun de nous, autant qu\u2019il est en lui, fasse en sorte que sa puissance d\u2019exister augmente au maximum et en m\u00eame temps que chacun de nous, autant qu\u2019il est en lui, c\u2019est-\u00e0-dire autant que (inaudible) en vertu des circonstances objectives.\nMais je veux dire \u00e7a vaut pour un mourant aussi bien, qu\u2019on fasse plus l\u2019objection, \u00e7a vaut pour un malade, \u00e7a vaut pour euh.... Pour chacun de nous autant qu\u2019il est en lui s\u2019efforce de devenir apte \u00e0 percevoir le plus de choses. Je dirais que \u00e7a, c\u2019est le domaine de la puissance. Comment d\u00e9finir ces deux aspects de la puissance encore une fois, affect et percept ? Et ben voil\u00e0, restons, l\u00e0, nietzsch\u00e9en, essayons de rester nietzsch\u00e9en. Voyez bien que tous ce qu\u2019il appelle volont\u00e9 de puissance, Nietzsche, on commence \u00e0 le comprendre. C\u2019est bien la m\u00eame chose que l\u2019ivresse, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019augmentation de la puissance d\u2019exister.\n\u00c9videmment \u00e7a ne veut pas dire conqu\u00e9rir le pouvoir, parce que conqu\u00e9rir le pouvoir \u00e7a vous donne pas une augmentation de la puissance d\u2019exister et surtout \u00e7a vous fait pas percevoir de plus en plus de choses, au contraire, \u00e7a restreint beaucoup votre vision. Il est connu que les hommes de pouvoir ils voient strictement rien. Il faut m\u00eame \u00eatre singuli\u00e8rement en dehors du pouvoir pour voir quelque chose.\nBon, alors... Comment d\u00e9finir ces deux aspects de la puissance, l\u2019affect et le percept ? Vous comprenez ? Je suis pas en train de dire donc... Euh... A bas les concepts. C\u2019est presque une courbe que je voudrais faire, euh dans tant d\u2019ann\u00e9es sur \u00ab Qu\u2019est ce que la philosophie \u00bb, je... Ca consisterait \u00e0 dire... Mais y a, Il y a une intimit\u00e9 tr\u00e8s sp\u00e9ciale du concept, de l\u2019affect et du percept qui constitue la philosophie, euh....C\u2019est...Bon, oui. Qu\u2019est ce que je veux pas dire du tout ? Il faut abandonner le concept. Comme Nietzsche dans les textes que je commente, mais alors de loin, \u00ab Gai savoir \u00bb trois cent dix neuf et trois cent quarante cinq, paragraphes trois cent dix neuf et trois cent quarante cinq (...)\nIL n\u2019y a pas de bons concepts sans un grand amour. Il n\u2019y a pas de bons concepts sans un grand amour, mais l\u00e0, sans un grand amour, \u00e7a ne veut plus du tout dire - comprenez au moins on a progress\u00e9 - \u00e7a ne veut plus du tout du tout dire : int\u00e9ressez vous \u00e0 ce que vous faites - parce que c\u2019est la moindre des choses \u00e7a - \u00e7a veut dire que les concepts ou les pens\u00e9es que vous avez, quelles qu\u2019elles soient, d\u2019ordre scientifique, d\u2019ordre philosophique, n\u2019importe quel ordre- ne soient pas sans augmenter votre puissance d\u2019exister et sans vous faire percevoir une multiplicit\u00e9 d\u2019autres choses. Alors, l\u2019affect, je le d\u00e9finirais comment ? Ce qui augmente ma puissance d\u2019exister. Nietzsche nous donnera la continuation : \"c\u2019est ce qui nous rend de plus en plus l\u00e9ger\".\nJe veux dire, comprenez parce que c\u2019est tellement concret - Nietzsche veut nous dire des choses tr\u00e8s simples : si vous aimez quelqu\u2019un, si vous aimez quelqu\u2019un, de deux choses l\u2019une - et ce sera pas votre faute - vous en tirerez tristesse, angoisse. On a vu des, des tristesses, angoisses, au besoin, est-ce qu\u2019il m\u2019aime ? Est-ce qu\u2019elle m\u2019aime ? Est-ce qu\u2019elle me trompe ? Probl\u00e8me de la v\u00e9rit\u00e9 : est ce qu\u2019elle me trompe ou pas ? angoisse : dix minutes de retard, tout \u00e7a. Antonioni disait :\" nous sommes malades d\u2019Eros, nous sommes malades d\u2019Eros\". Bon, je dirais que dans ce cas-l\u00e0, l\u2019amour diminue votre puissance d\u2019exister. Est-ce qu\u2019il vous fait percevoir de plus en plus de choses ? Non ! du matin au soir, comme un abruti, j\u2019exag\u00e8re, mais enfin, mais \u00e7a ne vous rend, non seulement pas tr\u00e8s intelligent, mais \u00e7a ne nous rend pas percevant, \u00e7a ne nous rend pas visionnaire.\nAu contraire, m\u00eame un amour dit malheureux - j\u2019imagine, ce que je dis est nietzsch\u00e9en, moi , c\u2019est tout \u00e0 fait nietzsch\u00e9en, c\u2019est, je sais pas s\u2019il vivait tout \u00e0 fait comme \u00e7a, mais c\u2019est dur de vivre comme \u00e7a, il pr\u00e9tendait pas : faut, faut, faut y arriver, tr\u00e8s difficile - un amour m\u00eame malheureux, d\u2019une certaine mani\u00e8re, je suppose, y aurait-il une joie d\u2019aimer ? Aimer quelqu\u2019un, apr\u00e8s tout, c\u2019est le trouver bien - je veux dire, l\u00e0 aussi, c\u2019est \u00eatre capable de percevoir quelque chose en lui qui n\u2019est pas \u00e9vident, c\u2019est jamais tr\u00e8s \u00e9vident - mais on est capable de percevoir quelque chose en lui, la question c\u2019est pas de savoir : est-ce que \u00e7a existe ou pas, vraiment ?\nJ\u2019ai une perception. Qu\u2019est-ce que \u00e7a voudrait dire, la perception ? Et bien, je per\u00e7ois quelque chose, si on me dit : est-ce que \u00e7a existe vraiment ? Mais je dis : mais quoi, \u00e7a va pas la t\u00eate, vraiment ? \u00c7a veut dire que je peux le dessiner comme on dessine la forme d\u2019un nez. Alors on peut me dire : oui, tu, tu dis qu\u2019elle a le nez en trompette, mais elle a au contraire le nez crochu, \u00e7a, \u00e7a on peut discuter, c\u2019est du solide, c\u2019est de la perspective spatiale. Mais, si un sourire, m\u00eame adress\u00e9 \u00e0 un autre, me donne une esp\u00e8ce de sentiment de perfection, bon, on ne va pas vous dire : est-ce que c\u2019est vrai, est-ce que c\u2019est faux ? Je dirais : \" mais de quoi tu parles ? qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ? C\u2019est pas la question\".\nJe dis que, un tel amour, qui me para\u00eet pas insens\u00e9 apr\u00e8s tout, est plut\u00f4t content d\u2019aimer, m\u00eame, si soi, on n\u2019est pas tellement aim\u00e9, c\u2019est secondaire. C\u2019est secondaire, non, c\u2019est pas secondaire. Mais enfin, il n\u2019y a pas de quoi en pleurer, tout \u00e7a, \u00e7a se retrouvera, quoi. Pas de quoi en pleurer, il n\u2019y a pas de quoi en faire un, il n\u2019y a pas de quoi en \u00eatre malade, hein ? \u00e7a, c\u2019est une forme d\u2019amour qui consiste \u00e0 augmenter sa puissance d\u2019exister et du coup qui vous rend apte \u00e0 percevoir de plus en plus de choses et de gens - et \u00e7a veut pas dire forc\u00e9ment, \u00e7a ne veut pas dire : multipliez vos amours - je veux pas dire \u00e7a du tout, et Nietzsche ne voudrait pas dire \u00e7a du tout, qu\u2019il faut en aimer plusieurs.\nMais plus vous aimez quelqu\u2019un, plus vous augmentez votre puissance d\u2019exister, et plus vous devenez apte \u00e0 percevoir des choses, au besoin d\u2019une toute autre nature. Vous me direz : qu\u2019est-ce que c\u2019est que ce discours grotesque sur l\u2019amour ? c\u2019est, c\u2019est pas grave, parce que \u00e7a pourrait \u00eatre autre chose que l\u2019amour, un affect quelconque, vous avez des affects qui diminuent votre puissance d\u2019agir, appelons-les les affects lourds. Vous avez des affects qui augmentent votre puissance d\u2019agir, - appelons-les des affects l\u00e9gers.\nNous disons que cela \u00e0 affaire avec quoi ? Nous disons que cela \u00e0 affaire avec ce qui est le plus, le plus profond dans la sagesse et dans la sagesse des sagesses, c\u2019est-\u00e0-dire le rapport que vous devez avoir et entretenir avec un centre de gravit\u00e9. Plus vous vous identifierez et plus vous vous localiserez dans vos propres centres de gravit\u00e9s, plus vous serez agiles, rapides, plus vous augmenterez votre puissance d\u2019agir, m\u00eame au prix de d\u00e9s\u00e9quilibres, m\u00eame au prix d\u2019un d\u00e9s\u00e9quilibre qu\u2019il faudra perp\u00e9tuellement compenser, tout \u00e7a - plus vous serez distant de vos centres de gravit\u00e9s, plus vous serez lourd.\nBon, c\u2019est le lourd et le l\u00e9ger lorsque je d\u00e9finis l\u2019affect par rapport au centre de gravit\u00e9, et l\u00e0, si je devais me r\u00e9clamer d\u2019un auteur - ce serait cette fois ci d\u2019un allemand, du romantique allemand Kleist - si vous d\u00e9finissez l\u2019affect par rapport au centre de gravit\u00e9, voyez que les affects qui tendent \u00e0 augmenter votre puissance d\u2019agir, c\u2019est les affects l\u00e9gers, les autres c\u2019est les affects de lourdeur, d\u2019o\u00f9 le mot de Nietzsche : \"que la terre devienne la l\u00e9g\u00e8re\".\nDeuxi\u00e8me aspect de l\u2019\u00c9thique : devenir apte \u00e0 percevoir de plus en plus de choses. Mais, \u00e7a ne veut pas dire n\u2019importe quoi, c\u2019est pas additif, c\u2019est pas percevoir de plus en plus de tables, de choses solides, on a vu que c\u2019\u00e9tait passer \u00e0 un autre seuil de la perception. Percevoir d\u2019autres choses et percevoir autrement. Je l\u2019ai dit un peu pour Virginia Woolf, je le dis pour Melville, d\u2019autant plus que il y a un livre encore in\u00e9dit sur Melville, tr\u00e8s, tr\u00e8s beau de Jaworski qui fait - par exemple \u00e0 propos d\u2019Herman Melville - un r\u00e9censement complet des \u00e9tats de vision, selon Melville, de la mer par le marin, en fonction des positions du marin, c\u2019est-\u00e0-dire l\u00e0, en fonction aussi de ses rapports avec le centre de gravit\u00e9, \u00e0 savoir la mer vue du haut du m\u00e2t, la mer vue \u00e0 mi-m\u00e2t, la mer vue sur le bateau, la mer vue sur une barque, etc.... Il y a, il y a toute une esp\u00e8ce de, toute l\u2019\u0153uvre selon Jaworski\n[coupure de l\u2019enregistrement]\n... un centre suppos\u00e9 d\u2019inertie, mais il se d\u00e9finit par rapport \u00e0 quoi ? \u00c0 un point de vue, \u00e0 un centre de vue, \u00e0 un centre optique, je tiens les deux sens du mot centre, je tiens les deux sens du mot centre, \u00e9videmment dans chaque cas, ces deux centres qui sont reli\u00e9s, ils ne cessent pas de bouger, le centre comme \u00e9tant le point de vue \u00e0 partir duquel - car ce qui est important, c\u2019est pas simplement de percevoir d\u2019autres choses, c\u2019est que cette perception soit une v\u00e9ritable nouvelle ordination, ordination des choses, il s\u2019agit pas de les ranger comme dans une armoire, mais c\u2019est par l\u00e0 que \u00e7a fait partie de la philosophie, la perception, il s\u2019agit pas de les ranger comme dans une armoire, il s\u2019agit de les grouper dans des s\u00e9ries nouvelles. Non seulement en percevoir de nouvelles, mais leur donner une ordination nouvelle.\nEt, je reviens perp\u00e9tuellement \u00e0 l\u2019exemple, donc \u00e7a, \u00e7a, comme \u00e7a, \u00e7a fait des regroupements. Quand je vous parlais l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, tr\u00e8s vite, de la th\u00e9orie des coniques, qu\u2019est-ce que c\u2019est ? On a des... Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire en g\u00e9om\u00e9trie la th\u00e9orie du conique ? \u00c7a veut dire une chose tr\u00e8s simple, c\u2019est une th\u00e9orie pr\u00e9cis\u00e9ment, qui va introduire, le perspectivisme en math\u00e9matiques, en g\u00e9om\u00e9trie. L\u00e0, on voit tr\u00e8s bien ce que \u00e7a veut dire le perspectivisme. Vous consid\u00e9rez un c\u00f4ne et vous sectionnez ce c\u00f4ne d\u2019apr\u00e8s des sections diff\u00e9rentes. Donc sur chaque plan de section, il y aura une figure : l\u2019\u0153il, sommet du point de vue, o\u00f9 ces figures apparaissent. Qu\u2019est-ce que l\u2019\u0153il d\u00e9couvre en m\u00eame temps, que, le c\u00f4ne passe par les sections ? Il d\u00e9couvre une s\u00e9rie : le cercle, l\u2019ellipse, l\u2019hyperbole, la parabole, deux droites, un point etc.... L\u00e0, je les donne hors de tout ordre, je peux dire un point, d\u2019un certain point de vue, je peux dire d\u2019un certain point de vue, un point, un cercle, une ellipse, une hyperbole, une parabole, sont et ont, en commun d\u2019\u00eatre des sections coniques... Je dis : voil\u00e0 un cas typique, je les ai per\u00e7us d\u2019une nouvelle fa\u00e7on, je les ai per\u00e7us d\u2019une nouvelle fa\u00e7on - j\u2019ai pas d\u00e9couvert quelque chose qu\u2019elles auraient en commun et que les autres n\u2019auraient pas con\u00e7u, \u00e7a ce serait de l\u2019ordre du concept, ce serait de l\u2019ordre du concept, j\u2019aurais d\u00e9couvert une nouvelle propri\u00e9t\u00e9 d\u2019une de ces figures - mais c\u2019est pas \u00e7a, non, j\u2019ai d\u00e9couvert un rapport de passage de l\u2019une \u00e0 l\u2019autre suivant que j\u2019oriente ma section conique, je peux passer d\u2019une hyperbole \u00e0 une parabole, je peux passer d\u2019un cercle \u00e0 une ellipse en orientant la section du c\u00f4ne.\nJe dis \u00e7a, c\u2019est pas de l\u2019ordre du concept, c\u2019est de l\u2019ordre du percept, bien, ouf, oh, \u00e9coutez, hein, je me r\u00e9sume. Je me r\u00e9sume, oui, parce que c\u2019est rudement compliqu\u00e9 tout \u00e7a. Voil\u00e0 o\u00f9 nous en sommes : la forme du vrai, d\u2019accord, nous l\u2019appelons le concept, vous vous rappelez, l\u00e0, je fixe du vocabulaire pour qu\u2019on soit d\u2019accord l\u00e0-dessus, la forme du vrai, nous l\u2019appelons le concept. J\u2019insiste sur forme.\nLa puissance... nous disons que la puissance a toujours un double aspect, c\u2019est l\u2019affect et le percept. Nous ajoutons : de m\u00eame que le monde vrai renvoie \u00e0 un homme suppos\u00e9 v\u00e9ridique, le concept ne se suffit pas, mais renvoie aux deux aspects de la puissance : l\u2019affect et le percept.\nJ\u2019ajoute sous un de ces aspects, l\u2019affect, la puissance pourra \u00eatre dite - suivant le mot que proposait Comtesse l\u2019autre fois - \"la force du temps\", puisqu\u2019en effet l\u2019affect, c\u2019est perp\u00e9tuellement le passage d\u2019apr\u00e8s lequel augmente et diminue ma puissance d\u2019exister. Et c\u2019est le temps qui nous rend lourd, exactement comme c\u2019est le temps qui nous rend l\u00e9ger. Et je pourrais dire du temps qu\u2019il est, comme la force de l\u2019affect comme tel. Et le percept est l\u2019autre aspect de la puissance et le percept vient redoubler \u00e7a, puisque, on le sent, c\u2019est que le percept saisi d\u2019un point de vue, de son point de vue perspectiviste, c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment la perspective temporelle, par opposition aux simples perspectives spatiales.\nLa crise de la notion de v\u00e9rit\u00e9, c\u2019est la confrontation du concept \u00e0 ses deux corr\u00e9lats : affect et percept. Et quand on se trouve devant la forme du vrai, devant le concept, il faut se demander : bon, ce concept m\u00eame, cette forme du vrai : \"est-ce qu\u2019elle augmente notre puissance d\u2019exister ou est-ce qu\u2019au contraire c\u2019est le plus bas degr\u00e9 de la puissance d\u2019exister\" ? Il faut nous demander : \" est-ce qu\u2019elle nous rend apte \u00e0 percevoir de plus en plus de choses ou au contraire est-ce qu\u2019elle p\u00e9trifie, est-ce qu\u2019elle fige tout perspectivisme\" ?\nBon, le poids, la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 du temps, la perception, la perception est comme renvoyant \u00e0 une perspective temporelle, c\u2019est \u00e7a le rapport du vrai et du temps... Mais, peut-\u00eatre bien, il faudrait que quand m\u00eame que je rende \u00e7a un peu plus clair, hein, \u00e7a va ou \u00e7a va pas, hein ? Parce que...\nUne auditrice : c\u2019est clair\nDeleuze : \u00c7a te para\u00eet clair ? Moi, je me dis tout d\u2019un coup, alors l\u00e0, quelle bouillie...\nUne auditrice : quoi, pas du tout\nDeleuze : Quand c\u2019est difficile, il faut que... moi ce \u00e0 quoi je tiens, voyez, oui, j\u2019essaie de redire, hein, pour et puis je termine parce que \u00e7a va devenir encore plus abominable. Vous voyez, je dis \u00e0 la fois que le concept doit \u00eatre rapport\u00e9 aux affects et aux percepts, mais, mais, il y a rien de possible s\u2019il n\u2019y a pas le concept. Simplement ce que je pense c\u2019est que la forme du vrai pr\u00e9cis\u00e9ment doit \u00eatre compl\u00e8tement mise en question, par quoi ? Lorsque vous mettez, lorsque vous confrontez le concept aux affects et percepts, \u00e0 ce moment-l\u00e0, la v\u00e9rit\u00e9 passe par une crise fondamentale, et la force du temps, dans sa double, sous son double aspect, affect et percept devient par l\u00e0 m\u00eame une puissance du faux. Mais une puissance du faux qui va aller o\u00f9, jusqu\u2019o\u00f9 ? Et bien, c\u2019est le m\u00eame, c\u2019est Nietzsche qui pourra aussi bien mettre en question la v\u00e9rit\u00e9 et dire que c\u2019est une notion catastrophique, et dire tout le temps : nous, les chercheurs de v\u00e9rit\u00e9...\nJe veux dire, en effet, il faut soumettre le vrai \u00e0 la puissance du faux. Soumettre le vrai \u00e0 la puissance du faux, \u00e7a veut dire le soumettre aux affects et aux percepts. Et dans quel but, pour en arriver \u00e0 quoi ? Qu\u2019est-ce que la force du temps peut nous faire faire si elle nous rend assez l\u00e9ger pour le faire ? Et bien, ce que je dis c\u2019est le plus plat, c\u2019est le plus plat, alors je le dis tout de suite que c\u2019est, c\u2019est mon objet cette ann\u00e9e, mais \u00e7a pourra prendre un peu de consistance que, \u00e0 mesure que j\u2019avancerai, mais je le dis tout de suite par souci de clart\u00e9, c\u2019est tout simple, ce que la puissance du faux peut nous faire, si on arrive au plus haut degr\u00e9 de la puissance du faux, c\u2019est faire de la v\u00e9rit\u00e9 quelque chose \u00e0 cr\u00e9er, et l\u2019id\u00e9e de cr\u00e9er la v\u00e9rit\u00e9, de cr\u00e9er de la v\u00e9rit\u00e9... mais cr\u00e9er quelque chose qui soit \u00e0 peu pr\u00e8s dans de la v\u00e9rit\u00e9, cr\u00e9er de la v\u00e9rit\u00e9 c\u2019est une id\u00e9e tr\u00e8s, tr\u00e8s, bizarre, je veux dire si on me demande la grande diff\u00e9rence entre la philosophie ancienne et la philosophie moderne, pour moi c\u2019est uniquement \u00e7a.\nLa philosophie ancienne c\u2019est une philosophie pour laquelle la v\u00e9rit\u00e9 pr\u00e9existe et doit (\u00eatre cr\u00e9\u00e9e, c\u2019est \u00e0 dire il y a une forme du vrai...) et pardon, qu\u2019est-ce que je dis ? - et doit \u00eatre d\u00e9couverte, c\u2019est \u00e0 dire il y a une forme du vrai.\nJ\u2019appelle philosophie moderne, une philosophie pour qui au contraire, la v\u00e9rit\u00e9 doit \u00eatre cr\u00e9\u00e9e, constitu\u00e9e, pas d\u00e9couverte, cr\u00e9\u00e9e ! La cr\u00e9ation d\u2019un \"quelque chose de vrai\" et la cr\u00e9ation de vrai, c\u2019est quoi ? C\u2019est la cr\u00e9ation d\u2019un \"quelque chose de nouveau\", c\u2019est strictement identique. De m\u00eame que la d\u00e9couverte du vrai pour la philosophie antique c\u2019est la d\u00e9couverte de l\u2019\u00e9ternel, la cr\u00e9ation du vrai pour la philosophie moderne, c\u2019est l\u2019\u00e9mergence d\u2019une nouveaut\u00e9.\nD\u2019o\u00f9 dans les philosophies importantes, les philosophes tr\u00e8s importants de ce qu\u2019on appelle l\u2019age moderne, c\u2019est des philosophes comme Bergson, Whitehead, Sartre, qui n\u2019ont jamais cess\u00e9 de mettre la philosophie sous le signe : \u00e0 quelle condition est possible la cr\u00e9ation, la constitution de quelque chose de nouveau ? Et, \u00e7a c\u2019est la question anti-platonicienne par excellence, si j\u2019ose dire, c\u2019est-\u00e0-dire, c\u2019est la question qui s\u2019oppose \u00e0 celle de la philosophie antique. Et, Whitehead, Whitehead par exemple, cr\u00e9e - auteur qui est trop peu connu en France, parce que les Fran\u00e7ais ils aiment jamais les Anglais - mais c\u2019est vrai r\u00e9ciproquement (rires). Whitehead, qui est un des plus grands g\u00e9nies du vingti\u00e8me si\u00e8cle, a fait toute une philosophie des choses qu\u2019il appelle lui-m\u00eame \"la cr\u00e9ative\"... la creativeness. Il invente toutes sortes de cat\u00e9gories fond\u00e9es sur la question : \"comment est possible l\u2019\u00e9mergence dans le monde de quelque chose de nouveau\" ? \u00c7a, c\u2019est la question philosophique, dite moderne, pas du tout que les Grecs soient d\u00e9pass\u00e9s, mais ils posaient pas cette question. Il va de soi que d\u00e8s lors les rapports entre la science et la philosophie, etc.... aussi bien au niveau de l\u2019\u00e9volutionnisme, au d\u00e9but du dix-neuvi\u00e8me si\u00e8cle s\u2019expliquent tr\u00e8s bien, c\u2019est vraiment la fascination qu\u2019\u00e0 la philosophie sur ce petit probl\u00e8me.\nMais qu\u2019est-ce que c\u2019est que cr\u00e9er de la v\u00e9rit\u00e9 ? Cr\u00e9er la v\u00e9rit\u00e9, c\u2019est constituer, c\u2019est faire \u00e9merger quelque chose qui soit nouveau dans le monde. Bon. Alors, bon, mais bien, qu\u2019est-ce que je voulais dire, et ben c\u2019est \u00e7a, quand je dis : \"a la forme du vrai\", voyez, tout de suite mon sch\u00e9ma, c\u2019est que pour vous vous y retrouviez, tellement, je suis emb\u00eat\u00e9 de dire peut-\u00eatre des choses trop obscures l\u00e0.\nQuand je dis : la crise de la v\u00e9rit\u00e9 est li\u00e9e au temps, \u00e7a veut dire la forme du vrai doit \u00eatre, si vous voulez, confront\u00e9e et dispara\u00eetre dans la puissance du faux. La puissance du faux a ces deux aspects : l\u2019affect et le percept. Mais soyez heureux, ne perdez pas courage, car la puissance du faux, \u00e9lev\u00e9e \u00e0, sa derni\u00e8re puissance vous redonnera le vrai. Evidemment c\u2019est un peu d\u00e9cevant, (rires dans la salle) j\u2019y peux rien, vous redonnera le vrai, mais sous une forme absolument nouvelle, c\u2019est-\u00e0-dire non pas sous la forme d\u2019une pens\u00e9e de l\u2019\u00e9ternel ou d\u2019une forme du vrai, mais sous la forme, d\u2019une forme organique du vrai, mais sous une forme tout \u00e0 fait diff\u00e9rente, la cr\u00e9ation d\u2019un quelque chose de nouveau, quel qu\u2019il soit.\nAlors \u00e0 plus forte raison, c\u2019est l\u00e0 que Nietzsche peut dire comme \u00e7a, pour un nouveau si petit soit-il, il faut le grand amour. Je vais vous dire, j\u2019ai une vague honte de moi, mais enfin, \u00e7a ne fait rien, aujourd\u2019hui je n\u2019en peux plus. La prochaine fois, il faut que je que je reprenne \u00e7a beaucoup plus scolairement, je ne le reprendrai pas, mais je vais me flanquer dans Platon, (dans la salle on entend \"la vache\") ce sera un peu ma punition. Ah si, ah si, \u00e7a, c\u2019est, c\u2019est... l\u2019heure est venue, il faut Platon, il faut, je sens que Platon vous manque, merci.", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/214"}