{"Cours": "V\u00e9rit\u00e9 et temps, le faussaire", "Date": "Cours du 10/01/1984", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "... vous me l\u2019aviez promis... Quelle beaut\u00e9 !\nJe crois vraiment qu\u2019il faut commencer par le livre quatre. Vois pas d\u2019inconv\u00e9nient... Parce que si on commence par le livre quatre, on est d\u2019avantage frapp\u00e9 par ceci : que de toute \u00e9vidence, il y avait une suite. Que le livre quatre, n\u2019est pas le dernier, quoi. Tandis que si on commence par un, on arrive \u00e0 quatre et on dit, bon... Qui c\u2019est qui a pas lu le livre quatre ? C\u2019est bien.\nBon, alors, notre th\u00e8me pendant tout le premier trimestre, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 : crise de la v\u00e9rit\u00e9, sous l\u2019effet du temps. Bon... L\u00e0 je voudrais pas \u00e0 nouveau faire un r\u00e9sum\u00e9, mais je voudrais presque, relancer \u00e0 partir de ce qu\u2019on peut estimer avoir obtenu, c\u2019est \u00e0 dire pas grand chose. Et en essayant de rajouter, heu, de rajouter juste assez de quoi continuer. Et, ce que j\u2019avais essay\u00e9 de faire, dans cette premi\u00e8re partie, cette crise de la v\u00e9rit\u00e9 sous l\u2019effet du temps, c\u2019\u00e9tait m\u2019appuyer sur des auteurs et encore une fois, mon scrupule, mon inqui\u00e9tude, c\u2019est que, vous puissiez en conclure que ces auteurs apr\u00e8s tout, disent des choses un peu semblables.\nSurtout pas puisqu\u2019on avait vu des auteurs, dans des directions...tr\u00e8s diff\u00e9rentes, de nature eux m\u00eames tr\u00e8s diff\u00e9rentes. Et on s\u2019\u00e9tait appuy\u00e9 sur des philosophes, qui d\u00e9j\u00e0 \u00e9tait tr\u00e8s dis, tr\u00e8s distincts entre eux. Avant tout Platon et les sophistes, Nietzsche, et puis on s\u2019\u00e9tait appuy\u00e9 sur des \u00e9crivains, surtout Melville, Robbe-Grillet, un peu du nouveau roman.\nEt puis on avait fait des allusions au cin\u00e9ma, mais en laissant, en laissant cet aspect, tr\u00e8s allusif. Maintenant, ce second trimestre, je pense que, les proportions seront peut \u00eatre chang\u00e9es mais on gardera ces trois r\u00e9f\u00e9rences, au moins, peut \u00eatre qu\u2019il faudra en ajouter d\u2019autres. Or je dis, voil\u00e0 le premier point qui m\u2019importe, parce que on aura \u00e0 le retrouver, c\u2019est que la mise en crise de la v\u00e9rit\u00e9 se fait effectivement sous l\u2019effet du temps, mais non pas sous l\u2019effet du temps par rapport \u00e0 son contenu - \u00e0 savoir le contenu du temps c\u2019est le changement - c\u2019est ce qui change. Or ce n\u2019est pas par rapport \u00e0 son contenu que le temps met en question la notion de v\u00e9rit\u00e9, c\u2019est dans sa forme ou dans sa force - pour reprendre l\u2019expression de Comtesse. C\u2019est donc la forme ou la force du temps qui met en question la v\u00e9rit\u00e9, et sous deux aspects, qui ont fait de tout temps, l\u2019objet des grands paradoxes de l\u2019Antiquit\u00e9.\nSi je rappelle bri\u00e8vement ces paradoxes, c\u2019est un double paradoxe, double paradoxe connu sous le nom de - quand on l\u2019unifie - le paradoxe des futurs contingents. Dans une de ces expressions qui concerne - et les deux aspects concernent essentiellement la forme ou la force du temps...concernent pas du tout le temps envisag\u00e9 dans son contenu variable. Dans l\u2019un de ses aspects, le paradoxe nous dit :\" du possible proc\u00e8de l\u2019impossible\". Ce qui veut dire une chose tr\u00e8s simple... lorsque je dis peut \u00eatre qu\u2019il y aura une bataille navale demain, h\u00e9 bien \"de ce que\" la bataille navale peut ne pas avoir lieu... il y en aura peut \u00eatre une demain, de ce que la bataille navale peut ne pas avoir lieu, d\u00e9coule, si elle a lieu, l\u2019impossibilit\u00e9 qu\u2019elle n\u2019ait pas eu lieu. Du possible proc\u00e8de l\u2019impossible.\nDeuxi\u00e8me expression du paradoxe : le pass\u00e9 n\u2019est pas n\u00e9cessairement vrai. On a vu que c\u2019\u00e9tait les deux pinces de ce paradoxe, du futur, des futurs contingents. Et je ne l\u2019avais pas cit\u00e9 parce que je ne l\u2019avais pas en m\u00e9moire, mais comme c\u2019est un livre dont nous nous servirons en, dans ce second trimestre, c\u2019est le moment ; j\u2019avais compl\u00e8tement oubli\u00e9 que dans un de ses plus beaux livres, Kierkegaard, dans \"Les miettes philosophiques\", consacre toute une partie dont je vous lis uniquement le titre g\u00e9n\u00e9ral, puisque on aura \u00e0 retrouver ce texte. Sous le titre Interm\u00e8de : \"Le pass\u00e9 est-il plus n\u00e9cessaire que l\u2019avenir ? Ou, dit-il, pour \u00eatre devenu r\u00e9el, le possible est-il devenu plus n\u00e9cessaire qu\u2019il ne l\u2019\u00e9tait ?\" On retrouve exactement nos deux pinces, et en effet, tout le chapitre de Kierkegaard porte sur une reprise, une reprise moderne du paradoxe antique des futurs contingents. Voil\u00e0 donc le premier point. Ce premier point signifie : en quel sens la forme ou la force du temps suffit \u00e0 mettre en crise la notion de v\u00e9rit\u00e9 ?\nMon deuxi\u00e8me point, o\u00f9 l\u00e0 je voudrais reprendre pour rajouter des choses, c\u2019est qu\u2019est ce qui entre en crise au juste ? Sous cet effet de la forme ou de la force du temps. Bien ce qui entre en crise c\u2019est, nous l\u2019avons vu, la forme organique du vrai, et du mod\u00e8le, du mod\u00e8le supra-organique que cette forme suppose. Ce qui entre en crise c\u2019est donc la forme organique du vrai et son mod\u00e8le. On avait vu toute cette histoire notamment, d\u00e9taill\u00e9e, relativement d\u00e9taill\u00e9e \u00e0 sa mani\u00e8re, d\u00e9taill\u00e9e par, et dans son oeuvre enti\u00e8re, par Herman Melville. Or si ce qui entre en crise c\u2019est la forme organique du vrai, comprenez que on va avoir une s\u00e9rie d\u2019oppositions...entre les diff\u00e9rents aspects du concept de v\u00e9rit\u00e9 d\u2019une part, et d\u2019autre part, sa mise en question. A chaque aspect du concept de v\u00e9rit\u00e9, s\u2019opposera une mise en question de cet aspect sous la forme ou la force du temps.\nEt maintenant je suis en mesure de distinguer... un, deux, trois, quatre...cinq. Cinq aspects.\nPremier aspect, le concept de v\u00e9rit\u00e9 renvoie \u00e0 une description qu\u2019on peut appeler organique. Qu\u2019est-ce qu\u2019une description organique ? C\u2019est une description, on l\u2019a vu, c\u2019est une description qui pr\u00e9suppose l\u2019ind\u00e9pendance de son objet. Je reviens pas l\u00e0-dessus, je rappelle juste qu\u2019il faut bien que vous compreniez ce que signifie pr\u00e9suppose. Ca ne signifie pas que en fait l\u2019objet soit r\u00e9ellement, soit r\u00e9ellement distinct de la description que j\u2019en fait. En effet, peut \u00eatre que l\u2019objet n\u2019existe, heu n\u2019existe pas. Lorsque je d\u00e9cris une licorne, chacun sait que il n\u2019y a pas de licorne. Ca n\u2019emp\u00eache pas que c\u2019est une description organique dans quelle mesure ? Dans la mesure o\u00f9 elle ne se fait pas sans pr\u00e9supposer l\u2019ind\u00e9pendance de son objet. Que l\u2019objet existe ou pas, la question porte pas sur l\u2019existence de l\u2019objet, il porte sur le mode de la description. La description se fait en supposant qu\u2019elle porte sur un objet distinct d\u2019elle m\u00eame. A cet aspect de la v\u00e9rit\u00e9, vous voyez d\u00e9j\u00e0 lorsque je dis aspect de la v\u00e9rit\u00e9, bien s\u00fbr aspect de la v\u00e9rit\u00e9 comprend la possibilit\u00e9 du faux : c\u2019est pas le faux qui nous fait sortir du concept de v\u00e9rit\u00e9.\nAu contraire, la possibilit\u00e9 du faux est inscrite dans le concept de v\u00e9rit\u00e9. Si je dis j\u2019ai rencontr\u00e9 une licorne, c\u2019est une proposition fausse, bon, mais elle met pas du tout en question le concept de v\u00e9rit\u00e9, absolument pas. Et pourquoi parce c\u2019est une, parce qu\u2019elle repose sur une description organique, c\u2019est \u00e0 dire une description qui pr\u00e9suppose l\u2019ind\u00e9pendance de son objet. A cet aspect de la v\u00e9rit\u00e9, c\u2019est \u00e0 dire, la v\u00e9rit\u00e9 comme description organique, s\u2019oppose, on l\u2019a vu, une toute autre conception de la description. Cette nouvelle description c\u2019est une description qui remplace son objet.\nQu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire, \u00e0 la fois, \u00e0 cet \u00e9gard, je disais : ce qui est tr\u00e8s important pour la logique, pour, heu, \u00e0 la fois pour la logique, pour la philosophie, pour la critique d\u2019art, je crois pour toutes sortes de choses, c\u2019est...pour le cin\u00e9ma aussi, heu on essaiera de la voir tout \u00e0 l\u2019heure - c\u2019est ce qui est tr\u00e8s important th\u00e9oriquement, ce serait une th\u00e9orie des descriptions. La description c\u2019est pas la m\u00eame chose qu\u2019une proposition, tenir une th\u00e9orie des descriptions, je crois que la th\u00e9orie elle est toujours de base. Elle est toujours vraiment base, les propositions renvoient \u00e0 des descriptions implicites.\nDonc, encore une fois je vous disais l\u2019importance de Rossel, lorsque, parmi les premiers, il fait une th\u00e9orie des descriptions, sur laquelle reposera toute sa logique. Et donc, cette description qui s\u2019oppose \u00e0 la description organique du vrai, c\u2019est, on reprenait les termes de Robbe-Grillet, dont, je crois que la th\u00e9orie de la description est une des choses les plus fondamentales, quoi que la pens\u00e9e, bien qu\u2019elle soit pas longue, bien qu\u2019il se soit pas tr\u00e8s \u00e9tendu sur ce point ; il nous dit, les descriptions que je fais nous dit-il, ce sont des descriptions qui remplacent leur objet. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire, \u00e0 la fois il pr\u00e9cise : simultan\u00e9ment elle gomme l\u2019objet et cr\u00e9e l\u2019objet. Ca doit pas \u00eatre le m\u00eame, elle gomme un objet et en cr\u00e9e un autre. Et dans les deux cas, aussi bien sous la forme gomm\u00e9e et effac\u00e9e que sous la forme cr\u00e9\u00e9e, la description ne pr\u00e9suppose plus l\u2019ind\u00e9pendance de son objet, au contraire elle exclut l\u2019ind\u00e9pendance de son objet, elle l\u2019exclut deux fois, d\u2019une part parce qu\u2019elle l\u2019efface en le d\u00e9crivant et d\u2019autre part parce qu\u2019elle le cr\u00e9e, en le d\u00e9crivant.\nDeuxi\u00e8me point - ceux qui sont au fond ils peuvent peut \u00eatre se.. il y a de la place encore ici, hein ? Il fait beau, hein ? [brouhaha de tables, de chuchotements]\nVoil\u00e0 donc le premier point. Le concept de v\u00e9rit\u00e9 se pr\u00e9sente d\u2019abord sous l\u2019aspect de la description et \u00e0 ce titre sa mise en question oppose la description organique du vrai \u00e0 une autre description, \u00e0 un tout autre type de description. Deuxi\u00e8me trait, ce n\u2019est plus du point de vue de la description, mais c\u2019est du point de vue de la distinction.\nLe concept de v\u00e9rit\u00e9 implique une distinction organique, il s\u2019agit plus simplement de la description organique, cette fois-ci il s\u2019agit de la distinction organique de quoi ? on l\u2019a vu - du r\u00e9el et de l\u2019imaginaire. Cette distinction organique, telle qu\u2019elle est d\u00e9termin\u00e9e par le concept de v\u00e9rit\u00e9 se pr\u00e9sente sous quel aspect ?\nLe r\u00e9el est d\u00e9finit par la connection l\u00e9gale et causale. Je sais que ma perception se prolonge dans des choses que je ne per\u00e7ois pas, dans des s\u00e9ries que je ne per\u00e7ois pas, que je pourrais percevoir et qui sont unis \u00e0 ce que je per\u00e7ois par des liens de causalit\u00e9 ou des liens de l\u00e9galit\u00e9. Derri\u00e8re la porte il y a un couloir derri\u00e8re le couloir au bout du couloir il y a un escalier, etc., etc. Vous me direz, je le sais parce que je l\u2019ai vu, qu\u2019importe.\nLe r\u00e9el se d\u00e9finira par un syst\u00e8me de connections l\u00e9gales et causales...qui se prolonge hors de la conscience.\nL\u2019imaginaire se d\u00e9finira au contraire par la pure pr\u00e9sence \u00e0 la conscience. Ce qui est dans la conscience n\u2019est \"que\" dans la conscience. Ce qui dispara\u00eet hors de la conscience ou aussi bien ce qui appara\u00eet en elle, capricieusement... Ce qui n\u2019exclut pas que l\u00e0-dessus, on puisse d\u00e9couvrir des lois de l\u2019imaginaire. On parlera par exemple de condensation, de d\u00e9placement, de symbolisation, et \u00e7a n\u2019emp\u00eache pas que ces lois de l\u2019imaginaire auront pour fonction de rendre compte des apparitions et disparitions capricieuses, c\u2019est \u00e0 dire ce qu\u2019on distingue en nature, des lois et causalit\u00e9s physiques.\nBien plus, je reprend le m\u00eame argument : je pourrais toujours confondre l\u2019imaginaire avec le r\u00e9el. C\u2019est ce qu\u2019on appellera le faux, mais le faux encore une fois ne met nullement en question la distinction de droit, du r\u00e9el et de l\u2019imaginaire. Le faux appartient pleinement, l\u2019op\u00e9ration du faux appartient pleinement au concept de v\u00e9rit\u00e9 et ne met pas en question le concept de v\u00e9rit\u00e9. Il met en question mon aptitude \u00e0 atteindre au concept, mais il ne met pas, il ne met pas en question le concept lui m\u00eame.\nA cet aspect du concept de v\u00e9rit\u00e9, \u00e0 ce sec, deuxi\u00e8me aspect du concept de v\u00e9rit\u00e9 : la distinction organique du r\u00e9el et de l\u2019imaginaire, s\u2019oppose, on l\u2019a vu, un \u00e9trange aspect qui va exprimer la mise en question du concept de v\u00e9rit\u00e9 sous la force du temps.\nEt c\u2019est quoi cette fois-ci, et bien, c\u2019est la position de, d\u2019une, dans certains cas, dans certaines, sous certaines conditions, certaines conditions \u00e7a veut dire quoi ? pr\u00e9cis\u00e9ment, celle o\u00f9 nous mettent la forme ou la force du temps quand elle met en question. [\u2026] A savoir l\u2019indiscernabilit\u00e9 du r\u00e9el et de l\u2019imaginaire. Qu\u2019est-ce que signifie cette indiscernabilit\u00e9 ? Je retiens juste nos r\u00e9sultats : c\u2019est l\u2019existence de v\u00e9ritables circuits o\u00f9 le r\u00e9el et l\u2019imaginaire courent l\u2019un derri\u00e8re l\u2019autre et se r\u00e9fl\u00e9chissent l\u2019un dans l\u2019autre, autour d\u2019un point qu\u2019on appellera, point d\u2019indiscernabilit\u00e9.\nDonc troisi\u00e8me aspect. Cette fois-ci le concept de v\u00e9rit\u00e9 n\u2019est plus envisag\u00e9 ni du point de vue de la description ni du point de vue de la distinction, mais du point de vue de la forme. Et l\u00e0, on l\u2019a vu, je retiens juste un r\u00e9sultat du premier trimestre, au lieu de la forme, il est vrai que l\u00e0 aussi le concept de v\u00e9rit\u00e9 renvoie \u00e0 une forme organique. Donc description organique ; distinction organique ; forme organique.\nLa mise en question du concept de v\u00e9rit\u00e9 sous l\u2019effet su temps, se pr\u00e9sente au contraire dans ce que nous allions appeler formation cristalline. Qu\u2019est-ce que c\u2019est que ces formations cristallines ? pour le moment, on ne peut dire qu\u2019une chose ; ce que nous appelons formation cristalline, m\u00eame si on est pas en \u00e9tat de justifier le mot cristal, l\u2019utilisation du mot cristal : ce sont les circuits dont nous venons de parler. D\u00e8s que je peux d\u00e9terminer un circuit - et \u00e7a reste \u00e0 d\u00e9terminer - encore une fois l\u2019indiscernabilit\u00e9 du r\u00e9el et de l\u2019imaginaire, \u00e7a ne se passe pas dans nos t\u00eates, \u00e7a se passe dans des circuits qui sont aussi bien objectifs que subjectifs. Un circuit o\u00f9 le r\u00e9el et l\u2019imaginaire courent l\u2019un derri\u00e8re l\u2019autre, se r\u00e9fl\u00e9chissent l\u2019un dans l\u2019autre autour d\u2019un point d\u2019indiscernabilit\u00e9, c\u2019est cela pour le moment que nous appelons \"une formation cristalline\".\nEt notre opposition est celle de - comment dire - l\u2019adorateur des formes organiques, c\u2019est l\u2019homme de la \"bonne volont\u00e9\" ou c\u2019est l\u2019homme v\u00e9ridique. Et le fabricant, le fabricateur des formes, des formations cristallines qui est l\u2019homme de la volont\u00e9 mauvaise. Magn\u00e9tiseur, t\u00e9l\u00e9pathe, sorcier, suggestionneur, ses dons sont multiples. Comment se d\u00e9finissent ces formations cristallines ? Je viens d\u2019en donner une premi\u00e8re d\u00e9finition, c\u2019est le circuit autour du point d\u2019indiscernabilit\u00e9, le circuit de course et de r\u00e9flexion autour du point d\u2019indiscernabilit\u00e9.\nD\u2019o\u00f9, deuxi\u00e8me caract\u00e8re imm\u00e9diat, qu\u2019est-ce que ce point d\u2019indiscernabilit\u00e9 ? Voyez je distingue quand m\u00eame dans la formation cristalline, le circuit et le point d\u2019indiscernabilit\u00e9, et vous sentez pourquoi, c\u2019est que j\u2019ai besoin de passer du dehors au dedans de la formation cristalline. Le fabricant de la formation cristalline est encore au dehors, le circuit c\u2019est le pourtour de la formation cristalline, ce sont les faces : une face r\u00e9elle, une face imaginaire qui se courent l\u2019une derri\u00e8re l\u2019autre comme, comme, heu, comme, un lapin et qu\u2019est-ce qui court derri\u00e8re un lapin ? En circuit, allez, un l\u00e9vrier, quoi. C\u2019est le chien qui court...enfin, oui, heu oui... Bon, non, c\u2019est idiot, bon. Mais le point d\u2019indiscernabilit\u00e9 lui m\u00eame, qu\u2019est-ce que nous pouvons en dire ?\nLe point d\u2019indiscernabilit\u00e9 lui m\u00eame c\u2019est la perspective interne. Nous nous d\u00e9clarons perspectivistes. Nietzsche ne cesse de se d\u00e9clarer perspectiviste. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ? notre situation est telle que nous voyons les choses toujours d\u2019un certain point de vue, sous une perspective, \u00e9videmment non, parce que si c\u2019\u00e9tait \u00e7a ce serait une platitude. Encore que \u00e7a compte. Mais justement, dire : nous voyons les choses d\u2019un certain point de vue, sous une perspective. Par exemple, je vois une table sous une perspective, quel que point de vue que je me mette, heu, c\u2019est toujours un point de vue. J\u2019ai jamais qu\u2019un point de vue sur la table, c\u2019est toutes les heu, pas du tout platitudes, y\u2019a eu des analyses tr\u00e8s belles l\u00e0 dessus, c\u2019est la condition de la perception naturelle. Ca, \u00e7a n\u2019a jamais mis en question le concept de v\u00e9rit\u00e9, pourquoi ? Parce que c\u2019est des perspectives externes, c\u2019est m\u00eame ce qui nous permet de tourner autour de la chose, de changer de perspectives. Comme dit l\u2019autre,je vois toujours les choses par profil, bon. C\u2019est le statut de la perception naturelle. Bien loin de mettre en question le concept de v\u00e9rit\u00e9, c\u2019est une dimension du concept de v\u00e9rit\u00e9. En effet, c\u2019est ce que j\u2019appellerais une perspective organique, il y a toujours une perspective organique. Et c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment la possibilit\u00e9 et la n\u00e9cessit\u00e9 de changer perp\u00e9tuellement de perspective organique, qui renvoie \u00e0 un \"sans perspective\", qui est le mod\u00e8le supra-organique.\nQu\u2019est-ce que c\u2019est que le \"sans perspective\" ? c\u2019est le concept. Le percept est toujours soumis \u00e0 une perspective extrins\u00e8que, le concept est le \"sans perspective\". Le cube per\u00e7u est toujours un profil de cube, le concept de cube est sans perspective. C\u2019est \u00e0 dire, vous pensez les six faces \u00e0 la fois, vous percevez jamais les six faces \u00e0 la fois, il faut faire le tour du cube. Mais les \"perspectives externes\" de la perception et le \"sans perspective\" du concept renvoient l\u2019un \u00e0 l\u2019autre, se cautionnent l\u2019un, l\u2019autre dans le concept de v\u00e9rit\u00e9, et sous la forme organique du vrai.\nAu contraire, lorsque je parle d\u2019une formation, cristalline, il s\u2019agit d\u2019une perspective interne. Donnons lui le nom, qui nous avait bien pl\u00fbt, d\u00e9riv\u00e9 \u00e0 la fois de la critique d\u2019art, d\u00e9riv\u00e9 aussi de Melville, c\u2019est une perspective \"d\u00e9prav\u00e9e\". C\u2019est \u00e0 dire, c\u2019est une perspective qui fait partie de l\u2019ensemble ou du syst\u00e8me, qui fait partie de la formation sur laquelle elle s\u2019exerce. Il peut appara\u00eetre \u00e9vident que tout art - que ce soit la peinture, mais \u00e9galement l\u2019architecture - proc\u00e8dent par perspectives d\u00e9prav\u00e9es, c\u2019est \u00e0 dire que le syst\u00e8me inclus la perspective. Une table en peinture pr\u00e9sente une perspective interne au syst\u00e8me, vous ne tournez pas autour de la table en peinture, il y a des \u00e9vidences grossi\u00e8res, et l\u2019architecture a beau se faire en trois dimensions, elle implique \u00e9galement une int\u00e9riorit\u00e9 de la perspective sur l\u2019ensemble architectural m\u00eame ; bien s\u00fbr vous pouvez voir de dehors et tourner autour, mais ce qui est int\u00e9ressant c\u2019est les perspectives internes au syst\u00e8me \u00e0 trois dimensions. Et l\u00e0 vous avez typiquement des perspectives qui peuvent pas \u00eatre autre chose que des perspectives d\u00e9prav\u00e9es.\nEn ce sens, toute formation d\u2019art est une formation cristalline. Le point d\u2019indiscernabilit\u00e9 du r\u00e9el et de l\u2019imaginaire c\u2019est la perspective d\u00e9prav\u00e9e. Et sur ce caract\u00e8re, donc notre troisi\u00e8me caract\u00e8re : distinction des formes organiques et des formations cristallines, notre grande r\u00e9f\u00e9rence avait \u00e9t\u00e9 Platon ; et la distinction que Platon propose dans \"le sophiste\" entre d\u2019une part, les ic\u00f4nes et d\u2019autre part, les fantasmes. Si bien que c\u2019est \u00e0 ce niveau - troisi\u00e8me niveau que l\u2019opposition de la forme organique du vrai et de la formation cristalline qui est la mise en question du vrai sous l\u2019effet du temps, que l\u2019on avait d\u00e9fini : la puissance du faux.\nCe qui met en question en effet, ce qui met en question, le concept de v\u00e9rit\u00e9, ce n\u2019est pas le faux, bon tout \u00e7a se r\u00e9unit - c\u2019est le faux comme puissance, c\u2019est la puissance du faux. Et qu\u2019est-ce qui \u00e9l\u00e8ve le faux \u00e0 la puissance, ce qui \u00e9l\u00e8ve le faux \u00e0 la puissance ? c\u2019est la forme ou la force du temps, telle que nous l\u2019avons d\u00e9finie au d\u00e9but, sous son double aspect paradoxal. Tout se renvoie, tout se renvoie tr\u00e8s bien.\nQuatri\u00e8me aspect, celui-l\u00e0 il est nouveau. Mais il vient \u00e0 son heure, donc c\u2019est pour \u00e7a que je fais \u00e0 la fois un regroupement et...vous me suivez bien ? Il faudrait que ce soit limpide l\u00e0 maintenant puisque \u00e7a repose sur tout un trimestre,...mais il fait si beau, que... Voyez, le quatri\u00e8me aspect, moi il me semble il en d\u00e9coule.\nQuatri\u00e8me aspect je dirais c\u2019est, quand au concept de v\u00e9rit\u00e9 non plus le point de vue de la description organique du vrai ; non plus le point de vue de la distinction organique du vrai ; non plus le point de vue de la forme organique du vrai ; mais c\u2019est le point de vue de l\u2019encha\u00eenement.\nC\u2019est l\u2019encha\u00eenement organique du vrai. Qu\u2019est-ce que c\u2019est que l\u2019encha\u00eenement organique du vrai ? Bah, \u00e7a , \u00e7a renvoie \u00e0 des choses que on aurait plut\u00f4t fait l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re et surtout l\u2019ann\u00e9e d\u2019avant. Et dont j\u2019ai \u00e0 nouveau besoin ici pour relancer mon analyse. L\u2019encha\u00eenement organique du vrai, c\u2019est essentiellement un encha\u00eenement sensori-moteur. C\u2019est un encha\u00eenement sensori-moteur, c\u2019est \u00e0 dire, il consiste \u00e0 encha\u00eener des situations et des actions, des milieux et des actions. Voyez pourquoi ? C\u2019est forc\u00e9, il faut que vous soyez sensibles \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 des cons\u00e9quences. Si on part de la description organique du vrai, vous vous rappelez c\u2019est une description qui pr\u00e9suppose l\u2019ind\u00e9pendance de son objet. L\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019objet c\u2019est quoi ? C\u2019est l\u2019existence d\u2019un milieu bien qualifi\u00e9, ou d\u2019une situation bien d\u00e9finie. Une situation bien d\u00e9finie s\u2019encha\u00eene avec une action. Pourquoi ? Parce que l\u2019action c\u2019est une r\u00e9action \u00e0 la situation. Du point de vue de l\u2019encha\u00eenement organique du vrai, vous avez, ce que les autres ann\u00e9es on appelait une structure SA : de la situation \u00e0 l\u2019action. Ce qui signifie quoi ? Que l\u2019action r\u00e9agit sur la situation, pourquoi ? Bon, tout simple : pour la modifier, ou pour la restaurer. Je dis d\u2019un tel encha\u00eenement sensori-moteur qu\u2019il d\u00e9pend fondamentalement et qu\u2019il d\u00e9finit l\u2019encha\u00eenement v\u00e9ridique. Pourquoi ? C\u2019est l\u2019aspect pragmatique du concept de v\u00e9rit\u00e9.\nEt l\u00e0 encore, je peux reprendre le m\u00eame refrain, \u00e0 savoir que le pragmatisme, au moins dans son sens, heu, le plus simple, n\u2019a jamais mis en question le concept de v\u00e9rit\u00e9. Il est bien connu que certaines doctrines au XIVeme si\u00e8cle se sont appel\u00e9es pragmatismes, venant d\u2019Angleterre et d\u2019Am\u00e9rique, et d\u00e9finissaient la v\u00e9rit\u00e9 par le mode et les r\u00e9sultats de l\u2019action. On pourrait y voir une mise en question du concept de v\u00e9rit\u00e9. Bien plus, sous sa traduction le plus vulgaire, le pragmatisme devenait ceci : est vrai ce qui r\u00e9ussit. C\u2019qui faisait dire que c\u2019\u00e9tait une pens\u00e9e bien am\u00e9ricaine, et on la pr\u00eatait. Et finalement c\u2019est important parce que on tendait \u00e0 l\u2019identifier au perspectivisme et en effet les pragmatiques se d\u00e9claraient en m\u00eame temps perspectivismes, perspectivistes. Mais s\u2019il s\u2019agit de ce pragmatisme, vulgaire, ce pragmatisme, tout simple, il y a rien qui mette en question de concept de v\u00e9rit\u00e9 l\u00e0 dedans.\nCar, c\u2019est \u00e9vident = que ce qui est vrai c\u2019est ce qui r\u00e9ussit. Je veux dire, heu, une fois dit que \u00e7a veut pas dire forc\u00e9ment vous rendre riche, r\u00e9ussir. On voit pas une v\u00e9rit\u00e9 qui \u00e9choue. Je veux dire, en math\u00e9matiques : est vrai ce qui r\u00e9ussit. C\u2019est \u00e0 dire, r\u00e9ussir ici, signifie d\u00e9velopper des cons\u00e9quences - ce qui n\u2019a pas de cons\u00e9quences par d\u00e9finition, n\u2019est pas vrai. Le triangle est vrai, pourquoi ?, parce que quelque chose en d\u00e9coule. Ce dont rien ne d\u00e9coule, ne peut pas \u00eatre vrai. Si bien que le pragmatisme ne fait que traduire au niveau d\u2019un encha\u00eenement organique, le concept de v\u00e9rit\u00e9. Il le met pas du tout en question. Pas plus que tout \u00e0 l\u2019heure le perspectivisme ne le mettait en question, tant que les perspectives \u00e9taient externes.\nDonc je dirais que l\u2019encha\u00eenement sensori-moteur est l\u2019encha\u00eenement organique du vrai. Un milieu se prolonge en action qui r\u00e9agit sur le milieu, une situation se prolonge en action qui modifie la situation.\nC\u2019est ce que Bergson appelait, la reconnaissance automatique ou habituelle. Et en effet, de la situation \u00e0 l\u2019action c\u2019est la reconnaissance, c\u2019est le mouvement m\u00eame de la reconnaissance automatique ou habituelle. Je reprends deux exemples, pour rendre claire la, cette d\u00e9finition de Bergson : heu, la vache voit un brin d\u2019herbe, une touffe d\u2019herbe, je vois mon ami Pierre. Qu\u2019est-ce que veut dire reconna\u00eetre ? La vache reconna\u00eet l\u2019herbe...je reconnais mon ami Pierre, l\u00e0 dans la rue, je dis \u00ab ha, tiens, c\u2019est Pierre \u00bb, \u00ab Bonjour Pierre \u00bb... c\u2019est du niveau de la vache, c\u2019est la m\u00eame chose, absolument. Cela veut dire que ma perception s\u2019encha\u00eene avec des mouvements d\u2019usage. C\u2019est l\u2019encha\u00eenement de la situation avec des mouvements, c\u2019est \u00e0 dire l\u2019encha\u00eenement sensori-moteur, qui d\u00e9finit la connaissance. A savoir, la perception de la chose, se prolonge en mouvement qui l\u2019utilise. Quelle est la loi de cet encha\u00eenement ? De cet encha\u00eenement organique. Parce que c\u2019est vraiment un encha\u00eenement organique dans les deux cas... bon, la vache elle voit une touffe d\u2019herbe, elle la mange, elle a reconnu l\u2019herbe. En d\u2019autres termes sa perception se prolonge en m\u00e9canisme moteur. Vous me direz, dans le cas de mon ami Pierre, exactement pareil : je vois mon ami Pierre je lui dis \u00ab Comment vas-tu, heu...comment va ta m\u00e8re.. \u00e0 propos t\u2019as...t\u2019as vu ceci... \u00bb. Heu, mon ami Pierre, \u00e7a se prolonge en quoi ? En articulation d\u2019usage, en articulation habituelle...ce prolongement, il est tr\u00e8s bizarre finalement parce que, comment le d\u00e9finir ? Je veux dire, \u00e7a peut devenir plus int\u00e9ressant. Reconna\u00eetre, pour la vache, reconna\u00eetre une touffe d\u2019herbe, c\u2019est aussi bien passer d\u2019une touffe d\u2019herbe \u00e0 une autre...heu, c\u2019est, quand on reconna\u00eet une touffe d\u2019herbe, hein, h\u00e9 bah oui, on la reconna\u00eet et on y r\u00e9agit, mais r\u00e9agir c\u2019est quoi ? C\u2019est manger la touffe, mais c\u2019est, en m\u00eame temps passer \u00e0 la touffe suivante. Bon, c\u2019est \u00e7a le prolongement sensori-moteur.\nAvec mon ami Pierre, c\u2019est exactement pareil, je passe d\u2019un sujet \u00e0 un autre : \u00ab Comment vas-tu ? \u00bb, \u00ab Comment va ta m\u00e8re ? \u00bb, \u00ab Et les enfants... \u00bb : d \u2019une touffe \u00e0 l\u2019autre, hein, \u00e7a se vaut. La conversation, c\u2019est comme \u00e7a que \u00e7a se passe. C\u2019est \u00e7a qu\u2019on appelle une conversation, c\u2019est de passer d\u2019une touffe \u00e0 une autre, c\u2019est notre mani\u00e8re d\u2019\u00eatre des vaches. (Rires \u00e9pars) C\u2019est du prolongement sensori-moteur. En d\u2019autres termes la reconnaissance automatique ou habituelle, elle consiste en quoi ? Je ne cesse de passer d\u2019un objet \u00e0 un autre, ces objets \u00e9tant sur le m\u00eame plan. Je ne cesse de passer d\u2019un objet \u00e0 un autre objet , ces objets \u00e9tant tous sur un seul et m\u00eame plan.\nJe dirais, c\u2019est l\u2019encha\u00eenement, encha\u00eenement organique du vrai. L\u2019encha\u00eenement organique du vrai est bien dit organique parce qu\u2019il est sensori-moteur. Tout autre cas : Bergson nous dit, ce qui diff\u00e8re en nature c\u2019est la... \n[coupure nette et fin de l\u2019enregistrement]\nQu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire par connaissance attentive ? Ben, il faut comprendre tout de suite, c\u2019est justement quand \u00e7a marche pas tout seul. Ce qui est int\u00e9ressant dans la reconnaissance attentive, c\u2019est pas sa r\u00e9ussite. Pourquoi ? La r\u00e9ponse, elle est imm\u00e9diate, c\u2019est que si la reconnaissance attentive, bien s\u00fbr, elle est diff\u00e9rente...\n[interruption]\nSupposez que je trouve et que je dise : \"ah, mais oui, c\u2019est le type que j\u2019ai vu la semaine derni\u00e8re \u00e0 tel endroit\", le flux sensori-moteur est r\u00e9tabli. Il \u00e9tait \u00e0 un moment suspendu, il se r\u00e9tablit. L\u2019encha\u00eenement organique a vacill\u00e9, et quand je dis : \"ah mais oui, c\u2019est mon ami Pierre. Tiens, je ne le reconnaissais pas, o\u00f9 j\u2019avais la t\u00eate, c\u2019est mon ami Pierre\", je r\u00e9int\u00e8gre imm\u00e9diatement la zone du concept de v\u00e9rit\u00e9 et je r\u00e9tablis, en m\u00eame temps que je r\u00e9tablis le flux sensori-moteur : \u00ab \"ah ! Comment vas-tu, comment va ta m\u00e8re, comment vont les enfants\", touffe d\u2019herbe, touffe d\u2019herbe.\nCe qui est int\u00e9ressant dans la reconnaissance attentive, c\u2019est que pr\u00e9cis\u00e9ment, elle pr\u00e9suppose son propre \u00e9chec. \u00ab O\u00f9 j\u2019ai bien pu le voir, ce type-l\u00e0 ? \u00bb Ce qui est int\u00e9ressant dans la reconnaissance attentive, c\u2019est \u00e9videmment tant qu\u2019elle n\u2019a pas r\u00e9ussi, et peut-\u00eatre qu\u2019il y a des cas o\u00f9 il est pas question qu\u2019elle r\u00e9ussisse.\nEn tous cas, quand elle n\u2019a pas r\u00e9ussi, comment elle proc\u00e8de ? Bergson nous dit exactement ceci, chapitre 2 de \"Mati\u00e8re et M\u00e9moire\" : il nous dit ; c\u2019est le mouvement oppos\u00e9 de la reconnaissance automatique ou sensori-motrice. Car, dans la reconnaissance sensori-motrice, je r\u00e9agis \u00e0 un objet pour passer \u00e0 un autre objet, tous ces objets \u00e9tant sur le m\u00eame plan. Je m\u2019\u00e9loigne du premier objet pour passer \u00e0 un autre, ces objets \u00e9tant sur le m\u00eame plan.\nDans la reconnaissance attentive ou plut\u00f4t lorsqu\u2019il y a \u00e9chec, c\u2019est tr\u00e8s diff\u00e9rent. Je regarde l\u2019objet, je cherche. Je cherche, je cherche en moi ; non, plut\u00f4t, je ne regarde pas simplement l\u2019objet. Bergson dit exactement : \u00ab j\u2019en retiens certains caract\u00e8res \u00bb. Donc c\u2019est quelque chose qui me frappe, je retiens - Robbe-Grillet, car \u00e9clate pour moi que le texte de Bergson et le texte de Robbe-Grillet sont, se recoupent et co\u00efncident exactement. Je suis pas sans du tout dire que Robbe-Grillet s\u2019est inspir\u00e9 de Bergson, j\u2019en sais rien, mais il y a une rencontre tr\u00e8s, tr\u00e8s litt\u00e9rale, mot \u00e0 mot, presque mot \u00e0 mot. Robbe-Grillet nous dira par exemple que :\"menus fragments sans importance\". Je peux retenir de la chose \"un menu fragment sans importance\" ; par exemple une certaine mani\u00e8re de marcher. Bon, une chose de la silhouette. Donc, j\u2019extrais de l\u2019objet un caract\u00e8re singulier et je cherche en moi, c\u2019est-\u00e0-dire, qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire chercher en soi ? \u00c7a veut dire, lancer un appel. Et je reviens sur l\u2019objet. Je lance un appel, un appel \u00e0 quoi ? Est-ce que c\u2019est un appel en moi ? On verra \u00e7a, quel probl\u00e8me \u00e7a pose. A quoi je fais appel ? Vous me direz, \u00e0 des souvenirs, \u00e7a veut rien dire des souvenirs. On ne peut pas se les donner d\u00e9j\u00e0 l\u00e0. Qu\u2019est-ce que c\u2019est que ces souvenirs ? On fait appel \u00e0 quoi ? On fait appel \u00e0 quelque chose, on fait appel \u00e0 quelque chose. O\u00f9 diable j\u2019ai vu \u00e7a, o\u00f9 diable j\u2019ai vu ce type ? Je lance un appel, mais cet appel, je ne le lance que pour revenir \u00e0 l\u2019objet et voir si ce que j\u2019ai ramen\u00e9 de mon appel, colle avec l\u2019objet. Colle, c\u2019est-\u00e0-dire entre en coalescence. Vous retrouvez notre circuit ; la reconnaissance sensori-motrice se fait comme une reconnaissance lin\u00e9aire se d\u00e9ployant sur un seul et m\u00eame plan. En r\u00e9agissant au premier objet, je passais au deuxi\u00e8me objet. Pour passer \u00e0 un troisi\u00e8me objet \u00e0 l\u2019infini, sur le m\u00eame plan : j\u2019allais de ma touffe d\u2019herbe \u00e0 une autre touffe d\u2019herbe, \u00e0 une autre touffe d\u2019herbe. L\u00e0, c\u2019est plus \u00e7a. J\u2019extrais de la chose, j\u2019extrais de l\u2019objet un caract\u00e8re, et \u00e0 la suite d\u2019un appel, je reviens sur l\u2019objet. Si ce que j\u2019ai ramen\u00e9 de l\u2019appel ne co\u00efncide pas, n\u2019entre pas en coalescence, ne colle pas avec l\u2019objet, je refais un appel.\nAutre circuit : exemple : je passe donc et sur le trottoir, je vois quelqu\u2019un qui me dit quelque chose, qui me dit au sens de : il \u00e9voque quelque chose. Reconnaissance attentive, je le regarde l\u00e0, comme \u00e7a. Pas trop, comme \u00e7a parce que je veux pas qu\u2019il voit que je le regarde, et je me dis mais, o\u00f9 je l\u2019ai vu ? Je suis s\u00fbr de l\u2019avoir vu. Je lance un appel. Par exemple, tout de suite, je me dis, j\u2019ai une impression et qu\u2019est-ce c\u2019est que ces impressions, ces sentiments tr\u00e8s tr\u00e8s, qu\u2019il faudrait analyser de tr\u00e8s pr\u00e8s. Je dis : \"oh c\u2019est pas d\u2019hier \u00e7a, que je l\u2019ai vu celui-l\u00e0\" et je lance un appel. Je peux pas dire \u00e0 des souvenirs. Les souvenirs, ils ne peuvent venir que si j\u2019ai lanc\u00e9 mon appel. Encore une fois, ils pr\u00e9existent pas, je lance un appel \u00e0 quoi ? A une zone.\nOh voil\u00e0 que je lance un appel \u00e0 une zone. C\u2019est bien autre chose, c\u2019est curieux, une zone, ben oui. Comment appeler \u00e7a autrement ? A une zone de mon pass\u00e9, mais une zone de pass\u00e9, c\u2019est pas du souvenir. Sentez enfin, on est entrain de tenir quelque chose. C\u2019est pas un souvenir, une zone du pass\u00e9. A la rigueur, je pourrais dire que mes souvenirs viennent d\u2019une zone du pass\u00e9. Mais si j\u2019ai pas fait mon appel \u00e0 une zone du pass\u00e9, comme dit Bergson dans une formule admirable : \u00ab si je ne me suis pas plac\u00e9 d\u2019embl\u00e9e \u00bb , mais qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ce saut ? Si j\u2019ai pas saut\u00e9 dans une zone de mon pass\u00e9, jamais un souvenir me viendra. C\u2019est \u00e7a l\u2019appel, c\u2019est le saut. Je saute dans une r\u00e9gion du pass\u00e9. Mon enfance, voil\u00e0 \u00e7a y est, j\u2019ai saut\u00e9. A ce moment-l\u00e0, les souvenirs m\u2019arrivent. Et je me dis : \"ouais, est-ce que ce serait pas un copain de lyc\u00e9e ?\" Vous voyez, l\u00e0, j\u2019ai extrait un caract\u00e8re. Par exemple, j\u2019ai entendu rire dans la rue. Je me suis dit, mais ce rire je le connais. \u00c7a me dit quelque chose. Je lance mon appel. Je m\u2019installe dans une zone du pass\u00e9, et \u00e0 la lettre, j\u2019\u00e9coute mais d\u2019une oreille non pas sensible, d\u2019une oreille psychique, j\u2019\u00e9coute les camarades de lyc\u00e9e maintenant morts, maintenant etc., maintenant disparus. Bon, je les \u00e9coute avec mon oreille psychique et je reviens sur l\u2019objet pr\u00e9sent ; et non, non, il n\u2019y a rien. Alors il faut que j\u2019extraie un nouveau caract\u00e8re de l\u2019objet pr\u00e9sent et que je fasse un nouvel appel dans une autre zone. Et je reviens. Cette fois-ci, qu\u2019est-ce que c\u2019est la formule de la reconnaissance attentive selon Bergson ? il le dira dans des textes splendides. Il le dit : alors que la reconnaissance sensori-motrice c\u2019\u00e9tait le passage lin\u00e9aire d\u2019un objet \u00e0 un autre objet situ\u00e9 sur le m\u00eame plan - c\u2019\u00e9tait \u00e7a l\u2019encha\u00eenement organique du vrai, - la reconnaissance attentive en \u00e9chec telle que nous en parlons maintenant c\u2019est quoi ? C\u2019est un seul et m\u00eame objet qui passe \u00e0 travers plusieurs circuits, \u00e0 travers plusieurs plans.\nVous avez l\u2019objet pr\u00e9sent et les circuits. Et vous ne passerez pas d\u2019un circuit \u00e0 un autre de mani\u00e8re continue. Il faudra repartir \u00e0 z\u00e9ro, c\u2019est-\u00e0-dire revenir \u00e0 l\u2019objet pour en extraire un nouveau caract\u00e8re. Or, je dirai, comprenez que l\u2019encha\u00eenement organique du vrai renvoie \u00e0 ce que nous appelions description organique. La reconnaissance sensori-motrice renvoie \u00e0 la description organique tandis qu\u2019au contraire, la reconnaissance attentive telle que nous venons de la d\u00e9finir renvoie exactement \u00e0 la description non-organique ou \u00e0 la formation cristalline. Vous \u00e9tablissez autant de circuits qu\u2019il faut, ayant pour point commun, je ne peux m\u00eame pas dire l\u2019objet puisque chacun a isol\u00e9 un menu fragment sans importance de l\u2019objet. Et vous avez, comme dit Robbe-Grillet, une description qui ne cesse de se reprendre, de bifurquer, etc.\nEn d\u2019autres termes, dans l\u2019encha\u00eenement organique du vrai vous aviez une perception qui se prolongeait en action, c\u2019\u00e9tait donc un encha\u00eenement sensori-moteur. Maintenant, vous avez une perception coup\u00e9e de son prolongement moteur. Elle est coup\u00e9e de son prolongement moteur. Elle est devenue comme perception pure, elle ne se prolonge plus en action. Mais alors, elle s\u2019encha\u00eene avec quoi ? Elle forme une infinit\u00e9 de circuits possibles. Et c\u2019est \u00e9videmment sur ces circuits que l\u2019imaginaire et le r\u00e9el courent l\u2019un derri\u00e8re l\u2019autre, se r\u00e9fl\u00e9chissent l\u2019un dans l\u2019autre.\nOr, l\u2019encha\u00eenement organique du vrai implique, nous le disions, une situation bien d\u00e9termin\u00e9e ou un milieu bien qualifi\u00e9. Au contraire, le circuit non-organique, les circuits non-organiques impliquent quoi ? Eh bien, impliquent - et l\u00e0 je r\u00e9cup\u00e8re une notion parce que je voudrais m\u2019en servir d\u2019une mani\u00e8re nouvelle, j\u2019esp\u00e8re. Les notions qu\u2019on avait comment\u00e9es l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re et il y a deux ans, elles impliquent un type d\u2019espace tout \u00e0 fait diff\u00e9rent. Non plus du tout un milieu qualifi\u00e9, elles impliquent des espaces tr\u00e8s curieux. Ces espaces, on les avait pr\u00e9sent\u00e9s soit comme des espaces sans connexion, comme des espaces d\u00e9connect\u00e9s, soit comme des espaces vid\u00e9s. La chose qui ne se prolonge plus en acte, la situation qui ne se prolonge plus en motricit\u00e9 tend \u00e0 se pr\u00e9senter dans un espace qui n\u2019est plus du tout un milieu r\u00e9el mais ou bien un espace d\u00e9connect\u00e9 ou bien un espace vid\u00e9.\nQu\u2019est-ce que c\u2019est \u00e7a ? C\u2019est l\u00e0 que le cin\u00e9ma nous avait paru tellement important mais on aurait dit aussi bien la peinture. Tout espace artistique est un espace vide ou un espace d\u00e9connect\u00e9. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire un espace d\u00e9connect\u00e9 ? je le rappelle, c\u2019est un espace dont le raccordement des parties se fait de mani\u00e8re ind\u00e9termin\u00e9e. C\u2019est-\u00e0-dire peut se faire d\u2019une infinit\u00e9 de fa\u00e7ons. C\u2019est un espace dont le raccordement des parties n\u2019est pas donn\u00e9.\nEt vous voyez pourquoi, \u00e7a va tout seul, c\u2019est que dans les milieux r\u00e9els de la reconnaissance automatique, au contraire, le raccordement est donn\u00e9 par la motricit\u00e9. Si vous supprimez le prolongement moteur, vous avez forc\u00e9ment un espace d\u00e9connect\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire un espace dont les parties ne se raccordent pas, c\u2019est-\u00e0-dire ne se raccordent pas en acte actuellement, mais peuvent se raccorder de toutes sortes de mani\u00e8res Ou bien vous avez un espace vide, vid - bien qu\u2019il contienne l\u2019objet - il n\u2019en est pas moins un espace vide. C\u2019est un espace vide autour de l\u2019objet. C\u2019est pas un espace peupl\u00e9, c\u2019est pas un milieu, comme si l\u2019objet flottait dans un vide.\nOr, \u00e7a, \u00e7a encore une fois l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re et l\u2019ann\u00e9e d\u2019avant, on s\u2019en est bien occup\u00e9 et on va voir o\u00f9 \u00e7a nous m\u00e8ne quant au temps, maintenant. On s\u2019en est bien occup\u00e9 de cette histoire des espaces dans le cin\u00e9ma. Je veux dire, tous les auteurs, tous les auteurs de cin\u00e9ma au moins depuis la guerre, ont jou\u00e9 - et je ne dis pas que, avant, il n\u2019y en avait pas d\u00e9j\u00e0 - ont jou\u00e9 fondamentalement avec des espaces vides et des espaces d\u00e9connect\u00e9s.\nSi je rappelle quelques exemples, m\u00eame quitte \u00e0 les pousser dans - il y a un exemple dont j\u2019ai pas du tout parl\u00e9 mais dont je voudrais parler cette ann\u00e9e - il y a un ma\u00eetre des espaces vides et des espaces d\u00e9connect\u00e9s, c\u2019est Ozu. Il y en a un autre, c\u2019est Antonioni. Et puis, il y en a plein d\u2019autres. On dirait m\u00eame que le cin\u00e9ma contemporain ne fait que \u00e7a, si bien que \u00e7a a engendr\u00e9 comme de nouveaux clich\u00e9s. Ce qui est int\u00e9ressant, c\u2019est de saisir les rapports entre les deux types d\u2019espace.\nSi je prends par exemple le cas Antonioni, ce qui est fascinant chez lui, c\u2019est qu\u2019il est pass\u00e9 de l\u2019un \u00e0 l\u2019autre. Il y a des pr\u00e9valences, il a commenc\u00e9 par faire des espaces d\u00e9connect\u00e9s. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ? L\u00e0 on voit tr\u00e8s bien ce que \u00e7a veut dire : les parties ne se raccordent pas, les parties contig\u00fces ne se raccordent pas. C\u2019est pour \u00e7a qu\u2019il emploie fondamentalement des faux raccords. Le faux raccord, c\u2019est fait pr\u00e9cis\u00e9ment pour que les parties contig\u00fces ne se raccordent pas.\nEt pourquoi ? Eh bien, on va retrouver tous nos th\u00e8mes. Pourquoi ? C\u2019est pour indiquer finalement quelque chose de tr\u00e8s curieux. On voit bien la faillite du sensori-moteur, faillite des encha\u00eenements sensori-moteurs. La faillite des encha\u00eenements sensori-moteurs fait na\u00eetre par elle-m\u00eame un espace d\u00e9connect\u00e9. \u00c7a ne veut pas dire que les parties soient sans connexion ; \u00e7a veut dire que la connexion vient d\u2019ailleurs. \" Un exemple, si l\u2019on prend l\u2019Avventura\", \"l\u2019Avventura\", vous vous rappelez, c\u2019est tout simple il y a la jeune femme qui dispara\u00eet. Il y a l\u00e0-dessus, un tr\u00e8s curieux espace de fuite o\u00f9 l\u2019amant et l\u2019ami-ie de la jeune femme, \u00e0 la fois s\u2019enfuient, mais sous pr\u00e9texte de la chercher. Et c\u2019est un espace compl\u00e8tement, \u00e0 la lettre compl\u00e8tement incoh\u00e9rent, le trac\u00e9 de leur chemin. Au moment-m\u00eame o\u00f9 ils la cherchent, ben ils font tout pour pas la trouver, pour s\u2019en aller. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ? Comme on l\u2019a dit, il y a rien de nouveau, c\u2019est \u00e9vident que la connexion des parties de l\u2019espace dans le cas de\" l\u2019Avventura\" se fait sous le regard imaginaire de la jeune femme disparue. C\u2019est \u00e7a qui va lancer un tr\u00e8s curieux circuit. Mais vous voyez que, il va y avoir l\u2019espace d\u00e9connect\u00e9 dans la mesure o\u00f9 la situation a cess\u00e9 d\u2019\u00eatre sensori-motrice, et puis Antonioni passera de plus en plus des espaces d\u00e9connect\u00e9s sous cette forme. Par exemple, \"le Cri\", c\u2019est encore du plein espace d\u00e9connect\u00e9, il passera ces fameux espaces vides ou lorsque tout est fini, lorsque la chose est finie, il n\u2019y a plus que l\u2019espace vide. Sous quelle forme ? Sous une forme qui nous int\u00e9resse beaucoup, l\u2019espace vide comme paysage ou plut\u00f4t le paysage comme espace vide.\nBon, le premier \u00e0 avoir p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 tout \u00e7a je crois, le premier historiquement \u00e0 l\u2019avoir impos\u00e9 dans le cin\u00e9ma, c\u2019\u00e9tait \u00e9videmment Ozu mais les Europ\u00e9ens je crois, ne sont pas venus par l\u2019influence d\u2019Ozu parce que beaucoup ne le connaissaient pas. Ils sont venus par leurs propres moyens mais c\u2019est Ozu le premier \u00e0 avoir fait un cin\u00e9ma fond\u00e9 sur ces espaces d\u00e9connect\u00e9s et ces espaces vides.\nSi je prends un cas aussi extraordinaire que Bresson, on voit bien, on voit bien quoi ? Il est connu, il est connu pour ses c\u00e9l\u00e8bres fragmentations. Alors l\u00e0, une table \u00e9tant donn\u00e9e, jamais il l\u2019a donnera toute enti\u00e8re. Ni une porte ni quoi que ce soit. Il faudra toujours que ce soit un morceau de table avec perspective d\u00e9prav\u00e9e puisque la perspective la plus feutr\u00e9e, m\u00eame le personnage peut pas tourner puisque c\u2019est un fragment. Mais la fragmentation chez Bresson, qu\u2019est-ce qu\u2019elle signifie ? Elle signifie le caract\u00e8re d\u00e9connect\u00e9 des parties de l\u2019espace. En d\u2019autres termes, les diff\u00e9rentes parties peuvent se connecter de toutes sortes de mani\u00e8res. D\u2019o\u00f9 va venir la connexion ? Ben, je crois que, il y a quelque chose de, in\u00e9galable chez Bresson qui fait que ses espaces d\u00e9connect\u00e9s \u00e0 lui, se distinguent absolument de tous les autres. C\u2019est que la connexion est tactile. Pourquoi est-ce que chez Bresson, c\u2019est les mains qui remplacent le visage ? C\u2019est que, il fait de la main un usage particuli\u00e8rement pervers, Bresson. \u00c7a n\u2019est plus une main sensori-motrice ; \u00e7a n\u2019est plus une main motrice ni m\u00eame pr\u00e9hensive. C\u2019est une main qui touche. L\u2019espace visuel est compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9. Et ce qui \u00e9tablit, ce qui r\u00e9tablit les connexions dans cet espace visuel, c\u2019est la main en tant que main qui touche. Ou qui fr\u00f4le. Ce n\u2019est donc plus du tout une main sensori-motrice. C\u2019est d\u00e8s lors absolument fondamental, que les mains remplacent les visages du point de vue du gros plan.\nConsid\u00e9rez dans un de ses chefs d\u2019\u0153uvre, \"Pickpocket\", comment il fait par exemple dans l\u2019\u00e9pisode c\u00e9l\u00e8bre, Gare de Lyon ? Il y a trois comp\u00e8res. Jamais l\u2019espace Gare de Lyon ne sera vu en entier, bien plus, ce sont des fragments minuscules. Comment se fait la connexion d\u2019un fragment \u00e0 un autre ? Pickpocket, \u00e7a semblerait \u00eatre la main qui prend, absolument pas. Il est bien connu qu\u2019un mauvais pickpocket se sert de sa main comme d\u2019un instrument de pr\u00e9hension, mais pas un bon. C\u2019est le meilleur moyen d\u2019\u00eatre arr\u00eat\u00e9 ou de rater son coup, prendre. C\u2019est pas \u00e7a. Et tous les jeux de main en gros plan que Bresson nous montre dans Pickpocket est un v\u00e9ritable apprentissage professionnel puisque on y apprend en effet, que le pickpocket surtout ne prend pas l\u2019objet. Qu\u2019est-ce qu\u2019il fait ? Il le fr\u00f4le, il l\u2019arr\u00eate. Il l\u2019arr\u00eate au passage. L\u2019objet \u00e9tant mouvant, il y a un grand moment dans la gare de Lyon o\u00f9 un des trois pickpockets, \u00e0 la lettre, arr\u00eate au vol un objet qui est transport\u00e9 par quelqu\u2019un. Il le prend pas, c\u2019est une main pur tact ; c\u2019est une main pur tact qui va r\u00e9pondre \u00e0 un \u0153il purement optique. L\u2019\u0153il purement optique saisit des parties de l\u2019espace d\u00e9connect\u00e9. Il n\u2019y a plus sensori-motricit\u00e9, il n\u2019y a pas prolongement moteur. Et \u00e0 cet \u0153il qui ne se prolonge plus en action, qui laisse donc les parties de l\u2019espace sans connexion, va r\u00e9pondre une main qui a cess\u00e9 d\u2019\u00eatre motrice et qui r\u00e9tablit les connexions de l\u2019espace.\nBon, je dis, si je r\u00e9sume tout cela, je dis : l\u2019encha\u00eenement organique du vrai se d\u00e9finit par \"milieu bien qualifi\u00e9\" et \"prolongement sensori-moteur du type reconnaissance automatique\". L\u2019encha\u00eenement non organique, l\u2019encha\u00eenement cristallin si vous voulez, se d\u00e9finit par \"espace d\u00e9connect\u00e9 ou espace vide et perception coup\u00e9e de son prolongement moteur\", ce qui est un compl\u00e9ment de notre th\u00e9orie du circuit.\nA ce moment-l\u00e0, tout se passe comme si l\u2019\u0153il n\u2019avait plus sa fonction, n\u2019avait plus une fonction simplement optique. Je veux dire, du fait m\u00eame que le prolongement moteur est mis entre parenth\u00e8ses, l\u2019\u0153il acc\u00e8de \u00e0 une autre fonction qu\u2019une fonction qui consisterait simplement \u00e0 voir. Il acc\u00e8de \u00e0 une fonction qu\u2019il faudra bien appeler \"visionnaire\" ou une fonction de voyance. Vous voyez, \u00e7a nous renvoie \u00e0 la formation cristalline. Qu\u2019est-ce que je vois dans le cristal ? ce que je vois dans le cristal, c\u2019est la chose m\u00eame, ou du moins de menus fragments sans importance de la chose. Des caract\u00e8res pr\u00e9lev\u00e9s sur la chose et flottant dans l\u2019espace vide ou dans un espace d\u00e9connect\u00e9.\nEnfin, dernier point. Vous voyez que chemin faisant, on est pass\u00e9 du dehors de la formation cristalline, le fabricant de la formation cristalline aux faces de la formation cristalline, les circuits et puis au dedans de la formation cristalline le point d\u2019indiscernabilit\u00e9, la perspective d\u00e9prav\u00e9e. Et en effet le dernier caract\u00e8re d\u2019opposition, c\u2019est ce qui distingue la narration organique ou v\u00e9ridique et la narration telle qu\u2019elle met en question le concept de v\u00e9rit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire la narration falsifiante, la narration sous la puissance du faux.\nEt \u00e7a, c\u2019est ce qui se passe alors dans la formation cristalline. Ce n\u2019est plus le point de vue de la description dont on \u00e9tait parti, on a atteint le point de vue de la narration. Et c\u2019est un peu comme \u00e7a partout, je veux dire, dans la repr\u00e9sentation. Dans la repr\u00e9sentation, alors apprenons un peu de philosophie. La notion de repr\u00e9sentation, elle implique et on ne peut la comprendre que si l\u2019on tient compte de trois termes. Et au 17\u00e8me si\u00e8cle, tout le monde savait le sens de ces trois termes. On disait qu\u2019une repr\u00e9sentation avait une triple r\u00e9alit\u00e9. Elle a une r\u00e9alit\u00e9 objective ; elle a une r\u00e9alit\u00e9 formelle ; elle a une r\u00e9alit\u00e9 mat\u00e9rielle.\nChez Descartes encore, \u00e7a vient du Moyen-\u00e2ge mais chez Descartes encore vous trouvez pleinement ces trois r\u00e9alit\u00e9s de la repr\u00e9sentation. Simplement, il faut presque savoir par c\u0153ur ce que \u00e7a veut dire.\nLa r\u00e9alit\u00e9 objective de la repr\u00e9sentation, c\u2019est son rapport avec l\u2019objet repr\u00e9sent\u00e9. C\u2019est donc son rapport avec le dehors. Vous voyez que c\u2019est tr\u00e8s li\u00e9 au concept de v\u00e9rit\u00e9, par exemple : la description organique qui pr\u00e9suppose l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019objet, de ce rapport qu\u2019a un objet. Je dirais, la r\u00e9alit\u00e9 objective de l\u2019id\u00e9e de triangle et de la repr\u00e9sentation de triangle, c\u2019est tel, tel, tel triangle.\nLa r\u00e9alit\u00e9 formelle, c\u2019est la r\u00e9alit\u00e9 de la repr\u00e9sentation en tant que repr\u00e9sentation ; en elle-m\u00eame, elle a une r\u00e9alit\u00e9. C\u2019est-\u00e0-dire, qu\u2019il y ait des triangles ou qu\u2019il y en ait pas, la repr\u00e9sentation de triangle a une consistance. On appellera r\u00e9alit\u00e9 formelle la consistance de la repr\u00e9sentation comme telle.\nEt on appellera r\u00e9alit\u00e9 mat\u00e9rielle son rapport, le rapport de la repr\u00e9sentation avec un sujet qui la pense, c\u2019est-\u00e0-dire la repr\u00e9sentation comme modification d\u2019un sujet pensant.\nDonc, s\u2019il vous arrive de trouver dans des textes ces trois expressions, elles doivent \u00eatre pour vous limpides.\nJe dirais que si je parle de proposition, c\u2019est la m\u00eame chose. La proposition, elle a aussi trois dimensions. Ou bien l\u2019\u00e9nonc\u00e9. Premi\u00e8re dimension : il a un rapport avec un \u00e9tat de choses. Deuxi\u00e8me d\u00e9termination, deuxi\u00e8me dimension : il a un rapport qui d\u00e9finit sa consistance int\u00e9rieure et qu\u2019on peut d\u00e9finir - \u00e7a peut se discuter mais enfin, on dit, on part d\u2019un point de vue tr\u00e8s simple - qu\u2019on peut d\u00e9finir par : ce qui fait fonction de sujet de l\u2019\u00e9nonc\u00e9. On laisse de c\u00f4t\u00e9 la question : est-ce que tout \u00e9nonc\u00e9 a un sujet ?mais remarquez, j\u2019ai presque pr\u00e9vu en disant faire \u00ab fonction de \"de\" ; sujet de l\u2019\u00e9nonc\u00e9. Et enfin, il y a une troisi\u00e8me dimension : le rapport de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 avec un sujet d\u2019\u00e9nonciation, c\u2019est-\u00e0-dire avec le sujet qui l\u2019\u00e9nonce. Qui \u00e9nonce l\u2019\u00e9nonc\u00e9.\nBien. La conception organique du vrai nous dit quoi ? Elle nous dit que le rapport ext\u00e9rieur de la repr\u00e9sentation avec l\u2019objet ne peut \u00eatre garanti que par l\u2019ensemble des rapports int\u00e9rieurs qui constituent la repr\u00e9sentation comme repr\u00e9sentation organique. En effet, je ne peux pas saisir l\u2019objet ind\u00e9pendamment de la repr\u00e9sentation que j\u2019en ai.\nC\u2019est donc en vertu des rapports int\u00e9rieurs \u00e0 la repr\u00e9sentation comme repr\u00e9sentation organique que je peux affirmer la v\u00e9rit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire la correspondance de la repr\u00e9sentation \u00e0 un objet. Bon, tout \u00e7a, \u00e7a va de soi, quoi. Ce qui implique quoi ? Ce qui implique que d\u00e8s lors, je pourrais dire : l\u2019\u00e9nonciation v\u00e9ridique passe par la distribution et la distinction du sujet de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 et du sujet de l\u2019\u00e9nonciation. En d\u2019autres termes, ce qui d\u00e9cidera de la v\u00e9rit\u00e9 ou de la correspondance avec l\u2019objet, c\u2019est le rapport de la r\u00e9alit\u00e9 formelle et de la r\u00e9alit\u00e9 mat\u00e9rielle de la repr\u00e9sentation. J\u2019appellerai narration v\u00e9ridique - m\u00eame si elle est fausse - toute narration o\u00f9 le sujet de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 et le sujet de l\u2019\u00e9nonciation sont bien d\u00e9termin\u00e9s. Et leur rapport lui-m\u00eame bien d\u00e9termin\u00e9. Ce sera un rapport organique qui d\u00e9finit la narration organique ou narration v\u00e9ridique. Comme on dit : savoir qui parle et de quoi il parle.\nChacun sait que, il y a des narrations tr\u00e8s \u00e9tonnantes et g\u00e9n\u00e9ralement - Blanchot l\u2019a montr\u00e9 d\u2019une mani\u00e8re d\u00e9finitive - qui soit la troisi\u00e8me personne, le \u00ab il \u00bb et des narrations en apparence si confuses qu\u2019on ne sait absolument plus de qui il s\u2019agit, quel \u00ab il \u00bb. Tant la troisi\u00e8me personne est riche. Bon, qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire, \u00e7a ? \u00c7a veut dire - on l\u2019a vu, je r\u00e9capitule juste ce point cela veut dire que nous nous trouvons devant des \u00e9nonc\u00e9s tels que le sujet d\u2019\u00e9nonciation, un sujet d\u2019\u00e9nonciation est pris lui-m\u00eame dans un \u00e9nonc\u00e9 qui d\u00e9pend d\u2019un autre sujet d\u2019\u00e9nonciation \u00e0 l\u2019infini.\nOn l\u2019a vu, je reviens pas l\u00e0-dessus non plus, c\u2019est ce que r\u00e9alise le discours indirect libre, \u00e0 savoir cette pluralit\u00e9 des voix, o\u00f9 perp\u00e9tuellement un sujet d\u2019\u00e9nonciation est saisi dans un \u00e9nonc\u00e9 qui d\u00e9pend d\u2019un autre sujet d\u2019\u00e9nonciation. C\u2019est-\u00e0-dire, lorsque j\u2019inclus dans l\u2019\u00e9nonc\u00e9 que je tiens - moi, sujet d\u2019\u00e9nonciation - un \u00e9nonc\u00e9 qui d\u00e9pend d\u2019un autre sujet d\u2019\u00e9nonciation.\nBon, c\u2019est la voix multiple, c\u2019est la multiplicit\u00e9 des voix. Si vous avez lu le chapitre 4 de\" L\u2019homme sup\u00e9rieur\", il est dit que le cri de l\u2019homme sup\u00e9rieur est multiple, toujours une voix dans une voix.\nOn a vu que c\u2019est dans ce cas et c\u2019est \u00e0 ce niveau que la puissance du faux se d\u00e9veloppe en s\u00e9ries de puissances, au pluriel. Ce renvoi perp\u00e9tuel n\u2019est-ce pas, d\u2019un \u00e9nonc\u00e9 dont le sujet d\u2019\u00e9nonciation renvoie perp\u00e9tuellement \u00e0 un autre sujet d\u2019\u00e9nonciation etc, on pourra le d\u00e9finir non plus sous la forme des perspectives d\u00e9prav\u00e9es mais cette fois-ci sous la forme de la s\u00e9rie des puissances du faux ou une s\u00e9rie d\u2019anamorphoses.\nVoil\u00e0, ce sont les cinq caract\u00e8res, je crois, oui, un, deux, trois, quatre, cinq ; ce sont les cinq caract\u00e8res de la mise en question du concept de v\u00e9rit\u00e9. Bon.\nOr, je reviens \u00e0 mon th\u00e8me, ce qui met en question le concept de v\u00e9rit\u00e9 sous ces cinq aspects, c\u2019est la forme ou la force du temps. D\u00e8s lors, on a le trac\u00e9 de notre travail, maintenant, : \u00e0 savoir comment op\u00e8re cette forme ? On a vu, on a vu comment elle se manifestait. On l\u2019a vu avec le grand paradoxe des futurs contingents. Mais qu\u2019est-ce qu\u2019elle fait cette force du temps pour mettre en question le concept de v\u00e9rit\u00e9, qu\u2019est-ce qu\u2019elle fait ? Comment fait-elle ? La r\u00e9ponse, elle est simple moi je crois, je dirai : il y a force du temps lorsque le temps renverse ce qu\u2019il est capable de renverser. Lorsque le temps renverse son rapport avec le mouvement. La force du temps implique et m\u00eame op\u00e8re un renversement du rapport temps/mouvement au point que ce n\u2019est plus le temps qui d\u00e9pend du mouvement mais le mouvement qui d\u00e9pend du temps. Si bien que si pendant tout le premier trimestre, on s\u2019est occup\u00e9 de la crise de la v\u00e9rit\u00e9 en fonction du temps, maintenant, on s\u2019occupera de ce renversement mouvement-temps qui lib\u00e8re une pure force du temps. Donc, l\u2019objet de ce second trimestre, ce serait crise de la v\u00e9rit\u00e9 , suite - mouvement et temps. Eh ben alors on y va.\nC\u2019est une montre, \u00e7a ? Formidable. Ah ben, je peux la prendre ?\nMais aussi, je voudrais partir un petit peu du cin\u00e9ma pour essayer de comprendre quelque chose et puis comprenez, quand on dit : renversement du rapport mouvement-temps, on dit bien renversement. Est-ce que \u00e7a veut dire qu\u2019il n\u2019y a plus de mouvement ? Non. Pourtant d\u2019une certaine mani\u00e8re, alors la crise de la v\u00e9rit\u00e9, elle devient sans doute fondamentalement une crise du mouvement.\nCrise du mouvement, ben presque, on peut dire oui, le cin\u00e9ma comme cin\u00e9ma moderne, il s\u2019est fait sous la forme d\u2019une mise en crise du mouvement. Un des sympt\u00f4mes de cette crise, c\u2019est le retour tr\u00e8s constant au plan fixe par exemple. Est-ce que \u00e7a veut dire, ce serait un cas, le retour au plan fixe. Bon, mais, eh bien, inutile de dire que Ozu, l\u00e0 aussi, serait pour nous un auteur fondamental.\nEst-ce que \u00e7a veut dire - voil\u00e0 ma premi\u00e8re question - qu\u2019il n\u2019y a plus de mouvement ? C\u2019est d\u00e9j\u00e0 branlant. Encore une fois il s\u2019agit d\u2019un renversement. Simplement, il faut s\u2019attendre \u00e0 ce que ce renversement, d\u2019une certaine mani\u00e8re s\u00e9lectionne et trie le mouvement, en tout cas le limite. Il faut s\u2019attendre \u00e0 une singuli\u00e8re limitation du mouvement. \u00c7a veut pas dire que le mouvement dispara\u00eet dans l\u2019image, \u00e7a veut dire que, finalement, l\u2019image-temps renverse son rapport avec l\u2019image-mouvement. \u00c7a veut dire presque qu\u2019il n\u2019y aura d\u2019image-mouvement que ce que permet l\u2019image-temps plus profond.(coupure)\n(reprise) d\u2019une l\u2019image qui ne cesse de cro\u00eetre en dimension, qu\u2019est-ce que c\u2019est que ces dimensions croissantes ? \u00c7a ne peut plus \u00eatre des dimensions spatiales. Pourquoi ? Parce que les dimensions spatiales, elles ne peuvent cro\u00eetre qu\u2019avec le mouvement, et encore elles ont leurs limites de croissance, et bien plus, le retour au plan fixe s\u2019accompagne tr\u00e8s souvent d\u2019un retour \u00e0 la planitude de l\u2019image, l\u2019image plane. Donc je maintiens que, lorsque le temps renverse son rapport avec le mouvement, le mouvement ne dispara\u00eet pas mais il n\u2019est plus que la premi\u00e8re dimension d\u2019une image qui ne cesse de cro\u00eetre en dimension, ces dimensions d\u00e8s lors n\u2019\u00e9tant plus spatiales. Ce qui va bien avec nos espace vides, nos espaces d\u00e9connect\u00e9s , tout \u00e7a... Voila ce que veut dire, voila ma premi\u00e8re remarque.\nDeuxi\u00e8me remarque : est-ce que \u00e7a veut dire, est-ce que l\u2019image-temps, est-ce que le temps l\u00e0, on le trouvera comme tout \u00e0 l\u2019heure - le m\u00eame probl\u00e8me se posait au niveau de la reconnaissance dite attentive - est-ce qu\u2019on peut dire que, bah oui, on va me dire, on voit bien ,il y a des films, et \u00e7a c\u2019est de tout temps,qui ont comport\u00e9 du flash-back, c\u2019est-\u00e0-dire une esp\u00e8ce d\u2019exploration du temps d\u2019apr\u00e8s les r\u00e8gles de la m\u00e9moire. On sent bien que l\u00e0 aussi, non,c\u2019est pas \u00e7a, le renversement du rapport temps/mouvement ne passe \u00e9videmment pas, pas plus qu\u2019il n\u2019implique une disparition du mouvement, il n\u2019implique une simple entreprise de la m\u00e9moire.\nPour une raison tr\u00e8s simple,pourquoi ? Si vous avez un peu compris c\u2019est, je veux dire quelque chose,\u00e7a va de soi que si je m\u2019int\u00e9resse l\u00e0 \u00e0 l\u2019exemple du cin\u00e9ma, on va voir que on va retrouver le m\u00eame probl\u00e8me en philosophie. \u00c7a va trop de soi que le flash-back c\u2019est un simple \u00e9criteau au cin\u00e9ma, mettons un fondu encha\u00een\u00e9 et puis apr\u00e8s des images surexpos\u00e9es et des images je sais pas quoi, enfin bon... C\u2019est un \u00e9criteau du type \u00ab attention souvenir \u00bb \u00e7a d\u00e9passe pas \u00e7a, c\u2019est un proc\u00e9d\u00e9 purement conventionnel, mais, je ne crois pas qu\u2019il suffise de dire que le flash-back est insuffisant par rapport \u00e0 l\u2019image-souvenir, c\u2019est l\u2019image-souvenir beaucoup plus, qui est insuffisante par rapport au temps. Et c\u2019est ce que disait Bergson si bien : vous n\u2019avez jamais de souvenirs si vous vous \u00eates pas d\u2019abord plac\u00e9s d\u2019embl\u00e9e dans une zone, une zone du temps, dans une zone du pass\u00e9.\nEn d\u2019autres termes les zones du temps, les zones du pass\u00e9 d\u00e9passent infiniment l\u2019image-souvenir. Donc c\u2019est pas la m\u00e9moire qui vous donne une ind\u00e9pendance possible du temps. Il y a une chose qui me parait \u00e9vidente chez tous les auteurs qui ont utilis\u00e9 le flash-back, \u00e0 moins qu\u2019ils l\u2019aient utilis\u00e9 gratuitement. Chez les grands auteurs \u00e0 flash-back, il faut toujours que le flash-back soit fond\u00e9 par quelque-chose d\u2019autre. En d\u2019autres termes, il faut qu\u2019il y ait quelque chose qui nous force \u00e0 raconter l\u2019histoire au pass\u00e9, s\u2019il n\u2019y a pas quelque chose qui nous force \u00e0 raconter l\u2019histoire au pass\u00e9, aucune raison d\u2019employer le flash-back \u00e0 n\u2019importe quel moment, c\u2019est des proc\u00e9d\u00e9s nuls. Bon, c\u2019est vrai de tous les grands auteurs \u00e0 flash-back, or j\u2019insiste mais - encore une fois c\u2019est, pour les m\u00eames raisons ,c\u2019est en m\u00eame temps que le flash-back est ind\u00e9pendant, est insuffisant par rapport \u00e0 l\u2019image-souvenir, et que l\u2019image-souvenir est insuffisante par rapport au temps - Alors donc il ne suffit pas de dire que le flash-back nous donne une fausse image de la m\u00e9moire, c\u2019est la m\u00e9moire qui nous donne une fausse image du temps.\nQue ce soit tous les auteurs, je dis tous les grands auteurs \u00e0 flash-back, que ce soit Mankiewicz que ce soit Wells, que ce soit Resnais, et j\u2019en passe, ils fondent toujours le flash-back sur quelque chose. Ils confondent le flash-back et la n\u00e9cessit\u00e9, ils s\u2019en fichent compl\u00e8tement ,ce qui les int\u00e9resse c\u2019est bien d\u2019 autres choses. Peut-\u00eatre est-ce que vous euh... comprenez mieux si je dis que : ce qui int\u00e9resse Wells, c\u2019est les zones de pass\u00e9 qui exc\u00e8dent de loin toute m\u00e9moire. Ce qui int\u00e9resse Resnais aussi. En quoi \u00e7a peut fonder le flash-back ? Je prends l\u2019exemple du troisi\u00e8me qui est c\u00e9l\u00e8bre pour ses flash-back - Mankiewicz - il proc\u00e8de par flash-back pourquoi ? Pourquoi est-ce qu\u2019il proc\u00e8de par flash-back ? C\u2019est une question insoluble si l\u2019on s\u2019interroge sur le flash-back lui-m\u00eame. En revanche \u00e7a devient \u00e9vident si l\u2019on se demandait \u00ab qu\u2019est-c\u2019qu\u2019il a dans la t\u00eate , en tant que penseur, Mankiewicz ? \u00bb\nDonc, je r\u00e9clame toujours le droit de traiter Mankiewicz exactement comme je traite Kant ou comme je traite Robbe-Grillet, bon,qu\u2019est ce qu\u2019il a ? qu\u2019est ce que c\u2019est la pens\u00e9e de Mankiewicz ? il a quand m\u00eame une pens\u00e9e cet homme ! Et cette pens\u00e9e, elle est dans son \u0153uvre, alors qu\u2019est ce que \u00e7a nous raconte son \u0153uvre ? il me semble que c\u2019est pas compliqu\u00e9 ! C\u2019est, je dirais, si j\u2019en parlais comme je parle d\u2019un philosophe, je dirais c\u2019est tr\u00e8s curieux, c\u2019est quelqu\u2019un qui avant tout, ne croit pas au destin. Remarquez que c\u2019est int\u00e9ressant pour le temps d\u00e9j\u00e0, \u00e7a revient \u00e0 dire que pour lui, au fond du temps il y a tout ce que vous voulez mais il n\u2019y a pas de destin.\nQu\u2019est ce que \u00e7a veut dire ne pas croire au destin ? Qu\u2019est-ce qui se passe chez lui ? Il semble \u00e9vident qu\u2019il con\u00e7oit que - voil\u00e0, j\u2019essaye de reconstituer une pens\u00e9e en train de na\u00eetre et il n\u2019y a pas de raison,vous m\u2019direz pourquoi il pense \u00e7a ? On est dans le sans fond. Pourquoi ? il n\u2019y a pas de r\u00e9ponse, pas de r\u00e9ponse \u00e0 pourquoi je pense telle chose, pourquoi j\u2019y crois, c\u2019est la question, c\u2019est la derni\u00e8re des questions, c\u2019est comme \u00e7a. Et bien, pour lui ce qui est comme \u00e7a, c\u2019est que \u00e7a bifurque tous le temps ! \u00c7a bifurque tout le temps. Et faut prendre \u00e7a \u00e0 la lettre. Nous ne cessons pas de bifurquer dans le temps. On pourrait concevoir un philosophe. Supposons, supposons que Mankiewicz n\u2019ait jamais fait de cin\u00e9ma,qu\u2019il ait fait des livres de philosophie, il nous aurait expliqu\u00e9 \u00e7a. Expliquer qu\u2019on puisse expliquer c\u2019est pas plus clair,c\u2018est plut\u00f4t, est ce que c\u2018est plus clair ? le cin\u00e9ma, c\u2019est pas plus simple que la philosophie.\nSupposez un philosophe qui vous dit \u00e7a ,\u00e7a bifurque dans le temps,c\u2019est-\u00e0-dire nous ne cessons pas de bifurquer dans le temps...\u00e7a veut dire imm\u00e9diatement le temps bifurque, c\u2019est pas dans l\u2019espace qu\u2019il y a des bifurcations,l es bifurcations dans l\u2019espace c\u2019est pas grave \u00e7a ! Une voie qui bifurque non plus... pas grave \u00e7a . Les bifurcations dans l\u2019espace elles d\u00e9pendent de quelque chose de plus profond, c\u2019est les bifurcations du temps. Il faut m\u00eame pas dire je bifurque dans le temps, il faut dire que le temps ne cesse de bifurquer. Il fait des coudes, c\u2019est l\u2019anti-destin . Oh, le temps fait des coudes, il bifurque. Bon, et il y a tout le temps, tout le temps, pas tout le temps,il y a des temps morts puis \u00e7a bifurque, et puis la bifurcation bifurque. Alors \u00e7a fait beaucoup de bifurcations et c\u2019est \u00e7a le temps. Le temps qui bifurque .\nTiens ! si Mankiewicz avait \u00e9t\u00e9 \u00e9crivain, bah apr\u00e8s tout, il y a un \u00e9crivain qui nous a racont\u00e9 \u00e7a, on en a parl\u00e9, donc je le r\u00e9cite par m\u00e9moire, on le retrouve dans - c\u2019est tr\u00e8s bien \u00e7a fait une retrouvaille - c\u2019est Borges dans \"Le Jardin au sentier qui bifurque\", tout le th\u00e8me du \"Jardin au sentier qui bifurque\" consiste \u00e0 nous dire : ce qui bifurque ce n\u2019est pas l\u2019espace, c\u2019est le temps ! Quelle \u00e9trange id\u00e9e ! Quand vous avez,quand une id\u00e9e vous tombe comme \u00e7a, soit quelle vous arrive \u00e0 vous-m\u00eame, soit que... vous l\u2019entendiez, vous allez pas demander \u00ab pourquoi tu dis \u00e7a ? \u00bb. Sentez que cette question non seulement serait insolente, malpolie mais proprement d\u00e9nu\u00e9e de tout sens. Pourquoi il dit \u00e7a ? Ce qui compte c\u2019est ce que \u00e7a nous fait voir et l\u2019effet que \u00e7a nous fait !\nC\u2019est par l\u00e0 que je recommence mon histoire, il n\u2019y a pas de concept sans affect et percept. Voila un concept : le temps bifurquant. L\u2019\u00e9nonc\u00e9 de ce concept c\u2019est :\"ce n\u2019est pas l\u2019espace ,les bifurcations ne sont pas dans l\u2019espace elles sont dans le temps parce - que c\u2019est le temps qui bifurque lui-m\u00eame en lui-m\u00eame\". J\u2019esp\u00e8re que rien qu\u2019entendre \u00e7a - je peux vous le dire ,l\u00e0, parce que c\u2019est pas de moi - c\u2019est...euh... vous avez d\u00e9j\u00e0 une \u00e9motion. Euh... ,si vous avez pas d\u2019\u00e9motion faut pas revenir Euh...c\u2019est \u00e9prouvant. Les \u00e9motions que cela vous donne, je dirais que se sont les affects li\u00e9s \u00e0 ce concept, ceux qui n\u2019\u00e9prouvent pas d\u2019\u00e9motion sont insensibles \u00e0 ce concept. \u00e0 ce moment l\u00e0, ils seront \u00e9mus par d\u2019autres concepts : je ne connais personne qui reste insensible \u00e0 n\u2019importe quel concept, chacun les siens.\nDeuxi\u00e8me question, quel percept, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019est-ce que \u00e7a me fait voir. Sinon \u00e7a serait, c\u2019est pour \u00e7a que la philosophie, comment vous voulez la distinguer du reste ? mettons que la philosophie, je dise : Oh, bah oui, elle s\u2019occupe des concepts,d\u2019accord, elle s\u2019occupe des concepts mais comment vous voulez la s\u00e9parer des affects ? comment vous voulez la s\u00e9parer des percepts ? c\u2019est-\u00e0-dire comment vous voulez la s\u00e9parer des sciences, des arts ? Tout \u00e7a c\u2019est le m\u00eame discours, tout \u00e7a c\u2019est absolument, on sait bien que c\u2019est en ce sens, sinon je vois aucun inconv\u00e9nient, de sauter de Kant \u00e0 Mankiewicz, \u00e0 condition que vous fassiez pas de m\u00e9lange,ce qui m\u2019emb\u00eate c\u2019est si vous en tirez l\u2019id\u00e9e d\u2019un m\u00e9lange, mais c\u2019est pas un m\u00e9lange.\nVoila donc ce qu\u2019il nous dit, Mankiewicz : le temps bifurque et ne cesse de bifurquer. En effet, du coup il y a pas besoin . Est-ce qu\u2019il nous dit \u00e7a vraiment ? Oui, il nous dit \u00e7a vraiment, tout le temps. il y a que \u00e7a, il n\u2019a qu\u2019une id\u00e9e, et vous comprenez, quand on a une id\u00e9e comme \u00e7a, \u00e7a suffit pour une vie, \u00e7a suffit pour une \u0153uvre. Il y en en a qui ont fait une \u0153uvre immense avec moins que \u00e7a. Bon...comprenez \u00e7a couvre plusieurs choses les bifurcations, comme c\u2019est le temps qui bifurque. Bien s\u00fbr, \u00e7a recouvre la variation des personnages. Jamais chez Mankiewicz, un personnage n\u2019a un d\u00e9veloppement unilin\u00e9aire, c\u2019est par l\u00e0 que c\u2019est l\u2019anti-destin, jamais. En mettant que je dis jamais, du coup si, un cas, tant mieux, il en fallait un, il en fallait un parce que \u00e7a va nous confirmer, pas du tout \u00e0 titre d\u2019exception. On va voir pourquoi il y en a un qui ne bifurque pas, \u00e0 ma connaissance.\nMais sinon \u00e7a bifurque tout le temps,alors, \u00e7a comprend les variations mais la bifurcation, c\u2019est un concept plus profond que celui de variation d\u2019un personnage. Les personnages varient mais sur quel mode ils varient chez Mankiewicz ? Tous les personnages varient. Chez Mankiewicz comment ils varient ? Ils varient parce que perp\u00e9tuellement quelque chose d\u00e9rape. Quelque chose qui d\u00e9rape, c\u2019est \u00e0 dire qui prend une autre voie, comme on dit dans un train : une d\u00e9viation. \u00c7a d\u00e9vie tous le temps. C\u2019est pour \u00e7a que c\u2019est une narration perp\u00e9tuellement coud\u00e9e. Je dirais que \u00e7a fait partie des grands narrateurs falsifiant. La narration elle est perp\u00e9tuellement coud\u00e9e. Aussi m\u00eame avant qu\u2019un petit segment soit dessin\u00e9, il a d\u00e9j\u00e0 bifurqu\u00e9. Bon. Pourquoi ? il y a un cas : il a r\u00e9pudi\u00e9 Cl\u00e9op\u00e2tre. Vous savez qu\u2019il a fait deux grands films historique ou plut\u00f4t th\u00e9\u00e2traux, tir\u00e9s des deux pi\u00e8ces de Shakespeare Jules C\u00e9sar et Cl\u00e9op\u00e2tre. Il a r\u00e9pudi\u00e9 Cl\u00e9op\u00e2tre tr\u00e8s fort, en disant que ce film \u00e9tait, lui avait \u00e9t\u00e9 impos\u00e9, qu\u2019on ne l\u2019avait pas laisser faire ce qu\u2019il avait voulu, etc, etc, c\u2019est quand m\u00eame pour beaucoup de gens, c\u2019est un film splendide. Qu\u2019est-ce qui l\u2019int\u00e9resse dans Shakespeare ? Ce qui l\u2019int\u00e9resse dans Shakespeare c\u2019est quelque chose de formidable, qui est dans Cl\u00e9op\u00e2tre, dans le Cl\u00e9op\u00e2tre de Shakespeare, \u00e0 savoir c\u2019est que Cl\u00e9op\u00e2tre est perp\u00e9tuellement pr\u00e9sent\u00e9e comme l\u2019ondoyante, la toute ondoyante, comme vraiment l\u2019ondoiement universel. L\u2019ondoiement, l\u2019ondoiement devenu puissance cosmique. Et elle ne cesse pas de bifurquer. C\u2019est la grande bifurquante, consiste pas, elle n\u2019arr\u00eate pas de d\u00e9vier d\u2019avec sa propre d\u00e9viation. Elle encha\u00eene les d\u00e9viations. Elle bifurque - exactement comme on dit d\u2019un cheveu qu\u2019il est fourchu. Cl\u00e9op\u00e2tre est fourchue.\nAlors vous me direz, elle est variable, elle est inconstante,oui, mais c\u2019est tellement vrai vous voyez, oui oui, oui, elle est variable, elle est inconstante, c\u2019est \u00e9vident. Mais c\u2019est pas \u00e7a qui est int\u00e9ressant c\u2019est pourquoi elle est variable et inconstante. Elle n\u2019y peut rien. Et pourtant c\u2019est pas un destin. C\u2019est assez le temps, elle est le temps en personne, elle est le temps faite femme, c\u2019est-\u00e0-dire elle bifurque et bifurque avec la bifurcation. Elle n\u2019arr\u00eate pas de bifurquer. Et Marc-Antoine lui, il a l\u2019amour fou. Alors elle le trahit, mais c\u2019est pas qu\u2019elle le trahisse, encore une fois c\u2019est le temps qui bifurque. Et Cl\u00e9op\u00e2tre \"est\" le temps, \u00e0 la mani\u00e8re de Mankiewicz. C\u2019est-\u00e0-dire que le temps est un cheveu fourchu qui continue de produire du cheveu fourchu, \u00e0 prolif\u00e9rer en cheveu fourchu et c\u2019est \u00e7a le temps. Le sentier au jardin, Le jardin au sentier qui bifurque. Alors, le pauvre Marc Antoine il est r\u00e9duit, l\u00e0, \u00e0 rien, il boit pour oublier, il rompt perp\u00e9tuellement avec Cl\u00e9op\u00e2tre, il revient \u00e0 Cl\u00e9op\u00e2tre. Et il y a la fin splendide ou dans une ultime bifurcation, Cl\u00e9op\u00e2tre va jusqu\u2019\u00e0 lui rendre son amour \u00e0 elle, Cl\u00e9op\u00e2tre, aussi bien qu\u2019il meurt d\u2019une certaine mani\u00e8re heureux.\nEt la trag\u00e9die d\u2019avant, Jules C\u00e9sar, on retrouve une partie des m\u00eames personnages. On retrouve Marc Antoine. Et cette fois c\u2019est tr\u00e8s curieux parce que l\u00e0, il a fait ce qu\u2019il a voulu Mankiewicz. Il y a l\u2019homme qui ne bifurque pas, c\u2019est Brutus. Bien s\u00fbr, il a beaucoup d\u2019affection pour C\u00e9sar, et pourtant il le tue. Il le tue d\u2019accord mais \u00e7a fait pas une bifurcation, c\u2019est un homme unilin\u00e9aire. Une fois qu\u2019il a choisi l\u2019amour de la R\u00e9publique, il ne se d\u00e9tournera pas, il ira jusqu\u2018au bout. Et il a beau \u00eatre attach\u00e9 \u00e0 C\u00e9sar, il tuera C\u00e9sar. Il a beau \u00eatre habile politique et tr\u00e8s bon orateur, il ira tout droit et il expliquera lin\u00e9airement, directement au peuple pourquoi il a tu\u00e9 C\u00e9sar et bri\u00e8vement en disant \u00ab vous savez bien que C\u00e9sar allait assassiner la R\u00e9publique de Rome \u00bb.\nEn d\u2019autres termes Brutus dans son \u00e2me simple, ne sait pas, ne sait pas ce que c\u2019est qu\u2019une bifurcation. Et il y a Marc-Antoine - \u00e0 ce moment l\u00e0 qui n\u2019est pas encore amoureux de Cl\u00e9op\u00e2tre, ne la connaissant pas - qui lui -le second Marc Antoine n\u2019est-ce pas, pour ceux qui n\u2019ont pas vu le film est jou\u00e9 par Burton, qui joue admirablement, la bifurquante Cl\u00e9op\u00e2tre \u00e9tant jou\u00e9e par Elizabeth Taylor et dans Jules C\u00e9sar Brutus est jou\u00e9 par Mason et Marc-Antoine par Brando dans une interpr\u00e9tation tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s belle. Car Mankiewicz \u00e0 donn\u00e9 de Shakespeare une interpr\u00e9tation qui me semble tr\u00e8s int\u00e9ressante. C\u2019est que, Brando lui, c\u2019est l\u2019homme fourchu, c\u2019est l\u2019homme qui ne cesse de bifurquer, aussi sait-il profond\u00e9ment ce que c\u2019est que le temps. Et la grande sc\u00e8ne du Jules C\u00e9sar, c\u2019est Brando - Marc Antoine - qui se pr\u00e9sente comme un homme de guerre, un guerrier malhabile \u00e0 parler, ne faisant pas de politique mais qui en un discours de dix minutes retourne la foule des Romains, fait bifurquer l\u2019opinion, les ram\u00e8ne \u00e0 C\u00e9sar dans un discours fourchu qui est fantastique, qui vient de Shakespeare, l\u00e0 Mankiewicz n\u2019a eu qu\u2019\u00e0 utiliser Shakespeare, o\u00f9 \u00e0 chaque instant le discours de Marc-Antoine, lisez- le, dans n\u2019importe quelle traduction de Jules C\u00e9sar de Shakespeare, \u00e0 chaque moment il y a une bifurcation, o\u00f9 dans chaque phrase, Marc- Antoine rend hommage \u00e0 ceux qui ont assassin\u00e9 C\u00e9sar, les citoyens si honn\u00eates et si soucieux de la R\u00e9publique mais \u00e0 chaque fois, d\u00e9viation, d\u00e9viation \u00e0 la gloire de C\u00e9sar. Si bien que Brutus, qui lui, ignore la bifurcation, il ignore la puissance de la bifurcation, avant m\u00eame d\u2019avoir conquis quoi que ce soi, se retrouve proscrit, promis \u00e0 la d\u00e9faite, accul\u00e9 au suicide et mourra sans avoir rien compris.\nEt c\u2019est \u00e7a qui est extraordinaire, il me semble, dans l\u2019interpr\u00e9tation que pousse Mankiewicz, qui, \u00e0 mon avis est compl\u00e8tement Shakespearien, mais il l\u2019a pouss\u00e9e l\u00e0 dans son film, il l\u2019a pouss\u00e9e jusqu\u2019au bout cette interpr\u00e9tation. On peut pas dire simplement que Brutus est un idiot. Vous comprenez et Marc- Antoine est malin, oui, Marc- Antoine est malin, mais Marc- Antoine est malin parce qu\u2019il a l\u2019exp\u00e9rience du temps qui bifurque. Brutus se conduit comme un idiot, pourquoi ? Parce qu\u2019il n\u2019a m\u00eame pas laiss\u00e9 d\u2019observateur. Lorsque Marc Antoine parlait au peuple, non seulement il est parti de lui-m\u00eame, il n\u2019a pas laiss\u00e9 d\u2019observateur tellement il a une nature droite : une nature droite et condamn\u00e9e par le temps, parce que le temps c\u2019est le temps qui bifurque.\nAlors bon, si on comprend \u00e7a, oui c\u2019est \u00e9vident, pourquoi, pourquoi il y a tout le temps des flash-back ? Pourquoi ,dans la plupart des films que (...) trop euh... \u00e7a servira pour une autre fois euh... pourquoi il y a tout le temps des flash- back chez Mankiewicz ? essayez de comprendre, on est tout pr\u00e8s de tenir quelquechose, forc\u00e9ment, il y a des flash- back chez Mankiewicz parce - que si l\u2019temps c\u2019est le temps qui bifurque y bifurque d\u2019une mani\u00e8re tellement, tellement,insensible o\u00f9 il y a une possibilit\u00e9 de bifurcation \u00e0 chaque instant, que la plupart du temps on ne peut pas les saisir sur le moment. C\u2019est pas moi qui bifurque, c\u2019est quelque chose dans le temps qui bifurque. Si j\u2019ai un sentiment inconscient, je suivrai la bifurcation, mais une claire conscience de la bifurcation, je ne pourrai pas la voir sur le moment. C\u2019est parce que les bifurcations du temps d\u00e9bordent les personnes et les consciences, qu\u2019elles ne peuvent \u00eatre saisies qu\u2019au pass\u00e9. Sauf certains cas o\u00f9 il n\u2019y a pas flash-back. Mais si il y a si souvent flash-back chez chez Mankiewicz, c\u2019est en fonction d\u2019une th\u00e9orie du temps ou d\u2019un sentiment du temps, qui me semble extr\u00eamement important extr\u00eamement profond. A savoir, cette id\u00e9e d\u2019un temps qui, dans son essence, en tant que temps, ne cesse pas de bifurquer, si bien que si il y a un \u00e9crivain dont dont Mankiewicz est proche et c\u2019est pas exclu - l\u00e0 je sais pas assez de choses - c\u2019est pas exclu qu\u2019il soit connu et que Mankiewicz l\u2019ait lu avec beaucoup de passion, l\u2019\u00e9crivain proche de lui,c\u2019est Fitzgerald, c\u2019est Fitzgerald.\nPour Fitzgerald, l\u00e0 aussi il n\u2019y a pas lieu de demander pourquoi. Les questions : pourquoi ? c\u2019est tellement d\u00e9risoire : il y a une question qui est la question des questions. Alors pourquoi, c\u2019est comme \u00e7a - il l\u2019a pay\u00e9 de sa vie, il l\u2019a pay\u00e9 toute sa vie - c\u2019est la question qui le travaille, il est n\u00e9 pour cette question . Supposez que cet homme l\u00e0 soit n\u00e9 pour cette question, alors le malheur c\u2019est quand on ne trouve pas la question, \u00e0 ce moment-l\u00e0, on ne meurt pas, on est immortel, on tra\u00eenera toute la vie l\u00e0, \u00e0 la recherche de la question qu\u2019on devait incarner - et donc trouvez la vite pour \u00eatre tranquille et puis comme vous ne risquez pas d\u2019y r\u00e9pondre, vous aurez la paix une fois que vous tiendrez votre question. Fitzgerald il avait la question c\u2019est \u00e0 la lettre : qu\u2019est-ce qui s\u2019est pass\u00e9 mais qu\u2019est-c\u2019qui y a bien pu se passer , il y a des gens qui ont comme question qu\u2019est- ce qui va se passer ? Fitzgerald c\u2019est pas \u00e7a, sa question \u00e7a n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 : qu\u2019est-ce qui va se passer ? c\u2019est \u00ab qu\u2019est-ce qui a pu se passer pour qu\u2019on en arrive l\u00e0 ? \u00bb Il faut \u00eatre vou\u00e9 \u00e0 une question alors l\u00e0 c\u2019est une question d\u2019affect, c\u2019est pour \u00e7a que concept, percept, affect, tout \u00e7a, forme une esp\u00e8ce de circulation diabolique sans cesse , on peut pas dire lequel est le premier. Fitzgerald. il se met toujours dans des situations o\u00f9 il finit par comme on dit, en arriver l\u00e0, et toute son \u0153uvre est : \u00ab qu\u2019est-c\u2019qui a pu se passer pour qu\u2019on en arrive l\u00e0 ? \u00bb.\nBeau, riche, heureux, il se retrouve mis\u00e9rable, malheureux, vieilli avant l\u2019age, presque incapable d\u2019\u00e9crire une ligne, qu\u2019est-ce qui a pu se passer ? Comment en sommes-nous arriv\u00e9s l\u00e0 ? Et quand la question devient celle d\u2019un couple - Fitzgerald et sa femme - \u00e7a devient une esp\u00e8ce de duo musical ,qui est l\u2019une des plus belles choses dans toute la litt\u00e9rature. Comment en sommes nous arriv\u00e9s l\u00e0 ? Et bien je crois que \u00ab comment en sommes-nous arriv\u00e9s l\u00e0 \u00bb, ne peut se comprendre que dans la perspective pr\u00e9cis\u00e9ment d\u2019un temps dont l\u2019essence est d\u2019\u00eatre un temps bifurquant. C\u2019est parce que c\u2019est pas notre faute, c\u2019est la faute \u00e0 personne, c\u2019est ce que dit tout le temps Fitzgerald, c\u2019est pas ta faute c\u2019est pas la mienne. C\u2019est quoi ? Facile de dire c\u2019est le temps. Non c\u2019est pas facile, si on en tire une pr\u00e9sence du temps si insolite si forte que le temps qui bifurque, c\u2019est le temps qui n\u2019a pas cess\u00e9 de bifurquer, si bien qu\u2019on a d\u00e9rap\u00e9, on a suivi des cheveux fourchus, on a suivi toutes les voies de d\u00e9viation avant m\u00eame de s\u2019en rendre compte et nous voil\u00e0, on en est arriv\u00e9s l\u00e0. Vous voyez \u00e7a ne peut \u00eatre saisi que par flash-back, \u00e0 ce moment l\u00e0 le flash-back, cesse d\u2019\u00eatre compl\u00e8tement d\u2019\u00eatre conventionnel, il re\u00e7oit sa n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019ailleurs .\nC\u2019est l\u2019essence d\u2019un temps qui bifurque qui dans ce cas forme le flash-back. Dans le cas de Mankiewicz, c\u2019est pas une r\u00e9ponse g\u00e9n\u00e9rale. Dans chaque cas, c\u2019est une essence du temps qui va fonder les op\u00e9rations de la pseudo- m\u00e9moire. En d\u2019autres termes c\u2019est jamais la m\u00e9moire qui donne le secret du temps. Ce que notre mis\u00e9rable m\u00e9moire recueille du temps, elle ne peut le recueillir que d\u2019apr\u00e8s la nature du temps qu\u2019elle fr\u00e9quente. Bon alors tout temps n\u2019est pas un temps qui bifurque, il y a des gens qui vivent un autre temps ; \u00e0 coup s\u00fbr, Fitzgerald a v\u00e9cu ce temps l\u00e0 et Mankiewicz aussi a v\u00e9cu ce temps -l\u00e0..\nSi bien que si vous prenez les grands films \u00e0 flash-back de Mankiewicz, voyez bien ce r\u00e9cit perp\u00e9tuellement coud\u00e9 fait au pass\u00e9. Un film qu\u2019on a redonn\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 y a pas longtemps \"La cha\u00eene conjugale\", il s\u2019agit de quoi ? Il s\u2019agit de trois femmes, trois flash-back, qui cherchent quoi ? Comment et quand leur m\u00e9nage c\u2019est mis \u00e0 d\u00e9raper et l\u00e0, on voit tr\u00e8s bien les bifurcations. Parfois les personnages ont l\u2019air d\u2019avoir un d\u00e9veloppement unilin\u00e9aire, c\u2019est jamais vrai.\nPrenez un film qui ne comporte qu\u2019un seul flash back comme \"Soudain l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier\". Qu\u2019est-ce qu\u2019on apprend quand on avance progressivement ? on apprend progressivement que la m\u00e8re devenue vieille est jalouse d\u2019une jeune fille parce que la jeune fille a pris la place qu\u2019elle, la m\u00e8re, avait aupr\u00e8s du fils mort. Or, le fils est mort, il est mort dans des conditions myst\u00e9rieuses mais il est mort en vacances avec une jeune fille et pire - la m\u00e8re est jalouse de cette jeune fille parce que jusque l\u00e0, c\u2019est le m\u00e8re qui allait en vacances avec son fils. La jalousie de la m\u00e8re bon, premier stade. On se dit bon, c\u2019est une m\u00e8re jalouse ! Deuxi\u00e8me stade, on apprend que si le fils a chang\u00e9 de partenaire et est parti, non pas avec la maman, mais avec la jeune fille, c\u2019est parce que la maman avait vieilli et ne pouvait plus lui servir d\u2019app\u00e2t. Chose abominable , il se servait de sa m\u00e8re comme app\u00e2t pour de jeunes gar\u00e7ons et si il emm\u00e8ne la jeune fille, c\u2019est pour la m\u00eame raison, il s\u2019en sert comme un app\u00e2t pour les jeunes gar\u00e7ons, \u00e0 ce deuxi\u00e8me niveau, c\u2019est plus jalousie de la m\u00e8re c\u2019est m\u00eame p\u00e9d\u00e9rastie du fils et puis on sent que chez Mankiewicz jamais rien n\u2018explique rien. C\u2019est la d\u00e9finition d\u2019un temps sans destin, d\u2019un temps qui bifurque. Alors on se dit \u00e0 bon, on tient une explication, rien du tout.\nTroisi\u00e8me grand moment, effarant moment : le seul o\u00f9 le flash-back sera effectu\u00e9, on revoit, par souvenirs de la jeune fille, on revoit les conditions dans lesquelles le fils est mort. Il est mort semble-t-il, semble-t-il, on peut pas.. on peut pas tellement c\u2019est affreux, il est mort dans un esp\u00e8ce de rituel orgiaque : d\u00e9membr\u00e9, lac\u00e9r\u00e9, sans doute, \u00e0 mon avis, je ne sais pas si, euh..., j\u2019en suis presque sur, mang\u00e9, par ses jeunes amants de mis\u00e8re au son barbare d\u2019une musique de bidonville, quand ils le poursuivent en tapant sur des casseroles avec la puissance du son que il ya parfois chez Mankiewicz. Pas puissance au sens de force mais puissance au sens de, de, efficacit\u00e9. Bon, je dis la p\u00e9d\u00e9rastie c\u2019\u00e9tait pas un dernier mot, dans la narration falsifiante, on le sait d\u2019avance, tout est lanc\u00e9 en autre sujet d\u2019\u00e9nonciation, etc, etc... il y a encore, n\u2019a-t-il pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9vor\u00e9 ? qu\u2019est-ce qu\u2019il faisait ? C\u2019\u00e9tait les rites de quoi ? Et en effet, au niveau du dernier flash-back, tous les trucs qui \u00e9taient \u00e9pars dans le film et qui \u00e9taient sous forme de r\u00e9cit c\u2019est-\u00e0-dire les fleurs venimeuses .. vous savez qui mangent les insectes : les fleurs carnivores ; le destin terrible des petites tortues des \u00eeles Gal\u00e1pagos qui courent l\u00e0 toutes petites, toutes petites, pendant que les oiseaux de proie se pr\u00e9cipitent sur elles, au point qu\u2019en survit \u00e0 peine une sur mille. Tout est repris pour indiquer qu\u2019il y a en dernier lieu par del\u00e0 le secret p\u00e9d\u00e9rastique, il y a un myst\u00e8re cannibalique.\nAlors, bon, c\u2019est \u00e0 chaque fois des coudes, \u00e7a peut para\u00eetre une narration unilin\u00e9aire, pas du tout. C\u2019est \u00e0 chaque fois le temps qui bifurque. Ces trois bifurcations fondamentales du temps, et \u00e7a ne cessera pas de bifurquer, au point qu\u2019\u00e0 la fin la vieille m\u00e8re l\u00e0, elle devient prodigieuse, tomb\u00e9e dans la folie ou dans une esp\u00e8ce d\u2019hallucination, elle emm\u00e8ne le jeune m\u00e9decin qui a gu\u00e9ri la jeune fille et qui est amoureux de la jeune fille, etc, elle l\u2019 emm\u00e8ne mais, mais, il y a sans doute raison de se r\u00e9jouir enfin, \u00e7a va peut \u00eatre pas se passer si bien que \u00e7a car, feignant ou bien prenant vraiment le jeune m\u00e9decin pour son fils ressuscit\u00e9, elle l\u2019emm\u00e8ne \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la maison et on se dit qu\u2019elle va \u00e9videmment le d\u00e9vorer d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre c\u2019est-\u00e0-dire psychiquement sinon physiquement et que la bifurcation ne cessera pas de bifurquer et c\u2019est comme \u00e7a aussi pour euh... enfin je pourrais prendre d\u2019autres exemples dans \"Tout sur \u00c8ve\", c\u2019est \u00e9vident qu\u2019\u00e0 chaque fois les bifurcations d\u2019\u00c8ve participent d\u2019un temps de la bifurcation qui est perp\u00e9tuellement le temps de Mankiewicz et qui pr\u00e9cis\u00e9ment impose.\nAlors, voyez, j\u2019ai d\u00e9velopp\u00e9 - ce se sera autant de fait- je n\u2019aurai plus \u00e0 d\u00e9velopper ce point. J\u2019ai d\u00e9velopp\u00e9 ce th\u00e8me pour dire \u00ab attention \u00bb, premier point lorsque nous parlons d\u2019un renversement du mouvement/temps - premier point - \u00e7a ne veut pas dire que le mouvement disparaisse, \u00e7a veut dire quelque chose \u00e0 mon avis de plus profond : le temps renverse sa propre subordination au mouvement, c\u2019est le mouvement qui devient subordonn\u00e9 au temps .\nEt deuxi\u00e8me point, \u00e7a ne veut pas dire que l\u2019image va se faire image de la m\u00e9moire. La m\u00e9moire va remplacer le mouvement, \u00e7a veut dire tout ce qui est m\u00e9moire et l\u2019image-m\u00e9moire, ce que Bergson appellera si bien l\u2019image-souvenir, l\u2019image-souvenir d\u00e9pend \u00e9troitement d\u2019un \u00eatre du temps qui reste \u00e0 d\u00e9terminer dans chaque cas. Donc, nous avons vu un cas, le temps qui bifurque chez Mankiewicz. Donc en fait c\u2019est \u00e0 la fois un renversement de la subordination du temps par rapport au mouvement et du temps par rapport \u00e0 la m\u00e9moire. Si bien que nous arrivons \u00e0 ceci - mais vous ne devez plus en pouvoir et moi-m\u00eame je suis bien fatigu\u00e9 - nous en arrivons \u00e0 ceci pour la prochaine fois : double renversement du temps qui rompt sa subordination et au mouvement et \u00e0 la m\u00e9moire et nous le suivrons chez deux auteurs qui n\u2019ont absolument rien \u00e0 voir c\u2019est pour \u00e7a que je vous invite \u00e0 ne pas faire de m\u00e9langes, comment \u00e7a s\u2019est pass\u00e9 en philosophie avec Kant, c\u2019est Kant il me semble qui a renvers\u00e9 la subordination du temps au mouvement, par quel moyen ? et du m\u00eame coup la subordination du temps \u00e0 la m\u00e9moire. Et comment \u00e7a s\u2019est pass\u00e9 sans aucun rapport, \u00e7a va de soi - un Japonais kantien est une chose impossible. Comment \u00e7a c\u2019est pass\u00e9 chez Ozu, avec, c\u2019est lui ,c\u2019est lui, il me semble qui est le premier \u00e0 imposer au cin\u00e9ma le renversement de la subordination du temps au mouvement et par l\u00e0- m\u00eame a d\u00e9gage\u00e9 une esp\u00e8ce d\u2019essence du temps, mais faudra pas s\u2019attendre \u00e0 ce qu\u2019on retrouve le temps qui bifurque quoi que ce soit une notion presque japonaise, pas le temps qui bifurque d\u2019apr\u00e8s Borges mais il se trouve que le Japon a tant de temps c\u2019est un tout autre temps.\nVoyez euh ...je voudrais que ce soit pas trop confus, tout \u00e7a, voil\u00e0 o\u00f9 on en est, hein ! La prochaine fois, si y a des .. vous me direz hein, r\u00e9fl\u00e9chissez, vous me direz la prochaine fois ! Il n\u2019y a rien \u00e0 dire l\u00e0 maintenant ? Non hein ?", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/341"}