{"Cours": "V\u00e9rit\u00e9 et temps, le faussaire", "Date": "Cours du 07/02/1984", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "\u00ab Comme cela ne vous a pas \u00e9chapp\u00e9, nous sommes dans une p\u00e9riode, dans une p\u00e9riode philosophique - apr\u00e8s une p\u00e9riode cin\u00e9matographique, on revient \u00e0 une p\u00e9riode philosophique. J\u2019\u00e9tais fou, j\u2019\u00e9tais compl\u00e8tement fou la derni\u00e8re fois, de dire qu\u2019on allait liquider...\nAlors, ah oui, nouvelle parenth\u00e8se : donc, nous sommes en vacances, ou plut\u00f4t en interruption de semestre et cette interruption va du 13 au 27 - donc nous nous retrouvons le 28, je crois. Voil\u00e0, nous nous penserons les uns aux autres.\nAlors, ce que je voudrais, c\u2019est que vous teniez bien dans votre esprit que notre recherche est la m\u00eame sur ces deux plans. Donc ce que je cherche \u00e0 une toute autre \u00e9chelle de temps - et on va voir, peut-\u00eatre avec d\u2019autres concepts - c\u2019est cette histoire qui finalement est aussi bien en philosophie qu\u2019au cin\u00e9ma, qui est une histoire de la pens\u00e9e. Et \u00e7a tourne toujours autour de ces rapports, donc mais cette fois-ci, sur le plan philosophique, autour de ces rapports mouvement/temps : dans quelles conditions le temps est-il subordonn\u00e9 au mouvement ? Dans quelles conditions, le temps se lib\u00e8re-t-il du mouvement ? Et qu\u2019est-ce qui se passe lorsque le temps se lib\u00e8re du mouvement ?\nEt tout \u00e7a vous sentez que \u00e7a concerne des th\u00e8mes tr\u00e8s connus. Et en m\u00eame temps je me dis, et c\u2019est pour \u00e7a que je me disais : \u00ab je suis fou comme \u00e7a, on va liquider en une s\u00e9ance \u00bb, parce qu\u2019apr\u00e8s tout, on va prolonger notre p\u00e9riode de philosophie, et puis parce que j\u2019aurais gagn\u00e9 si je vous persuadais qu\u2019\u00e0 la fois c\u2019est tr\u00e8s simple, tr\u00e8s simple \u00e0 comprendre, toute cette histoire, mais que c\u2019est aussi tr\u00e8s nuanc\u00e9. C\u2019est \u00e0 dire, qu\u2019il faut se garder des formules toutes faites comme du type : \u00ab l\u2019\u00e9ternel retour c\u2019est la forme de la pens\u00e9e antique \u00bb, parce que c\u2019est pas vrai ; et que \u00ab au contraire, le temps de l\u2019histoire c\u2019est la forme de la pens\u00e9e moderne \u00bb, parce que ce n\u2019est pas vrai. Et au contraire, il faut donc que l\u2019on consid\u00e8re plut\u00f4t toutes ces choses.\nFinalement qu\u2019est-ce que c\u2019est comme probl\u00e8me que j\u2019ai derri\u00e8re la t\u00eate et que j\u2019essaie de ... Ce n\u2019est pas par hasard, que depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, l\u00e0, j\u2019essaye de r\u00e9fl\u00e9chir sur le cri : \u00ab tout est ordinaire \u00bb. Pas du tout que je crois que ce cri cache le dernier mot, je crois au contraire que ce cri \u00ab tout est ordinaire \u00bb, tel que j\u2019essayais de le trouver dans un certain cin\u00e9ma, tel qu\u2019on va le retrouver sur le plan de la philosophie - tout est ordinaire, tout est banal, je crois que ce cri ne vaut pas par lui-m\u00eame mais vaut par ce qu\u2019il nous force \u00e0 faire. Et que, \u00e0 mesure qu\u2019il nous force \u00e0 faire ou \u00e0 comprendre quelque chose, il se transforme lui-m\u00eame. Alors pourquoi est-ce que ce cri ce n\u2019est pas du tout un dernier mot ? Je crois que c\u2019est l\u2019axe autour duquel les choses tournent. En d\u2019autres termes, qu\u2019est-ce que le temps ? Je dirais, le temps c\u2019est la banalit\u00e9 quotidienne.\nC\u2019est la banalit\u00e9 quotidienne. Seulement voil\u00e0, la banalit\u00e9 quotidienne, elle est tr\u00e8s diverse. Et on la vit pas de la m\u00eame mani\u00e8re, et tout \u00e7a est tr\u00e8s compliqu\u00e9. Je veux dire : il y a une banalit\u00e9 quotidienne. Je la consid\u00e8re comme un axe, la banalit\u00e9 quotidienne : \u00ab la quotidiennet\u00e9 \u00bb. Et je vais dire : \u00ab le temps c\u2019est le quotidien \u00bb. C\u2019est pas une d\u00e9finition, c\u2019est une mani\u00e8re de dire le temps, ben oui, c\u2019est le quotidien, c\u2019est le plus quotidien. C\u2019est le c\u0153ur de ce qui fait le quotidien, voil\u00e0. Mais en tant qu\u2019axe, la quotidiennet\u00e9 peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme pr\u00e9cis\u00e9ment : le milieu \u00e0 partir duquel je m\u2019\u00e9l\u00e8ve au-dessus du quotidien. La philosophie, on ne peut pas dire ce qu\u2019elle est, si on ne la situe pas par rapport \u00e0 la vie quotidienne, et aux certitudes de la vie quotidienne.\n\u00c0 la question \u00ab pourquoi y a-t-il de la philosophie ? \u00bb, on ne peut r\u00e9pondre que si l\u2019on est capable de montrer pourquoi la pens\u00e9e de la vie quotidienne ne suffit pas. Car la vie quotidienne n\u2019est pas seulement une mani\u00e8re d\u2019agir, du type m\u00e9tro-boulot-dodo. La vie quotidienne est une mani\u00e8re de penser qui comporte une pens\u00e9e particuli\u00e8re qu\u2019on appelle \u00ab l\u2019opinion \u00bb. L\u2019opinion est parfaitement consistante, et une critique de l\u2019opinion peut \u00eatre beaucoup trop facile. La philosophie ne se justifie dans son entreprise de substituer des concepts \u00e0 l\u2019opinion, que si l\u2019on est capable de d\u00e9terminer les rapports, \u00e0 la fois n\u00e9gatifs et positifs, de la philosophie avec la vie quotidienne. Or je dis que, d\u2019une certaine mani\u00e8re, on peut concevoir ce rapport sous la forme de : la vie quotidienne est un milieu \u00e0 partir duquel je m\u2019\u00e9l\u00e8ve, jusqu\u2019\u00e0 quoi ? Jusqu\u2019\u00e0 quelque chose qu\u2019on appellera : la d\u00e9couverte ou la m\u00e9ditation de l\u2019\u00e9ternel, de quelque chose qui n\u2019est pas quotidien. Et la m\u00e9ditation de l\u2019\u00e9ternel et la vie quotidienne sont dans un certain rapport qui fait que cette vie quotidienne n\u2019est pas n\u2019importe quelle vie quotidienne. La vie quotidienne s\u2019oppose \u00e0 la m\u00e9ditation de l\u2019\u00e9ternel, elle s\u2019en distingue, mais la m\u00e9ditation de l\u2019\u00e9ternel implique un rapport avec ce dont elle se distingue.\nJe pourrais dire aussi bien que la doctrine du Dimanche : \u00ab Et Dieu s\u2019est repos\u00e9 le Dimanche \u00bb. Qu\u2019est-ce que veut dire : \u00ab Et Dieu s\u2019est repos\u00e9 le Dimanche \u00bb ? Ca veut pas dire qu\u2019il s\u2019arr\u00eate, car \u00ab comment Dieu s\u2019arr\u00eaterait-il ? \u00bb nous dit Saint Augustin lui-m\u00eame. Mais \u00e7a veut dire tout \u00e0 fait autre chose, \u00e7a veut dire que : \"Nous, hommes, nous nous arr\u00eatons pour acc\u00e9der\". Nous nous arr\u00eatons, nous suspendons le cours de la vie quotidienne, de la quotidiennet\u00e9, pour acc\u00e9der \u00e0 une m\u00e9ditation de ce qui n\u2019est pas quotidien, \u00e0 une m\u00e9ditation de l\u2019\u00e9ternel. Bon, qu\u2019est-ce qui se passe ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est que cette vie quotidienne qui s\u2019arr\u00eate le Dimanche ? C\u2019est \u00e0 dire, qui permet une m\u00e9ditation de l\u2019\u00e9ternel, et qui renvoie cette m\u00e9ditation comme \u00e0 autre chose qu\u2019elle ? Voyez, c\u2019est \u00e7a le probl\u00e8me qui m\u2019int\u00e9resse finalement. Qu\u2019est-ce qui se passe ? Peut-\u00eatre que cette vie quotidienne - sans avoir l\u2019air de changer - a pu en m\u00eame temps se moduler d\u2019une toute autre mani\u00e8re, qui serait le mode d\u2019un \u00ab jamais le Dimanche \u00bb . Le Dimanche est toujours pour demain. La vie quotidienne \u00e0 ce moment-l\u00e0, qu\u2019est-ce qu\u2019elle fait ? Je dirais comprenez : la quotidiennet\u00e9 a cess\u00e9 d\u2019\u00eatre circulaire, le dimanche, il n\u2019y a plus de Dimanche. La quotidiennet\u00e9 a pris la forme d\u2019une ligne droite infinie. Alors, bien s\u00fbr, il peut encore y avoir des dimanches, des pseudos dimanches, sur cette ligne droite l\u00e0, mais la quotidiennet\u00e9 ne se rapporte plus \u00e0 la m\u00e9ditation d\u2019un \u00e9ternel, la m\u00e9ditation d\u2019un Dimanche, qui \u00e0 la fois ferait partie d\u2019elle, et s\u2019en s\u00e9parerait, s\u2019y opposerait et qui marquerait comme le retour d\u2019un cercle sur soi-m\u00eame. La quotidiennet\u00e9 s\u2019est \u00e9tir\u00e9e. Et ce que je peux dire alors, pour trouver l\u2019enjeu - il faudra tenir compte de tout, qu\u2019elle est devenue\u2019une quotidiennet\u00e9 urbaine. L\u2019axe a chang\u00e9, cette quotidiennet\u00e9 est devenue celle d\u2019un temps uniforme, homog\u00e8ne, une quotidiennet\u00e9 de d\u00e9fil\u00e9. Et voil\u00e0 que quotidiennet\u00e9 ne se rapporte plus en s\u2019en distinguant, \u00e0 la m\u00e9ditation de l\u2019\u00e9ternel. Encore une fois, il n\u2019y a plus de Dimanche. Qu\u2019est-ce qu\u2019il y a ? Voil\u00e0 cette quotidiennet\u00e9, cette fois-ci, se rapporte \u00e0 quelque chose de tout \u00e0 fait ...\n... et \u00e0 la m\u00e9ditation de l\u2019\u00e9ternel, \u00e0 savoir le Dimanche. La philosophie au contraire va faire tous les jours de la quotidiennet\u00e9, dans le rapport de la quotidiennet\u00e9 \u00e0 la production d\u2019un quelque chose de nouveau. Non pas la m\u00e9ditation d\u2019un quelque chose d\u2019\u00e9ternel, mais la production d\u2019un quelque chose de nouveau. Et le probl\u00e8me du temps change tout \u00e0 fait de nature. Je prends un texte de Heidegger qui me para\u00eet tr\u00e8s curieux, tr\u00e8s int\u00e9ressant. Dans \"l\u2019\u00catre et le temps\", il nous dit : \u00ab Dans une premi\u00e8re esquisse, l\u2019analytique - peu importe - l\u2019analytique ne choisissait pas une possibilit\u00e9 d\u2019existence de l\u2019existant, d\u00e9termin\u00e9 et caract\u00e9ris\u00e9 comme th\u00e8me. \u00bb. Donc si vous pr\u00e9f\u00e9rez, je supprime tout ce qu\u2019il y a de proprement heideggerien. \u00ab L\u2019analyse ne portait pas sur une possibilit\u00e9 d\u2019existence d\u00e9termin\u00e9e et caract\u00e9ris\u00e9e, mais s\u2019orientait sur le mode terne et moyen de l\u2019exist\u00e9. Nous nommions la fa\u00e7on d\u2019\u00eatre dans laquelle l\u2019existant se tient imm\u00e9diatement, \u00ab la quotidiennet\u00e9 \u00bb. \u00bb. Et bien s\u00fbr, on apprendra que pour Heidegger, en apparence, la quotidiennet\u00e9 c\u2019est en m\u00eame temps le mode d\u2019existence dit \u00ab inauthentique \u00bb. En m\u00eame temps, on n\u2019y croit pas, on sait bien que c\u2019est trop simple. Tout comme chez Bergson, il y a une distinction non plus entre l\u2019inauthentique et l\u2019authentique, mais chez Bergson entre un \u00ab moi \u00bb dit superficiel et un \u00ab moi \u00bb profond. Or la distinction n\u2019est pas du tout une opposition. C\u2019est dans la mesure o\u00f9 la banalit\u00e9 quotidienne d\u00e9veloppe son cours que devient possible la production d\u2019un quelque chose de nouveau. Je dirais pour fixer aussi l\u00e0 - parce que je voudrais bien qu\u2019on arrive \u00e0 une \u00e9lucidation de ces concepts - c\u2019est la m\u00eame diff\u00e9rence qu\u2019il y a entre transcendance et transcendant. La n\u00e9cessit\u00e9 de distinguer la transcendance et le transcendant.\nLe transcendant, je peux dire, en gros, c\u2019est quoi... c\u2019est la qualification d\u2019une chose. Qualification d\u2019une chose qui consiste en ceci : la chose est pos\u00e9e \u00ab au-del\u00e0 \u00bb, \u00ab ailleurs \u00bb, \u00ab au-dessus \u00bb, \u00ab au-dessus du temps \u00bb, \u00ab au-dessus du mouvement \u00bb, \u00ab au-dessus de moi-m\u00eame \u00bb. Et en ce sens, je peux employer le mot \u00ab forme \u00bb en disant : \u00ab ce qui est transcendant, cette chose qui est transcendante, c\u2019est une forme \u00e9ternelle immobile \u00bb. Il est bien connu qu\u2019un tournant tr\u00e8s fondamental de la philosophie c\u2019est fait quand ? lorsque \u00ab transcendant \u00bb a cess\u00e9 de qualifier, ou \u00ab transcendance \u00bb a cess\u00e9 de qualifier l\u2019\u00e9tat d\u2019une chose, pour qualifier quoi ? Pour qualifier l\u2019acte d\u2019un sujet. L\u2019acte d\u2019un sujet : pourquoi est-ce qu\u2019il serait qualifi\u00e9 par \u00ab transcendant \u00bb ou \u00ab transcendante \u00bb ? Parce qu\u2019il signifie l\u2019acte d\u2019un sujet en tant qu\u2019il se d\u00e9passe ou d\u00e9passe ce qui lui est donn\u00e9. On dira du sujet, \u00e0 ce moment-l\u00e0, qu\u2019il transcende le donn\u00e9 c\u2019est \u00e0 dire qu\u2019il le d\u00e9passe. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire, d\u00e9passer le donn\u00e9 ? D\u00e9passer le donn\u00e9, par d\u00e9finition, c\u2019est croire. Seulement c\u2019est bizarre, c\u2019est croire. \u00c7a veut dire quoi croire ? Croire c\u2019est autre chose que conna\u00eetre, et autre chose aussi que faire foi. Croire c\u2019est inf\u00e9rer, c\u2019est \u00e0 partir de quelque chose qui est donn\u00e9, poser quelque chose qui n\u2019est pas donn\u00e9.\nJe dis : \u00ab Le soleil se l\u00e8vera demain \u00bb, je dis : \u00ab Jules C\u00e9sar a exist\u00e9 \u00bb, voil\u00e0 des croyances. En effet, ben oui : \u00ab Jules C\u00e9sar a exist\u00e9 \u00bb, qu\u2019est-ce que j\u2019en sais ? Je le sais par les livres. C\u2019est \u00e0 dire, j\u2019inf\u00e8re de certains signes l\u2019existence de certains signes qui me sont donn\u00e9s, l\u2019existence de Jules C\u00e9sar, qui, elle, ne m\u2019est pas donn\u00e9e. \u00ab Le soleil se l\u00e8vera demain \u00bb. Oui, je l\u2019ai toujours vu se lever. J\u2019inf\u00e8re de ce qui m\u2019est donn\u00e9 : il s\u2019est lev\u00e9 aujourd\u2019hui, ce matin, il s\u2019\u00e9tait lev\u00e9 hier ; etc... j\u2019inf\u00e8re : il se l\u00e8vera demain. Mais par d\u00e9finition, demain ne m\u2019est pas donn\u00e9. Demain ne m\u2019est donn\u00e9 qu\u2019en devenant aujourd\u2019hui. Lorsque j\u2019emploie le futur et je pass\u00e9, j\u2019inf\u00e8re, je crois. Je d\u00e9passe ce qui m\u2019est donn\u00e9. Bon, dans mon activit\u00e9 la plus quotidienne, je d\u00e9passe et je ne cesse de d\u00e9passer le donn\u00e9. Est-ce que ce n\u2019est pas \u00e7a le temps de la banalit\u00e9 quotidienne ? Voil\u00e0 que, \u00e0 la transcendance d\u00e9finie comme l\u2019\u00e9tat de certaines choses - au sens substances - de certaines choses sup\u00e9rieures, essentielles, etc ...se substitue la transcendance comme acte de d\u00e9passer, acte d\u2019un sujet qui d\u00e9passe, et qui dans ce d\u00e9passement produit quelque chose de nouveau.\nVoyez que tout se passe comme si j\u2019avais mon axe de la banalit\u00e9 quotidienne, mon axe de la quotidiennet\u00e9, et sur cette axe, quant au \u00ab je me l\u00e8ve vers du transcendant, au moins le Dimanche, par la connaissance ou par la foi \u00bb. C\u2019est pour \u00e7a que la connaissance, et la foi et leurs rapports, vont \u00eatre tellement importants pour la philosophie, pendant tout le Moyen-\u00c2ge, toute la Renaissance, pendant tout le XVIIe si\u00e8cle. Et puis si je rabats sur mon axe de quotidiennet\u00e9, la quotidiennet\u00e9 me donne un tout autre sens, \u00e0 savoir : la temporalit\u00e9 du quotidien est celle de l\u2019acte de transcender c\u2019est \u00e0 dire : elle est tendue vers tout \u00e0 fait autre chose, la production d\u2019un quelque chose de nouveau, sur le mode de la croyance et non plus du tout sur le mode, ni de la connaissance ni de la foi - qui elle \u00e9tait d\u00e9couverte aux m\u00e9ditations de l\u2019\u00e9ternel. Qu\u2019est-ce qui se passe ? Dans les deux cas il y a de figure de la quotidiennet\u00e9, suivant le statut de la quotidiennet\u00e9 que vous aurez, vous aurez des conceptions de la philosophie diff\u00e9rentes.\nApr\u00e8s tout, il faudra m\u00eame mettre en jeu des choses comme : \u00ab qu\u2019est-ce qu\u2019une quotidiennet\u00e9 rurale ? Qu\u2019est-ce c\u2019est qu\u2019une quotidiennet\u00e9 urbaine ? \u00bb. Dans la transformation de la quotidiennet\u00e9, est ce qu\u2019en effet, est-ce qu\u2019il ne faut pas tenir compte du d\u00e9veloppement des villes ? Est ce qu\u2019il ne faut pas tenir compte de beaucoup de choses ? Mais, je veux dire, au coeur du probl\u00e8me des rapports temps/mouvement, il y a cette histoire qui a toujours hant\u00e9 la philosophie : le statut de la quotidiennet\u00e9 et le rapport de la philosophie avec le quotidien. Supposons qu\u2019il en soit ainsi, alors je reprends mon histoire. Je dis, il faut voir de plus pr\u00e8s toute cette p\u00e9riode, o\u00f9 il semble \u00e0 premi\u00e8re vue que le temps soit subordonn\u00e9 au mouvement ou d\u00e9rive du mouvement - exactement comme on l\u2019a vu pour le cin\u00e9ma. Et qu\u2019il faut en effet un montage, philosophique cette fois-ci, pour obtenir le temps \u00e0 partir du mouvement. Alors \u00e7a, j\u2019avais beaucoup entam\u00e9 la derni\u00e8re fois et je me suis dit \u00ab oh non, j\u2019ai comme \u00e9t\u00e9 trop vite \u00bb.\nParce que dire que pour les Grecs, par exemple, le temps est subordonn\u00e9 au mouvement, et le mouvement est subordonn\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9ternit\u00e9, d\u00e9j\u00e0 il faudrait comprendre en quoi les deux sont li\u00e9s, mais cela ne va pas de soi du tout. La derni\u00e8re fois, j\u2019avais d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9 le th\u00e8me de l\u2019\u00e9ternel retour, mais l\u2019\u00e9ternel retour, justement, c\u2019est une chose si bizarre qu\u2019on en fait souvent un mythe, et c\u2019est pas du tout un mythe. Je crois que chez les Grecs - encore une fois, on laisse de c\u00f4t\u00e9 Nietzsche, parce que l\u2019astuce diabolique de Nietzsche c\u2019est d\u2019avoir donn\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9ternel retour un sens absolument nouveau, qui appartient tellement alors \u00e0 la philosophie moderne, et m\u00eame fait partie des fondations de la philosophie moderne qu\u2019il y a une esp\u00e8ce de coquetterie \u00e0 avoir pris un mot aussi charg\u00e9 de vieux sens, de sens antique et respectable, pour en fait ce que Nietzsche en fait. N\u2019oubliez pas que chaque fois qu\u2019il parle de l\u2019\u00e9ternel de retour, il en parle comme d\u2019un secret, n\u2019est-ce pas, que Zarathoustra n\u2019est pas encore m\u00fbr pour d\u00e9voiler, et que les animaux de Zarathoustra lui disent : \u00ab Et oui, tout revient, tout revient \u00bb, et Zarathoustra leur dit : \u00ab taisez-vous, vous en avez fait une rengaine \u00bb. C\u2019est \u00e0 dire, Zarathoustra ne peut pas dire plus clairement : \u00ab non, mon \u00e9ternel retour ne signifie pas : tout revient \u00bb. C\u2019est les animaux de Zarathoustra qui le pr\u00e9sentent ainsi et chaque fois, deux fois, Zarathoustra leur dit : \u00ab allez, allez, \u00e0 la niche, c\u2019est pas \u00e7a. Il dit \u00e0 son aigle et \u00e0 son serpent : \u00ab Vous en avez d\u00e9j\u00e0 fait une rengaine. C\u2019est \u00e0 dire, vous en avez d\u00e9j\u00e0 fait une ritournelle. Vous en avez d\u00e9j\u00e0 fait une petite chanson, un refrain, une circularit\u00e9 \u00bb. Donc on le laisse de c\u00f4t\u00e9.\nL\u2019\u00e9ternel retour chez les Grecs, il a deux formes fondamentales. Il a une forme astronomique, on a vu laquelle : c\u2019est les sept plan\u00e8tes qui reprennent les m\u00eames positions par rapport \u00e0 la sph\u00e8re fixe, et il a un aspect non plus astronomique, mais qu\u2019on pourrait appeler physicaliste. Cette fois-ci c\u2019est la transformation des \u00e9l\u00e9ments qualitatifs : l\u2019air, la terre, l\u2019eau, le feu. D\u00e9j\u00e0 il ne faut rudement pas les confondre, \u00e7a se complique - je veux dire, parce que pour ceux qui voudraient faire un peu de recherche dans ces domaines - \u00e7a se complique, parce que \u00e7a ne va pas forc\u00e9ment ensemble, tant\u00f4t \u00e7a se compl\u00e8te, tant\u00f4t \u00e7a s\u2019oppose. Chez certains auteurs, qui sont pr\u00e9-astronomiques, ils n\u2019ont aucune id\u00e9e d\u2019un \u00e9ternel retour astronomique. En revanche, ils vivent l\u2019id\u00e9e de l\u2019\u00e9ternel retour physique, physicaliste. Il y a en chez qui un \u00e9quilibre se fait, mais avec quelle pr\u00e9pond\u00e9rance, tout \u00e7a ? C\u2019est compliqu\u00e9. Mais c\u2019est de la physique ou c\u2019est de l\u2019astronomie, c\u2019est pas du tout du mythe. C\u2019est pour \u00e7a que quand quelqu\u2019un comme Eliade pr\u00e9sente l\u2019\u00e9ternel retour comme un vieux mythe,.... je veux dire, c\u2019est pas une discussion de mot, est-ce que c\u2019est un mythe ou pas. ? On va voir, \u00e9videmment ce n\u2019est pas un mythe, bien plus \u00e7a ne peut pas en \u00eatre un. Comprenez, dans le cas de l\u2019\u00e9ternel retour astronomique, c\u2019est fond\u00e9 sur une astronomie qui tient compte des positions locales, c\u2019est une astronomie des positions locales, positions locales des diff\u00e9rentes plan\u00e8tes, c\u2019est \u00e0 dire c\u2019est un \u00e9ternel retour fond\u00e9 sur le mouvement local.\nL\u2019\u00e9ternel retour physicaliste, c\u2019est un \u00e9ternel retour fond\u00e9 cette fois-ci, non plus sur le mouvement local, mais sur le changement qualitatif : la transformation des qualit\u00e9s les unes dans les autres qui font qu\u2019elles forment un cycle. Alors vous sentez d\u00e9j\u00e0 tout ce qu\u2019il y a de compliqu\u00e9 l\u00e0-dedans ! Parce que, supposez que, et encore on est dans un domaine de probl\u00e8mes o\u00f9, si vous voulez, on ne peut pas dire les uns ont raison ou bien ils ont tous tort. Supposez que vous consid\u00e9riez : les corps astronomiques, c\u2019est \u00e0 dire les plan\u00e8tes, comme des corps \u00e9ternels. Donc ils seront soustraits au changement qualitatif. Donc, c\u2019est eux qui d\u00e9termineront les changements qualitatifs dans les corps mortels. \u00c0 ce moment l\u00e0 vous direz : \u00ab l\u2019\u00e9ternel retour astronomique est premier, par rapport au retour physicaliste \u00bb. Consid\u00e9rez au contraire que les corps plan\u00e9taires soient des corps comme les autres, des corps qualifiables et qualifi\u00e9s. \u00c0 ce moment-l\u00e0, les mouvements locaux des plan\u00e8tes sont \u00e9videmment subordonn\u00e9s au jeu des transformations qualitatives ou des changements physiques. \u00c0 ce moment-l\u00e0, c\u2019est l\u2019\u00e9ternel retour physicaliste qui est premier par rapport au retour astronomique. \u00c7a se complique, mais de toute mani\u00e8re on est sorti du mythe. Pourquoi ?\nL\u00e0, on touche \u00e0 quelque chose, qui me semble de tr\u00e8s essentiel pour notre sujet. C\u2019est que, Vidal-Nacquet, qui est un tr\u00e8s bon historien de l\u2019antiquit\u00e9 grecque, Vidal-Nacquet, dans un article d\u00e9j\u00e0 ancien, disait : \u00ab il ne faut quand m\u00eame pas exag\u00e9rer avec toutes ces histoires de temps cyclique, mais vous chercherez dans les grands mythes de la Gr\u00e8ce archa\u00efque, vous ne trouverez pas de temps cyclique. Vous trouverez m\u00eame le contraire. \u00bb. Et il invoquait beaucoup H\u00e9siode. Chez Hom\u00e8re, vous pourrez toujours chercher un temps cyclique. On peut toujours dire qu\u2019il parle pas tellement du temps Hom\u00e8re, bon... Hom\u00e8re, c\u2019est le 9e si\u00e8cle avant Jesus-Christ. L\u00e0, il y a besoin que vous sentiez un peu les... Mais il y a un tr\u00e8s grand po\u00e8te grec, Hesiode - 8\u00e8me si\u00e8cle apr\u00e9s J\u00e9sus-Christ, qui lui s\u2019int\u00e9resse beaucoup au temps. Il s\u2019y int\u00e9resse de deux mani\u00e8res. On a retrouv\u00e9 ce qui le tourmente. On a gard\u00e9 de lui deux po\u00e8mes - c\u2019est rare d\u2019avoir tant de choses.. .. ;c\u2019est comme si je vous disais l\u2019Odyss\u00e9e -Les \"Travaux et les jours\" c\u2019est l\u2019autre, quelle honte, un trou, j\u2019ai un trou.. (cherche son texte)\nLa Th\u00e9ogonie ! Alors qu\u2019est-ce que c\u2019est que la th\u00e9ogonie : c\u2019est une g\u00e9n\u00e9ration des dieux, une g\u00e9n\u00e9ration lin\u00e9aire, du type : et untel enfanta untel, enfanta untel, enfanta untel, qui est assez proche \u00e0 la limite, toute proportion gard\u00e9e, de certains passages de l\u2019Ancien Testament : une grande g\u00e9n\u00e9alogie lin\u00e9aire. Et pourquoi\" la Th\u00e9ogonie\", vous n\u2019y voyez aucun signe de circularit\u00e9 ? Bien plus, qu\u2019est-ce que c\u2019est \u00e7a ? c\u2019est un temps extr\u00eamement agit\u00e9. C\u2019est le temps des g\u00e9n\u00e9rations qui s\u2019affrontent, qui se renversent. C\u2019est un temps sauvage. C\u2019est vraiment un temps sauvage, je veux dire d\u00e9cha\u00een\u00e9, un temps non domestiqu\u00e9. Or, je reprends l\u00e0 finalement une hypoth\u00e8se qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s bien d\u00e9velopp\u00e9e par Vernant dans \"Les origines de la pens\u00e9e Grecque\", c\u2019est \u00e7a le temps du mythe. Je dirais presque, ce qui appartient au mythe c\u2019est un temps sauvage et non domestiqu\u00e9. C\u2019est \u00e0 dire, un temps comme ab\u00eeme, d\u2019o\u00f9 sortent les g\u00e9n\u00e9rations successives, et dans lequel elles combattent - un temps terrible, un temps de la terreur, un temps qui est un sans fond, une esp\u00e8ce de sans fond de la terreur et de la lutte des dieux. Et pourquoi ? Pourquoi est-ce que c\u2019est \u00e7a qui appartiendrait au mythe ? C\u2019est l\u00e0 que la th\u00e8se de Vernant me para\u00eet tr\u00e8s importante et profond\u00e9ment juste. Pourquoi il n\u2019y a pas pr\u00e9cis\u00e9ment de temps, c\u2019est la m\u00eame chose. Vous sentez, le temps circulaire depuis le d\u00e9but, je dis c\u2019est d\u2019une certaine mani\u00e8re : mettre le temps en cercle, encore faut-il mettre en cercle, il est pas en cercle tout seul. Mettre le temps en cercle c\u2019est \u00e7a le domestiquer, c\u2019est le rendre docile. Docile \u00e0 quoi ? Bien sans doute \u00e0 certains besoins tr\u00e8s profonds, mais il faut le faire ! Ce que le mythe nous donne \u00e0 l\u2019\u00e9tat bouillonnant, c\u2019est un temps non domestique. Mais pourquoi ?\nIl nous faut une r\u00e9ponse \u00e0 la question : pourquoi le mythe fait-il bouillonner un temps non domestique, un temps sauvage, avec des graines sauvages, des graines sauvages d\u2019o\u00f9 sortent chaque fois des dieux abominables... c\u2019est \u00e7a le mythe ! C\u2019est vraiment ce temps sans fond. La r\u00e9ponse de Vernant me para\u00eet tr\u00e8s rigoureuse. C\u2019est que le mythe a toujours comme deux p\u00f4les, et va de l\u2019un \u00e0 l\u2019autre. Il va de l\u2019origine \u00e0 la mise en ordre. Il va de l\u2019origine \u00e0 la souverainet\u00e9. En ce sens, on peut dire que tous les mythes sont des mythes de souverainet\u00e9. Le mod\u00e8le des mythes est n\u00e9cessairement un mod\u00e8le monarchique. Je ne fais que r\u00e9sumer la th\u00e8se de Vernant. Il va du d\u00e9but, ou du fond, \u00e0 la souverainet\u00e9, \u00e0 la domination. Et la question qu\u2019il pose c\u2019est : \u00ab le chaos \u00e9tant au d\u00e9but, quand et comment un ordre a-t-il pu s\u2019instituer ? \u00bb. Donc un mythe se d\u00e9ploie dans la distance entre l\u2019origine des choses et la souverainet\u00e9, c\u2019est \u00e0 dire la mise en ordre. S\u2019il n\u2019y a plus cette distance entre l\u2019origine des choses, entre l\u2019origine radicale et la souverainet\u00e9 \u00e9tablie, s\u2019il n\u2019y a plus cet \u00e9cart, il n\u2019y a plus de mythe.\nEt dans la Th\u00e9ogonie d\u2019H\u00e9siode, qu\u2019est-ce qu\u2019on apprend ? Comment tout commence avec le chaos, puis comment l\u2019union du chaos avec autre chose, va lancer le cours des g\u00e9n\u00e9rations. Vous me direz avec autre chose, qui est du chaos aussi, oui ! bon en tout cas c\u2019est pas du tout de l\u2019ordre. Et puis comment tout \u00e7a, bon... \u00e0 chaque g\u00e9n\u00e9ration ... et puis surgit l\u00e0-dedans, le terrible Cronos, le terrible Cronos qui na\u00eet de l\u2019union de la terre avec le ciel. Mais tout \u00e7a est dans un d\u00e9sordre et restera dans un d\u00e9sordre. Et Cronos d\u2019un c\u00f4t\u00e9, il \u00e9mascule, il ch\u00e2tre son p\u00e8re, il d\u00e9vore ses enfants. Bon, c\u2019est pas bien, hein ? Et un enfant est sauv\u00e9 par la terre, c\u2019est Zeus, et Zeus r\u00e8glera son compte \u00e0 son propre p\u00e8re, \u00e0 Cronos, et c\u2019est Zeus qui poss\u00e8de la souverainet\u00e9.\nQuant \u00e0 Cronos, qu\u2019est-ce que c\u2019est ? Cronos, \u00e7a a l\u2019air de nous d\u00e9cevoir, mais c\u2019est dire \u00e0 quel point il nous faut \u00eatre prudent - ce n\u2019est pas le \u00ab temps \u00bb. Le Cronos d\u2019H\u00e9siode s\u2019\u00e9crit sans \u00ab H \u00bb, ce qui est important puisque Chronos au sens de temps s\u2019\u00e9crit avec un H : \u00ab C.H.R.O.N.O.S \u00bb. Tandis que chez le Cronos d\u2019H\u00e9siode c\u2019est \u00ab C.R.O.N.O.S \u00bb. Or Cronos sans H ce n\u2019est pas du tout le temps. Alors on peut toujours faire une contamination des deux Chronos, mais enfin on peut pas, en toute rigueur. Parce que le Cronos d\u2019H\u00e9siode sans H ne renvoie pas du tout au Chronos-temps, mais d\u00e9rive d\u2019un tout autre terme, forc\u00e9ment puisque ce n\u2019est pas la m\u00eame racine du tout, d\u00e9rive d\u2019un \u00ab Cra\u00efno \u00bb, qui donnera \u00ab cras \u00bb, \u00ab crastos \u00bb, etc... Et qui d\u00e9signe l\u2019acte d\u2019accomplir, l\u2019accomplisseur. Cronos est l\u2019accomplisseur. Qu\u2019est-ce qu\u2019il accomplit ? Qu\u2019est ce qu\u2019il accomplit ? C\u2019est par l\u00e0 que nous n\u2019avons pas besoin de faire le contresens linguistique.\n[on lui am\u00e8ne des dossiers]\u2026. tu les as - avant le 19 Mars ? Donc c\u2019est la derni\u00e8re semaine ! merci\nOn n\u2019a pas besoin de faire le contresens, et c\u2019est encore mieux si on ne le fait pas. Car en quel sens \u00ab Cronos sans H \u00bb est-il l\u2019accomplisseur ? Il est l\u2019accomplisseur parce que c\u2019est lui qui remplit l\u2019\u00e9cart. Il remplit l\u2019\u00e9cart entre l\u2019origine des choses et l\u2019instauration de la souverainet\u00e9. Qui instaure la souverainet\u00e9 ? C\u2019est Zeus ! Zeus deviendra le chef des dieux et instaure l\u2019ordre du monde. C\u2019est lui le souverain. Entre l\u2019origine des choses et l\u2019ordre du souverain : il y a le Chronos de Cronos, c\u2019est \u00e0 dire le temps de Cronos, le temps tel que Cronos l\u2019accomplit, si bien que Cronos n\u2019est pas le temps, mais celui qui accomplit le temps, et le temps c\u2019est l\u2019\u00e9cart : entre l\u2019origine des choses et la souverainet\u00e9, cet \u00e9cart \u00e9tant : le temps sauvage, le temps non domestiqu\u00e9, le temps d\u00e9sordonn\u00e9, non encore mis en ordre par Zeus.\nEt ce serait \u00e7a le mythe - si bien que Vernant peut poursuivre son hypoth\u00e8se et dire quand est-ce que na\u00eet vraiment la philosophie. La philosophie na\u00eet lorsque sous des influences tr\u00e8s diverses, le mod\u00e8le mythique s\u2019\u00e9croule. Et quand est-ce que le mod\u00e8le mythique s\u2019\u00e9croule ? Et bien lorsque les deux termes qui sont mis \u00e0 distance dans le mythe, qui sont \u00e9cart\u00e9s, \u00e9cartel\u00e9s par le mythe, \u00e0 savoir l\u2019origine des choses et la mise en ordre souveraine, se rapproche au maximum jusqu\u2019\u00e0 co\u00efncider. C\u2019est en m\u00eame temps que le monde est form\u00e9 et est mis en ordre. Celui qui forme le monde est en m\u00eame temps celui qui le met en ordre. Au Dieu du mythe, c\u2019est \u00e0 dire \u00e0 l\u2019accomplisseur et au souverain, succ\u00e8de, ou se substitue le d\u00e9miurge, celui qui fait le monde et le met en ordre. C\u2019est en m\u00eame temps, c\u2019est ce rapprochement de l\u2019ordre et de la jeunesse, \u00e0 la limite cette identification, d\u2019une origine radicale des choses et de l\u2019organisation d\u2019une souverainet\u00e9, auquel les choses sont soumises. C\u2019est cette identification qui va d\u00e9finir la philosophie. Bon, c\u2019est une hypoth\u00e8se tr\u00e8s int\u00e9ressante, puisqu\u2019en effet, je crois que \u00e7a se passe en effet comme \u00e7a, que \u00e7a s\u2019est pass\u00e9 comme \u00e7a. Mais qu\u2019est ce que \u00e7a implique ? Et bien \u00e7a implique qu\u2019au couple mythique - le couple mythique c\u2019\u00e9tait : origine/ puissance, origine/domination, origine/souverainet\u00e9, avec un \u00e9cart temporel entre les deux - \u00e9cart rempli par toutes les horreurs du mythe - se substitue un tout nouveau couple \u00e0 savoir : c\u2019est d\u2019apr\u00e8s un \"mod\u00e8le\" que le monde est \u00e0 la fois et en m\u00eame temps fait et conform\u00e9, ordonn\u00e9. C\u2019est d\u2019apr\u00e8s un mod\u00e8le \u00e9ternel que le monde est fait et conform\u00e9. En d\u2019autres termes, \u00e0 l\u2019\u00e9cart entre origine et souverainet\u00e9, se substitue une compl\u00e9mentarit\u00e9, un couple : mod\u00e8le \u00e9ternel/copie. Le d\u00e9miurge, c\u2019est celui qui contemple le mod\u00e8le \u00e9ternel et fait et ordonne \u00e0 la fois le monde d\u2019apr\u00e8s les exigences du mod\u00e8le. Il n\u2019y a plus mythe, il y a philosophie.\nC\u2019est pour \u00e7a que tout ce que l\u2019on a vu pr\u00e9c\u00e9demment l\u00e0 devrait \u00eatre replac\u00e9 ici, l\u00e0 sur le th\u00e8me, du concept de v\u00e9rit\u00e9, en tant qu\u2019il implique ce rapport mod\u00e8le/copie. C\u2019est ce mod\u00e8le/copie qui vient remplacer origine/souverainet\u00e9. Or ce nouveau rapport philosophique, mod\u00e8le/copie, voyez qu\u2019il implique deux choses : qu\u2019est-ce que c\u2019est que la copie : la copie c\u2019est \u00e9videmment l\u2019image. Et de l\u2019image qu\u2019est-ce que je peux dire ? Le monde comme image. Le monde est fait d\u2019apr\u00e8s un mod\u00e8le. Le monde est image. On peut dire qu\u2019en tant qu\u2019image, cette image est aussi bien mouvement que changement. Le d\u00e9miurge forme l\u2019image et en m\u00eame temps l\u2019ordonne, \u00e0 partir du mod\u00e8le. Qu\u2019est-ce qu\u2019est l\u2019image ? L\u2019image, elle est mouvement changeant. Mouvement, c\u2019est \u00e0 dire, qu\u2019elle aurait comme deux aspects, l\u2019image et les mouvements en tant que mouvements et le mouvement local. Le mouvement est essentiellement passage d\u2019une position \u00e0 une autre. En tant que changement, elle est qualitative. Passage d\u2019une qualit\u00e9 \u00e0 une autre. Vous avez les deux th\u00e8mes du changement qualitatif et du mouvement local.\nL\u2019image est mobile et changeante. Mouvement local et changement qualitatif sont les caract\u00e8res constituants de l\u2019image. D\u00e8s lors quelle est la t\u00e2che du d\u00e9miurge ? En tant qu\u2019il \"fait\", il fait l\u2019image et la met en ordre, c\u2019est deux op\u00e9rations : il fait l\u2019image et il la met en ordre. Vous me direz, mais d\u2019o\u00f9 viennent ces formes \u00e9ternelles, ces mod\u00e8les ? Elles sont \u00e9ternelles, elles sont l\u00e0 de tout temps. Est-ce qu\u2019il y en a plusieurs ? Et l\u00e0, vous le sentez, c\u2019est tous les probl\u00e8mes de la m\u00e9taphysique grecque. Non, dans une certaine mani\u00e8re, ils sont \u00ab un \u00bb. Mais dans quelle mesure cet \u00ab un \u00bb comprend-il d\u00e9j\u00e0 plusieurs ? En tout cas, je peux dire que le mod\u00e8le c\u2019est la forme des formes, c\u2019est la forme qui contient toutes les formes en un. Tout \u00e7a c\u2019est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, mais on laisse tomber cet aspect, \u00e7a ne nous concerne pas, ce n\u2019est pas notre sujet. Peut-\u00eatre qu\u2019on le retrouvera dans un aspect de toute cette question, mais pour le moment on le laisse.\nJe dis que le d\u00e9miurge, il fait l\u2019image, comme mouvante et changeante et la met en ordre. Et il n\u2019y a plus d\u2019\u00e9cart de temps. Le d\u00e9miurge a \u00e9cras\u00e9 le mythe. Ca n\u2019emp\u00eache pas que ce sont des op\u00e9rations distinctes. Si vous prenez un texte splendide - d\u2019une beaut\u00e9 qu\u2019il faut lire comme un po\u00e8me, et pr\u00e9cis\u00e9ment pas comme un mythe- c\u2019est un des textes tr\u00e8s tr\u00e8s difficiles, mais \u00e7a ne fait rien. Si quelqu\u2019un d\u2019entre vous a envie de le lire, m\u00eame sans formation philosophique, qu\u2019il se lance l\u00e0 dedans, et puis qu\u2019il se laisse aller comme dans un \u00e9l\u00e9ment. C\u2019est le Tim\u00e9e de Platon. Le d\u00e9but du Tim\u00e9e de Platon est quelque chose qui est plein de difficult\u00e9s, mais aucune difficult\u00e9 ne r\u00e9siste \u00e0 une lecture attentive, m\u00eame si vous n\u2019avez aucune culture philosophique. Car si vous lisez ligne \u00e0 ligne, il se passe une dr\u00f4le de chose dans le livre. On a l\u2019impression g\u00e9n\u00e9rale qu\u2019on ne comprend rien au d\u00e9but. Premi\u00e8re r\u00e9action : c\u2019est trop difficile ce truc l\u00e0, ou c\u2019est des histoires de sp\u00e9cialistes.\n.. Platon nous dit : \u00ab le d\u00e9miurge fabrique une mati\u00e8re du monde \u00bb. Cette mati\u00e8re du monde, il la fabrique - c\u2019est tr\u00e8s curieux - en m\u00e9langeant des substances. \u00e7a se complique. D\u2019o\u00f9 il les tient ces substances ? Il y a une de ces substances, appelons-la A, c\u2019est la substance du M\u00eame. Il la m\u00e9lange avec une substance qui est la substance de l\u2019Autre, \u00e7a on va voir : on l\u2019appelle B. Mais l\u2019Autre c\u2019est l\u2019Autre, c\u2019est l\u2019Autre que l\u2019Un, c\u2019est l\u2019autre que le M\u00eame, c\u2019est le non-M\u00eame. C\u2019est bizarre. Il ajoute : seulement c\u2019est la substance de l\u2019Autre pr\u00e9cis\u00e9ment parce que c\u2019est la substance du non-M\u00eame, elle se d\u00e9robe au m\u00e9lange. Si bien que le d\u00e9miurge, il m\u00e9lange notre force A et B, mais B se d\u00e9robe au m\u00e9lange. D\u2019o\u00f9 il re-m\u00e9lange avec C, et C c\u2019est quoi ? C\u2019est A+B. C\u2019est \u00e0 dire que la 3\u00e8me substance, une substance du M\u00eame, une substance de l\u2019Autre, une troisi\u00e8me substance, du m\u00eame et de l\u2019autre. Une substance compos\u00e9e. Il re-m\u00e9lange, je dirais- si on suit la lettre du texte, moi je vois pas d\u2019autres moyens de comprendre, alors j\u2019ai pas le choix - le d\u00e9miurge, il fait \u00e7a : A+B+(A+B). En d\u2019autres termes, il essaie de coincer B qui a toujours tendance \u00e0 se d\u00e9rober au m\u00e9lange. Alors comment il peut r\u00e9ussir ?\nEn fait, \u00e0 mon avis c\u2019est pire, c\u2019est encore pire, car dire que B se d\u00e9robe au m\u00e9lange, c\u2019est dire en tr\u00e8s gros, mettons, qu\u2019il y a une partie de lui qui se d\u00e9robe au m\u00e9lange. En fait, il ne pouvait m\u00e9langer que A+B sur 2. Car, la formule du m\u00e9lange c\u2019est (A+B sur 2)+(A+B sur 2). C\u2019est \u00e0 dire que j\u2019ai pris le point sur B, apr\u00e8s il y a que un B pour deux A. L\u00e0, il est tr\u00e8s malin, le d\u00e9miurge, mais, comme il le dit pas, mais je suppose, hein. Alors, je laisse toujours deux questions, d\u2019o\u00f9 elles viennent ces substances ? Car il y aurait une r\u00e9ponse facile, la substance A, je sais d\u2019o\u00f9 elle vient, elle vient du mod\u00e8le, elle vient de la forme \u00e9ternelle. Et l\u2019autre, la substance B ? Faudra r\u00e9pondre.\nMais voil\u00e0 comment \u00e7a commence : quand le d\u00e9miurge a le m\u00e9lange, si vous m\u2019accordez qu\u2019il fait ce m\u00e9lange, Platon commente alors, et on se dit en effet, c\u2019est une esp\u00e8ce de tr\u00e8s grande folie et on va pas dire : ah ! c\u2019est d\u00e9pass\u00e9 scientifiquement. Je vais dire \u00e7a, n\u2019a pas de sens, vraiment pas de sens. On peut pas dire non plus que c\u2019est de la po\u00e9sie... on peut dire rien, admirer, suivre, essayer de comprendre.\nA partir de \u00e7a, de cette histoire, si je me trompe pas, je dis si je me trompe pas parce que les commentateurs sp\u00e9cialistes du Tim\u00e9e, \u00e0 mon avis heureusement ils ne s\u2019en tirent pas bien sur l\u2019histoire du m\u00e9lange, mais, moi je me fonde sur la litt\u00e9ralit\u00e9 du texte : la substance B ne cesse pas de se d\u00e9rober au m\u00e9lange tout en entrant dans le m\u00e9lange. L\u00e0, vous me direz : il y a quand m\u00eame une difficult\u00e9, c\u2019est comment elle se divise en 2 ? C\u2019est \u00e0 dire 2x1. je dirais c\u2019est l\u2019action de A, la substance du M\u00eame. La substance du M\u00eame ne peut pas lui imposer, ne peut pas la dominer d\u00e9j\u00e0, mais elle peut quand m\u00eame lui imposer une s\u00e9paration entre quelque chose qu\u2019elle domine dans la substance B et quelque chose qui fuit. Elle l\u2019emp\u00eache de fuir toute enti\u00e8re. D\u2019o\u00f9 B sur 2. A moment l\u00e0 en faisant C, on a de nouveau A+B sur 2, mais \u00e7a nous donne que AB entre deux A. Du coup, je comprends qu\u2019elle puisse plus fuir. Si je fais pas mon op\u00e9ration B sur 2, je comprends plus le texte. Mais \u00e0 partir de l\u00e0, le m\u00e9lange va \u00eatre travaill\u00e9 et form\u00e9 par le d\u00e9miurge d\u2019apr\u00e8s toute une s\u00e9rie de progressions, et notamment de progressions g\u00e9om\u00e9triques ( progressions g\u00e9om\u00e9triques donc \u00e0 mon avis, raison de plus pour introduire un B sur 2 fractionnaire ) Toute une s\u00e9rie de progressions g\u00e9om\u00e9triques qui donneront quoi ? je vous \u00e9pargne les d\u00e9tails, une s\u00e9rie de chiffres.\nAlors, voyez, j\u2019en suis \u00e0 comment il forme l\u2019image ? il forme l\u2019image par m\u00e9lange des substances et \u00e9tablissement de proportions g\u00e9om\u00e9triques dans le m\u00e9lange. Ces proportions g\u00e9om\u00e9triques d\u00e9terminant des chiffres cl\u00e9s - qui ne se suivent pas d\u2019apr\u00e8s l\u2019ordre naturel, ce n\u2019est pas 1 2 3 4 5 - c\u2019est suivant une suite particuli\u00e8re, obtenue par les progressions g\u00e9om\u00e9triques. D\u2019accord, on passe \u00e7a, \u00e7a occupe beaucoup de pages, c\u2019est splendide, c\u2019est comme une esp\u00e8ce... c\u2019est de la musique. En plus, en effet il y a des rapports harmoniques l\u00e0-dedans, il y a des comparaisons explicite avec l\u2019art. Et il continue, c\u2019est le 3\u00e8me stade du m\u00e9lange, mais \u00e7a se fait en m\u00eame temps j\u2019ai le m\u00e9lange des substances ; deuxi\u00e8me stade : l\u2019\u00e9tablissement des progressions g\u00e9om\u00e9triques qui d\u00e9terminent des chiffres cl\u00e9s ; Troisi\u00e8me point : en fonction des progressions g\u00e9om\u00e9triques, j\u2019ai une d\u00e9termination des intervalles ou des m\u00e9di\u00e9t\u00e9s, ou des moyens, des termes moyens. Moyens, \u00e7a veut dire quoi ? C\u2019est bien connu c\u2019est les termes moyens entre 2 extr\u00eames d\u2019une progression g\u00e9om\u00e9trique, ces termes moyens changent d\u2019apr\u00e8s les progressions consid\u00e9r\u00e9es.\nBon retenez juste \u00e7a, je suis en train de vous donner ce que j\u2019ai suivi moi, comme sch\u00e9ma du d\u00e9but. (inaudible) C\u2019est clair \u00e7a ? D\u00e9termination des progressions g\u00e9om\u00e9triques dans le m\u00e9lange, par quoi vous obtenez des chiffres, une suite de chiffres sacr\u00e9s \u00e9videmment. Troisi\u00e8me aspect : Etablissement des moyens termes entre les 2 extr\u00eames de chaque progression qui vous donne l\u00e0 aussi, des chiffres et des nombres. Je dirais que c\u2019est \u00e7a la formation de l\u2019image. Je laisse toujours de c\u00f4t\u00e9 : mais d\u2019o\u00f9 vient la substance B ? C\u2019est un probl\u00e8me br\u00fblant la substance B et \u00e7a comment il va s\u2019en tirer ? C\u2019est beau quand un philosophe.. Le philosophe se pose toujours des probl\u00e8mes, c\u2019est un dur m\u00e9tier parce qu\u2019il les r\u00e9sout les probl\u00e8mes qu\u2019il s\u2019est pos\u00e9s. Et puis c\u2019est \u00e0 cela que vous reconnaissez que vous \u00eates sur la bonne voix. Vous avez un probl\u00e8me que vous vous ne vous \u00eates pas pos\u00e9 qui vient vous percuter, et \u00e7a il faut lui faire son affaire, c\u2019est pour \u00e7a que les objections, ce n\u2019est pas les discussions des gens. Les discussions des gens c\u2019est rien, c\u2019est la communication. Les vraies objections, elles ne viennent jamais de personne. C\u2019est pas quelqu\u2019un qui peut me dire tu te trompes. C\u2019est toujours un probl\u00e8me qui me prend \u00e0 revers. Je ne peux pas avoir un syst\u00e8me de probl\u00e8mes qui n\u2019exclut pr\u00e9cis\u00e9ment un probl\u00e8me, lequel probl\u00e8me va me prendre \u00e0 revers Et alors ou bien je ne saurais qu\u2019en faire, je dirais viens l\u00e0 ou je ne saurai pas quoi en faire alors ma th\u00e9orie ...\nje veux dire : la v\u00e9rit\u00e9 d\u2019une th\u00e9orie n\u2019est pas d\u00e9termin\u00e9e par ses r\u00e9sultats et par son d\u00e9veloppement, elle est d\u00e9termin\u00e9e par son rapport avec le probl\u00e8me de travers c\u2019est \u00e0 dire le probl\u00e8me qu\u2019il y a ( ?) hors de son propre champ de probl\u00e8me \u00e0 elle. ... Tout est clair mettons, de ce qu\u2019il dit, sauf la question br\u00fblante : mais enfin cette substance B elle est bizarre ! je peux dire : la substance A, oui, il l\u2019emprunte au mod\u00e8le \u00e9ternel, c\u2019est le M\u00eame, c\u2019est la substance du M\u00eame, mais la substance de l\u2019Autre, d\u2019o\u00f9 elle vient ? Je ne peux pas dire que c\u2019est l\u2019\u00e9tat de la copie puisque c\u2019est avec elle que je fais de la copie, c\u2019est avec elle que je fais l\u2019image, c\u2019est avec elle que je fais le monde. C\u2019est bien fait pour Platon, il l\u2019avait cherch\u00e9.\n2\u00e8 op\u00e9ration : Ca c\u2019\u00e9tait le d\u00e9miurge qui faisait le monde. Nous avons esquiss\u00e9 3 aspects. L\u2019autre aspect \u00e7a va \u00eatre : en m\u00eame temps qu\u2019il le fait, il le met en ordre et comment il le met en ordre ? \u00e7a va devenir lumineux ! et pourquoi c\u2019est en m\u00eame temps et pourquoi \u00e7a ne fait plus qu\u2019un : faire le monde et le mettre en ordre ? Pour une raison tr\u00e8s simple. C\u2019est qu\u2019il a obtenu par la formation du monde d\u00e9j\u00e0, un certain nombre de positions privil\u00e9gi\u00e9es. Ce sont les positions marqu\u00e9es par les chiffres : soient les chiffres correspondant aux progressions g\u00e9om\u00e9triques, soient les chiffres correspondant aux moyens, aux m\u00e9di\u00e9t\u00e9s. Il suffit que le mouvement et le changement, le mouvement local et le changement qualitatif de l\u2019image passe par ces positions privil\u00e9gi\u00e9es, pour ces \u00e9tats privil\u00e9gi\u00e9s, pour que l\u2019image soit la copie du mod\u00e8le. La seconde op\u00e9ration : la mise en ordre consiste uniquement en ceci : le mouvement passera par ces positions et \u00e9tats privil\u00e9gi\u00e9s, d\u00e9termin\u00e9s dans la formation du monde elle m\u00eame. En d\u2019autres termes, l\u2019image \u00e0 ce moment l\u00e0, ressemblera au mod\u00e8le.\nL\u2019op\u00e9ration de mise en ordre consiste en ceci : j\u2019ai produis une image de la copie, il fallait la douer, la doter de ressemblance. Il fallait que l\u2019image devienne ressemblante. La r\u00e9ponse est : ayant form\u00e9 le monde d\u2019apr\u00e8s un m\u00e9lange qui m\u2019a permis de d\u00e9terminer des chiffres positions et points privil\u00e9gi\u00e9s, je fais passer le mouvement de l\u2019image et le changement de l\u2019image par ces points de mouvements privil\u00e9gi\u00e9s. Ce qui revient \u00e0 dire : je courbe, je ploie le mouvement. Le d\u00e9miurge courbe et ploie le mouvement de telle mani\u00e8re que : le mouvement local passe par les positions d\u00e9termin\u00e9es comme les chiffres du m\u00e9lange et que les changements qualitatifs passent par des \u00e9tapes d\u00e9termin\u00e9es par les chiffres du m\u00e9lange. Le mouvement est devenu courbe. C\u2019est \u00e0 titre de mouvement circulaire qu\u2019il imite le mod\u00e8le. Le monde est une copie en ce sens qu\u2019il est form\u00e9 comme image et mis en ordre comme ressemblance.\nLe rapport mod\u00e8le/copie ouvre le th\u00e8me de la v\u00e9racit\u00e9. C\u2019est cela l\u2019image qui est \u00e0 la ressemblance du mod\u00e8le. Il fallait toutes ces op\u00e9rations d\u2019une part, pour former l\u2019image, d\u2019autre part, lui donner la ressemblance. D\u00e8s lors il y avait plus aucune diff\u00e9rence, plus aucun \u00e9cart de temps entre l\u2019origine des choses et l\u2019\u00e9tablissement d\u2019un ordre dans les choses. D\u00e8s lors, derni\u00e8re conclusion : en m\u00eame temps que le mouvement devenait l\u2019image ressemblante du mod\u00e8le, en m\u00eame temps que le mouvement devenait circulaire, le temps se domestiquait, le temps ne pouvait plus jouir d\u2019une ab\u00eeme qui \u00e9tait le sien. Il sortait de son ab\u00eeme. Il devenait le temps sage, le temps de la sagesse. Le temps n\u2019\u00e9tait plus rien que le nombre du mouvement circulaire. Il mesurait le mouvement circulaire local, comme il mesurait la transformation cyclique des qualit\u00e9s.\nEn m\u00eame temps, je r\u00e9sume tout : en m\u00eame temps que le mouvement devenait l\u2019image du mod\u00e8le, que l\u2019image ressemblait au mod\u00e8le, que l\u2019image devenait le mouvement circulaire, \u00e0 savoir l\u2019image mobile du mod\u00e8le, et que le temps \u00e9tait subordonn\u00e9 au mouvement. Les entreprises de domestication portaient \u00e0 la fois sur le mouvement rendu circulaire pour \u00eatre l\u2019image ressemblante de l\u2019\u00e9ternel et sur le temps, devenu nombre du mouvement circulaire. Et \u00e0 ce niveau en effet qu\u2019est - ce que devenait ces chiffres ? ces positions privil\u00e9gi\u00e9es ? Vous allez les retrouver pr\u00e9cis\u00e9ment. Je disais que le d\u00e9miurge sait que lorsque le mouvement va \u00eatre ploy\u00e9, mis en cercle dans la mesure o\u00f9 il va passer par les chiffres sacr\u00e9s du m\u00e9lange. Qu\u2019est-ce que \u00e7a voulait dire ? En effet le mouvement circulaire n\u2019est pas d\u00e9finissable ind\u00e9pendamment de la mani\u00e8re dont il \"incarne\" des positions privil\u00e9gi\u00e9es et des \u00e9tats privil\u00e9gi\u00e9s \u00e0 savoir : ce sera le mod\u00e8le astronomique, l\u2019essentiel du mouvement circulaire. Qu\u2019est-ce que c\u2019est ces positions privil\u00e9gi\u00e9es ? J\u2019en passe pour ceux qui se rappellent un tout petit peu d\u2019astronomie la plus simple qui soit, je dirais c\u2019est l\u2019\u00e9quateur et l\u2019\u00e9cliptique qui vont d\u00e9termin\u00e9s les mouvements circulaires de tous les globes.\nOn l\u2019a vu la derni\u00e8re fois, vous vous rappeler cette astronomie fait 8 globes : un globe ext\u00e9rieur : la sph\u00e8re des fixes, les \u00e9toiles fixes, 7 globes correspondant aux 7 plan\u00e8tes et la terre. Or qu\u2019est ce qui d\u00e9termine... ? ils n\u2019ont pas le m\u00eame axe, ils ne tournent pas autour du m\u00eame axe tous ces globes, qu\u2019est ce qui va d\u00e9terminer les axes ? Les grandes positions privil\u00e9gi\u00e9es et les chiffres sacr\u00e9s vont \u00eatre incarn\u00e9es par d\u2019une part le mouvement circulaire astronomique et \u00e7a va donner l\u2019\u00e9quateur, l\u2019\u00e9cliptique pas seulement, \u00e0 un autre niveau - parce que c\u2019est tellement compliqu\u00e9 - l\u2019\u00e9quinoxe et le solstice. Tout cela impliquant que le mouvement circulaire se d\u00e9finit par son passage par des points privil\u00e9gi\u00e9s - vous voyez la coh\u00e9rence tr\u00e8s forte de tout cet ensemble - et les changements physiques qui seront d\u00e9termin\u00e9s eux aussi par leur passage par des \u00e9tats privil\u00e9gi\u00e9s. Il y a une tr\u00e8s \u00e9trange th\u00e9orie tr\u00e8s belle, une th\u00e9orie du \"contact\" chez Aristote o\u00f9 le contact d\u00e9finit le moment o\u00f9 dans un processus physique o\u00f9 la forme c\u2019est \u00e0 dire le mod\u00e8le \u00e9ternel, la force s\u2019incarne instantan\u00e9ment comme il le dit : c\u2019est au dernier contact du marteau et du bronze que la forme du vase s\u2019incarne instantan\u00e9ment. Alors il y a bien \"processus\" de ce qui deviendra la vase mais la forme du vase s\u2019incarne instantan\u00e9ment.\nDe m\u00eame il y a bien passage physique du blanc au noir mais la force du noir s\u2019incarne instantan\u00e9ment au dernier contact, comme il le dit dans un texte splendide : \"la forme de la maison s\u2019incarne instantan\u00e9ment au contact des 2 tuiles\". Est-ce que \u00e7a veut dire les 2 tuiles finales sans doute car avant dans le processus, \u00e0 chaque moment du processus, il y a une forme qui s\u2019incarne instantan\u00e9ment. Aux 2 premi\u00e8res tuiles, on peut d\u00e9j\u00e0 dire que le toit s\u2019incarne instantan\u00e9ment. A chaque moment il y a une forme quelconque qui s\u2019incarne instantan\u00e9ment. Mais le processus physique passe par les \u00e9tats privil\u00e9gi\u00e9s. Et \u00e0 chaque \u00e9tat privil\u00e9gi\u00e9, il y a une forme qui s\u2019incarne. Vous comprenez tout \u00e7a, du coup c\u2019est parfait ! Alors voil\u00e0 comment le temps a \u00e9t\u00e9 domestiqu\u00e9. Voil\u00e0 l\u2019histoire du temps domestiqu\u00e9 par le d\u00e9miurge. Vous me direz vous n\u2019avez pas beaucoup parler du temps, \u00e9videmment, non ! Puisque c\u2019\u00e9tait l\u2019histoire de sa mise en tutelle par le mouvement circulaire. Qu\u2019est ce qui va en sortir ?\nDerni\u00e8re question il faut bien r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a ! la substance B, d\u2019o\u00f9 il la tire Platon ? C\u2019est \u00e9patant ! La substance B tel que je comprends - aucun des commentaires que j\u2019ai lus, ne me plait ! Parce que le commentateurs que je connais , m\u00eame les anciens , ils court-circuitent. Voil\u00e0 exactement ce que dit Platon : les changements et le mouvement, c\u2019est l\u2019\u00e9tat de la copie tandis que le m\u00eame et l\u2019\u00e9ternel, c\u2019est l\u2019\u00e9tat du mod\u00e8le. Dans ce cas, c\u2019est la substance A. Mais il ajoute - si je comprends bien - pourquoi il n\u2019y aurait pas un autre mod\u00e8le ? c\u2019est \u00e0 dire pourquoi est-ce ce que le changement et le mouvant, serait seulement l\u2019\u00e9tat de la copie, pourquoi est-ce qu\u2019il y n\u2019aurait pas aussi un mod\u00e8le du mouvant et du changeant. Il ne faut pas qu\u2019il r\u00e9ponde \"oui\", car s\u2019il y a un mod\u00e8le du mouvant et le changeant, \u00e7a donne la substance B. Pour qu\u2019il y est une substance B, il faut que le mouvant et le changeant ne soit pas simplement l\u2019\u00e9tat de l\u2019image et de la copie, il faut que ce soit le caract\u00e8re d\u2019un mod\u00e8le.\nL\u00e0 vous comprenez le probl\u00e8me. Mais qu\u2019est-ce cette substance B ? C\u2019est le temps sauvage, c\u2019est le temps qui lui revient de travers. Son probl\u00e8me \u00e7a va \u00eatre comment conjurer le temps sauvage \u00e0 ce niveau, c\u2019est parce que le B c\u2019est \u00e0 dire la substance de l\u2019autre, ce n\u2019est pas du tout le mouvant et le changeant comme caract\u00e8re de la copie, c\u2019est le mouvant et le changeant comme caract\u00e8re d\u2019un mod\u00e8le. Simplement ce mod\u00e8le au lieu de le copier, il faut le conjurer \u00e0 tout prix c\u2019est \u00e0 dire il faut le prendre dans le m\u00e9lange. Il faut le coincer dans le m\u00e9lange avec le mod\u00e8le qu\u2019il faut copier. Vous comprenez ? C\u2019est tr\u00e8s normal, il fallait que le temps qui gronde, que le temps non domestiqu\u00e9 soit l\u00e0 pour \u00eatre domestiqu\u00e9 c\u2019est \u00e0 dire soumis au mouvement. Il fallait qu\u2019il soit l\u00e0. Le m\u00e9lange, on ne peut pas le conjurer. Platon nous l\u2019annonce d\u00e9j\u00e0, tout ce qu\u2019on peut faire, c\u2019est le m\u00e9langer tant bien que mal et encore, rappellez vous, il y a toute une partie qui s\u2019\u00e9chappe, il y a toute une partie qui se tire.\nOn oublie \u00e7a. je reprends mon th\u00e8me de la derni\u00e8re fois et l\u00e0 je voudrais aller tr\u00e8s vite car je voudrais finir la premi\u00e8re moiti\u00e9 de tout \u00e7a. Je vous disais - ceux qui veulent partir. Comme pendant plusieurs semaines, comme vous l\u2019avez remarquer, je ne m\u2019occupe plus de cin\u00e9ma : ceux qui venaient quant on parlait cin\u00e9ma, faut plus qu\u2019ils viennent pendant deux \u00e0 trois semaines. On fera \u00e7a toute l\u2019ann\u00e9e. on alternera les analyses qu\u2019il nous faut puisque c\u2019est le probl\u00e8me du temps qui m\u2019int\u00e9resse pour le moment je reviendrai \u00e0 l\u2019image temps-cin\u00e9ma j\u2019y reviendrai plus tard, bient\u00f4t d\u2019ailleurs. C\u2019est pas g\u00eanant du tout, vous revenez pas pendant un certain temps... C\u2019est des trucs que je fais quand je prends en cours de route. ;; Je disais la derni\u00e8re fois : c\u2019est tr\u00e8s bien tout \u00e7a.\nLe mouvement s\u2019est mis en cercle, il s\u2019est subordonn\u00e9 \u00e0 un mod\u00e8le et du coup le temps s\u2019est subordonn\u00e9 au mouvement circulaire. Et \u00e7a fuit de partout. dans la pens\u00e9e grecque cela n\u2019aura jamais cess\u00e9 de fuir - c\u2019est pour \u00e7a que je dis : il faut tout le temps introduire des nuances.Pourquoi ? Parce que c\u2019est comme si c\u2019\u00e9tait la longue revanche de substance B, la longue vengeance de la moiti\u00e9 qui s\u2019est \u00e9chapp\u00e9e. Alors l\u00e0 il y aurait dans Platon, un retour au mythe. C\u2019est la grande vengeance, la grande revanche du temps qui s\u2019est \u00e9chapp\u00e9 ! Et comment va para\u00eetre ce temps qui s\u2019est \u00e9chapp\u00e9 ? Et bien je vous disais que cette copie : le mouvement circulaire comme image ressemblante du mod\u00e8le, ne va pas cesser de nous pr\u00e9senter des anomalies, des aberrations.\nCes aberrations, il faut le mettre au compte de la substance B qui a fuit. Le mouvement circulaire ne va pas cesser. La mise en ordre du cosmos ne va pas cesser de nous r\u00e9v\u00e9ler des aberrations. C\u2019est l\u2019image-mouvement r\u00e9gl\u00e9e comme mouvement circulaire et qui s\u2019est soumise le temps, ne va pas cesser quand m\u00eame de nous livrer des aberrations et au niveau des aberrations, qu\u2019est ce qu\u2019on va avoir ? A chaque aberration du mouvement, \u00e0 chaque aberration de l\u2019image-mouvement bien ploy\u00e9e, bien disciplin\u00e9e va correspondre comme une esp\u00e8ce - pardon je parle stupidement - une esp\u00e8ce de flash sur un temps non domestique. Comme une esp\u00e8ce de temps qui revient, qui pointe et qui risque de tout submerger. Alors, je disais, comment \u00e7a se passe ? Je vais aller tr\u00e8s vite. Consid\u00e9rez chez Aristote - Chez Aristote, on peut dire avec leur astronomie, mais l\u2019\u00e9ternel retour ce serait parfait si les plan\u00e8tes d\u00e9terminaient directement les ph\u00e9nom\u00e8nes physiques sur la terre et la vie des hommes. On serait tranquille. Mais rien du tout. Plus on se rapproche de la terre, plus le mouvement circulaire pr\u00e9sente des aberrations et plus ces aberrations nous livrent un temps non domestiqu\u00e9, ou pire nous livrent nous m\u00eames, \u00e0 un temps non domesticable.\nLe sch\u00e9ma est exactement le m\u00eame que celui qu\u2019on a suivi pour le cin\u00e9ma mais j\u2019esp\u00e8re on l\u2019a retrouv\u00e9 \u00e0 partir de bases tout \u00e0 fait ind\u00e9pendantes Plus on s\u2019approche de la terre, - suivant le mot tellement beau d\u2019Aristote - \"nous sommes des sublunaires\". La lune, le globe lunaire, c\u2019est le plus proche de la terre sur les 7 globes plan\u00e9taires. Nous, on est entre la lune et sur la terre, on est dans notre atmosph\u00e8re, nous sommes les \u00eatres, les cr\u00e9atures sublunaires. Les aberrations du mouvement vont se multiplier d\u00e9j\u00e0 dans les cercles int\u00e9rieurs \u00e0 l\u2019astronomie puisque je citais le probl\u00e8me des rapports rationnels ou irrationnels - l\u2019astronomie pr\u00e9sente pleins, pleins d\u2019aberrations qui s\u2019expliquent par des rapports irrationnels entre les diff\u00e9rents globes. Mais m\u00eame si on ne tient pas compte de \u00e7a, m\u00eame si on dit : \u00e7a marche l\u2019astronomie fonctionne- plus on passe aux sublunaires. Et je vous disais la hi\u00e9rarchie d\u2019Aristote - elle est tr\u00e8s fondamentale \u00e0 cet \u00e9gard - cela consistera \u00e0 nous montrer : plus nous approchons de la terre - j\u2019en donne une formulation un peu, un peu... plus nous nous approchons de la terre plus la mati\u00e8re se fait rebelle \u00e0 la forme - si vous pr\u00e9f\u00e9rez en tr\u00e8s gros - plus la copie se fait rebelle au mod\u00e8le. Mais ce n\u2019est pas des termes aristot\u00e9liciens, copie/mod\u00e8le - ce qui est aristot\u00e9licien c\u2019est forme-mati\u00e8re- plus la mati\u00e8re se fait rebelle \u00e0 la forme c\u2019est \u00e0 dire moins les propri\u00e9t\u00e9s se laissent d\u00e9duire directement de l\u2019essence ou de la forme, moins les propri\u00e9t\u00e9s de la chose se laissent d\u00e9duire de son essence \u00e9ternelle et de la forme. D\u2019o\u00f9 la hi\u00e9rarchie qui est tr\u00e8s int\u00e9ressante chez Aristote. C\u2019est une hi\u00e9rarchie des \u00eatres qui m\u2019appara\u00eet tr\u00e8s grandiose puisqu\u2019il a ses crit\u00e8res.\nAu plus haut il y a c\u2019est ce qu\u2019il appelle le \u00ab noos \u00bb ou le 1er moteur. C\u2019est le 1er moteur en effet qui d\u00e9termine le mouvement du ciel, mais lui il est intelligence pure, forme sans mati\u00e8re. Bien plus les astres sont gouvern\u00e9s par des intelligences. Ces intelligences sont aussi des intelligibles par rapport aux 1er moteur. Donc l\u2019intelligence pense des intelligibles. Tout \u00e7a, il y a un domaine des formes pures. Ces formes pures sont telles qu\u2019elles n\u2019ont pas de mati\u00e8re. Elles sont actuelles ind\u00e9pendamment de toute mati\u00e8re, elles sont en acte, ind\u00e9pendamment de toute mati\u00e8re et leurs propri\u00e9t\u00e9s se concluent n\u00e9cessairement de leur essence, imm\u00e9diatement. Bien ! Mais les corps astraux ?\n2\u00e8me degr\u00e9 de la hi\u00e9rarchie : les corps astraux qui sont men\u00e9s par les intelligences, eux ils ont une mati\u00e8re, ils ont une forme et ils ont une mati\u00e8re aussi. J\u2019oserai dire que c\u2019est une mati\u00e8re l\u00e9g\u00e8re. J\u2019insiste sur \"l\u00e9ger\" parce que Aristote va penser en termes de \"l\u00e9ger et de lourd\" et on va voir pourquoi - c\u2019est \u00e7a qui fera sa ruine ... C\u2019est question de pr\u00e9f\u00e9rence parce qu\u2019Il y aura les n\u00e9oplatoniciens qui eux, vont penser en termes de quoi ? - je vais vous donner le secret des n\u00e9o-platoniciens - ils pensent en termes de \"rare et dense\" et non plus de \"lourd et de l\u00e9ger\". Parce qu\u2019ils pensent en termes, non plus de \"lourd et l\u00e8ger\" mais \"de rare et dense\" que tout change, \u00e0 savoir, ils d\u00e9couvrent - l\u00e0 je m\u2019avance pour la prochaine fois - le mouvement qualitatif de l\u2019\u00e2me au lieu du mouvement extensif local du corps - Qu\u2019est ce que je dis ? il ne d\u00e9couvre pas le mouvement qualitatif c\u2019est un mouvement physique - Il d\u00e9couvre le mouvement intensif de l\u2019\u00e2me. le rare et le dense\nMais Aristote, ce n\u2019est pas cela, il fait bien une th\u00e9orie de l\u2019intensit\u00e9, mais elle est rat\u00e9e, sa th\u00e9orie de l\u2019intensit\u00e9 - \u00e7a c\u2019est le probl\u00e8me des n\u00e9oplatoniciens. C\u2019est vous dire combien c\u2019est vari\u00e9 tout \u00e7a ! Le lourd et le l\u00e9ger, les corps, les corps astraux ont une mati\u00e8re l\u00e9g\u00e8re, \u00e7a veut dire quoi ? \u00e7a veut dire selon l\u2019expression d\u2019Aristote, ils ont une mati\u00e8re locale ; \u00e7a veut dire quoi une mati\u00e8re locale ? \u00e7a veut dire une mati\u00e8re qui passe \u00e0 l\u2019acte par le mouvement local, par le pur changement de position : les corps astraux ont une mati\u00e8re purement positionnelle, une mati\u00e8re qui s\u2019actualise dans le pur et simple changement de position. Les corps astraux n\u2019ont pas d\u2019autres mati\u00e8res que locales. D\u00e8s lors leurs propri\u00e9t\u00e9s d\u00e9coulent de leur essence de tr\u00e8s pr\u00e8s mais pas imm\u00e9diatement comme dans les formes pures : comme ils ont une mati\u00e8re, si l\u00e9g\u00e8re qu\u2019elle soit, il faut qu\u2019une cause (...)\nC\u2019est moi qui t\u2019a [inaudible] Hahaha ! Tous mes sous ? (Rires). C\u2019est pas moi ? Oh, bah, alors ! Quelle histoire ! Troisi\u00e8mement. Vous comprenez un peu ? Il ne faut pas comprendre trop, eh ! Troisi\u00e8mement, vous pensez au champ... Vous vous rapprochez de la terre. Qu\u2019est-ce que vous voyez l\u00e0 ? Vous ne voyez plus des corps qui tournent, les corps astraux qui tournent. C\u2019est loin de vous. Vous voyez des corps qui s\u2019\u00e9l\u00e8vent et qui tombent. \u00c7a, c\u2019est du grand Aristote. Mais tout \u00e7a, \u00e7a d\u00e9rive tr\u00e8s de Platon, c\u2019est tr\u00e8s diff\u00e9rent de Platon, mais c\u2019est aussi tr\u00e8s proche... C\u2019est d\u2019une beaut\u00e9 ! Des corps qui s\u2019\u00e9l\u00e8vent et qui tombent. Alors vous voyez \u00e7a. Et oui, la fum\u00e9e s\u2019\u00e9l\u00e8ve. Et la pierre tombe. Qu\u2019est-ce qui s\u2019\u00e9l\u00e8ve ? Qu\u2019est-ce qui tombe ? \u00c7a, cette fois-ci, c\u2019est des mouvements dits rectilignes. Plus nous approchons de la terre, nous pauvres cr\u00e9atures sublunaires - Voyez on ne tourne m\u00eame plus ! Dans notre atmosph\u00e8re, \u00e7a tombe et \u00e7a s\u2019\u00e9l\u00e8ve. C\u2019est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 ! On peut pas dire que ce soit une chute mais, attendez-vous \u00e0 \u00e7a, c\u2019est une nouvelle mati\u00e8re. Les corps qui sont soumis \u00e0 \u00e7a, c\u2019est une nouvelle mati\u00e8re. Et en effet, qu\u2019est-ce que c\u2019est ? Ce n\u2019est plus une mati\u00e8re locale. Vous avez vu cette d\u00e9finition extraordinaire de la mati\u00e8re locale, qui est uniquement la mati\u00e8re qui passe \u00e0 l\u2019acte en fonction d\u2019un changement de position dans l\u2019espace. L\u00e0, ces corps l\u00e0 qui montent et qui s\u2019\u00e9l\u00e8vent, la pierre et la fum\u00e9e, c\u2019est tout simple, c\u2019est pas... c\u2019est pas de la mati\u00e8re locale, en effet. Le mouvement rectiligne implique quoi ? des changements d\u2019\u00e9tat. Cela implique une mati\u00e8re non plus de changement local mais une mati\u00e8re \"d\u2019alt\u00e9ration\". Pourquoi ? Parce que le corps qui monte, c\u2019est le corps qui devient l\u00e9ger, le corps qui tombe, c\u2019est le corps qui devient lourd. \u00c7a implique quoi ? \u00c7a implique... bien s\u00fbr il y aura un cycle l\u00e0-dedans, ce sera le cycle des qualit\u00e9s. Le cycle des qualit\u00e9s physiques, selon Aristote, c\u2019est le froid et le chaud, le sec et le fluide. Pourquoi qu\u2019il monte... ? C\u2019est le fluide qui monte. C\u2019est le fluide, et encore il faudrait... c\u2019est le fluide-chaud qui monte. Bon, c\u2019est le sec-froid qui descend. Alors, l\u00e0 aussi, il faut des causes ext\u00e9rieures. Mais il y en faut de plus en plus. \u00c7a renvoie finalement aussi au mouvement des astres - \u00e0 savoir : le sec et le fluide d\u00e9pendent \u00e9troitement de ceci : que le soleil s\u2019\u00e9loigne et se rapproche de la terre. Il y a donc une cause astronomique. Il y a d\u2019autres causes qui y interviennent. Les causes se multiplient, pour que je puisse passer de la forme de ce corps, soumis au mouvement rectiligne, aux propri\u00e9t\u00e9s essentielles qu\u2019ils ont, \u00e0 savoir descendre et monter. Multiplication des causes.\nCette fois-ci, si vous voulez, je dirais, la mati\u00e8re pour l\u2019alt\u00e9ration, elle est de toute mani\u00e8re beaucoup plus lourde que la mati\u00e8re purement locale. Donc, la forme et les propri\u00e9t\u00e9s essentielles sont li\u00e9es d\u2019une mani\u00e8re beaucoup plus indirecte, et le lien de la forme et des propri\u00e9t\u00e9s essentielles fait appel n\u00e9cessairement \u00e0 des causes ext\u00e9rieures, \u00e0 de plus en plus de causes ext\u00e9rieures. Et \u00e7a va \u00eatre le domaine chez Aristote. D\u00e9j\u00e0, c\u2019\u00e9tait comme \u00e7a chez Platon. Les causes auxiliaires, les causes subalternes, et enfin chez Aristote une admirable th\u00e9orie qui est la th\u00e9orie de la \"tuch\u00e9\". La tuch\u00e9, c\u2019est quoi ? C\u2019est l\u2019occasion, la cause occasionnelle, le hasard. \u00c7a couvre beaucoup de choses diff\u00e9rentes chez nous : de causes auxiliaires \u00e0 causes subalternes, \u00e0 causes occasionnelles, etc. Tous les processus de causalit\u00e9 vont se multiplier, \u00e0 mesure que nous nous approchons de la terre, pour la simple raison que le lien forme-mati\u00e8re et le lien essence-propri\u00e9t\u00e9s essentielles, est de plus en plus complexe et se fait de moins en moins directement.\nEt enfin arrivera la mati\u00e8re la plus lourde. Celle dont nous sommes faits, h\u00e9las ! nous, les vivants. \u00c0 savoir, nous, notre forme implique, non seulement une mati\u00e8re locale, non seulement une mati\u00e8re alt\u00e9rable, comme celle des \u00e9l\u00e9ments physiques, ce sont les \u00e9l\u00e9ments physiques qui ont une mati\u00e8re d\u2019alt\u00e9ration, qui sont fondamentalement alt\u00e9rables. Nous, nous sommes, h\u00e9las, g\u00e9n\u00e9rables et corruptibles. Et c\u2019est une mati\u00e8re sp\u00e9ciale, la mati\u00e8re \u00e0 g\u00e9n\u00e9ration et corruption, qui alors va impliquer un jeu de causes, o\u00f9 Aristote, l\u00e0, devient g\u00e9nial et fonde - \u00e7a ne nous \u00e9tonne pas - et fonde tout ce qu\u2019on appellera \u00e0 partir de lui - non, oui, \u00e0 peu pr\u00e8s, je crois - \u00ab histoire naturelle \u00bb. Bon... C\u2019est bien tout \u00e7a. Alors, si je voulais ; mais, je me h\u00e2te... Voila, \u00e7a nous confirme. Chaque aberration du mouvement circulaire et vous voyez, que l\u2019aberration est fond\u00e9e dans le mouvement circulaire m\u00eame. Chaque aberration, alors que le mouvement circulaire se subordonnait le temps, chaque aberration du mouvement circulaire lib\u00e8re le temps et risque de laisser le temps submerger le mouvement.\nOn retrouve le m\u00eame sch\u00e9ma path\u00e9tique. A mon avis, c\u2019est encore plus beau en philosophie qu\u2019en cin\u00e9ma. Parce que en Philosophie, \u00e7a bouge beaucoup plus. \u00c7a bouge beaucoup plus. C\u2019est beaucoup plus imagin\u00e9, imag\u00e9. Le cin\u00e9ma, c\u2019est trop abstrait pour la philosophie, vous comprenez ? C\u2019est curieux mais... Alors, je continue tr\u00e8s vite. Les aberrations, ils ont pas fini d\u2019en faire la liste. Et chaque fois qu\u2019ils vont taper dans un domaine, ils vont retrouver ce double aspect.\nComment on peut concevoir un mouvement circulaire qui serait une copie, une image ressemblante du mod\u00e8le ? Comment on peut la fabriquer ? Mais comment en m\u00eame temps on fait surgir une aberration de mouvement incontr\u00f4l\u00e9 qui va renverser le rapport du mouvement et du temps ? [Un bruit] Ah ! Voil\u00e0 une aberration. (Rires) Et je fais la liste tr\u00e8s vite. Le probl\u00e8me politique, ou m\u00eame le probl\u00e8me psycho-politique, ne peut pas \u00eatre pens\u00e9 ind\u00e9pendamment de \u00e7a.\nChez Platon, qu\u2019est-ce qui se passe ? D\u2019accord, \"la cit\u00e9 juste\", c\u2019est l\u2019\u00e9quivalent du mod\u00e8le circulaire. Il y a de telles aberrations, de telles causes accidentelles et pourtant in\u00e9vitables, que \"la cit\u00e9 juste\" est strictement ins\u00e9parable du probl\u00e8me de sa d\u00e9cadence : elle a beau \u00eatre id\u00e9ale, elle est prise dans un proc\u00e8s de d\u00e9cadence qui lui appartient fondamentalement. Le probl\u00e8me des \u00e2mes : mouvement circulaire - le probl\u00e8me alors \"psychologique\". Je m\u2019excuse d\u2019aller si vite. Il faudrait, je vous renvoie au texte du \"Politique\". Comment pr\u00e9cis\u00e9ment le mouvement circulaire va s\u2019installer ? Et puis comment il va produire une aberration - il va y avoir une aberration telle que le temps va entrainer la cit\u00e9 dans un processus de d\u00e9composition. C\u2019est un aspect fondamental de la pens\u00e9e politique. Pens\u00e9e psychologique.\nLe mouvement circulaire des \u00e2mes, comment le concevoir ? Avec subordination du temps \u00e0 ce mouvement circulaire des \u00e2mes ? Bien oui, c\u2019est l\u2019\u00e9quilibre en quelque sorte. Cela appara\u00eet \u00e7a tr\u00e8s vieux chez les grecs en m\u00eame temps que les th\u00e9ories astronomiques et physicalistes, c\u2019est l\u2019id\u00e9e, la fameuse formule d\u2019Anaximandre. La fameuse formule d\u2019Anaximandre, un pr\u00e9socratique - mais les pr\u00e9socratiques, c\u2019est VIe-Ve si\u00e8cle avant J.-C. Et Platon c\u2019est Ve-IVe. Les pr\u00e9socratiques, Anaximandre dira sa fameuse formule, qu\u2019on a traduit de mani\u00e8re tellement diff\u00e9rente. Dont Heidegger a donn\u00e9 une interpr\u00e9tation tr\u00e8s \u00e9blouissante, mais qui en gros est ceci : \u00ab les \u00eatres se paient les uns aux autres \u00bb. Se payer : \u00ab les \u00eatres se paient les uns aux autres la peine et la r\u00e9paration de leur injustice suivant l\u2019ordre du temps \u00bb.\n\u00c7a veut dire quoi ? \u00c7a veut dire que le mouvement circulaire de l\u2019\u00e2me est quelque chose comme une op\u00e9ration de compensation perp\u00e9tuelle des d\u00e9s\u00e9quilibres. C\u2019est presque comment conjurer les aberrations ? Et en effet c\u2019est leur probl\u00e8me. Le mouvement circulaire est plein d\u2019aberrations. Comment les conjurer ? Comment conjurer l\u2019aberration ? Et l\u00e0, il y a un \u00eatre qui sort de la loi circulaire. C\u2019est quoi ? C\u2019est par exemple le h\u00e9ros tragique, frapp\u00e9 par l\u2019hybris, par la d\u00e9mesure. Si le temps est la mesure du mouvement circulaire, le h\u00e9ros tragique, c\u2019est l\u2019homme de la d\u00e9mesure. Il sort de la d\u00e9mesure, il sort du mouvement circulaire, il fait acte de d\u00e9mesure. Il faut une compensation. Chaque \u00eatre sort de la mesure, sort de l\u2019\u00e9tat d\u2019\u00e9quilibre. Il faut une compensation. C\u2019est comme une compensation des d\u00e9s\u00e9quilibres qui va restaurer le mouvement circulaire.\nOr cette id\u00e9e d\u2019une compensation du d\u00e9s\u00e9quilibre, tout le monde l\u2019a dit, elle correspond \u00e0 quelque chose par exemple, dans la trag\u00e9die d\u2019Eschyle. Dans le premier grand tragique Grec, Eschylle, c\u2019est \u00e7a. Elle vaut encore chez H\u00e9rodote. Et leur id\u00e9e est machiav\u00e9lique, elle est tr\u00e8s, tr\u00e9s belle, leur id\u00e9e. Compensation, \u00e7a a l\u2019air de rien. Pour eux, c\u2019est le destin, c\u2019est le destin et c\u2019est les dieux, qui provoquent les hommes. Et ils provoquent les hommes pour une raison tr\u00e8s simple. Ils provoquent les hommes \u00e0 sortir de l\u2019\u00e9quilibre. Pour quoi ? L\u00e0 aussi, est-ce que c\u2019est pas une revanche de () ? Et comment ils le font ? Parce que l\u2019oracle, il ne peut jamais \u00eatre compris du coup. Et \u00e7a, un grand historien le reprendra et reviendra l\u00e0-dessous dans des pages admirables. C\u2019est H\u00e9rodote. Ch\u00e2telet dans son livre \"Naissance de l\u2019histoire\", il a parl\u00e9 de tout \u00e7a merveilleusement. L\u2019oracle, par nature, il est oblique. Il dit quelque chose que l\u2019homme ne peut pas comprendre du coup. C\u2019est par l\u00e0 que l\u2019oracle est du Temps. C\u2019est du temps pur et c\u2019est la revanche du temps. Il ne peut pas le comprendre du coup. Il ne peut comprendre qu\u2019apr\u00e8s.\n\u00c7a, c\u2019est une conception grecque que vous retrouverez - si vous connaissez bien vos grands auteurs - que vous retrouverez en plein dans Macbeth. O\u00f9 les sorci\u00e8res s\u2019expriment et il y a un grand moment, un grand moment macb\u00e9thien, qui est du... H\u00e9rodote ou Eshylle mot par mot. Et qui consiste \u00e0 dire : \u00ab Saloperie de sorci\u00e8re , elle nous \u00e9nonce le destin toujours de telle mani\u00e8re qu\u2019on ne puisse pas le comprendre. \u00bb C\u2019est pas du tout que l\u2019oracle parle obscur\u00e9ment. C\u2019est pas \u00e7a. C\u2019est le pi\u00e8ge des dieux. On annonce \u00e0 Macbeth qu\u2019il peut \u00eatre tranquille jusqu\u2019\u00e0 ce que la for\u00eat marche, jusqu\u2019\u00e0 ce que quelqu\u2019un qui ne sera pas n\u00e9 d\u2019une femme et qu\u2019une troisi\u00e8me, je ne sais plus .... Il se dit : \u00ab \u00e7a va \u00bb. \u00c7a veut dire je peux y aller. Il s\u2019en prend aux sorci\u00e8res dans un texte magnifique, mais qui vaut pour les grecs, enfin pour la trag\u00e9die grecque, du moins pour Eschyle. Il dit : \u00ab oui, elles l\u2019ont fait expr\u00e8s, c\u2019est comme \u00e7a que parlent les dieux \u00bb. Alors, ils nous font sortir de l\u2019\u00e9quilibre. C\u2019est \"eux-m\u00eames\" qui nous sortent du mouvement circulaire. Revanche du temps sauvage, mais r\u00e9tablissement de la circularit\u00e9, compensation. Ils r\u00e9tabliront l\u2019\u00e9quilibre \u00e0 chaque coup. Comme le grand mouvement circulaire est constamment menac\u00e9, tout se passe comme si les dieux prenaient en apparence la cause de l\u2019aberration de mouvement pour r\u00e9tablir \u00e0 chaque fois l\u2019\u00e9quilibre. Est-ce qu\u2019il y a une autre issue, vu la multiplication des aberrations \u00e0 mesure qu\u2019on approche de la terre ? Il n\u2019y a pas d\u2019autre issue.\nMais vous sentez que cette histoire, elle n\u2019est pas finie, parce que, alors : s\u2019il faut chaque fois colmater les aberrations du mouvement, qu\u2019est-ce qui nous dit que le temps sauvage ne va pas renverser tout ? Et en effet, tr\u00e8s vite, les grecs ne croient plus \u00e0 l\u2019auto-compensation des \u00e9tats de d\u00e9s\u00e9quilibre. Ils ne croient plus que les aberrations du mouvement puissent \u00eatre corrig\u00e9es \u00e0 chaque coup, \u00e0 chaque fois, coup par coup.\nEt \u00e0 H\u00e9rodote, succ\u00e8de le terrible Thucydide, qui d\u00e9ploie l\u2019histoire comme temps pur, comme temps sauvage, comme temps non domestiqu\u00e9. Ce n\u2019est plus une aberration du mouvement, c\u2019est que le Temps s\u2019est lib\u00e9r\u00e9 du mouvement, d\u00e9j\u00e0.\nEt apr\u00e8s Eschyle, il y aura Sophocle, et Sophocle ne croit plus \u00e0 la compensation des \u00e9tats de d\u00e9s\u00e9quilibre, et que la d\u00e9mesure paie ou que les \u00eatres se paient la peine et la r\u00e9paration de leurs injustices, suivant l\u2019ordre d\u2019un temps qui serait encore la mesure du mouvement. Non. Qu\u2019est-ce qui arrive \u00e0 Sophocle ? Qu\u2019est-ce qui arrive \u00e0 \u0152dipe ? La d\u00e9couverte d\u2019un Temps qui s\u2019est lib\u00e9r\u00e9 du mouvement et c\u2019est sur ce Temps qu\u2019Oedipe s\u2019engage. Il ne sera m\u00eame pas ch\u00e2ti\u00e9. D\u2019o\u00f9 le mot splendide de Nietzsche sur Oedipe : \u00ab c\u2019est la trag\u00e9die la plus s\u00e9mite des grecs \u00bb. Parce que, \u00e7a n\u2019est plus le temps nombre du mouvement, \u00e7a n\u2019est plus le temps nombre du mouvement circulaire. C\u2019est le contraire. C\u2019est le temps qui s\u2019est lib\u00e9r\u00e9 du mouvement, et le mouvement qui trottine sur la ligne du temps.\nEt \u0152dipe s\u2019en va dans l\u2019errance, exactement comme Ca\u00efn dans l\u2019ancien testament, d\u2019o\u00f9 \u00ab c\u2019est la trag\u00e9die la plus s\u00e9mite des grecs \u00bb. Ca\u00efn, avec la marque de Ca\u00efn, s\u2019enfile dans son chemin o\u00f9 personne ne l\u2019abattra, personne n\u2019exigera la r\u00e9paration du crime. Tout le jeu du r\u00e9tablissement de l\u2019\u00e9quilibre est fini. On est entr\u00e9 dans un r\u00e9gime du Temps, o\u00f9, \u00e0 la lettre, il n\u2019y a plus que des successions d\u2019\u00e9tats de plus en plus loin de l\u2019\u00e9quilibre. Et c\u2019est \u00e7a qui va renverser, entrainer le monde grec, qui va... C\u2019est terrible. Et je voudrais donner un dernier exemple avant qu\u2019on en finisse. Et l\u00e0, il n\u2019est pas de moi, parce que l\u00e0 justement il y a \u00c9ric Alliez qui travaille sur tous ces points. Et il me semble, je voudrais m\u00eame s\u2019il veut bien, qu\u2019il intervienne deux fois apr\u00e8s les vacances sur l\u2019histoire des n\u00e9oplatoniciens, et d\u2019un autre aspect du Temps dont j\u2019ai \u00e0 vous parler. Mais aujourd\u2019hui, sur le th\u00e8me suivant, qui sera le dernier point et je voudrais qu\u2019il veuille bien indiquer quelques...\nChez Aristote aussi, je veux dire, la m\u00eame d\u00e9monstration, et d\u2019o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 que ce soit Alliez qui le dit, parce que c\u2019est lui qui va, qui le montre le mieux dans son travail, qui le montre... La m\u00eame histoire se poursuivait au niveau \u00e9conomique. Et \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s important pour notre avenir, et notamment pour le rapport Marx / Aristote.\nCar, il y a deux sortes de textes. Je r\u00e9sume tr\u00e8s vite, la position m\u00eame d\u2019Alliez avant qu\u2019il n\u2019ajoute des compl\u00e9ments. Si vous vous en tenez \u00e0 un texte d\u2019Aristote qui s\u2019appelle \"l\u2019\u00c9thique \u00e0 Nicomaque\". Dans \"l\u2019\u00c9thique \u00e0 Nicomaque\", vous avez une th\u00e9orie de, en gros, l\u2019\u00e9change circulaire et compensatoire. L\u2019\u00e9change circulaire et compensatoire qui en termes devenus populaires depuis Marx, serait du type M-A-M : Marchandise-argent-marchandise, c\u2019est-\u00e0-dire, l\u2019argent r\u00e9glant l\u2019\u00e9quivalence de marchandises. Vous me direz, d\u2019o\u00f9 vient-il, d\u2019o\u00f9 tient-il ce besoin ? Alliez me semble montrer tr\u00e8s bien, qu\u2019il tient ce pouvoir, chez Aristote, non pas du temps de travail qu\u2019on fait dans les marchandises, \u00e9videmment, ce qui \u00e9tait tout \u00e0 fait \u00e9gal \u00e0... Mais du besoin. Du besoin. Bon. Je peux dire que \u00e7a, c\u2019est \u00e9conomiquement la m\u00eame histoire, le m\u00eame sch\u00e9ma qu\u2019on retrouve, \u00e0 savoir : instauration d\u2019un mouvement circulaire, subordination de - je dirais quoi ? Le temps ou l\u2019argent ? - La m\u00eame chose, ce que vous voulez. Et on verra en quel sens pour Alliez, forcement, le temps c\u2019est de l\u2019argent, c\u2019est-\u00e0-dire, \u00ab le temps c\u2019est de l\u2019argent \u00bb, c\u2019est une proposition fond\u00e9e \u00e9conomiquement puisque c\u2019est tout le probl\u00e8me du cr\u00e9dit et de l\u2019usure, et du profit et de tout ce que vous voulez. Et de la plus-value. L\u2019argent est fondamentalement la forme \u00e9conomique du Temps. Donc, on ne sort pas de notre probl\u00e8me.\nDonc, vous avez l\u2019argent ou le temps subordonn\u00e9 au mouvement, et le mouvement circulaire. Et les deux ne font qu\u2019un. C\u2019est parce que le mouvement est circulaire : marchandise - marchandise, que l\u2019argent est nombre du mouvement. C\u2019est le nombre, c\u2019est \u00e0 la lettre, le nombre de l\u2019\u00e9change qui compense les d\u00e9s\u00e9quilibres.\nEt voil\u00e0 qu\u2019Alliez dit, attention ! Voil\u00e0 qu\u2019Aristote dans un tout autre texte, qui n\u2019est plus l\u2019\u00c9thique \u00e0 Nicomaque, qui est \"la Politique\", nous parle, d\u2019une toute autre affaire qu\u2019il appelle la \u00ab chr\u00e9matistique \u00bb. Du grec khrema, la chr\u00e9matistique. Et la chr\u00e9matistique, c\u2019est tr\u00e8s bizarre car, \u00e0 la fois, Aristote nous dit, c\u2019est quelque chose qui diff\u00e8re en nature de l\u2019\u00e9change circulaire, et pourtant c\u2019est quelque chose qui d\u2019une certaine mani\u00e8re en d\u00e9rive et y ressemble, et pourtant c\u2019est quelque chose qu\u2019il flanque en l\u2019air. De la chr\u00e9matistique.\nElle r\u00e9pond \u00e0 la formule de Marx. A-M-A, argent - marchandise - argent. Et qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire la formule A-M-A ? \u00c7a veut dire, j\u2019ach\u00e8te une marchandise et je la revends. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire \u00ab j\u2019ach\u00e8te une marchandise et je la revends \u00bb ? \u00c7a veut dire, je l\u2019ach\u00e8te le moins cher possible et je la revends le plus cher possible. Donc A-M-A \u00e7a veut dire A-M-A\u2019 - A\u2019 \u00e9tant plus grand que A. Alors, qu\u2019est-ce que c\u2019est que \u00e7a ? Sentez !\n\u00c0 l\u2019\u00e9change circulaire s\u2019est substitu\u00e9 - ce qu\u2019il appelle tr\u00e8s bien, Alliez, en prenant un mot moderne, l\u2019\u00e9change in\u00e9gal. L\u2019\u00e9change in\u00e9gal, c\u2019est quoi ? Pourquoi est-il in\u00e9gal ? Pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu\u2019il ne boucle plus. A-M-A en fait c\u2019est A-M-A\u2019. C\u2019est-\u00e0-dire, c\u2019est une ligne droite : A - A\u2019 - A\". Toujours plus grand. Toujours plus loin et toujours plus grand. Ce ne sera jamais assez. Je n\u2019ach\u00e8terai jamais assez peu cher, et je ne vendrai jamais trop cher. A-M-A\u2019,A\", A\"\u2019 etc, etc. Qu\u2019est-ce qui se passe ?\nLib\u00e9ration du Temps par rapport au mouvement de l\u2019\u00e9change. C\u2019est l\u2019\u00e9change qui maintenant subordonne au Temps, c\u2019est le mouvement qui prend ce d\u00e9fil\u00e9 du Temps. Par quoi le Temps va perp\u00e9tuellement produire quelque chose de nouveau ? C\u2019est-\u00e0-dire, encore plus d\u2019argent. Toujours plus d\u2019argent. Dans quelles conditions \u00e7a se fait, \u00e7a ? la formation de la chr\u00e9matistique ? \u00c9videmment tout comme je parlais de la d\u00e9cadence de la cit\u00e9 grecque. Il faut que la cit\u00e9 grecque soit foutue pour que se pose, quoi ? Toute l\u2019histoire d\u2019Ath\u00e8nes dont Ch\u00e2telet parle tellement bien. Ath\u00e8nes, d\u2019accord , c\u2019\u00e9tait une cit\u00e9 d\u00e9mocratique, mais c\u2019est comme l\u2019Am\u00e9rique, comme l\u2019Am\u00e9rique. C\u2019est une d\u00e9mocratie \u00e0 quel prix ? Imp\u00e9rialisme, empire maritime, ma\u00eetrise du march\u00e9 mondial, la d\u00e9mocratie ath\u00e9nienne, c\u2019est parfait. Mais il faut pas \u00eatre trop dur contre les anti-d\u00e9mocrates grecques. On peut pas dire, c\u2019est des fascistes. Sur un certain nombre d\u2019anti-d\u00e9mocrates grecques, il y a ceux qui on vu que la d\u00e9mocratie ath\u00e9nienne, c\u2019est quoi ? C\u2019est l\u2019imp\u00e9rialisme, la ma\u00eetrise du march\u00e9, et la politique navale, la politique maritime. Et vous ne pouvez pas s\u00e9parer Ath\u00e8nes de tout \u00e7a. Et que c\u2019est dans ces conditions-l\u00e0, o\u00f9 Ath\u00e8nes, gr\u00e2ce aux guerres m\u00e9diques, s\u2019est d\u00e9couverte une vocation imp\u00e9rialiste et maritime et marchande, que se forme la formule A-M-A\u2019. Alors l\u00e0, je dirais c\u2019est la m\u00eame chose.\nC\u2019est la confirmation de tout \u00e0 ce dernier \u00e9tat. Voyez comment le mouvement de l\u2019\u00e9change, le mouvement \u00e9conomique circulaire de l\u2019\u00e9change produit sa propre aberration : le mouvement chr\u00e9matistique. Aberration qui va repr\u00e9senter une esp\u00e8ce de gouffre du Temps, \u00e0 la lettre, comme une prolif\u00e9ration de l\u2019argent A-A\u2019-A\". Et au niveau chr\u00e9matistique, c\u2019est \u00e9videmment le Temps qui se lib\u00e8re du mouvement, en m\u00eame temps que le mouvement cesse d\u2019\u00eatre circulaire. Du coup, c\u2019est le mouvement qui va subordonner au Temps. \u00c0 ce moment, il change d\u2019allure, il change radicalement d\u2019allure et \u00e7a va pas \u00eatre le m\u00eame mouvement.\nVoil\u00e0, mais je voudrais que tu ajoutes - j\u2019ai donn\u00e9 ton sch\u00e9ma pour que pr\u00e9cis\u00e9ment tu puisses apporter les nuances n\u00e9cessaires, m\u00eame les corrections, s\u2019il y a quelque chose d\u2019essentiel que j\u2019aie oubli\u00e9. Tu parles fort\n\u00c9ric Alliez : Mon sch\u00e9ma est pratiquement celui que tu as expos\u00e9. C\u2019est-\u00e0-dire, montrer au niveau de ce qu\u2019Aristote appelle okionomik\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire pour les marxistes, la forme marchandise-argent-marchandise, donc dans la sph\u00e8re de la valeur d\u2019usage, dans la sph\u00e8re du besoin (inaudible). Mais effectivement, on est dans un temps qui est le temps de la topologie. (inaudible) devient le temps en tant que nombre du mouvement (inaudible) circulaire. Au niveau de cette anomalie sauvage qui est la chr\u00e9matistique, c\u2019est-\u00e0-dire la forme A-M-A\u2019 nous sommes dans la sph\u00e8re non plus du besoin, mais du profit, non plus de la valeur d\u2019usage ni de la valeur d\u2019\u00e9change, [inaudible] effectu\u00e9 une forme du temps, avec (inaudible) de temps abstrait, en raison d\u2019une forme (inaudible) donc (inaudible) A\u2019, A\", A\u2019\u2019\u2019 etc. Donc l\u00e0, il y a deux figures du temps qui sont (inaudible) puisque, cette deuxi\u00e8me forme, cette forme du temps abstrait, comme une trace de cette aberration. D\u2019autre part, si on essaie de comprendre le passage de la forme \u00e9conomique oikonomik\u00e9, \u00e0 la forme chr\u00e9matistique, on s\u2019aper\u00e7oit que lorsque c\u2019est le Temps qui intervient et puis un certain type d\u2019organicit\u00e9 de l\u2019\u00e9change. Puisque, effectivement, dans le premier cas, dans le cas de la valeur d\u2019usage d\u00e9termin\u00e9e par le besoin, le mouvement est simple, c\u2019est v\u00e9ritablement, comme le dirait Marx, un circuit, c\u2019est-\u00e0-dire M-A-M, nous offrons une marchandise, pour racheter une autre marchandise, que je veux utiliser en tant que valeur d\u2019usage pour mon usage d\u00e9termin\u00e9 par mes besoins, ajoute Marx \u00e0 la suite d\u2019Aristote.. simplement ce qui se passe, c\u2019est que s\u2019il un moment de diff\u00e9rence dans les deux actes, \u00e0 ce moment l\u00e0 il y a une autonomie du vecteur de mouvement et \u00e0 ce moment l\u00e0, d\u2019abord il faut commencer par \u00e9crire (inaudible) : on n\u2019aura plus M-A-M, on aura M-A, A-M, et automatiquement \u00e9videmment c\u2019est celui qui a l\u2019argent, c\u2019est-\u00e0-dire, qui d\u00e9tient l\u2019initiative par rapport \u00e0 l\u2019ensemble du processus. Et l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 il ya vraiment l\u2019ensemble du processus qui est renvers\u00e9 et nous sommes dans la sph\u00e8re A-M-A\u2019\u2019. Donc, il y a un primat du Temps extr\u00eamement \u00e9norme. Je crois qu\u2019Aristote (inaudible) dans un certain nombre de (inaudible) dont il parle de mani\u00e8re tr\u00e8s ambigu\u00eb de la fonction de r\u00e9serve de la monnaie. Donc (inaudible) nouveau g\u00e9n\u00e9alogique, c\u2019est-\u00e0-dire vraiment la g\u00e9n\u00e9alogie de la forme (inaudible). Donc pour moi, ce qui \u00e9tait le sens de notre travail, c\u2019est pas de rester avec un posteriori de la chr\u00e9matistique sur une forme de temps abstrait, c\u2019est-\u00e0-dire de temps insubordonn\u00e9 \u00e0...\nDeleuze : Rappelle pour ce qui ont pas fait le grec, ce que veut dire \u00ab chr\u00e9ma \u00bb.\nAlliez : Donc, chrema c\u2019est le bien, tout simplement. Donc \u00ab chr\u00e9matistique \u00bb c\u2019est (inaudible) par un \u00e9change ayant pour finalit\u00e9 d\u2019avoir un profit. Et donc l\u00e0, \u00e0 ce niveau d\u00e9j\u00e0, on aurait deux formes de Temps. En plus les choses se compliquent, parce que, donc je mettrai en parall\u00e8le, d\u2019un c\u00f4t\u00e9 la d\u00e9finition du mouvement, du temps pardon, c\u2019est-\u00e0-dire le temps comme nombre du mouvement avec la d\u00e9finition qui donne Aristote de la mneme. Il dit dans l\u2019\u00c9thique que la mneme substitue (inaudible). Bon, je crois qu\u2019on ne trahi pas Aristote si on dit : la mneme est le nombre du besoin. Donc, on aurait cette double s\u00e9quence.. (inaudible) ...\nDeleuze : Le besoin lui-m\u00eame \u00e9tait d\u00e9termination d\u2019un mouvement circulaire.\nAlliez : C\u2019est \u00e7a.\nDeleuze : Ce qui apparait tout le temps chez Aristote, m\u00eame au niveau de la physique, puisque le besoin est cause finale, il est ins\u00e9parable des causes finales, donc en fait, le besoin est l\u2019amour du bien.\nAlliez : C\u2019est pour \u00e7a que l\u2019\u00e9galit\u00e9, donc la premi\u00e8re forme, est r\u00e9f\u00e9r\u00e9e par Aristote \u00e0 la pratique de la pratique (inaudible)\nDeleuze : Donc, de ce niveau-l\u00e0, tu es bien d\u2019accord, je te trahis pas. On doit dire, le temps c\u2019est de l\u2019argent, en un sens extr\u00eamement rigoureux, \u00e0 savoir, que l\u2019argent, c\u2019est le nombre du mouvement repr\u00e9sent\u00e9 par l\u2019\u00e9change de marchandises sous la r\u00e8gle du besoin.\nAlliez : Donc, d\u2019un c\u00f4t\u00e9 dans l\u2019\u00c9thique, on a cette d\u00e9finition donc de la monnaie de et je crois qu\u2019on peut la comparer \u00e0 la d\u00e9finition du temps, en particulier dans le fameux trait\u00e9 aristot\u00e9licien des politika. Sur ce dans \"la Politique\", Aristote s\u2019essaye \u00e0 une esp\u00e8ce de g\u00e9n\u00e9alogie de la forme monnaie. Et l\u00e0, on s\u2019aper\u00e7oit que les choses sont tr\u00e8s compliqu\u00e9es, parce qu\u2019il est oblig\u00e9 de faire intervenir un mouvement, ce que nous, on appellerait, pour prendre des termes modernes, un commerce international, concr\u00e8tement un commerce hors la cit\u00e9. Alors, l\u00e0 se pose du coup un probl\u00e8me, puisqu\u2019il dit textuellement que ce commerce, dans le cadre de ce commerce, on n\u2019est plus du tout dans le cadre des besoins. L\u00e0 effectivement on est dans un syst\u00e8me d\u2019interrelations n\u00e9gatives.\nDeleuze : Et d\u2019imp\u00e9rialisme.\nAlliez : Et d\u2019imp\u00e9rialisme. Donc, on a l\u2019impression que cet argent, qui \u00e9tait cens\u00e9 \u00e9merger d\u2019une forme non chr\u00e9matistique, puisqu\u2019on le posait \u00e0 l\u2019horizon du besoin. On sait aussi l\u2019importance du besoin pour Aristote, parce que selon lui c\u2019est le besoin qui forme la polis elle-m\u00eame. Donc, dans cette g\u00e9n\u00e9alogie de l\u2019argent, on a l\u2019impression que d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment, on est entrain\u00e9 vers la chr\u00e9matistique. C\u2019est-\u00e0-dire que c\u2019est de la chr\u00e9matistique que [inaudible].\n\nDeleuze : Dans la perspective d\u2019un march\u00e9 mondial.\nAlliez : C\u2019est \u00e7a. Il est plus ()que le march\u00e9 est absent de la polis.\nDeleuze : Tout nous sert l\u00e0 dedans. Ceci est \u00e9vident que ce nouveau temps, le temps lib\u00e9r\u00e9 du mouvement, c\u2019est un temps mondial. Ce sera un temps mondial. Pardon...\nAlliez : Oui, donc, de fait, c\u2019est au niveau de la chr\u00e9matistique, qu\u2019on arrive \u00e0 rep\u00e9rer la gen\u00e8se effective de la monnaie, de la forme argent, je crois qu\u2019il y a quelque chose d\u2019assez \u00e9trange qui... Quand on lit les commentaires de Marx [inaudible], il a lu tr\u00e8s, tr\u00e8s attentivement, que ce soit au moment des Grundrisse, que ce soit dans Le Capital, il y a une phrase qui revient sans arr\u00e8t, m\u00eame sch\u00e9ma o\u00f9 il d\u00e9crit le mouvement de la loi l\u2019\u00e9quivalence, mais l\u00e0, il h\u00e9site, parce qu\u2019il est en train de nous dire que c\u2019est l\u2019argent qui forme l\u2019\u00e9quivalence. Moi, je vais d\u00e9montrer que c\u2019est la valeur travail, que c\u2019est la substance du travail qui forme l\u2019\u00e9quivalence. Donc cette h\u00e9sitation, moi je crois qu\u2019en lisant attentivement le texte [inaudible]. L\u2019h\u00e9sitation d\u2019Aristote elle est li\u00e9e \u00e0 une historicit\u00e9 de toute cette sph\u00e8re \u00e9conomique qui sera pourtant d\u00e9j\u00e0 une forme mon\u00e9taire et qui fonctionnera toujours \u00e0 l\u2019horizon de la valeur d\u2019usage. L\u00e0, il y a un vrai probl\u00e8me sur le rapport de la valeur d\u2019usage...\nDeleuze : C\u2019est-\u00e0-dire, l\u2019h\u00e9sitation n\u2019est absolument pas au niveau de : est-ce que l\u2019argent renvoie comme r\u00e8gle de l\u2019\u00e9quivalence et \u00e0 des besoins, et \u00e0 autre chose qui serait le temps du travail, solution marxiste, l\u2019h\u00e9sitation elle est entre les deux formes de l\u2019argent, parce que Marx nous dit, il n\u2019a pas besoin d\u2019avoir cette h\u00e9sitation parce qu\u2019il a mis le temps de travail d\u00e8s le d\u00e9but. Et se sera donner un temps homog\u00e8ne. De tout ce qu\u2019il dit, Marx, ce que je voudrais que vous reteniez pour le futur, c\u2019est qu\u2019on va arriver \u00e0 l\u2019id\u00e9e que le temps non domestiqu\u00e9, c\u2019est le Temps abstrait. Mais le Temps abstrait, maintenant on est d\u00e9j\u00e0 assez arm\u00e9 pour comprendre que \u00e7a veut dire deux choses. - - \u00c7a veut dire un Temps homog\u00e8ne, en ligne droite, qui ne passe plus par des positions privil\u00e9gi\u00e9es, c\u2019est-\u00e0-dire dont tous les instants se ballent. \u00c7a veut dire \u00e7a. On a vu les positions privil\u00e9gi\u00e9es du type solstice-\u00e9quinoxe. C\u2019\u00e9tait un Temps rural. Le Temps urbain, il conna\u00eet plus de... il n\u2019y a plus de saisons, quoi ? Mais il y a plus de saisons c\u2019est bon... enfin, autrement important un temps abstrait. Un Temps abstrait est uniforme et homog\u00e8ne, il est abstrait en ce sens. Tous ces instants sont des instants quelconques.\nMais, second sens du mot \u00ab abstrait \u00bb : il est \"abstrait du mouvement\", il n\u2019est plus le nombre du mouvement. A ce moment l\u00e0, c\u2019est lui qui est concret. Pourquoi ? Parce que tant que le Temps \u00e9tait le nombre du mouvement, il \u00e9tait abstrait. C\u2019\u00e9tait un nombre, une mesure. Il mesurait, c\u2019\u00e9tait le concret, c\u2019\u00e9tait le mouvement. Quand il devient \u00ab abstrait \u00bb entre guillemets ? C\u2019est qu\u2019il ne mesure plus le mouvement, et quand il ne mesure plus le mouvement, il s\u2019abstrait du mouvement. Mais quand il s\u2019abstrait du mouvement, c\u2019est lui qui devient la r\u00e9alit\u00e9 concr\u00e8te. Si bien que dire \u00ab surgit le Temps abstrait \u00bb, c\u2019est dire \u00ab surgit la r\u00e9alit\u00e9 concr\u00e8te du Temps \u00bb. Vous comprenez, en vertu des deux sens du mot \u00ab abstrait \u00bb. Et on peut terminer gaiement : l\u2019abstrait c\u2019est le concret rires, mais dans ce cas c\u2019est le verbe \u00e0 la lettre, quoi ?\nTu as quelque chose \u00e0 ajouter ? Moi, je trouve que c\u2019est tr\u00e8s, tr\u00e8s bon ton sch\u00e9ma. Moi, j\u2019aimerais que tu ajoutes, qu\u2019on garde \u00e7a, que vous l\u2019ayez bien compris, parce que quand on viendra aux temps modernes, \u00e0 commencer par 1, par la d\u00e9couverte d\u2019un Temps abstrait, o\u00f9 maintenir sa place ? L\u00e0, il faudra revenir \u00e0 Aristote.\nAlliez : Oui, parce que, en fait, il y a au moins une question inaudible. On a l\u2019impression qu\u2019il y a encore une troisi\u00e8me figure du temps qui appara\u00eet au moins c\u2019est la figure du Temps abstrait au lieu de se d\u00e9doubler, deviendrait une figure (inaudible).\nDeleuze : Avec l\u2019usure, \u00e7a c\u2019est tr\u00e8s int\u00e9ressant, parce que j\u2019ai besoin de toi \u00e0 nouveau \u00e0 la rentr\u00e9e. C\u2019est un autre aspect de l\u2019\u00e9tant et l\u2019\u00e2me, et si tu veux bien je connais pas du tout la conception aristot\u00e9licienne de l\u2019usure, tu raccrocheras Aristote \u00e0 \u00e7a. Et c\u2019est le grand probl\u00e8me de l\u2019usure, ce sera par rapport \u00e0 l\u2019\u00e2me, et ce sera bien le temps de r\u00e9ussir pleinement la question du temps.\nAlliez : Oui, parce que ce Temps (inaudible) acc\u00e8s \u00e0 cette impuissance sera d\u00e9termin\u00e9 par une certaine subjectivation de futur, m\u00eame d\u2019appropriation...\nDeleuze : Qui formerait un troisi\u00e8me forme... qui ne serait plus ni le temps nombre du mouvement, ni le temps devenir homog\u00e8ne ind\u00e9pendant...\nAlliez : Qu\u2019on pourrait appeler en puissance avec l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 extraordinaire de ce terme, parce que si on entend puissance au sens aristot\u00e9licien on est \u00e9videmment en retour...\nDeleuze : Par rapport \u00e0 un premier, oui, oui.\nAlliez : simplement parler de temps-cr\u00e9ation et de temps-invention par rapport \u00e0 Bergson, \u00e7a ne pose pas de probl\u00e8me pour...\nDeleuze : Ah ! le jour qui sera une esp\u00e8ce du temps-invention... \u00c0 mon avis, \u00e7a va entrer en plein dans notre partie sur le niveau platonicien et dans Saint Augustin. Voil\u00e0 !\nAlliez : inaudible\nDeleuze : Mais tu en parleras. Ne vous reposez pas, mais au 28 !", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/344"}