{"Cours": "V\u00e9rit\u00e9 et temps, le faussaire", "Date": "Cours du 20/03/1984", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "Il n\u2019 y a plus qu\u2019un mardi avant P\u00e2ques, c\u2019est terrible comme tous les ans, j\u2019aurai fait la moiti\u00e9 de ce que je voulais faire, m\u00eame pas. Alors je voudrais d\u2019ici les vacances de P\u00e2ques - c\u2019est en prenant des engagements que je vais me forcer - avoir fini tout l\u2019aspect philosophique de l\u2019image-temps - donc aujourd\u2019hui et puis la semaine prochaine, ce serait Kant et puis on ferait les grands r\u00e9sultats globaux de ce qui s\u2019est pass\u00e9 pour la philosophie et de ce qui s\u2019est pass\u00e9 pour le cin\u00e9ma. Comme \u00e7a on serait bien content et puis on irait en vacances. Au dernier trimestre on aurait de quoi former un statut solide de l\u2019image-cristal telle que on avait commenc\u00e9 son analyse au premier trimestre. Ce serait parfait ! Il est \u00e9vident que ce programme je l\u2019annonce puisqu\u2019on ne le tiendra pas.\nAujourd\u2019hui j\u2019ai fait un sch\u00e9ma extr\u00eament parfait, d\u2019une grande perfection, mais que personne ne voit. Donc il est encore plus parfait. Si on le voyait, d\u2019ailleurs, je pourrais faire mon tricot pendant que vous le recopieriez, puisqu\u2019il n\u2019y a rien d\u2019autre \u00e0 dire. Comme vous ne le voyez pas, il va falloir que je m\u2019explique. Avant, si vous le permettez, je fais une parenth\u00e8se. Je fais une parenth\u00e8se, une qui ne concerne pas du tout le point o\u00f9 nous en sommes, mais j\u2019ai besoin de vous, j\u2019ai besoin de votre r\u00e9flexion parce que, je ne sais pas, mais il se peut que certains d\u2019entre vous puissent m\u2019amener des trucs que moi je n\u2019ai pas et dont je manque. Donc on oublie tout \u00e0 fait le point o\u00f9 nous en sommes. Mais \u00e7a concerne quand m\u00eame ce qu\u2019on fait cette ann\u00e9e. Vous vous rappelez que, comme je le disais \u00e0 l\u2019instant, durant le premier trimestre on s\u2019est beaucoup occup\u00e9 d\u2019esquisser un premier statut de ce qu\u2019on appellait l\u2019image-cristal.\nC\u2019est l\u00e0-dessus que j\u2019ouvre une parenth\u00e8se, et que je vous explique ce \u00e0 quoi je voudrais que vous r\u00e9fl\u00e9chissiez, pour qu\u2019 avant les vacances de P\u00e2ques ceux qui ont trouv\u00e9 quelque chose me le passent. Je dis tr\u00e8s en d\u00e9sordre quelque chose qui m\u2019ennuie dans mon travail. Alors il se peut que certains d\u2019entre vous...\nL\u2019image-cristal, quand on l\u2019a \u00e9tudi\u00e9e au premier trimestre, et quand on a essay\u00e9 de la d\u00e9finir par une premi\u00e8re dimension qui \u00e9tait, non pas la confusion, mais l\u2019ind\u00e9cidabilit\u00e9 du r\u00eave et de l\u2019imaginaire, on l\u2019a pr\u00e9sent\u00e9e de mani\u00e8re optique, et en effet, le cristal a des propri\u00e9t\u00e9s optiques. Mais la notion cristaline, la notion de cristal, de l\u2019image-cristal, m\u2019appara\u00eet tellement riche qu\u2019il n\u2019y a pas seulement des propri\u00e9t\u00e9s optiques : le cristal est aussi sonore, il a aussi des propri\u00e9t\u00e9s acoustiques. Il a bien d\u2019autres propri\u00e9t\u00e9s encore : des propri\u00e9t\u00e9s \u00e9lectriques, des propri\u00e9t\u00e9s, enfin, de toute nature. On verra \u00e7a au troisi\u00e8me trimestre apr\u00e8s P\u00e2ques on reviendra sur ce point. Or, que l\u2019image-cristal soit fondamentalement li\u00e9e au temps, \u00e7a on l\u2019a acquis au premier trimestre. Vous vous rappelez sous quelle forme, sous une forme tr\u00e8s simple.\nQu\u2019est-ce qu\u2019on voit dans le cristal ? Qu\u2019est-ce qu\u2019on voit dans la boule du cristal ? Ce qu\u2019on voit dans la boule du cristal, c\u2019est le temps non chronologique. Ca nous int\u00e9resse beaucoup pour le cin\u00e9ma, mais \u00e7a nous int\u00e9resse beaucoup pour la philosophie aussi. Le cristal est bien et peut \u00e0 juste titre \u00eatre appel\u00e9 un cristal de temps ; dans la mesure o\u00f9 ce que l\u2019on voit dans le cristal, c\u2019est le temps dans sa fondation, c\u2019est la fondation du temps que l\u2019on voit dans le cristal. Si c\u2019\u00e9tait vrai ce serait beau . A cet \u00e9gard, comme \u00e7a va de soi, je rends \u00e0 celui \u00e0 qui \u00e7a appartient, c\u2019est la moindre des choses. Celui qui a form\u00e9 la notion de cristal de temps en consid\u00e9rant le cristal d\u2019un point de vue sonore, c\u2019est F\u00e9lix Guattari, qui a d\u00e9velopp\u00e9 ce th\u00e8me des cristaux sonores con\u00e7us comme cristaux de temps. Il l\u2019a d\u00e9velopp\u00e9 dans un livre qu\u2019il a fait seul, et qui s\u2019appelait \"L\u2019inconscient machinique\". Et le cristal sonore de temps, il le lie, pour des raisons qui sont les siennes, il le lie \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne musical qu\u2019il nomme la ritournelle : la ritournelle ce serait un cristal sonore de temps. On voit bien que c\u2019est une id\u00e9e tr\u00e8s riche, peu importe, je n\u2019essaie pas de la commenter. Lui, il applique \u00e7a notamment \u00e0 une \u00e9tude sur Proust et concernant la petite phrase, la petite phrase musicale chez Proust. Bon je n\u2019essaie pas de commenter parce que, je veux dire, tout ce qui me soucie c\u2019est que \u00e7a vous dise quelque chose tout \u00e7a, c\u2019est que \u00e7a vous dise un petit quelque chose, que vous vous disiez : \u00ab ah bon, oui, je suppose \u00bb, qu\u2019un certain nombre d\u2019entre vous se disent : \u00ab ah bon, c\u2019est int\u00e9ressant. \u00bb\nOn en est l\u00e0 : il y a des images-cristal, le cristal ou l\u2019image-cristal n\u2019est pas seulement optique, elle est sonore. Tout cristal r\u00e9v\u00e8le le temps. Donc il y a des cristaux sonores de temps. Selon Guattari qui invente cette notion de cristal de temps, selon Guattari la ritournelle, c\u2019est le cristal sonore de temps par excellence. Une petite ritournelle... On en est l\u00e0. Et voil\u00e0 que moi je me suis dit... C\u2019est toujours comme \u00e7a, on prend des relais. C\u2019est pour \u00e7a que je fais appel \u00e0 un relais, que vous prendriez aussi par rapport \u00e0 moi. Tout comme moi j\u2019essaie de prendre un relais l\u00e0, par rapport \u00e0 F\u00e9lix, vous vous pourriez essayer de prendre un relais par rapport \u00e0 moi. A condition de me le rapporter tout comme moi je rapporterai \u00e0 F\u00e9lix \u00e7a remonterait, tout \u00e7a : c\u2019est \u00e7a le travail collectif.\nMoi je me dis, apr\u00e8s tout, la ritournelle, c\u2019est parfait mais \u00e7a suffit pas. Il faudrait autre chose, qui serait ou bien dans le cristal, ou bien qui n\u2019aurait pas la m\u00eame position dans le cristal. Il faudrait quelque chose pour faire tourner le cristal, pour faire bouger. La ritournelle, bon, c\u2019est bien, mais je me dis qu\u2019apr\u00e8s tout ce n\u2019est qu\u2019un aspect. Pourquoi je me dis \u00e7a, je n\u2019en sais absolument rien. C\u2019est ce qu\u2019on appelle une inspiration. Je me dis : \u00ab ben non, la ritournelle c\u2019est bien, c\u2019est parfait, mais je veux quelque chose d\u2019autre \u00bb. Si je le veux je vais bien le trouver. Et voil\u00e0 que je me dis : \u00ab \u00e0 quoi je peux opposer la ritournelle ? \u00bb.\nJe r\u00eavasse. Je veux dire, c\u2019est presque une, pas une le\u00e7on, une proposition de m\u00e9thodologie. Voyez, j\u2019ai l\u2019impression que F\u00e9lix ne nous dit qu\u2019une moiti\u00e9. Pourquoi cette impression ? Je n\u2019ai pas \u00e0 me justifier. Qu\u2019est-ce que ce serait l\u2019autre moiti\u00e9 ? Je me dis : \u00ab pourquoi est-ce qu\u2019on n\u2019essaierai pas d\u2019opposer... \u00bb La ritournelle, c\u2019est quoi ? C\u2019est li\u00e9 \u00e0 la ronde, le rondeau, le chant des oiseaux. F\u00e9lix et mo,i on s\u2019est beaucoup occup\u00e9 \u00e0 un moment du chant des oiseaux. Qu\u2019est ce qu\u2019on a travaill\u00e9 l\u00e0dessus, oh l\u00e0 l\u00e0 ! On n\u2019en pouvait plus du chant des oiseaux. Depuis je ne supporte plus d\u2019entendre un oiseau. Surtout que c\u2019\u00e9tait des notions techniques, c\u2019est tr\u00e8s technique le chant des oiseaux. A un moment on en savait lourd mais j\u2019ai tout oubli\u00e9. Le chant des oiseaux. Bon, je me dis : \u00ab ah, dans la musique \u00bb. Alors l\u00e0-dessus \u00e7a me fait un embranchement. Dans la musique il y a eu une grande p\u00e9riode du chant des oiseaux, avec la polyphonie du moyen-\u00e2ge et de la Renaissance. Il y a un musicien c\u00e9l\u00e8bre, un grand musicien fran\u00e7ais, Janequin, mais tous faisaient du chant des oiseaux en polyphonie. Alors \u00e7a me donne une direction, il y a les fameux, je ne peux pas les chanter mais c\u2019est l\u2019\u00e9dition admirable, on trouve les disques de Janequin, les fameux \u00ab fri, fri, fri, fri \u00bb. Ils forment une petite ritournelle, d\u00e9licieuse petite ritournelle. Je suppose que parmi vous il y en ait qui connaissent Janequin : bon ! c\u2019est \u00e0 ceux-l\u00e0 que je m\u2019adresse. J\u2019aimerais bien des petits d\u00e9tails l\u00e0-dessus, sur le chant des oiseaux au moyen-\u00e2ge et pendant la Renaissance. Comment ils s\u2019organisent ? Pourquoi la polyphonie est-elle li\u00e9e \u00e0 la ritournelle ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est ce lien polyphonie et ritournelle ? Si vous m\u2019apportez des directions de recherche je serai rudement content.\nMais \u00e0 peine j\u2019ai indiqu\u00e9 cette direction musicale que je me dis : \u00ab ah oui, je l\u2019ai mon autre truc \u00bb. Qu\u2019est-ce que c\u2019est qui distingue, qui se distingue et en m\u00eame temps ne se pose qu\u2019en se distinguant, si bien qu\u2019on se retrouverait h\u00e9gelien en moins d\u2019un clin d\u2019oeil ? J\u2019ai trouv\u00e9, c\u2019est le galop L\u00e0 aussi pas de justification, \u00e7a doit vous paraitre \u00e9vident ! Et oui le galop, ce n\u2019est pas une ritournelle, le galop. C\u2019est un vecteur lin\u00e9aire, avec pr\u00e9cipitation, vitesse accrue. Vous me direz : la ronde aussi peut prendre une vitesse accrue, d\u2019accord. Mais ce n\u2019est pas une ligne, ce n\u2019est pas un vecteur. Le galop, pour que \u00e7a marche il faudrait que le galop soit un \u00e9l\u00e9ment musical aussi important que la ritournelle.\nJ\u2019avance, je parle tout seul. J\u2019avance \u00e9norm\u00e9ment. Voil\u00e0 que je vois ce que je voudrais montrer, rien que pour faire r\u00e2ler les musiciens, les musicologues, c\u2019est toujours une joie. Les deux grands moments de la musique, les deux grands mouvements de la musique, c\u2019est la ritournelle et le galop. Comme \u00e7a on est s\u00fbr ou bien de ne pas \u00eatre entendu ou bien d\u2019\u00eatre injuri\u00e9. C\u2019est deux avantages inappr\u00e9ciables. Injuri\u00e9 sous la forme d\u2019incomp\u00e9tent, lamentable. Le galop, en m\u00eame temps, ce n\u2019est pas en \u00e9quilibre. Le galop, en musique, il n\u2019est qu\u2019instrumental. On peut peut-\u00eatre faire des galops vocaux, mais c\u2019est avant tout instrumental. La ritournelle, la polyphonie, elle est fondamentalement vocale. Le chant des oiseaux il est fondamentalement vocal, au Moyen-\u00e2ge et \u00e0 la Renaissance.\nAlors, voil\u00e0 qu\u2019un type, c\u2019est pour vous donner un exemple de ce que je souhaite, voil\u00e0 qu\u2019un type me dit : \u00ab mais en effet il y a les galops \u00bb. Et dans les \u00e9coles du moyen-\u00e2ge, qu\u2019on a red\u00e9couvert que tr\u00e8s r\u00e9cemment, il y a des galops. Comment \u00e7a il y a des galops ? Il me dit : \u00ab je ne sais plus tr\u00e8s bien \u00bb. Ca se bouche. Voyez, une direction, on croit que \u00e7a y est, \u00e7a se bouche. Il dit : \u00ab XIV\u00b0 si\u00e8cle \u00bb, il me cite des noms, pour moi des musiciens absolument inconnus. Il me dit : \u00ab du c\u00f4t\u00e9 des troubadours, il y a des galops instrumentaux \u00bb. Et puis il me dit :\u00ab mais chez Janequin - il conna\u00eet bien Janequin ce monsieur en question - il y a une bataille de Marignan avec du galop descriptif, instrumental. Je lui dis : \u00ab dans mes bras ! \u00bb Ca marcherait, on pourrait dire qu\u2019il y a deux p\u00f4les non sym\u00e9triques : les galops et les ritournelles. En d\u2019autres termes, la musique aurait pour \u00e9l\u00e9ments principaux le cheval et l\u2019oiseau. J\u2019annoncerai \u00e0 F\u00e9lix cette triste nouvelle. Il y a le cheval aussi. Qu\u2019est-ce qu\u2019on peut tirer de \u00e7a ? Je veux dire ce n\u2019est pas pour rigoler tout \u00e7a.\nJe fais un saut dans la musique de cin\u00e9ma. Il y a un probl\u00e8me qui tra\u00eene au niveau de la musique de cin\u00e9ma. C\u2019est : y a-t-il un sp\u00e9cificit\u00e9 musicale de la musique de cin\u00e9ma, ou est-ce que la musique de cin\u00e9ma si elle \u00e9tait bonne, serait de la bonne musique et un point c\u2019est tout ? Vous savez qu\u2019elle est rarement bonne. Je mets de c\u00f4t\u00e9 ce qui est un tout autre probl\u00e8me, l\u2019usage dans le cin\u00e9ma de grandes musiques. Par exemple dans le dernier Godard... \u00e7a c\u2019est un probl\u00e8me sp\u00e9cial qui pose toutes sortes de questions d\u2019ailleurs. Mais c\u2019est un probl\u00e8me sp\u00e9cial, ce n\u2019est pas celui-l\u00e0 que je veux poser. C\u2019est le probl\u00e8me d\u2019une musique de cin\u00e9ma. Dans la musique de cin\u00e9ma, le probl\u00e8me tel qu\u2019on le pose classiquement c\u2019est : tant\u00f4t on nous dit : \u00ab il y a beaucoup de musiciens de cin\u00e9ma, il n\u2019y a aucune raison qu\u2019il y ait une sp\u00e9cificit\u00e9 de la musique de cin\u00e9ma \u00bb. Ils nient la sp\u00e9cificit\u00e9. Et il y en a d\u2019autres qui reconnaissent la sp\u00e9cificit\u00e9, mais ils la reconnaissent mal \u00e0 mon avis, parce qu\u2019ils la reconnaissent de mani\u00e8re h\u00e9g\u00e9lienne. Et c\u2019est Eisenstein. Et c\u2019est d\u2019une mani\u00e8re \u00e0 peine diff\u00e9rente Adorno. Tous les deux sont h\u00e9g\u00e9liens. Reconna\u00eetre la sp\u00e9cificit\u00e9 de la musique de cin\u00e9ma de mani\u00e8re h\u00e9g\u00e9lienne, \u00e7a consiste \u00e0 dire : la musique de cin\u00e9ma est auditive, sonore, comme toute musique, mais elle est ins\u00e9parable de l\u2019optique, de l\u2019image visuelle. Elle doit entrer dans des rapports d\u2019opposition dialectique avec l\u2019image visuelle de telle mani\u00e8re qu\u2019en naisse une synth\u00e8se sup\u00e9rieure. Ce n\u2019est pas de la m\u00eame mani\u00e8re que Eisenstein et Adorno con\u00e7oivent cette synth\u00e8se dialectique. Tous deux con\u00e7oivent la musique de cin\u00e9ma comme ins\u00e9parable d\u2019une synth\u00e8se dialectique visuelle - sonore. C\u2019est-\u00e0-dire ils insistent : la musique ne doit pas accompagner l\u2019image, elle doit avoir sa propre autonomie, mais pr\u00e9cis\u00e9ment la r\u00e9action de l\u2019auditif sur le sonore doit cr\u00e9er une troisi\u00e8me r\u00e9alit\u00e9. C\u2019est la r\u00e9alit\u00e9 cin\u00e9matographiqe. C\u2019est pas bien parce que c\u2019est pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un rapport entre les deux, Il faut que ce soit dans la musique en tant que musique que quelque chose apparaisse comme sp\u00e9cifique \u00e0 la musique de cin\u00e9ma. C\u2019est \u00e7a que je voudrais. Est-ce que la musique de cin\u00e9ma ne d\u00e9gagerait pas \u00e0 l\u2019\u00e9tat pur, ces deux \u00e9l\u00e9ments cach\u00e9s dans toute musique ? mais lui les ferait ressortir \u00e0 l\u2019\u00e9tat pur, et pr\u00e9cis\u00e9ment l\u00e0 en fonction des donn\u00e9es de l\u2019image visuelle, \u00e0 savoir quand la musique de cin\u00e9ma \u00e9claterait ces deux \u00e9l\u00e9ments constituants de toute musique : le galop et la ritournelle. Qu\u2019elle soit bonne ou mauvaise.\nAlors \u00e7a donnerait quoi \u00e7a ? Je prends les exemples les plus simples, les plus nuls d\u2019abord. Le western : il y a la musique - galop. Il y a le galop descriptif qui accompagne les grandes galopades du western. Et comme greff\u00e9 sur ce grand galop du western, il y a la petite ritournelle qui s\u2019\u00e9l\u00e8ve, g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 l\u2019harmonica. je voudrais vous chanter des choses comme les vacances approchent. ;;Un des exemples les meilleurs en ce sens, parce que la musique est tr\u00e8s bonne, le musicien est tr\u00e8s bon - je ne me souviens plus de son nom - : \"Le train sifflera trois fois\", avec la fameuse petite ritournelle : \"si toi aussi tu m\u2019abandonnes, oh mon unique amour !\" vient comme la petite ritournelle qui se greffe l\u00e0 sur la musique chevauch\u00e9e, la musique galop.\nLa com\u00e9die musicale : l\u00e0 \u00e7a concerne encore plus la musique. Il ne faut pas s\u2019y tromper, si vous prenez l\u2019ensemble de la com\u00e9die musicale, vous y voyez nettement deux \u00e9l\u00e9ments musicaux. Mais ce n\u2019est pas une musique nulle la musique de la grande com\u00e9die musicale am\u00e9ricaine. le galop \u00e7a peut \u00eatre de toutes sortes - Je fais une parenth\u00e8se dans la parenth\u00e8se. Pensez \u00e0 Honeiger qui a fait \u00e9norm\u00e9ment de musique de cin\u00e9ma. Le train c\u2019est une musique de galop, typiquement un galop. C\u2019est un grand galop la musique de train. Le cin\u00e9ma, qu\u2019est-ce qu\u2019il en a tir\u00e9 parti, et parfois de mani\u00e8re tr\u00e8s, tr\u00e8s belle, de la musique de train. Et \u00e7a n\u2019emp\u00eache pas : dans le train il y a le petit harmonica qui danse la ritournelle. Il y a toujours la compl\u00e9mentarit\u00e9, les oiseaux et les chevaux. Dans la com\u00e9die musicale, qu\u2019est-ce que vous avez ? Vous avez deux grands moments, deux grands mouvements. Qu\u2019est-ce que \u00e7a a apport\u00e9 la com\u00e9die musicale ? Par exemple avec Berkeley, quand ce n\u2019est pas encore tr\u00e8s individu\u00e9, quand c\u2019est vraiment la troupe, quand c\u2019est vraiment du collectif. C\u2019est \u00e9vident ce que \u00e7a apporte : c\u2019est un curieux galop qu\u2019on appellera aussi bien le pas. Dans \u00e9norm\u00e9ment de com\u00e9dies musicales, vous avez un \u00e9l\u00e9ment militaire, un \u00e9l\u00e9ment militaire sexualis\u00e9 souvent, sous forme de la troupe des girls. Les girls, c\u2019est un sous prol\u00e9tariat, c\u2019est le sous prol\u00e9tariat d\u2019Hollywood, les pauvres, les malheureuses. Qu\u2019est-ce qu\u2019elles font ? Elles font le train, elles font le pas, elles marchent comme des militaires, etc. Et en m\u00eame temps, c\u2019est des pas tr\u00e8s rythmiques. Ca, c\u2019est l\u2019aspect galop. Dans les grands films de Fred Aster ou de Kelly, vous trouvez cette forme fondamentale du pas. Et puis vous avez la petite chanson, vous avez la petite ritournelle. Donc \u00e7a marche.\nLe galop et la ritournelle, je peux dire : est-ce que ce ne serait pas, donc, les deux manifestations pures de la musique de cin\u00e9ma ?\nIl me faudrait des confirmations plus s\u00e9rieuses. Je les pressens. Confirmations plus s\u00e9rieuses... Et bien j\u2019en vois une. Evidemment ce qui va tout troubler, c\u2019est que je relie \u00e7a au probl\u00e8me du temps. On ne perd pas de temps, vous savez, parce que ce sera autant de fait pour le troisi\u00e8me trimestre. Je n\u2019aurai plus \u00e0 revenir sur l\u2019aspect sonore du cristal, sauf avec tout ce que vous allez m\u2019apporter la semaine prochaine - il faut que ce soit avant P\u00e2ques ce que vous allez m\u2019apporter.\nSi ce qu\u2019on voit dans le cristal, donc, dans le cas sonore, si ce qu\u2019on entend dans le cristal, c\u2019est la fondation m\u00eame du temps, si c\u2019est le temps lui-m\u00eame qu\u2019on entend dans le cristal, si c\u2019est le bruit du temps, il faut donc que le bruit du temps soit double. Et en effet, qu\u2019est-ce que c\u2019est que le galop ? Le galop c\u2019est la cavalcade du pr\u00e9sent qui passe : vitesse acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e. La cavalcade du pr\u00e9sent qui passe : c\u2019est \u00e7a un galop. Et la ritournelle, c\u2019est quoi ? La ritournelle, c\u2019est la ronde des pass\u00e9s qui se conservent. ...\nVoyez, j\u2019aurais donc comme deux figures du temps qui correspondent \u00e0 galop et ritournelle. Je ne sais pas quel est le signe de chacun. Le signe est variable. Je veux dire, essayons de distribuer. Alors on introduit un nouveau couple : vie - mort. Ce que je voudrais vous montrer, c\u2019est, vous le savez d\u00e9j\u00e0, comment une id\u00e9e petit \u00e0 petit peut s\u2019enrichir. L\u00e0 j\u2019introduis deux crit\u00e8res : signe de vie - signe de mort. Et je me dis, il y a des auteurs pour qui la vie, elle est du c\u00f4t\u00e9 du galop. La vie, c\u2019est la cavalcade des pr\u00e9sents qui passent. J\u2019en connais un au moins, un grand auteur de cin\u00e9ma, pour qui la vie c\u2019est la cavalcade des pr\u00e9sents qui passent, et qui trouvera un expression parfaite sonore dans le french cancan. C\u2019est donc Renoir. Et la mort, c\u2019est la ronde qui n\u2019en finit pas des pass\u00e9s qui se conservent, et qui font pression sur nous. M\u00e9lancolie si toi aussi tu m\u2019abandonnes. La petite chanson qui nous enfonce dans le pass\u00e9, qui nous ram\u00e8ne au pass\u00e9, qui nous arrache des larmes sur nous-m\u00eames. La petite ritournelle, c\u2019est la mort.\nAutre possibilit\u00e9 : la cavalcade des pr\u00e9sents qui passent va vite, elle nous fait courir. Mais o\u00f9 courons-nous ? Pas du tout dans la vie : nous courons au tombeau. O\u00f9 courent-ils ? Mais ils courent au tombeau. Et au contraire, la petite ritournelle, c\u2019est la vraie vie. C\u2019est ce qui nous sauve de la course au tombeau. C\u2019est l\u2019\u00e9preuve de l\u2019\u00e9ternel. C\u2019est ce qui va se poser sur nous comme une aur\u00e9ole, comme une aur\u00e9ole sonore, et nous soustraire, ne serait-ce qu\u2019un instant, \u00e0 la course au tombeau. L\u00e0 les signes sont invers\u00e9s : c\u2019est la ritournelle qui contient la vie, et le galop, qui nous m\u00e8ne \u00e0 la mort. Y a-t-il un grand auteur de cin\u00e9ma qui a fait \u00e7a ? Oui. C\u2019est sans doute celui qui a eu les noces les plus \u00e9tranges avec un des plus grands musiciens de cin\u00e9ma, c\u2019est Fellini. Chez Fellini, il y a perp\u00e9tuellement des galops. Le musicien de Fellini, c\u2019\u00e9tait Nino Rota. Nino Rota, je crois, est un grand musicien, excellent musicien. Et Nino Rota a construit toute sa musique sur quoi ? Galop, ritournelle. Et chez Fellini, ce qui s\u2019accompagne d\u2019un galop, et ce qui constitue un galop, c\u2019est les fameux travellings de Fellini, qui passent sur une file.\nC\u2019est par exemple, la file des puristes dans Huit et demi, avec leurs petites timbales. O\u00f9 vont-ils avec leurs petites timbales ? Ils vont \u00e0 la mort. Ces fameux visages de Fellini, ces fameuses t\u00eates de Fellini, qui sont prises en un travelling tr\u00e8s lent. Mais Il y a des galops tr\u00e8s lents. Ils sont pris dans un galop ralenti, et o\u00f9 chacun \u00e0 son tour fixe la cam\u00e9ra comme s\u2019il \u00e9tait un oiseau de proie surpris, surpris par la lumi\u00e8re. Vous savez, ces visages de Fellini qui fixent tout d\u2019un coup la cam\u00e9ra, dans la cam\u00e9ra et qui semblent \u00eatre extraordinairement inqui\u00e9tants, qui semblent \u00eatre comme surpris perp\u00e9tuellement dans une mauvaise pens\u00e9e, dans une mauvaise action. Ces esp\u00e8ces de monstres, toute la s\u00e9rie des monstres de \"Satyricon\", la s\u00e9rie des monstres de \"Huit et demi\"... Le type est toujours avec une petite musique, qui s\u2019accompagne tr\u00e8s souvent d\u2019une marche pr\u00e9cipit\u00e9e. C\u2019est ce qui est tr\u00e8s frappant chez Nino Rota. Vous remarquerez que quand Rota fait de la musique pour d\u2019autres que Fellini, par exemple pour Visconti - c\u2019est de la tr\u00e8s bonne musique, il a ;fait notamment la musique de Rocco - \u00e7a ne marche pas. \u00e7a marche beaucoup moins. S\u2019il y a eu rencontre dans l\u2019histoire du cin\u00e9ma entre un grand musicien et un grand metteur en sc\u00e8ne, c\u2019est la rencontre Fellini - Rota.\nEt puis, de cette marche pr\u00e9cipit\u00e9e, ou de ces longs travellings de Fellini, tout d\u2019un coup, optiquement, quelqu\u2019un sort de la file. C\u2019est par exemple le visage comme pur et purifi\u00e9, le visage comme lav\u00e9 de Claudia Cardinale, l\u2019infirmi\u00e8re r\u00eav\u00e9e qui distribue les timbales aux touristes, \u00e0 la ligne des touristes. Et l\u00e0, ce n\u2019est plus un galop. Autour de ce visage, se forme une lumi\u00e8re circulaire qui l\u2019extrait de la file, et qui est d\u00e9j\u00e0 comme une ritournelle visuelle, en m\u00eame temps que la musique de Rota produit une v\u00e9ritable ritournelle sonore. La ritournelle, c\u2019est la marque d\u2019\u00e9lection, c\u2019est la chance que quelqu\u2019un soit sauv\u00e9 de cette perp\u00e9tuelle course au tombeau. Perdu, sauv\u00e9, perdu, sauv\u00e9... Perdue la file des touristes qui court \u00e0 la mort ; sauv\u00e9e \"peut-\u00eatre\" l\u2019infirmi\u00e8re aur\u00e9ol\u00e9e sur laquelle se pose un instant la ritournelle. A la fin de Huit et demi, est-ce que tout sera sauv\u00e9 ? Il semble, sous la conduite de l\u2019enfant blanc, \u00e0 la fl\u00fbte, que s\u2019organise une esp\u00e8ce de ronde o\u00f9 il semble que tout sera sauv\u00e9. Ou bien est-ce que tout sera perdu ? A la fin de Casanova, la machine de mort, le galop atteint son stade supr\u00eame dans la grande danse avec la poup\u00e9e m\u00e9canique. Et la cassure, la cassure, les d\u00e9bris de cette femme machine... Rien ne sera sauv\u00e9, tout sera emport\u00e9 par la mort. Mais Fellini n\u2019est ni dans l\u2019un, ni dans l\u2019autre, ni dans la fin suppos\u00e9e heureuse de \"Huit et demi\", ni dans la fin suppos\u00e9e tragique de \"Casanova\". Et ce qui le prouverait le plus, il me semble, c\u2019est \"Prova d\u2019orchestra\". Car dans \"Prova d\u2019orchestra\", vous avez \u00e0 l\u2019\u00e9tat pur la r\u00e9p\u00e9tition d\u2019orchestre, qui a quel sens ? Constituer les deux \u00e9l\u00e9ments, les constituer d\u2019abord de mani\u00e8re autonome, et puis les m\u00e9langer de plus en plus pour montrer qu\u2019on ne sait jamais d\u2019avance ce qui sera perdu ou sauv\u00e9. Et toute le fin, \u00e7a va \u00eatre quoi ? Ca va \u00eatre un splendide galop de violon, pour ceux qui se rappelent. Car les violons sont un instrument de galop fantastique, formidable : un splendide galop gliss\u00e9, comme un sorte de galop gliss\u00e9 de violon. Et, dans ce galop de violon, se forme une petite ritournelle, une petite phrase. Puis le galop reprend, et la petite phrase reprend. Et l\u00e0 se fait une comp\u00e9n\u00e9tration des deux \u00e9l\u00e9ments, sous la forme : sauv\u00e9 ? Perdu ? Sauv\u00e9, perdu, sauv\u00e9, perdu... Et c\u2019est tr\u00e8s beau. Prova d\u2019orchestra m\u2019apparait une grande grande r\u00e9ussite.\nDonc, on pourrait dire \u00e7a du cin\u00e9ma : la musique de cin\u00e9ma jouerait de ces deux \u00e9l\u00e9ments fondamentaux, et en ferait comme par r\u00e9action les \u00e9l\u00e9ments fondamentaux de toute musique possible. ... C\u2019est l\u00e0 que je reviens aux questions que je me pose.\nDonc je dis, il y a des recherches \u00e0 faire au niveau du moyen-\u00e2ge, sur les galops et ritournelles, et le rapport entre les deux. Si on saute bien des si\u00e8cles, la bataille de Marignan \u00e7a m\u2019interresserait beaucoup par exemple\nSi on saute des si\u00e8cles - comme j\u2019ai quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 des renseignements - il y a Cl\u00e9ment Rosset, qui est un tr\u00e8s bon philosophe de musique, \u00e0 qui j\u2019ai demand\u00e9. Notamment, il vient d\u2019\u00e9crire, dans la derni\u00e8re Nouvelle Revue Fran\u00e7aise, dans le dernier num\u00e9ro de la Nouvelle Revue Fran\u00e7aise, un article sur la ritournelle o\u00f9 il reprend le probl\u00e8me de la ritournelle. C\u2019est bien, parce qu\u2019il nous donne raison, \u00e0 F\u00e9lix et \u00e0 moi.... Alors je lui ai dit... C\u2019est \u00e7a prendre des renseignements, essayer de chercher quelque chose, on n\u2019est pas cens\u00e9 tout trouver tout seul, c\u2019est trop fatiguant tout seul. Alors il me r\u00e9pond : \u00ab Et bien oui, je crois que vous pouvez sans crainte - c\u2019est sa mani\u00e8re, c\u2019est son style - et avec bonne raison historique et musicale, opposer la ritournelle au galop \u00bb. Il dit au moyen-age il voit pas. Il dit : \u00ab Au XIX\u00b0 si\u00e8cle, le galop est une danse vive, d\u2019origine austro-hongroise, qui met fin au bal, bouquet de la soir\u00e9e \u00bb. Remarquez que \u00e7a m\u2019emb\u00eate, parce que ce qui m\u2019int\u00e9resse, ce n\u2019est pas ce qui vient avant et ce qui vient apr\u00e8s : ce qui m\u2019int\u00e9resse, c\u2019est qu\u2019il y ait deux choses qui diff\u00e8rent en nature. Que \u00e7a s\u2019organise en avant et apr\u00e8s \u00e7a je voudrais laisser tomber ; On en trouve trace dans maintes finales d\u2019Offenbach - conf\u00e8re le c\u00e9l\u00e8bre galop final de la fin de l\u2019acte trois de \"la Vie parisienne\". Auparavant, le galop est moins une danse \u00e0 part, qu\u2019une coda acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e qui met fin \u00e0 un encha\u00eenement de danse. Le galop termine. Ce n\u2019est pas faux non plus d\u2019une forme de galop qui est la farandole, qui aura dans le cin\u00e9ma un auteur g\u00e9nial, \u00e0 savoir Gr\u00e9millon. Il y a une farandole dans tous les films de Gr\u00e9millon. Gr\u00e9millon, ce serait l\u2019auteur de galops - farandoles. Auparavant, le galop est moins une danse \u00e0 part, qu\u2019une coda acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e qui met fin \u00e0 un encha\u00eenement de danse. Suite de contre - danses, quadrille. Et cela d\u00e8s la Renaissance me semble-t-il. Peut-\u00eatre qu\u2019ici, il y a des espagnols. Il y a eu une ann\u00e9e o\u00f9 il y avait des espagnols, et puis l\u00e0 o\u00f9 j\u2019ai besoin d\u2019espagnols, il ne va pas y en avoir. Ca se retrouve par exemple encore aujourd\u2019hui, dans la jota, dans\u00e9e en Aragon. Suite de retours d\u2019un m\u00eame th\u00e8me tr\u00e8s simple - \u00e7a c\u2019est donc la ritournelle - tant\u00f4t plus rapide, tant\u00f4t plus lent, mais qui se termine par une sorte de galop endiabl\u00e9, que les espagnols appellent \"estribillo\". Je lis toujours la lettre de Rosset - De estribo, \u00e9trier : c\u2019est donc l\u2019id\u00e9e de galopade. Estribillo d\u00e9signe aussi litt\u00e9ralement le vers que l\u2019on r\u00e9p\u00e8te \u00e0 la fin de la strophe pour marquer cette fin. Il me semble qu\u2019il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne un peu analogue dans les morceaux de rock.\nAlors, je me dis, quand m\u00eame il parle du rock. Prenons la succession des chanteurs am\u00e9ricains : les crooners et les rockers. Il y a quelque chose qui m\u2019emb\u00eate beaucoup l\u00e0-dedans. Les crooners, c\u2019est tout simple, c\u2019est la chanson ritournelle. C\u2019est la petite ritournelle. Quand les rockers sont arriv\u00e9s... Les rockers \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment l\u2019imposition d\u2019un galop, et c\u2019est normal. On n\u2019en pouvait plus de la ritournelle, on est pass\u00e9 au galop. tr\u00e9s important.. Qu\u2019est-ce qui ne va pas ? vous comprenez ! Je regarde dans mon dictionnaire anglais. C\u2019est vous dire s\u2019il faut faire des recherches. D\u2019o\u00f9 \u00e7a vient \u00ab rock \u00bb, \u00ab rocker \u00bb ? A la rigueur, je me disais, ce serait bien, des cailloux, \u00e7a d\u00e9gringole. C\u2019est un galop de cailloux. Mais \u00e7a ne vient pas du tout de cailloux. Ca vient de \u00ab rock \u00bb qui est la berceuse. le mouvement de bascule ! L\u00e0, je n\u2019y comprends plus rien. Pourquoi les rockers se sont-ils nomm\u00e9s les berceurs, alors qu\u2019ils s\u2019opposaient aux crooners, qui \u00e9taient les vrais berceurs ? Il y a quelque chose qui n\u2019est pas clair ... Il y a l\u00e0 quelque chose de scandaleux ... C\u2019est une objection tr\u00e8s s\u00e9rieuse, mais il faut s\u2019en tirer - \u00e7a c\u2019est dramatique. \u00e7a m\u2019emb\u00eate. Mais heureusement ! Alors on oublie \u00e7a, mais j\u2019aimerais bien que vous me trouviez une mani\u00e8re de s\u2019en tirer. Et enfin, quel est le grand - d\u2019ailleurs Russel, dans son article sur la ritournelle, l\u2019invoque - le grand, le morceau de musique, parmi les plus beaux ? il faudrait analyser en d\u00e9tail, c\u2019est tr\u00e8s simple, c\u2019est \u00e9videmment le fameux Bol\u00e9ro. Qu\u2019est-ce que c\u2019est \"le bol\u00e9ro\" ? Vous avez une petite phrase. il serait typique ! A croire que Ravel l\u2019aurait voulu comme \u00e7a. C\u2019est une petite phrase c\u00e9l\u00e8bre que vous avez tous dans la t\u00eate, puisque vous l\u2019avez entendu une fois pour ne plus jamais l\u2019oublier. Ravel, il disait : \u00ab Qu\u2019est-ce que j\u2019ai fait ? \u00bb. \u00ab J\u2019ai invent\u00e9 une petite phrase, et j\u2019ai su l\u2019orchestrer \u00bb. Car la petite phrase, dans toute le dur\u00e9e du Bol\u00e9ro, ne change absolument pas. Je veux dire : Il n\u2019y a aucun changement m\u00e9lodique, et aucun changement rythmique. Il y a uniquement changement de vitesse, changement d\u2019intensit\u00e9, et changement d\u2019orchestration. La reprise de la petite phrase se fait suivant un galop, qui va aboutir \u00e0 la splendide fin, qui n\u2019est pas une extinction de la ritournelle, mais qui est un v\u00e9ritable \"cassage\" de la ritournelle. Elle se casse absolument comme une assiette se casse c\u2019est-\u00e0 dire les morceaux volent en \u00e9clats, \u00e0 l\u2019extr\u00eame de la vitesse du galop.\nDonc l\u00e0 vous avez au niveau d\u2019une musique c\u00e9l\u00e8bre de Ravel, comment on peut construire une matrice simple avec les deux \u00e9l\u00e9ments, ritournelle et galop. Voil\u00e0 tout ce que je voulais dire. Tout ce que vous pourriez m\u2019apporter, par association d\u2019id\u00e9e, dans n\u2019importe quel domaine - musique classique... Je prends un exemple. Mais je n\u2019ai pas le disque. J\u2019aurais pu l\u2019acheter. Je crois me rappeler (mais c\u2019est un souvenir confus) qu\u2019un lied extr\u00eamement beau de Schubert - qui s\u2019appelle, je crois bien, La jeune fille et la mort -... Ce n\u2019est pas un lied ? Voyez si mes souvenirs sont confus. Ah bon ? C\u2019est un quatuor. Ma question c\u2019est : est-ce qu\u2019il n\u2019y aurait pas l\u00e0 un galop ralenti ? J\u2019ai le souvenir d\u2019une esp\u00e8ce de galop tr\u00e8s curieux, qui ne serait pas \u00e9tonnant en fait. La jeune fille et la mort : le galop serait l\u00e0 typiquement mortuaire. Mais l\u00e0 voyez, je n\u2019ai pas souvenir de \u00e7a : au point que je croyais que c\u2019\u00e9tait un lied. Donc tout ce que vous pourriez trouver, dans les musiques que vous connaissez, que ce soit la musique classique, que ce soit le rock, que ce soit la musique du moyen-\u00e2ge, que ce soit des connaissances techniques que vous auriez sur le r\u00f4le des diff\u00e9rents instruments dans le galop...Tout \u00e7a ! Je consid\u00e8re comme un simple d\u00e9tail me tirer de difficult\u00e9 pour l\u2019affaire du rock. Ce qui est urgent, enfin ce qui n\u2019a pas grande importance.\nTout ce que vous pourriez m\u2019apporter,en ce sens, vous auriez ma reconnaissance tr\u00e8s profonde. Et bien entendu, je vous donnerai douze U.V. pour toute votre vie. M\u00eame plus. C\u2019est ce que je voulais dire. C\u2019est comme un appel d\u2019offre. Quoi que vous trouviez, vous me le racontez la semaine prochaine, parce qu\u2019apr\u00e8s je sens qu\u2019il sera trop tard. Soyez gentils, cherchez. ... Le cristal sonore on n\u2019en parlera plus au troisi\u00e8me trimestre ...\nEt bien s, on y va l\u00e0 -dessus, on recolle avec le point o\u00f9 j\u2019en \u00e9tais. Et pourquoi j\u2019ai fait ce sch\u00e9ma, qui ne vous \u00e9chappe pas ? Est-ce que quelqu\u2019un le voit, mon sch\u00e9ma ? Personne. Je vais vous l\u2019expliquer. On en \u00e9tait \u00e0 ceci : on avait vu et on n\u2019avait pas tout \u00e0 fait fini la premi\u00e8re moiti\u00e9. Ce qui d\u00e9finit l\u2019\u00e2me, c\u2019est un mouvement intensif, ou il y a un mouvement intensif de l\u2019\u00e2me. La seconde moiti\u00e9, vous savez d\u2019avance ce qu\u2019elle va \u00eatre : le temps, c\u2019est le nombre du mouvement intensif de l\u2019\u00e2me.\nDonc, le temps est une d\u00e9pendance de l\u2019\u00e2me et non pas du monde. C\u2019est la tradition de ce splendide n\u00e9oplatonisme, qui va du III\u00b0 si\u00e8cle au VI\u00b0 si\u00e8cle, de Plotin \u00e0 Damascius. Il nous reste \u00e0 finir le premier point : il y a un mouvement intensif de l\u2019\u00e2me. L\u2019\u00e2me d\u00e9termine un mouvement intensif. Que ce soit l\u2019\u00e2me qui le d\u00e9termine, en fait ce n\u2019est pas vrai. Mais c\u2019est au niveau de l\u2019\u00e2me que le mouvement intensif appara\u00eet le plus clairement. On va voir pourquoi. Je prends une citation de Damascius, le dernier des grands n\u00e9oplatoniciens. Damascius dit, et l\u00e0 la traduction est exacte, elle est mot \u00e0 mot : \u00ab tout comme les \u00e9ponges, sans rien perdre de son \u00eatre, l\u2019\u00e2me est seulement plus dense ou plus rare \u00bb. On a vu : densit\u00e9 ou saturation, raret\u00e9 ou rar\u00e9faction, c\u2019est les deux p\u00f4les intensifs. De quoi ? De la densit\u00e9, la densit\u00e9 \u00e9tant une quantit\u00e9 intensive. \"A la mani\u00e8re des \u00e9ponges, sans rien perdre de son \u00e2me, elle est seulement plus rare ou plus dense, l\u2019\u00e2me\".\nC\u2019est donc \u00e7a, ce que je pr\u00e9sentais comme une dialectique, \u00e0 la fois tr\u00e8s diff\u00e9rente de ce que sera la dialectique chez Hegel, mais tr\u00e8s diff\u00e9rente aussi de ce qu\u2019\u00e9tait la dialectique chez Platon. C\u2019est la dialectique proprement n\u00e9oplatonicienne, pour laquelle je ne vois pas d\u2019autre mot que le mot dont s\u2019est servi Jamblique : la dialectique s\u00e9rielle.\nC\u2019est une s\u00e9rie. Alors Je peux reprendre, puisque ce sch\u00e9ma, il \u00e9tait tr\u00e8s entam\u00e9 la derni\u00e8re fois. Je pars de l\u00e0. Si je me donne un \u00e9chelonnement, je me donne une s\u00e9rie : en bas cette s\u00e9rie tend vers z\u00e9ro. Qu\u2019est-ce que ce z\u00e9ro ? Cette s\u00e9rie tend vers z\u00e9ro, et son point de d\u00e9part, c\u2019est un, puissance n. ... Un puissance n, donnons-lui un nom. C\u2019est ce que les n\u00e9oplatoniciens appeleront l\u2019Un (avec un grand U) participable. Participable, \u00e7a veut dire quoi ? Ca veut dire que les degr\u00e9s suivants participeront \u00e0 cet Un, participeront \u00e0 cette puissance. Pourquoi ? Forc\u00e9ment, puisqu\u2019ils \u00e9maneront de cette premi\u00e8re puissance. Emanant de cette premi\u00e8re puissance, proc\u00e9dant de cette premi\u00e8re puissance, ils y participent.c\u2019est \u00e0 dire ils en re\u00e7oivent l\u2019effet. Ils y prennent part. Pourtant cette premi\u00e8re puissance n\u2019a pas de part. Donc ils y participent d\u2019une autre mani\u00e8re que suivant la partie. Un puissance n sera dit l\u2019Un participable. Ce qui veut dire que le degr\u00e9 plus bas, le degr\u00e9 suivant, que nous allons nommer normalement un puissance n moins un, ce sera pr\u00e9cis\u00e9ment la seconde puissance, c\u2019est-\u00e0-dire celle qui participe de l\u2019Un participable.\nCette seconde puissance, Plotin lui donne pour nom : l\u2019\u00eatre esprit, l\u2019\u00eatre pens\u00e9. Une fois dit qu\u2019au niveau de cette seconde puissance, il y a une unit\u00e9, une unit\u00e9 absolue de l\u2019\u00eatre et de la pens\u00e9e. Mais vous voyez que l\u2019unit\u00e9 n\u2019est plus celle de l\u2019Un, elle est celle de l\u2019\u00eatre et de la pens\u00e9e. Cette unit\u00e9 de l\u2019\u00eatre et de la pens\u00e9e, Plotin l\u2019appelle aussi bien : le \u00ab nous \u00bb, en grec, ou \u00ab noos \u00bb, que l\u2019on traduit par convention, et tr\u00e8s mal, \u00ab l\u2019intelligence en tant qu\u2019elle comprend tous les intelligibles \u00bb.\nJe dirai donc que la seconde puissance, un, n moins un, participe de la premi\u00e8re puissance, un puissance n. Apr\u00e8s l\u2019Un participable, il y a l\u2019\u00eatre esprit. L\u2019\u00eatre esprit participe de l\u2019Un participable. Pourquoi l\u2019\u00eatre et l\u2019esprit ne font-ils qu\u2019un ? Pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu\u2019ils participent de l\u2019Un. Ca va ? De un, n moins un, va sortir d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre, une troisi\u00e8me puissance : un, n moins deux. Elle sera inf\u00e9rieure. Elle participera de l\u2019\u00eatre esprit.\nEt cette troisi\u00e8me puissance participe de l\u2019\u00eatre esprit, et par l\u2019interm\u00e9diaire de l\u2019\u00eatre esprit, participe de l\u2019Un participable. C\u2019est ce que Plotin appellera \u00ab l\u2019\u00e2me \u00bb. Voyez, l\u00e0 \u00e7a varie. J\u2019ai pris moi, un truc qui me convient. je ne dis pas que ce soit exact..\nQuatri\u00e8me puissance : la physis, la nature, qui participe de l\u2019\u00e2me. Le cosmos. Et puis l\u2019appara\u00eetre ou l\u2019apparition de ph\u00e9nom\u00e8nes, c\u2019est-\u00e0-dire la physis dans sa splendeur sensible, c\u2019est-\u00e0-dire la physis consid\u00e9r\u00e9e comme ensemble de ph\u00e9nom\u00e8nes, qui forme une puissance encore inf\u00e9rieure, etc. Jusqu\u2019\u00e0 z\u00e9ro . Toujours un myst\u00e8re pour ce z\u00e9ro. Premi\u00e8re question : pourquoi j\u2019ai mis des pointill\u00e9s, en-bas ? Mon sch\u00e9ma s\u2019\u00e9claircit, j\u2019esp\u00e8re, \u00e0 mesure que je le commente. J\u2019ai mis des pointill\u00e9s en-bas parce qu\u2019en un sens, \u00e7a va \u00e0 l\u2019infini. Il y aura toute une s\u00e9rie de puissances avant z\u00e9ro. Chaque chose prise dans son individualit\u00e9 sera elle-m\u00eame une puissance.\nEt pourquoi que j\u2019ai mis l\u00e0-haut des petits...tirets... pointill\u00e9s, avec Un puissance N (mais N \u00e9crit en majuscule) ? C\u2019est que, c\u2019est bien connu, les n\u00e9oplatoniciens, dans leur excellente tentative d\u2019\u00e9riger toujours l\u2019Un au-dessus de l\u2019\u00eatre, n\u2019ont jamais fini avec la profondeur. C\u2019est une dialectique en profondeur. Or, c\u2019est ce que j\u2019essayais de montrer, je ne reviens pas l\u00e0-dessus : la profondeur, elle ne peut \u00e9maner que d\u2019un sans fond. Le \"fond\", les allemands, Schelling se rappellera tout \u00e7a, il connaissait rudement le n\u00e9oplatonisme. Je ne dis pas qu\u2019il est n\u00e9oplatonicien, mais il connaissait tr\u00e8s tr\u00e8s bien. Quand Schelling nous apprendra qu\u2019au del\u00e0 du fond, c\u2019est-\u00e0-dire du ground, il y a le Abground, le sans - fond, et que au-del\u00e0 du Abground, il y a le Unground, par-del\u00e0 tout fond, par-del\u00e0 le sans - fond. Et qu\u2019il \u00e9crira ces pages splendides, qui vont \u00eatre les bases du romantisme allemand sur le jeu du Ungroun, de l\u2019Abgrond et du ground. Si bien que , je dirais qu\u2019un puissance n, c\u2019est le plus profond, mais c\u2019est quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 de l\u2019Un participable. Donc il faut bien que lui-m\u00eame \"sorte\" de quelque chose. Il faut que le plus profond sorte de quelque chose, d\u2019un sans - fond. Et le sans - fond, lui c\u2019est l\u2019Un imparticipable. L\u2019Un imparticipable, impossible \u00e0 participer.\nAlors qu\u2019elle est la fonction de cet Un imparticipable, qui recule \u00e0 l\u2019infini ? Chez Damascius, c\u2019est tr\u00e8s \u00e9mouvant, cet Un imparticipable, qu\u2019on ne peut m\u00eame pas toucher, chaque fois que on le touche l\u00e0, il recule. Puisque au mieux, on peut apercevoir \u00e0 travers la brume de l\u2019\u00eatre, l\u2019Un participable. L\u2019Un imparticipable, c\u2019est inconcevable. C\u2019est l\u2019Inconcevable \u00e0 l\u2019\u00e9tat pur. Il est le \"non pensable ! Mais il faut que la pens\u00e9e pense, y compris le \"non pensable\". Le \"non pensable\" \u00e7a sera l\u2019Un imparticipable ( )... Alors quelle est sa fonction ? Il est n\u00e9cessaire \u00e0 toute la s\u00e9rie, parce que, tr\u00e8s bizarrement, c\u2019est l\u2019Un imparticipable qui donne \u00e0 participer (...). Si il n\u2019y avait pas l\u2019Un imparticipable, il n\u2019y aurait ni participation de l\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019imparticipable, ni Un participable auquel participe l\u2019\u00eatre. Toujours... Damascius, c\u2019est celui qui dirait : \u00ab Derri\u00e8re tout Un, il y a un Un, encore plus Un \u00bb . C\u2019est-\u00e0-dire un Un, qui n\u2019est plus rien que Un. Bon ! D\u2019o\u00f9 pour ceux qui voient - peut \u00eatre essayer d\u2019\u00e9teindre ? Peut \u00eatre que on verrait mieux mon sch\u00e9ma, si vous essayez d\u2019\u00e9teindre. On le voit mieux ? Non ? Evidement, on risque pas de le voir, je le bouche, je m\u2019aper\u00e7ois.. D\u2019o\u00f9 que je sois, je le boucherai \u00e0 quelqu\u2019un alors.. Bon, alors, vous rallumez... Pardon, alors, vous rallumez, si vous voulez bien...\nPrenons, une situation moyenne. Voyez, quand j\u2019ai tout centr\u00e9 sur l\u2019\u00e2me, j\u2019avais pas exactement le droit, mais je pensais d\u00e9j\u00e0 que vous corrigeriez de vous-m\u00eame. J\u2019avais pas tout \u00e0 fait le droit, puisque l\u2019\u00e2me, en fait, elle vient en troisi\u00e8me puissance. Mais \u00e7a n\u2019a aucune importance, aucune importance. Parce que je peux tr\u00e8s bien dire que les puissances sup\u00e9rieures sont des \u00e2mes sup\u00e9rieures. Que les puissances inf\u00e9rieures sont des \u00e2mes inf\u00e9rieures. Si j\u2019ai pris l\u2019\u00e2me, c\u2019est parce ce que c\u2019est en elle que se r\u00e9v\u00e8le \u00e0 l\u2019\u00e9tat pur, le mouvement du \"devenir dans\" et du \"devenir par\", pr\u00e9cis\u00e9ment en fonction de ce que l\u2019on va voir. Elle est la plus apte \u00e0 produire les choses suivantes et \u00e0 se retourner sur les choses pr\u00e9c\u00e9dentes. Elle a une esp\u00e8ce de position cl\u00e9. Mais on ne peut pas dire que ce soit une dialectique de l\u2019\u00e2me, c\u2019est une dialectique o\u00f9 l\u2019\u00e2me est un des degr\u00e9s de puissance parmi les autres, dans la s\u00e9rie du sens. Alors, regardez bien, mon sch\u00e9ma sur l\u2019\u00e2me. J\u2019ai mis en rose, disposant de craies de couleurs diff\u00e9rentes. Donc l\u2019\u00e2me c\u2019est un N-2 - C\u2019est \u00e7a, elle l\u00e0, l\u2019\u00e2me.\nPremier mouvement : elle s\u2019\u00e9panche. Elle se donne. Elle se tourne vers ce qui la suit. Elle se tourne vers ce qui la suit ! Elle se donne ! Ca veut dire quoi ? Le don, n\u00e9o platonicien, c\u2019est une philosophie du don. Donner \u00e7a veut dire : donner \u00e0 participer, donner \u00e0 participer. Elle se donne \u00e0 participer. A quoi se donne t\u2019elle \u00e0 participer ? Et bien, \u00e0 ce qui en participe, ou \u00e0 ce qui va en participer. A savoir ce qui vient apr\u00e8s l\u2019\u00e2me, la nature.\nDonc j\u2019ai un premier mouvement - et c\u2019est cela que j\u2019ai mis en rouge : L\u2019\u00e2me en se donnant, s\u2019\u00e9panche dans la nature. Elle produit la nature. Elle produit la nature. Cette production, c\u2019est ce que - et je cite ce mot, parce qu\u2019il va nous \u00eatre important tout \u00e0 l\u2019heure pour un auteur moderne qui d\u00e9pend \u00e9trangement de toute cette histoire, bien que grand auteur, tr\u00e8s moderne. Le mot dont se serviront les nouveaux platonicien c\u2019est : la poliesis. C\u2019est-\u00e0-dire une production-cr\u00e9ation. Voyez.. En se donnant \u00e0 Un quelque chose qui n\u2019est pas encore, ce \u00e0 quoi elle se donne, elle le fabrique, elle le produit en se donnant. C\u2019est tr\u00e8s amoureux tout \u00e7a. C\u2019est tr\u00e8s religieux, c\u2019est tr\u00e8s... C\u2019est tr\u00e8s fort.. Faut vivre tout \u00e7a.. Si vous voulez, c\u2019est des concepts, c\u2019est en m\u00eame temps des concepts philosophiques. Mais en m\u00eame temps, je reprends toujours ma ritournelle : si vous ne les doublez pas avec des affects, \u00e7a veut rien dire tout \u00e7a, \u00e7a vaut rien.. Ils vivaient comment ? C\u2019\u00e9tait de saints hommes. C\u2019\u00e9tait de saints hommes. Non chr\u00e9tiens. Ouais, mais quels hommes, c\u2019\u00e9taient ! Et mieux, quels philosophes !\nAlors, cette poliesis, par laquelle l\u2019\u00e2me va produire la puissance inf\u00e9rieure, la suite. Ce mouvement qui va donc de un N-2 \u00e0 un N-3. Ce mouvement qui va - je dirais aussi bien, de la premi\u00e8re puissance, \u00e0 la seconde. De la seconde \u00e0 la troisi\u00e8me, de la troisi\u00e8me \u00e0 la quatri\u00e8me, de la quatri\u00e8me \u00e0 la cinqui\u00e8me.\nLes n\u00e9oplatoniciens l\u2019appellent : Procession ou \u00e9manation. Le terme suivant, proc\u00e8de du pr\u00e9c\u00e9dent. Ou il en \u00e9mane.\nChaque degr\u00e9 de puissance, prit en lui-m\u00eame, sera une Manence. Qu\u2019est ce que l\u2019on appelle une manence ? Il demeure en soi-m\u00eame. Il reste en soi. Ce qui reste en soi, nous l\u2019appelons : Manence. Car on m\u00eale de Latin et le grec pour montrer que l\u2019on pratique toutes les langues. Man\u00e9r\u00e9, c\u2019est demeurer. Donc une Manence en grec, c\u2019est ce que l\u2019on appellera : une hypostase. Et vous ne pouvez pas gu\u00e8re rencontrer, lire du Plotin et \u00e0 plus forte raison ses successeurs, sans rencontrer \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 toutes les pages, l\u2019expression grecque : hypostase.\nOu bien, je vous le disais, c\u2019est une puissance, mais c\u2019est pas une puissance qui s\u2019oppose, c\u2019est pas une puissance \u00e0 la mani\u00e8re d\u2019Aristote. Chez Aristote, \u00e7a a beaucoup chang\u00e9, chez Aristote, la puissance s\u2019oppose \u00e0 l\u2019acte. La puissance, c\u2019est ce qui est en puissance. Par exemple : le bois est en puissance de statue. Une statue. Si je fais une statue en bois. La mati\u00e8re, c\u2019est la puissance, la forme, c\u2019est l\u2019acte. Pardon pour ceux qui connaissent Aristote, non pas que ce que je dis soit faux mais ce que je dis est tellement rudimentaire que.. \u00e9videment, Aristote d\u00e9passe ce point de vue. Mais enfin, restera chez lui, toujours, une distinction et m\u00eame une opposition entre l\u2019\u00eatre en puissance et l\u2019\u00eatre en acte. Pour les n\u00e9o platoniciens, l\u2019acte c\u2019est toujours l\u2019acte de la puissance elle m\u00eame. L\u2019acte, c\u2019est l\u2019expression de la puissance en tant que telle.\nCa va tellement loin, qu\u2019un philosophe de la Renaissance, dont je vous avais juste dit un mot... Juste un mot, a cr\u00e9e un concept admirable. Le cardinal de Cuze, le cardinal de Cuze a cr\u00e9e un concept formidable... tr\u00e8s tr\u00e8s beau Mais faut savoir un peu.... Faut savoir le latin pour le comprendre, il ne vaut que par son mot. Il voulait expliquer contre Aristote, cette unit\u00e9 de la puissance et de l\u2019acte. Que l\u2019acte \u00e9tait toujours acte de la puissance en tant que puissance. Et il a cr\u00e9\u00e9, le concept - il en faisait un v\u00e9ritable concept de sa philosophie - le concept de \u00ab possest \u00bb. Il parlait \"du\" possest. Le possest. Pour ceux qui n\u2019ont pas fait de latin, je m\u2019explique : \u00ab poss\u00e9 \u00bb c\u2019est l\u2019infinitif du verbe pouvoir. Poss\u00e9 cela veut dire \u00ab le pouvoir \u00bb. La troisi\u00e8me personne du verbe pouvoir : \u00ab il peut \u00bb c\u2019est poteste. Poteste. Le cardinal cr\u00e9e un mot barbare, mais un mot formidable. A savoir, il cr\u00e9e le mot, \u00e0 condition que cela r\u00e9ponde \u00e0 une notion : posse-st. Que l\u2019on pourrait traduire en fran\u00e7ais, je ne vois pas d\u2019autre mani\u00e8re de le traduire : Les pouvoirs : \u00ab Le \u00bb et \u00ab pouvoirs \u00bb. Pourquoi est ce qu\u2019il exprime le besoin de forger un mot barbare ? Le possest ? Le concept, de :\u00ab Les pouvoirs \u00bb, pour marquer que le pouvoir en tant que pouvoir est acte (..). Bon ! En tout cas, je peux dire de chacun de mes degr\u00e9s de puissance qu\u2019il est manence, puissance, hypostase.. C\u2019est \u00e0 dire \"possest\". D\u2019un degr\u00e9 au degr\u00e9 suivant, d\u2019un degr\u00e9 au degr\u00e9 inf\u00e9rieur, j\u2019ai un chemin qui est : la procession, l\u2019\u00e9manation.\nVoyez : La manence, c\u2019est l\u2019acte par lequel la puissance reste en soi. L\u2019\u00e9manation, c\u2019est l\u2019acte vers lequel la puissance inf\u00e9rieure proc\u00e8de de la puissance sup\u00e9rieure.\nD\u2019o\u00f9, mes petits machins rouges de P2 \u00e0 P3, de P3 \u00e0 P4, de P4 \u00e0 P5 de P1 \u00e0 P2 : j\u2019ai une \u00e9manation, une procession. Mais quelque chose ne sort pas de rien. C\u2019est \u00e0 dire : P2 ne sort pas de P1 sans se retourner vers ce dont il sort. P3 ne sort pas de P2 sans se retourner vers ce dont il sort. C\u2019est le mouvement compl\u00e9mentaire de la procession ou de l\u2019\u00e9manation, \u00e0 savoir la conversion. Chaque puissance se retourne vers ce dont elle proc\u00e8de. Et aucune puissance ne proc\u00e8de d\u2019une puissance sup\u00e9rieure sans se retourner vers ce dont elle proc\u00e8de. A peine je dis \u00e7a, qu\u2019il est clair que, Il est \u00e9vident que ce que je viens de dire est inexact. Car la conversion elle fait encore mieux que \u00e7a. La conversion ne se contente pas de : \u00ab \u00eatre le sym\u00e9trique inverse de l\u2019\u00e9manation \u00bb. C\u2019est \u00e7a qui est beau, c\u2019est \u00e7a qui est tr\u00e8s beau. Et c\u2019est \u00e7a, souvent que l\u2019on risque souvent, de ne pas voir. A ce moment la dialectique s\u00e9rielle, on en fait un truc tr\u00e8s lin\u00e9aire.\nTandis que l\u2019on allez voir comment on obtient une belle spirale et m\u00eame des spirales imbriqu\u00e9es les unes dans les autres. Ah !.. Je dis, pour plus de clart\u00e9 mettons : B proc\u00e8de de A. Non c\u2019est pas \u00e7a, je dis : C proc\u00e8de de B. Puissance 3 proc\u00e8de de puissance 2. Mais dans la conversion, puissance 3 ne se contente pas de se convertir \u00e0 puissance 2, il se convertit \u00e0 ce dont proc\u00e8de puissance 2 elle m\u00eame. D\u2019o\u00f9, en effet, c\u2019est bien forc\u00e9, c\u2019est forc\u00e9. Puisque la puissance dont proc\u00e8de, la puissance 2 dont proc\u00e8de puissance 3, n\u2019existait elle m\u00eame qu\u2019en se convertissant vers la puissance pr\u00e9c\u00e9dente. Il faut donc, que la puissance qui proc\u00e8de d\u2019une puissance, se convertisse, non pas seulement vers la puissance dont elle proc\u00e8de mais vers la puissance dont proc\u00e8de la puissance dont elle proc\u00e8de. Ce qui nous donne la conversion elle, elle a comme deux degr\u00e9s de puissance. Si bien que vous allez avoir un mouvement formidable, ou chaque point la conversion va remonter. Ca va unir les puissances, les mettre les unes dans les autres. Vous comprenez ? Je dirais : la puissance 3 proc\u00e8de de la puissance 2, mais la puissance 3 \u00ab se convertit \u00e0 la puissance 1. Si bien que \u00e7a avance comme \u00e7a, \u00e7a avance comme \u00e7a : une grande conversion, une grande procession. Chaque fois, la conversion reprend non seulement la procession, parce que sinon, il y aurait scission dans la s\u00e9rie. Elle assure comme, la r\u00e9unification de toute la s\u00e9rie, \u00e0 chaque stade de la conversion. C\u2019est beau, tr\u00e8s beau. Ouh, la, la !... J\u2019en peux plus !\nAlors \u00e7a doit vous expliquer quelque chose ? Pour en finir avec tout \u00e7a. Pourquoi c\u2019est de l\u2019intensit\u00e9 ? Chaque degr\u00e9 de puissance est une unit\u00e9. Voil\u00e0 pourquoi, c\u2019est de l\u2019intensit\u00e9. Chaque degr\u00e9 de puissance est une unit\u00e9, \u00e7a c\u2019est le premier point.\nChaque unit\u00e9 contient une multiplicit\u00e9 virtuelle. Chaque unit\u00e9 contient une multiplicit\u00e9 virtuelle, \u00e0 savoir : la multiplicit\u00e9 des termes qui en proc\u00e8de. La multiplicit\u00e9 des puissances qui en proc\u00e8de.\nTroisi\u00e8me point : Pourquoi cette multiplicit\u00e9 est elle virtuelle ? Parce que, quand elle s\u2019actualise - L\u00e0 vous devez comprendre d\u2019un coup, d\u2019un \u00e9clair. C\u2019est pas du raisonnement. C\u2019est parce que la multiplicit\u00e9 contenue dans une puissance est n\u00e9cessairement virtuelle. C\u2019est la multiplicit\u00e9 des degr\u00e9s, qui proc\u00e8de de la puissance. Or cette multiplicit\u00e9 quand elle s\u2019actualise, elle s\u2019actualise en effet. Mais elle s\u2019actualise sous qu\u2019elle forme ? Sous la forme de la puissance suivante qui \u00e0 ce moment l\u00e0, fonctionne comme une unit\u00e9. Et cette unit\u00e9 contient \u00e0 son tour une multiplicit\u00e9 virtuelle. La multiplicit\u00e9 des degr\u00e9s suivants. Mais quand cette multiplicit\u00e9 s\u2019actualise, elle s\u2019actualise sous l\u2019unit\u00e9 du degr\u00e9 suivant. Donc c\u2019est toujours une multiplicit\u00e9 virtuelle. Astuce diabolique ! Le multiple ne cessera pas d\u2019\u00eatre une multiplicit\u00e9 comprise. Le multiple ne cessera pas d\u2019\u00eatre comprit dans l\u2019Un. Puisque, il sera purement virtuel et que il ne pourra s\u2019actualiser que sous la forme d\u2019un nouvel Un, qui proc\u00e8de de l\u2019Un qui contenait la multiplicit\u00e9. AH !... Oui ? Ca marche ? Qu\u2019est ce que vous voulez, c\u2019est que l\u2019on n\u2019est plus \u00e0 Alexandrie... Ils comprenaient \u00e7a dans le temps, ils comprenaient \u00e7a.. il y a des choses que l\u2019on comprend maintenant, hein ?... Bon.. Alors ! Mais c\u2019est pas tout ! Non, c\u2019est pas tout ! D\u2019o\u00f9 je reviens \u00e0 mon th\u00e8me, parce que celui l\u00e0, il m\u2019int\u00e9resse, on se rapproche quand m\u00eame de choses plus modernes.\nMais enfin, encore une fois on n\u2019a absolument pas le droit, de traiter le texte fameux de Kant sur les quantit\u00e9s intensives, comme un texte original de Kant. Et \u00e7a m\u2019importe beaucoup dans ce qu\u2019il nous reste \u00e0 faire la semaine prochaine. O\u00f9 est la nouveaut\u00e9 de Kant ? Car encore une fois dire qu\u2019il y a une nouveaut\u00e9 de Kant, mais le j\u2019habite sur les quantit\u00e9s Intensive intitul\u00e9es dans la critique de la raison pure : axiomes.. Heu, non anticipation de la perception. C\u2019est pas l\u00e0, qu\u2019on a du nouveau puisque Kant nous dit ceci, qui tra\u00eene, dans tout le moyen \u00e2ge, et qui remonte aux n\u00e9o- platoniciens. Il nous dit : \u00ab Qu\u2019est ce qu\u2019une quantit\u00e9 intensive ? \u00bb Il nous dit : \u00ab C\u2019est une grandeur, c\u2019est une grandeur, c\u2019est une quantit\u00e9 dont la grandeur est appr\u00e9hend\u00e9e comme unit\u00e9 \u00bb. Un degr\u00e9 de chaleur quel qu\u2019il soit, que ce soit cent degr\u00e9s, mille degr\u00e9s, dix milles degr\u00e9s.. Ou trois degr\u00e9s.. Et bien, la quantit\u00e9 intensive est toujours appr\u00e9hend\u00e9e comme une puissance, Une. C\u2019est donc une quantit\u00e9 dont la grandeur est appr\u00e9hend\u00e9e comme unit\u00e9 dans laquelle, la pluralit\u00e9 est virtuelle. Et en effet trente degr\u00e9s, c\u2019est pas deux fois quinze degr\u00e9s. Ca contient deux fois quinze degr\u00e9s mais virtuellement. C\u2019est pas en ajoutant quinze degr\u00e9s \u00e0 quinze degr\u00e9s que vous faites trente degr\u00e9s. Sinon - comme disait, d\u00e9j\u00e0 Diderot, spirituellement - il suffirait d\u2019additionner des boules de neige pour faire de la chaleur. Heu.. Bon. La Quantit\u00e9 Intensive elle est pas additive, elle n\u2019est pas additive, c\u2019est \u00e9vident. C\u2019est la quantit\u00e9 extensive qui est additive.\nDonc, Kant nous dit : \u00ab La Quantit\u00e9 Intensive, c\u2019est ce dont la grandeur est appr\u00e9hend\u00e9e comme unit\u00e9 \u00bb . Premier caract\u00e8re.\nDonc ce dans quoi la multiplicit\u00e9 ou la pluralit\u00e9 est virtuelle. Deuxi\u00e8me point...\nTroisi\u00e8me point : et ne peut \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 que par son rapprochement \u00e0 la n\u00e9gation \u00e9gale = 0. C\u2019est-\u00e0-dire, par sa distance ind\u00e9composable \u00e0 0. Une fois dit, que le degr\u00e9 inf\u00e9rieur sera lui aussi d\u00e9fini par sa distance ind\u00e9composable \u00e0 0, et qu\u2019il y aura embo\u00eetement de distances ind\u00e9composables. On ne pourra pas dire de combien. On pourra dire qu\u2019une distance est plus petite qu\u2019une autre, on ne dira pas de combien. C\u2019est \u00e7a la d\u00e9finition de la Quantit\u00e9 Intensive chez Kant ! Je dis juste : \u00ab il y a rien de nouveau l\u00e0 ! \u00bb. Si bien que, tous ceux qui se sont appuy\u00e9s - et on verra que c\u2019est une \u00e9cole puissante d\u2019interpr\u00e9tation du kantisme - qui se sont appuy\u00e9s sur le chapitre sur les Quantit\u00e9s Intensives pour comprendre l\u2019ensemble de la Critique de la Raison Pure, par d\u00e9finition, \u00e7a me semble \u00eatre passer compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9, puisque c\u2019\u00e9tait pas l\u00e0 la nouveaut\u00e9 de Kant. Et bien plus ! \u00e7a fait de Kant, \u00e0 ce moment l\u00e0, une esp\u00e8ce de platonicien, et c\u2019est pas par hasard...Ceux qui, l\u00e0... je, j\u2019en ai trop dit. Ceux qui ont interpr\u00e9t\u00e9 Kant en fonction de la Th\u00e9orie des Quantit\u00e9s Intensives, c\u2019est une \u00e9cole allemande tr\u00e8s int\u00e9ressante de la fin 19\u00e8me, d\u00e9but 20\u00e8me, dont le principal repr\u00e9sentant \u00e9tait Hermann Cohen ! Qui \u00e9tait un philosophe tr\u00e8s, tr\u00e8s remarquable. Pas connu, il n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 connu en France, mais c\u2019\u00e9tait un philosophe tout \u00e0 fait...tout \u00e0 fait important. Bon, eh bien ! Toute l\u2019interpr\u00e9tation d\u2019Hermann Cohen porte \u00e0 la fois, d\u2019une part, sur les Quantit\u00e9s Intensives, et comme on l\u2019a toujours remarqu\u00e9, consiste \u00e0 platoniser, platoniser Kant. Et c\u2019est forc\u00e9 qu\u2019il y aura que la nouveaut\u00e9 de Kant. Toute l\u2019interpr\u00e9tation de Heidegger, concernant le kantisme, est dirig\u00e9e, c\u2019est pour \u00e7a que c\u2019est important de le savoir au moins, est dirig\u00e9e contre l\u2019interpr\u00e9tation de Cohen. On verra pourquoi. La question ce serait : \u00ab Est-ce que d\u2019une toute autre mani\u00e8re Heidegger lui aussi, ne rate pas compl\u00e8tement la nouveaut\u00e9 du kantisme ? \u00bb Est-ce qu\u2019on peut dire \u00e7a ? Oui, on peut dire \u00e7a ! Est-ce que c\u2019est vrai ? A vous de juger ! Bon !\nEnfin, on parle pas de \u00e7a pour le moment. Mais, vous voyez c\u2019est forc\u00e9, et, comment se d\u00e9finira la Quantit\u00e9 Extensive ? Enfin par opposition. La Quantit\u00e9 Extensive, je dirais, c\u2019est ce dont la multiplicit\u00e9, c\u2019est une grandeur dont la multiplicit\u00e9 est toujours actuelle.\nEt d\u00e8s lors, second caract\u00e8re : c\u2019est donc une grandeur dont la multiplicit\u00e9 est toujours actuelle, et (coupure de la bande) alors que la Quantit\u00e9 Intensive c\u2019est une profondeur !\n( Gilles Deleuze chantonne) Sauf que ! Sauf que ! Sauf que, avant d\u2019en avoir fini ! On touche au but de cette premi\u00e8re partie... Avant d\u2019en avoir fini, faut convenir de quelque chose ! Plus, je descends - vous me direz : \u00ab \u00e7a va tout changer ! \u00bb - \u00ab non, \u00e7a change pas tout \u00bb, mais.. Et il faut \u00eatre sensible \u00e0 cette essence de l\u2019intensit\u00e9.\nPlus je descends, et plus je consid\u00e8re des manences comme proches de ;(..). Plus je consid\u00e8re des puissances basses. C\u2019est-\u00e0-dire, pour parler comme Damascius, des puissances rares ! Par opposition aux puissances denses ! Des puissances rar\u00e9fi\u00e9es ! Donnons un grand \u00ab N \u00bb \u00e0 0 : j\u2019ai tout un \u00e9chelonnement de puissances, de moins en moins denses, de plus en plus rar\u00e9fi\u00e9es. Et bien, plus je descends mon \u00e9chelle de puissances, plus la multiplicit\u00e9 tend \u00e0 devenir actuelle. Elle tend ! \u00c7a se complique ! Plus la largeur, c\u2019est-\u00e0-dire la Quantit\u00e9 Extensive, tend \u00e0 se pr\u00e9senter, et donc, plus la chute id\u00e9ale - puisqu\u2019on a vu que, d\u00e9j\u00e0 dans le plus haut il y avait une chute id\u00e9ale au sens o\u00f9 la lumi\u00e8re tombe sans cesser d\u2019\u00eatre en soi, s\u2019en cesser d\u2019\u00eatre une manence qui reste en soi, elle tombe, chute id\u00e9ale de la lumi\u00e8re, qui n\u2019est pas une chute r\u00e9elle ! - et bien, plus je descends l\u2019\u00e9chelle des intensit\u00e9s, plus la chute id\u00e9ale, tend \u00e0 se doubler d\u2019une chute r\u00e9elle ! Et les trois ne font qu\u2019un.\nPlus la multiplicit\u00e9 tend \u00e0 devenir actuelle, plus la largeur s\u2019affirme au d\u00e9triment de la profondeur, plus la chute tend \u00e0 devenir r\u00e9elle au lieu de simplement id\u00e9ale. Vous comprenez ? En d\u2019autres termes, \u00e7a se d\u00e9tend. Mon \u00e9chelle des intensit\u00e9s se d\u00e9tend, plus je la descends. Voil\u00e0.\nVous tenez bon encore ou vous avez besoin d\u2019un petit repos ?... Ah ?... Faut rouvrir les fen\u00eatres !... Bon, mais alors, pas longtemps, hein ?... Quatre minutes de repos. Quatre minutes ! (Retour)\nC\u2019est-\u00e0-dire notre seconde partie. Vous voyez de quoi il s\u2019agit dans notre seconde partie ?... Heu... C\u2019est triste, fermez la porte quand Il y a un si beau soleil, mais, \u00e7a me trouble beaucoup l\u00e0 !..\nVoyez, notre seconde partie, c\u2019est exactement, eh bien ! Une fois donn\u00e9 ce mouvement intensif de l\u2019\u00e2me extr\u00eamement complexe donc, comment le temps va-t-il surgir comme le nombre de ce mouvement ? Pour le comprendre, il faut d\u2019abord consid\u00e9rer une chose qui va de soi. L\u2019\u00e9ternit\u00e9 ! L\u2019\u00e9ternit\u00e9, il l\u2019appelle \u00ab ai\u00f4n \u00bb. C\u2019est le c\u00e9l\u00e8bre ai\u00f4n grec. Faut que je sch\u00e9matise aussi hein, parce qu\u2019il y a plein d\u2019autres choses dans l\u2019ai\u00f4n, il y a d\u2019ailleurs toutes sortes de choses... L\u2019 ai\u00f4n ! Qu\u2019est-ce-que d\u00e9signe l\u2019ai\u00f4n ? L\u2019ai\u00f4n, il d\u00e9signe ce fait que tout est ensemble. Que toutes les puissances sont les unes dans les autres. Elles sont les unes dans les autres, tant les puissances suivantes que les pr\u00e9c\u00e9dentes. Les puissances suivantes sont dans les pr\u00e9c\u00e9dentes par \u00e9manation, les puissances pr\u00e9c\u00e9dentes sont dans les suivantes par conversion, par conversion des suivantes. Les puissances suivantes saisissent les pr\u00e9c\u00e9dentes par la conversion. Les puissances pr\u00e9c\u00e9dentes appr\u00e9hendent et contiennent les suivantes, par \u00e9manation. Cette int\u00e9riorit\u00e9 des puissances les unes dans les autres, c\u2019est l\u2019ai\u00f4n ou l\u2019\u00e9ternit\u00e9 !\nSeulement, on vient de dire d\u00e9j\u00e0 l\u2019essentiel. Qu\u2019elles soient les unes dans les autres, ne les emp\u00eachent pas de se distinguer. Si vous comprenez \u00e7a, vous avez tout compris ! \u00c7a suffit de comprendre \u00e7a ! Je r\u00e9p\u00e8te ! \u00c7a ne les emp\u00eache pas de \"se distinguer\". J\u2019ajoute, peut-\u00eatre que \u00e7a les emp\u00eache \"d\u2019\u00eatre distinctes\". Mais les n\u00e9o-platoniciens sont tr\u00e8s attentifs aux mots qu\u2019ils emploient. \u00c7a ne les emp\u00eache pas de se distinguer. Peut \u00eatre que \u00e7a les emp\u00eachent pas d\u2019\u00eatre distincts ou distingu\u00e9s. Pourquoi ? Etre distinct ou distingu\u00e9, c\u2019est ce qu\u2019on appellera l\u2019\u00e9tat d\u2019une diff\u00e9rence extrins\u00e8que. La craie se distingue de la table. (Bruit de craie qui tombe sur une table.) Le mur se distingue du mur qui lui est perpendiculaire. Non ! Oh la la ! qu\u2019est-ce que je raconte ? Oh, mais non, je me suis tout tromp\u00e9.\nLa craie est distincte de la table. La pauvre, elle se distingue pas, comment vous voulez qu\u2019elle se distingue ? La craie est distincte de la table. Et, elle est distingu\u00e9e. Elle est distingu\u00e9e par moi, par moi, par le nous, par l\u2019\u00e2me. Elle est distincte en soi, d\u2019une distinction ext\u00e9rieure... Je veux dire, la craie est hors de la table. La distinction ext\u00e9rieure, c\u2019est quoi ? C\u2019est le statut des quantit\u00e9s extensives. \u00ab Partes extra partes \u00bb : la quantit\u00e9 extensive se d\u00e9finit par l\u2019ext\u00e9riorit\u00e9 de ses propres parties. C\u2019est ce que les grecs dans leurs mots \u00e0 eux, je cite ces mots parce que c\u2019est tr\u00e8s important - c\u2019est ce que les grecs appellent le domaine des \u00ab ta- alla \u00bb. \u00ab Ta-alla \u00bb, \u00ab ta-alla \u00bb, c\u2019est quoi \u00ab ta-alla \u00bb ? C\u2019est les autres ! Et \u00e7a s\u2019\u00e9crit : \u00ab ta \u00bb, qui est l\u2019article neutre [Gilles Deleuze \u00e9crit en m\u00eame temps au tableau] \u00ab alla \u00bb : \u00ab ta-alla \u00bb. C\u2019est les autres au neutre. Voil\u00e0 ! Je dirais \u00ab ta-alla \u00bb, c\u2019est la multiplicit\u00e9 actuelle ou la quantit\u00e9 extensive. C\u2019est la distinction extrins\u00e8que.\nBon, il n\u2019est pas question que, entre les puissances, il y ait une distinction extrins\u00e8que. Ce serait contre les exigences de l\u2019ai\u00f4n, contre les exigences de l\u2019\u00e9ternit\u00e9. Les exigences de l\u2019\u00e9ternit\u00e9, c\u2019est qu\u2019en m\u00eame temps, c\u2019est que toutes les puissances soient ensemble ! En d\u2019autres termes, toutes les puissances sont ensemble en tant qu\u2019elles sont Un ! En d\u2019autres termes, elles ne sont pas du domaine des \u00ab ta-alla \u00bb. Une puissance n\u2019est pas autre qu\u2019une autre. Mais l\u2019ai\u00f4n n\u2019exige pas et n\u2019emp\u00eache pas que, s\u2019il est vrai que les puissances ne sont pas distinctes ni distingu\u00e9es, il est vrai pourtant qu\u2019elles se distinguent. Les grecs l\u2019ont parfaitement (inaudible) au pronominal, ils emploient le terme au pronominal pour indiquer cela. Et ils ont un autre mot que \u00ab ta-alla \u00bb, les autres. Ils ont le mot \u00ab h\u00e9t\u00e9ros \u00bb, qui a donn\u00e9 chez nous \u00ab h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 \u00bb. Et dont il est tr\u00e8s difficile de dire, tant ce mot est riche chez les grecs dans sa diff\u00e9rence avec \u00ab ta-alla \u00bb, dont il est tr\u00e8s difficile de traduire. Ils en tirent un substantif, qui est \u00ab h\u00e9t\u00e9ro t\u00e8s \u00bb, l\u2019 \u00ab h\u00e9t\u00e9ro t\u00e8s \u00bb, l\u2019 \u00ab h\u00e9t\u00e9ro tes \u00bb. Voyez, on ne peut m\u00eame pas dire l\u2019alt\u00e9rit\u00e9. La meilleure traduction de l\u2019 \u00ab h\u00e9t\u00e9ro t\u00e8s \u00bb, ce serait : le fait ou l\u2019acte ! La puissance \u00ab acte \u00bb de se distinguer. Le \u00ab se distinguer \u00bb saisi dans sa puissance acte. Les puissances sont toutes prises ensemble, mais elles se distinguent d\u2019une distinction interne. \u00ab H\u00e9t\u00e9ro tes \u00bb et non pas \u00ab ta-alla \u00bb.\nPourquoi est-ce qu\u2019elles se distinguent ? Tous les degr\u00e9s de puissance sont pris ensemble dans l\u2019ai\u00f4n, mais, un degr\u00e9 ne se confronte pas avec un autre. L\u2019ensemble des processions et des conversions met toutes les puissances ensemble dans l\u2019ai\u00f4n, mais en m\u00eame temps l\u2019ensemble des conversions et des processions distinguent chaque degr\u00e9 de puissance de l\u2019autre. Chaque degr\u00e9 de puissance est pris dans l\u2019acte de se distinguer des autres. Il se distingue des autres, en quel sens ? En ce sens que les autres proc\u00e8dent de ceux qui le suive, et qu\u2019il se convertit vers les autres, ceux qu\u2019il pr\u00e9c\u00e8de. Il y a un \u00ab se distinguer \u00bb pris dans sa source comme distinction interne \u00e0 l\u2019ai\u00f4n. En ce sens, est prit dans l\u2019acte de sa distinction interne et pronominal, de sa distinction r\u00e9fl\u00e9chie, un \u00ab se distinguer \u00bb de l\u2019autre, \u00ab h\u00e9t\u00e9ro t\u00e8s \u00bb. (Deleuze \u00e9pelle ensuite le mot \u00ab h\u00e9t\u00e9ro t\u00e8s \u00bb \u00e0 un \u00e9l\u00e8ve)\nVotre corps est le mien. Mais encore, faudrait voir de plus pr\u00e8s ! C\u2019est des (dalles), nos \u00e2mes ! Nos \u00e2mes, c\u2019est du domaine de l\u2019\u00ab h\u00e9t\u00e9ro t\u00e8s \u00bb. C\u2019est une distinction interne. Elles se distinguent au sein de l\u2019\u00e2me. Et cette distinction est ins\u00e9parable d\u2019un processus de \u00ab se distinguer \u00bb, du \u00ab se distinguer \u00bb. Voil\u00e0. En tant que chaque degr\u00e9 de puissance se distingue des autres et est pris dans le processus du \u00ab se distinguer \u00bb, on dira qu\u2019il est un \u00ab n\u00fbn \u00bb. Vous en apprenez des mots, hein ? Un \u00ab n\u00fbn \u00bb... j\u2019ai plus de place... l\u00e0, j\u2019ai une petite place... (Il \u00e9crit au tableau)... Il est un \u00ab n\u00fbn \u00bb. Mais l\u00e0 aussi c\u2019est bien difficile de traduire ce mot grec. Le \u00ab n\u00fbn \u00bb. \u00ab N \u00bb, \u00ab U \u00bb, accent circonflexe, \u00ab N \u00bb. C\u2019est un n\u00fbn ! Je peux pas dire autre chose ! (Rires dans la salle) Alors si on essaie de dire autre chose, c\u2019est quoi ? C\u2019est un \"pur maintenant\". Vous me direz : \u00ab Mais, tu te donnes le temps \u00bb ? Pas du tout, je me donne l\u2019ai\u00f4n. C\u2019est tout. L\u2019\u00e9ternel. Le n\u00fbn grec, ou du moins n\u00e9o-platonicien, ne pr\u00e9suppose pas le temps. Ils ne sont pas idiots. Il ne pr\u00e9suppose pas le temps. Je d\u00e9finirais le \"maintenant\" comme le point acte de la distinction interne au sein de l\u2019ai\u00f4n. Je ne me donne donc rien du temps. Chaque degr\u00e9 de puissance est un maintenant. En tant que, il se distingue du dedans des autres degr\u00e9s de puissance. Le n\u00fbn, c\u2019est le \u00ab se distinguer \u00bb du temps.\nVoil\u00e0 ! Vous sentez que d\u00e9j\u00e0 on tient le point de d\u00e9part de cet engendrement du temps, de cette gen\u00e8sse du temps dans le n\u00e9o-platonisme. Le n\u00fbn va \u00eatre \u00e9videmment la matrice du temps, mais pourquoi. Tout le g\u00e9nie de Plotin, \u00e7a, tout le g\u00e9nie ! A ma connaissance, c\u2019est vraiment le premier, le premier grand texte qui nous dit quelle est l\u2019activit\u00e9 de l\u2019\u00e2me en tant qu\u2019\u00e2me. L\u2019activit\u00e9 de l\u2019\u00e2me \u00e9tant en tant qu\u2019\u00e2me, c\u2019est la \u00ab sunthesis \u00bb, c\u2019est la synth\u00e8se. Troisi\u00e8me Enn\u00e9ades, chapitre 8, livre 7...de \u00ab L\u2019\u00e9ternit\u00e9 et du temps \u00bb. C\u2019est dans ce chapitre fondamental que nous apprenons que l\u2019activit\u00e9 fondamentale de l\u2019\u00e2me, c\u2019est le n\u00fbn, donc la synth\u00e8se. Oh ! Mais vous me direz : \u00ab comme tu vas vite ! \u00bb Pourquoi le n\u00fbn ? Vous avez compris que le n\u00fbn ne supposait pas le temps. Le n\u00fbn est le pur maintenant, c\u2019est-\u00e0-dire le \u00ab se distinguer \u00bb de chaque puissance en tant qu\u2019elle se distingue du temps des autres puissances. Ca va ?... hein ? Je vais lentement, parce que je crois que j\u2019en peux plus, je suppose que vous non plus vous en pouvez plus... Heu... Bon !... D\u2019accord \u00e7a, \u00e7a va !... Mais de quel droit, il vient \u00e0 me dire c\u2019est la synth\u00e8se ? Le n\u00fbn c\u2019est la synth\u00e8se. Vous comprenez, si je montre \u00e7a, on a gagn\u00e9. Parce que, si c\u2019est la synth\u00e8se, c\u2019est la synth\u00e8se de quoi ? C\u2019est la synth\u00e8se constitutive du temps. Bon !\nLes n\u00e9o-platoniciens, je le dis parce que l\u2019on traite \u00e7a tellement , sont les premiers \u00e0 avoir con\u00e7u que le temps \u00e9tait ins\u00e9parable d\u2019une synth\u00e8se du temps. Et selon eux, c\u2019est l\u2019\u00e2me qui op\u00e8re dont l\u2019essence m\u00eame est d\u2019op\u00e9rer la synth\u00e8se du temps ! Et quand on pr\u00e9tend d\u00e9couvrir cette id\u00e9e chez Kant, m\u00eame en la transformant un petit peu, m\u00eame en disant que c\u2019est pas tout \u00e0 fait pareil chez Kant, c\u2019est absurde parce qu\u2019encore une fois Kant ne peut pas avoir dit \u00e7a, puisque \u00e7a avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 dit. Et \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 dit par Plotin. Sauf que Kant n\u2019appr\u00e9cie pas tellement d\u2019\u00eatre...heu... Alors pourquoi le n\u00fbn est-t-il la synth\u00e8se du temps ? En un sens on l\u2019a d\u00e9j\u00e0 dit il y a plus qu\u2019\u00e0 reprendre. C\u2019est curieux, remarquez. Le n\u00fbn, c\u2019est deux choses pour le moment. C\u2019est le \u00ab se distinguer \u00bb, et c\u2019est la synth\u00e8se. Mais comment l\u2019acte de \u00ab se distinguer \u00bb peut-il \u00eatre synth\u00e8se ?\nC\u2019est curieux \u00e7a. C\u2019est m\u00eame g\u00e9n\u00e9ralement le contraire. La distinction c\u2019est l\u2019analyse. La synth\u00e8se c\u2019est ce qui r\u00e9unit. C\u2019est bizarre, \u00e7a fait partie aussi des \u00e9tonnantes d\u00e9couvertes n\u00e9o-platoniciennes. C\u2019est par la synth\u00e8se que \u00e7a se distingue. C\u2019est par la synth\u00e8se que la distinction arrive au pronominal. Le \u00ab se distinguer \u00bb : peut \u00eatre que les choses distinguent, \u00ab ta-alla \u00bb ! Peut \u00eatre que \u00e7a, \u00e7a renvoie \u00e0 l\u2019analyse. Mais le \u00ab se distinguer \u00bb comme arch\u00e8, \u00e7a c\u2019est la synth\u00e8se elle-m\u00eame.\nPourquoi ? Pourquoi le \u00ab n\u00fbn \u00bb, le \u00ab maintenant \u00bb ? Pourquoi le maintenant de l\u2019\u00e9ternel, le maintenant compris dans l\u2019\u00e9ternel, tout comme chaque degr\u00e9 de puissance est compris dans l\u2019ai\u00f4n. Comment le n\u00fbn est-il une synth\u00e8se ? On l\u2019a vu. Chaque n\u00fbn en tant que degr\u00e9 de puissance qui se distingue du dedans ;, l\u2019art de se distinguer du dedans ! Il se distingue du dedans. Comment ? Il se distingue du dedans des autres degr\u00e9s de puissance par deux mouvements simultan\u00e9s : le mouvement par lequel des puissances suivantes en proc\u00e8dent, le mouvement par lequel il se retourne et se convertit vers les puissances pr\u00e9c\u00e9dentes. Voil\u00e0 son art de se distinguer. En tant que des puissances suivantes en proc\u00e8dent et en tant qu\u2019il se retourne lui-m\u00eame vers les puissances pr\u00e9c\u00e9dentes, il se distingue des puissances pr\u00e9c\u00e9dentes et des puissances suivantes.\nLe mouvement par lequel il se tourne vers les puissances suivantes, appelons-le projection, projet. Il se projette. Il se protend, protention. Il s\u2019\u00e9lance.\nLe mouvement par lequel il se retourne vers les puissances pr\u00e9c\u00e9dentes, la convection, appelons-la r\u00e9tention, recueillement, m\u00e9moire. En d\u2019autres termes, dans le \u00ab se distinguer \u00bb chaque degr\u00e9 de puissance en tant que n\u00fbn distingue en acte et constitue ce qu\u2019il distingue : un pass\u00e9 et un futur.\nQu\u2019est-ce que le temps ? Le n\u00fbn ne pr\u00e9suppose pas le temps. On l\u2019a vu. Le temps est le produit de la distinction par le n\u00fbn d\u2019un futur et d\u2019un pass\u00e9 dans le n\u00fbn. Le temps est le produit de la distinction interne d\u2019un futur et d\u2019un pass\u00e9 dans le maintenant. Le pass\u00e9 renvoyant \u00e0 la conversion, le futur renvoyant \u00e0 la procession. S\u2019\u00e9lancer vers, se retourner vers. En d\u2019autres termes, le temps est le produit de la synth\u00e8se effectu\u00e9e par le n\u00fbn.\nQu\u2019est ce que la synth\u00e8se ? C\u2019est la distinction dans le temps... non, pardon, j\u2019ai fait un contresens... c\u2019est la distinction dans le maintenant d\u2019un pass\u00e9 et d\u2019un futur. Et \u00e0 chaque niveau, pour chaque n\u00fbn, pour chaque degr\u00e9 de puissance, pour chaque puissance, il y aura constitution du temps, il y aura constitution synth\u00e9tique du temps. Et la constitution synth\u00e9tique du temps, c\u2019est l\u2019acte par lequel le n\u00fbn se divise en un pass\u00e9 et un futur. Le pass\u00e9 et le futur ne sont pas des dimensions d\u2019un temps pr\u00e9existant. Le pass\u00e9 et le futur sont l\u2019expression de la distinction interne propre au n\u00fbn, propre au maintenant.\nQu\u2019est ce qu\u2019il va nous montrer ? C\u2019est tr\u00e8s simple. Qu\u2019est que c\u2019est ce pass\u00e9 et ce futur ? Ce pass\u00e9 de la conversion et ce futur de la procession. C\u2019est-\u00e0-dire... faudra dire... le n\u00fbn, en tant qu\u2019il se divise en pass\u00e9 et en futur, c\u2019est le temps originaire. C\u2019est le temps originaire ! Qu\u2019est que cela veut dire \u00e7a ? Pourquoi temps originaire ? C\u2019est tout simple. Le temps, pourquoi c\u2019est du temps originaire ? C\u2019est peut-\u00eatre bien un autre temps. Mais un temps qui va d\u00e9couler du temps originaire. Parce que pour le premier moment il y a quelque chose de tr\u00e8s frappant. J\u2019ai parl\u00e9 de pass\u00e9 et de futur. Mais, quand c\u2019est le n\u00fbn qui se divise en pass\u00e9 et futur, je dois dire qu\u2019il se divise en pass\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9tat pur et futur \u00e0 l\u2019\u00e9tat pur. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire \u00ab un pur futur \u00bb et \u00ab un pur pass\u00e9 \u00bb ? \u00c7a veut dire que le pass\u00e9 et le futur sont des formes. Ben oui c\u2019est des formes !\nAvant que je puisse dire - l\u00e0 \u00e9coutez-moi c\u2019est la derni\u00e8re chose difficile \u00e0 comprendre pour aujourd\u2019hui - avant que je puisse dire quelque chose est pass\u00e9 - l\u00e0 c\u2019est un point qui n\u2019a pas vieilli, je crois que l\u2019on ne peut m\u00eame pas le discuter \u00e7a, seulement \u00e7a change toute la vie quand on comprend \u00e7a, c\u2019est pas mati\u00e8re \u00e0 discussion, il n\u2019y a pas de philosophes qui puissent dire autre chose, tout le monde est d\u2019accord l\u00e0-dessus ? - avant que je puisse dire quelque chose de pass\u00e9, il faut qu\u2019il y ait une forme du pass\u00e9.\nD\u2019o\u00f9 \u00e7a viendrait le pass\u00e9 ? D\u2019o\u00f9 \u00e7a vient le pass\u00e9 ? Si vous me r\u00e9pondez : \u00ab Beh, le pass\u00e9 ce n\u2019est pas compliqu\u00e9, c\u2019est un ancien pr\u00e9sent. C\u2019est un pr\u00e9sent qui n\u2019est plus. \u00bb Non, pas du tout. Je n\u2019ai pas parl\u00e9 de pr\u00e9sent. Le n\u00fbn c\u2019est pas le pr\u00e9sent. On l\u2019a vu. Tout \u00e0 fait autre chose que le pr\u00e9sent ! Mais supposez que quelqu\u2019un de pas philosophe dise : \u00ab Beh oui le pass\u00e9 c\u2019est l\u2019ancien pr\u00e9sent ! \u00bb Non. Non, c\u2019est un pr\u00e9sent qui n\u2019est plus. Bien entendu il n\u2019est plus. Je me demande \u00e0 quelles conditions je peux le saisir comme pass\u00e9 ? A quelles conditions je peux saisir l\u2019ancien pr\u00e9sent comme pass\u00e9 ? M\u00eame chose de l\u2019autre cot\u00e9.\nEst-ce que je peux dire : \u00ab le futur c\u2019est le pr\u00e9sent \u00e0 venir ? \u00bb Pas du tout, je ne peux pas dire \u00e7a. Le pr\u00e9sent \u00e0 venir, c\u2019est un pass\u00e9 et c\u2019est un pr\u00e9sent qui n\u2019est pas encore. Un point c\u2019est tout. A quelles conditions je peux (inaudible) le futur ? A quelles conditions je peux traiter l\u2019ancien pr\u00e9sent comme un pass\u00e9 et le pr\u00e9sent \u00e0 venir comme un futur ? C\u2019est-\u00e0-dire, \u00e0 quelles conditions puis-je traiter le pr\u00e9sent qui n\u2019est plus comme un pass\u00e9 et le pr\u00e9sent qui n\u2019est pas encore comme un futur ? R\u00e9ponse : \u00e0 condition que je dispose d\u2019une forme de pr\u00e9sent et d\u2019une forme de futur, que je pourrai appliquer d\u2019une part, au pr\u00e9sent qui n\u2019est pas encore, d\u2019autre part, au pr\u00e9sent qui n\u2019est plus. Si la forme du pass\u00e9 ne nous vient pas d\u2019ailleurs, je ne dirais jamais que l\u2019ancien pr\u00e9sent est pass\u00e9. Je n\u2019aurais pas l\u2019occasion puisqu\u2019il sera plus le temps. Pour que je puisse dire : \u00ab c\u2019est du pass\u00e9 \u00bb, il faut que l\u2019id\u00e9e de pass\u00e9 vienne d\u2019ailleurs. D\u2019o\u00f9 me vient l\u2019id\u00e9e de pass\u00e9 ? D\u2019o\u00f9 me vient l\u2019id\u00e9e de pr\u00e9sent ? En d\u2019autres termes, dans l\u2019id\u00e9e de futur, il y a un pass\u00e9 pur et un futur pur. Et qu\u2019est-ce qu\u2019un pass\u00e9 pur et un futur pur ? C\u2019est pas difficile. Un futur pur c\u2019est un futur qui ne sera jamais pr\u00e9sent. Un pass\u00e9 pur c\u2019est un pass\u00e9 qui n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent.\nC\u2019est-\u00e0-dire une pure forme : forme du pass\u00e9, forme du futur. En d\u2019autres termes, je ne peux traiter un ancien pr\u00e9sent comme un pass\u00e9 que parce que je dispose de l\u2019id\u00e9e d\u2019un pass\u00e9 qui n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent. Si je n\u2019avais pas l\u2019id\u00e9e d\u2019un pass\u00e9 qui n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent, jamais les anciens pr\u00e9sents je ne pourrais les saisir comme pass\u00e9.\n\u00c7a les grecs, ils le savent depuis le d\u00e9but, ils le savent depuis Platon. Car Platon avait toujours dit : \u00ab la m\u00e9moire elle se fonde sur quelque chose de plus profond qu\u2019on appelle la r\u00e9miniscence \u00bb. Il disait : \u00ab la r\u00e9miniscence, c\u2019est ce dont je me souviens comme l\u2019ayant vu dans une autre vie. \u00bb Mais, \u00e0 ce moment-l\u00e0, tous les grecs rigolent. Ils savent que c\u2019est une mani\u00e8re de parler, c\u2019est-\u00e0-dire un mythe, \u00e0 un moment o\u00f9 on ne croit plus au mythe et il y a un moment qu\u2019on ne croit plus au mythe. Pour Platon c\u2019est n\u00e9cessaire de parler comme \u00e7a. Parce que parler c\u2019est tr\u00e8s difficile, les id\u00e9es c\u2019est compliqu\u00e9. Il faut inventer un langage. Il peut s\u2019exprimer que comme \u00e7a ! Ce qu\u2019il veut dire en fait, c\u2019est que la r\u00e9miniscence c\u2019est le souvenir d\u2019un pass\u00e9 qui n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent. Alors mythologiquement, \u00e7a se traduit par : souvenir d\u2019un pr\u00e9sent ou souvenir de quelque chose qui \u00e9tait pr\u00e9sent dans une autre vie. Mais en fait il veut dire \u00e9videmment quelque chose de beaucoup plus rigoureux. A savoir : jamais les pr\u00e9sents, jamais les anciens pr\u00e9sents de votre vie vous ne pourriez les saisir comme pass\u00e9, si vous ne disposiez pas d\u2019un pass\u00e9 comme id\u00e9e pure, comme forme pure, et la forme pure du pass\u00e9, c\u2019est \u00e9videment un pass\u00e9 qui n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent. Il faut que vous disposiez de la forme du pass\u00e9 pour appr\u00e9hender les anciens pr\u00e9sents comme pass\u00e9s. Aussi bien que je recommence : il faut que vous disposiez d\u2019un pass\u00e9 qui n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent pour appr\u00e9hender les anciens pr\u00e9sents comme pass\u00e9. Lumineux ! M\u00eame chose pour le futur.\nL\u2019\u00e2me c\u2019est la synth\u00e8se, ou le n\u00fbn plut\u00f4t. Le n\u00fbn, le maintenant, c\u2019est la synth\u00e8se qui produit le temps. Si vous pr\u00e9f\u00e9rez, c\u2019est la synth\u00e8se du temps. C\u2019est la constitution du temps originaire. Et qu\u2019est-ce que le temps originaire ? Donc vous voyez que synth\u00e8se et distinction ne font qu\u2019un, ils se confondent absolument. Qu\u2019est-ce que la synth\u00e8se originaire ? Et bien, c\u2019est la distinction d\u2019un pass\u00e9 et d\u2019un futur dans chaque n\u00fbn, dans chaque \"maintenant\".\nVous comprenez un petit peu ou \u00e7a va pas du tout, l\u00e0 ? D\u00e8s lors, on a le d\u00e9but de notre r\u00e9ponse. L\u2019\u00e2me en effet produit le nombre ou la mesure de la quantit\u00e9 intensive parce que dans son activit\u00e9 synth\u00e9tique, elle constitue un temps originaire qui mesure l\u2019 intensit\u00e9. D\u2019o\u00f9 la question fondamentale : mais alors, qu\u2019est-ce que veut dire \u00ab un temps plus long qu\u2019un autre \u00bb ? Pas difficile. Un temps plus long qu\u2019un autre, renvoie \u00e0 ceci : c\u2019est que le temps, c\u2019est \"l\u2019extension\" qui correspond \u00e0 l\u2019intensit\u00e9. Qu\u2019est-ce c\u2019est que cette extension ? L\u2019extension qui correspond \u00e0 l\u2019intensit\u00e9, c\u2019est l\u2019\u00e9tendue du pass\u00e9 et du futur qui correspond \u00e0 chaque n\u00fbn. Un temps sera dit plus long qu\u2019un autre lorsque le n\u00fbn correspondant produira un pass\u00e9 et un futur plus grands qu\u2019un autre n\u00fbn. Il y aura ainsi des temps plus ou moins lents.\nUn texte admirable moderne reprend tout cela et je vous demande instamment de le prendre aussi dans la liste des lectures que je vous ai propos\u00e9es. Texte admirable intitul\u00e9 \u00ab L\u2019art po\u00e9tique \u00bb de Paul Claudel. C\u2019est un texte qui n\u2019a que quelques pages, une quarantaine de pages. Tr\u00e8s bizarrement, je ne comprends pas pourquoi - mais je n\u2019ai pas lu l\u2019introduction, ils l\u2019expliquent peut \u00eatre dans l\u2019introduction - il n\u2019est pas repris dans l\u2019\u0153uvre en prose de Claudel publi\u00e9e dans \u00ab La Pl\u00e9iade \u00bb. Alors c\u2019est tr\u00e8s curieux \u00e7a, alors que c\u2019est un des plus beaux textes en prose de Claudel. Pourquoi, ils l\u2019expliquent pas peut \u00eatre. Peut-\u00eatre qu\u2019ils pr\u00e9voient un second tome, je ne sais pas, je n\u2019ai pas lu l\u2019introduction.\nMais ce texte admirable \u00ab Art po\u00e9tique \u00bb - \u00e0 la fois Claudel est un tr\u00e8s grand po\u00e8te - mais vous voyez que, vous ne serez pas \u00e9tonn\u00e9s qu\u2019il n\u2019y ait pas une phrase sur la po\u00e9sie dans ce texte. En revanche ce texte est mis sur le signe de Saint Augustin. Saint Augustin il en connait un bout dans le n\u00e9oplatonisme. M\u00eame s\u2019il lui fait subir des changements tr\u00e8s importants. \u00ab Art po\u00e9tique \u00bb c\u2019est le retour au th\u00e8me plotinien, n\u00e9oplatonicien, de la poiesis. De cette action-cr\u00e9ation qui est pr\u00e9cis\u00e9ment la synth\u00e8se. Et je vous lis... il fait pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 son texte tr\u00e8s beau d\u2019un r\u00e9sum\u00e9 encore plus beau dont il le con\u00e7oit vraiment d\u2019une mani\u00e8re humoristique comme une esp\u00e8ce de le\u00e7on. C\u2019est un trait\u00e9 ! \u00ab L\u2019art po\u00e9tique \u00bb est fait de trois trait\u00e9s, dont le premier, celui qui m\u2019int\u00e9resse, s\u2019intitule \u00ab Connaissance du temps \u00bb. Et c\u2019est un grand texte sur le temps. Et je lis quelques passages du r\u00e9sum\u00e9 du texte, r\u00e9sum\u00e9 fait par Claudel lui-m\u00eame :\n\u00ab La diff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9ratrice Je pique des mots comme \u00e7a. Mais vous n\u2019avez plus de peine \u00e0 comprendre. La diff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9ratrice c\u2019est la distinction interne, c\u2019est l\u2019acte du n\u00fbn. L\u2019espace o\u00f9 le dessin finit. Dessin comme dessiner. L\u2019espace o\u00f9 le dessin finit, le temps o\u00f9 le dessin qui est en train de se faire.\nL\u00e0 aussi, faut faire attention ! Parce que si vous n\u2019\u00e9tiez pas pass\u00e9s par Plotin, vous vous diriez : \u00ab Mais c\u2019est du Bergson ! Claudel est influenc\u00e9 par Bergson ! La fameuse distinction du \u00ab fait \u00bb et du \u00ab en train de se faire \u00bb. \u00bb Rien du tout. Pi\u00e8ge. Abominable pi\u00e8ge. Ne tombez pas dedans, surtout. Du coup \u00e7a nous donne, m\u00eame raisonnement pour Bergson que pour Kant, on dit souvent : \u00ab Ah oui, la distinction bergsonienne entre le \u00ab tout fait \u00bb et le \u00ab en train de se faire \u00bb ! Si Bergson nous avait dit que \u00e7a ! \u00c7a ce serait rien du tout que de dire \u00e7a. Ceux qui nous ont dit \u00e7a et qui l\u2019ont dit pleinement et qui l\u2019ont dit une fois pour toutes, pas besoin de le r\u00e9p\u00e9ter, c\u2019est les n\u00e9o-platoniciens. Donc je reprends toujours mon th\u00e8me : si Bergson nous dit quelque chose de nouveau, et Dieu qu\u2019il nous dit des choses nouvelles, ce n\u2019est pas sur le \u00ab tout fait \u00bb et le \u00ab en train de se faire \u00bb. Ce sera \u00e9videment ailleurs, on n\u2019a pas le choix. Car le \u00ab tout fait \u00bb et le \u00ab en train de se faire \u00bb, Claudel le sait bien, \u00e7a vient des n\u00e9o-platoniciens et de Saint Augustin.\nL\u2019espace o\u00f9 le dessin finit - c\u2019est-\u00e0-dire le dessin une fois fait- c\u2019est le domaine des \u00ab ta-alla \u00bb. La distinction ext\u00e9rieure, extrins\u00e8que. La diff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9ratrice, ou le dessin qui est en train de se faire, c\u2019est l\u2019 \u00ab h\u00e9t\u00e9ro t\u00e8s \u00bb, la distinction interne, le \u00ab se-distinguer \u00bb. Et Claudel enchaine : \u00ab Le dessin qui est en train de se faire en un mouvement universel qui est le temps. \u00bb On ne peut pas dire mieux, on ne peut pas r\u00e9sumer mieux la diff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9ratrice, o\u00f9 le dessin en train de se faire, c\u2019est-\u00e0-dire la distinction interne, voil\u00e0 ce qu\u2019est le temps. Qui re\u00e7oit sa gen\u00e8se du n\u00fbn, dans le n\u00fbn, \u00e0 savoir l\u2019acte puisant de la distinction en train de se faire. C\u2019est du pire n\u00e9o-platonisme. Et il continue : \u00ab L\u2019origine du mouvement est le fr\u00e9missement de la mati\u00e8re au contact d\u2019une r\u00e9alit\u00e9 diff\u00e9rente. L\u2019esprit, la chute \u00e0 z\u00e9ro : et ici \u00e9clate quelque chose qui va \u00eatre fondamental pour nous la prochaine fois] : la peur de Dieu. \u00bb Qu\u2019est-ce qu\u2019il veut dire l\u00e0 ? Et enfin, l\u2019argument, enfin le r\u00e9sum\u00e9 se termine par : \u00ab Le pass\u00e9 est la somme sans cesse croissante des conditions du futur. \u00bb Autant dire que dans la synth\u00e8se g\u00e9n\u00e9ratrice du temps, qui consiste dans la distinction du pass\u00e9 et du futur dans le n\u00fbn, il y a primat du\n(coupure)\nPeu importe, on n\u2019a pas le temps. Ce sur quoi je veux juste insister c\u2019est que : la peur de Dieu ! Quelle merveille, la peur de Dieu ! Il fallait un converti comme Claudel pour pouvoir retrouver, pour ressusciter cette notion-l\u00e0 : la peur de Dieu. Et bien la peur de Dieu, qu\u2019est-ce que \u00e7a peut \u00eatre ? Beh prenons la m\u00eame si on n\u2019est pas dou\u00e9 pour \u00e7a. Qu\u2019est-ce que c\u2019est alors ? On aura toujours l\u2019occasion d\u2019avoir peur de Dieu. Et la peur de Dieu (inaudible). Non, c\u2019est pas dr\u00f4le, c\u2019est pas dr\u00f4le du tout, mais on comprend. Mais Dieu c\u2019est ce qui ne cesse \u00e0 travers tous les n\u00fbns et dans l\u2019\u00e9ternit\u00e9 d\u2019op\u00e9rer la chute id\u00e9ale. Mais voil\u00e0 qu\u2019on sent qu\u2019avec cette histoire du temps, la chute id\u00e9ale, c\u2019est rien la chute id\u00e9ale, c\u2019est la chute de la lumi\u00e8re, c\u2019est la chute des anges. Mais c\u2019est pas le diable. Mais voil\u00e0 que la chute id\u00e9ale elle se double. Elle va se doubler de plus en plus d\u2019une chute r\u00e9elle et qu\u2019il n\u2019y a pas de chute id\u00e9ale sans chute r\u00e9elle.\nAutant le traduire en termes de temps, il n\u2019y aura pas synth\u00e8se productrice d\u2019un temps originaire, sans que ne soit l\u00e2ch\u00e9 dans la nature un temps d\u00e9riv\u00e9 et un temps d\u00e9riv\u00e9 (inaudible) L\u00e0, on ne va pas rigoler. Fini de rire. La chute r\u00e9elle double une chute, la chute id\u00e9ale, la peur de Dieu. En d\u2019autres termes, on a le m\u00eame mouvement : du temps comme mesure de la quantit\u00e9 intensive va na\u00eetre une anomalie fondamentale, tout comme du temps mesure de la quantit\u00e9 extensive naissait une anomalie fondamentale.\nC\u2019est par l\u00e0 que nos deux \u00e9tudes se rejoignent strictement. Simplement l\u2019anomalie qui naissait de la quantit\u00e9 extensive et du temps comme mesure de la quantit\u00e9 extensive, c\u2019\u00e9tait quoi cette anomalie ? On l\u2019avait tr\u00e8s bien assign\u00e9e, tr\u00e8s bien si j\u2019ose dire, on avait dit que c\u2019\u00e9tait la crise. C\u2019\u00e9tait la crise de la physique, de la politique, de la cit\u00e9 et de l\u2019\u00e9conomique. C\u2019\u00e9tait la grande crise, c\u2019\u00e9tait la grande crise mondiale. Forcement puisque c\u2019\u00e9tait le mouvement monde que le temps mesur\u00e9. Et bien lorsqu\u2019on va consid\u00e9rer le temps comme mesure du mouvement intensive de l\u2019\u00e2me, il va en na\u00eetre une anomalie non moins terrible, peut \u00eatre plus terrible encore. Et ce ne sera plus la crise, ce sera la peur.\nCe sera le temps de la peur, et non plus le temps de la crise. Et ce sera la peur de l\u2019\u00e2me et non plus la crise du monde. Si bien qu\u2019il n\u2019y aura qu\u2019une mani\u00e8re de s\u2019en sortir : casser tout \u00e7a, casser tout \u00e7a, faire surgir, et prendre pour r\u00e8gle le temps anomale, accepter le temps anomale, \u00e9pouser le temps anomale. A quel prix ? Pour vaincre la peur, pour vaincre la crise. A ce moment-l\u00e0 il faudra, mais le c\u0153ur saignant, se d\u00e9tourner de Plotin et se d\u00e9tourner de Platon, et se d\u00e9tourner d\u2019Aristote, et se d\u00e9tourner de Saint-Augustin. Alors quoi ? Faire la r\u00e9forme, devenir luth\u00e9rien, calviniste. \u00c7a ne sera pas la joie. Faudra essayer \u00e7a ! Emmanuel Kant.\nMais enfin, on n\u2019a pas fini avec Plotin. Donc, j\u2019en suis exactement \u00e0 ceci : cette synth\u00e8se du temps originaire, comment va-t-elle entra\u00eener la peur ? Comment va-t-elle op\u00e9rer elle-m\u00eame et comment va-t-elle entra\u00eener la peur ?\nEt \u00e7a peut \u00eatre qu\u2019on comprendra mieux en passant du n\u00e9o-platonisme \u00e0 Saint Augustin. C\u2019est ce qu\u2019on fera tr\u00e8s vite la prochaine fois puisqu\u2019on fera cette fin et puis Kant tr\u00e8s vite. Voil\u00e0. N\u2019oubliez pas ma petite histoire du galop.", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/347"}