{"Cours": "V\u00e9rit\u00e9 et temps, le faussaire", "Date": "Cours du 27/03/1984", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "Eric : Alors je pr\u00e9f\u00e8rerais, oui. Euh... Des choses sur le galop, vous devez en avoir plein... il y a quelqu\u2019un qui vient de me dire qu\u2019il en avait. O\u00f9 est-elle ? O\u00f9 est-elle ? Ah ! Je pr\u00e9f\u00e8rerais, si \u00e7a ne vous ennuie pas, comme l\u00e0 j\u2019ai un autre texte, j\u2019ai un texte sur le Galop aussi... que l\u2019on remette \u00e0 la rentr\u00e9e, hein ? \nDeleuze : Vous allez pas perdre l\u2019id\u00e9e, si ? (rires l\u00e9gers de la salle) Ou alors, c\u2019est tr\u00e8s court... votre id\u00e9e ?\nVous n\u2019aimez pas parler publiquement ? Alors, \u00e9patant ! (rires de la salle) Vous savez, je crois personne, sauf quelques fous, aiment parler publiquement (rires de la salle). Vous \u00eates normale. Alors, parler publiquement, \u00e7a ne peut se justifier que par des raisons professionnelles s\u00e9rieuses li\u00e9es au r\u00e9gime du salariat, sinon, euh... Alors, voil\u00e0, vous allez me faire une petite note ! Vous aimez bien \u00e9crire ?\nEric : (rires) oui, si vous voulez. \nDeleuze : oui, je veux ! (inaudible) D : au lien ritournelle-polyphonie ? Oui, oui. Alors, cette id\u00e9e \u00e7a vous ennuie de la dire oralement ? Puisque vous n\u2019aimez pas parler, hein ?\n(Intervention inaudible)\nDeleuze : Alors, vous allez me faire une petite note l\u00e0-dessus.\nEric : oralement, mais publiquement, je sais pas... \nDeleuze : Ah, oralement \u00e0 moi tout seul ! (rires de la salle) Ah, d\u2019accord ! Je ne comprenais pas, je me disais \u00ab Mais alors, qu\u2019est-ce qu\u2019elle veut ? \u00bb (rires de la salle) Non, \u00e9coutez, si \u00e7a ne vous ennuie pas... Vous \u00e9crivez facilement ? \n(Intervention inaudible)\nDeleuze : Mais \u00e7a m\u2019est \u00e9gal que ce soit vraiment du brouillon...\n(Intervention inaudible)\nDeleuze : Ah bon ! Alors \u00e9coutez, il faut qu\u2019on fixe \u00e7a \u00e0 la rentr\u00e9e. Donc faut pas que vous perdiez votre id\u00e9e. Vous me la direz oralement...\nEric : D\u2019accord.\nDeleuze : Et puis moi je vous la dirai (rire de la salle). Bon, alors. Dis-moi Eric, \u00e7a te va ? Comment on fait ? C\u2019est toi qui commences, ou c\u2019est moi ? Moi, je pr\u00e9f\u00e8rerais dire ce que j\u2019ai \u00e0 dire... et puis tu corriges sur Saint-Augustin, hein ? Ca te va ? (silence) D\u2019o\u00f9, n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019aller vite.\nNous avons, tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment, trois points. Trois points \u00e0 voir, pas en tout, trois points \u00e0 voir pour commencer, c\u2019est-\u00e0-dire pour en finir avec cette histoire du Temps et du mouvement de l\u2019\u00e2me. Je les distingue bien parce que c\u2019est notre seule chance pour nous d\u00e9brouiller l\u00e0-dedans.\nLe premier point, c\u2019est donc cette histoire qu\u2019on a vue la derni\u00e8re fois du nun. (silence) Le nun , qui pose \u00e9videmment des probl\u00e8mes de traduction \u00e9normes comme tous les mots grecs. (il \u00e9crit au tableau). Comme tous les mots grecs, c\u2019est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile. Euh... Ceux qui ont fait du latin reconnaissent que les latins ont la m\u00eame racine (bruit de craie sur un tableau) sous la forme \u00ab nunc \u00bb (bruit de craie sur un tableau)... qui est tir\u00e9 de... qui est form\u00e9 de... nun c\u2019est : \u00ab Le maintenant, que voici \u00bb.\nDonc les Latins eux disent le \u00ab nunc \u00bb. Les Grecs eux disent le nun... C\u2019est le maintenant, mais le \"maintenant\" en quel sens ? Parce qu\u2019il y a beaucoup d\u2019autres mots pour dire le \"maintenant\". Alors... Alors, nous, on avait une id\u00e9e... Ca ne vaut pas pour tous les sens, hein. Le \u00ab nun \u00bb, en un certain sens, ce serait quoi ? Ben, ha ! Ce serait... essayons de le traduire comme \u00e7a : \u00ab l\u2019instant, mais pas n\u2019importe quel instant \u00bb. Pas n\u2019importe quel instant \u00e0 la lettre. Quel est l\u2019instant dont on dit \u00ab ce n\u2019est pas n\u2019importe quel instant \u00bb ? Un tel instant, on dira que c\u2019est un instant privil\u00e9gi\u00e9.\nLe nun, en un certain sens, en l\u2019un de ses sens, serait : l\u2019instant privil\u00e9gi\u00e9. L\u2019instant privil\u00e9gi\u00e9, mais privil\u00e9gi\u00e9, \u00e7a veut dire quoi ? En quoi privil\u00e9gi\u00e9 ? Nous, on a d\u00e9j\u00e0 pas cette question \u00e0 se poser trop. Pourquoi, parce qu\u2019on le sait d\u00e9j\u00e0. Nous avons vu que le mouvement extensif se d\u00e9finissait... Le mouvement extensif des grecs, le mouvement local : transport d\u2019un lieu \u00e0 un autre, se d\u00e9finissait par des positions privil\u00e9gi\u00e9es. (silence) Que ce soit les points cardinaux, que ce soient les signes zodiacaux, que ce soient, les points privil\u00e9gi\u00e9s sur les plans parall\u00e8les, perpendiculaires, obliques les uns aux autres qui constituent le plan\u00e9tarium... Donc le mouvement extensif est marqu\u00e9 par des points privil\u00e9gi\u00e9s, des positions privil\u00e9gi\u00e9es du mobile. Et on a vu que c\u2019est comme \u00e7a que le mouvement extensif constituait son ordre propre dans la philosophie, qui consid\u00e8re le mouvement comme mouvement de monde, et qui d\u00e8s lors, va d\u00e9river le temps du mouvement sous la forme : \u00ab Le Temps, c\u2019est le nombre ou la mesure du mouvement de monde \u00bb.\nDonc il y a des positions privil\u00e9gi\u00e9es. Eh bien, de m\u00eame, il y a des positions privil\u00e9gi\u00e9es dans le mouvement intensif de l\u2019\u00e2me. Ces positions privil\u00e9gi\u00e9es, nous les appelons des \"nuns\" .\nBon... J\u2019insiste sur ceci : m\u00eame si je traduis nun par \u00ab moment privil\u00e9gi\u00e9 \u00bb, je ne me donne pas le Temps... ou \u00ab instant privil\u00e9gi\u00e9 \u00bb, je ne me donne pas le Temps. Je prends \u00ab instant \u00bb au sens de \u00ab instance \u00bb, \u00ab instare : ce qui se tient en soi-m\u00eame \u00bb. Et \u00e7a, on l\u2019a vu, d\u2019o\u00f9 viennent ces nuns alors, puisqu\u2019ils ne supposent pas le Temps ? Notre r\u00e9ponse \u00e9tait tr\u00e8s simple : toutes les puissances, puisque c\u2019est une dialectique des puissances que les n\u00e9o-platoniciens nous offrent , je ne reviens pas l\u00e0-dessus - toutes les puissances coexistent, \u00e0 des titres divers, suivant le degr\u00e9 de puissance que vous consid\u00e9rez - \u00e0 des titres divers, elles sont toutes prises les unes dans les autres. Les n\u00e9o-platoniciens tardifs auront un terme splendide pour d\u00e9signer \u00e7a : \u00ab la complication \u00bb.\nTous les degr\u00e9s de puissance sont compliqu\u00e9s les uns dans les autres... Et cette copr\u00e9sence de tous les degr\u00e9s de puissance appartient \u00e0 l\u2019\u00e9ternit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 l\u2019A\u00eeon. Vous voyez que je ne me donne pas le Temps. (bruit de craie sur tableau) Ah... mais, mais, mais on a vu que, tous ces degr\u00e9s de puissance, toutes ces puissances... Les degr\u00e9s de puissance, c\u2019est quoi ? Pour vous rappeler, l\u00e0 c\u2019est important, la d\u00e9finition est tr\u00e8s stricte. Sinon, vous feriez du Nietzsche. Sinon, faut aussi \u00e9viter tous les dangers. Faut pas nietzsch\u00e9iser les n\u00e9o-platoniciens, h\u00e9las ! ils n\u2019avaient rien \u00e0... pas h\u00e9las, d\u2019ailleurs ! ils n\u2019avaient rien \u00e0 faire avec \u00e7a, hein .\nC\u2019est ce qu\u2019on peut appeler degr\u00e9 de puissance chez les n\u00e9o-platoniciens, c\u2019est toujours l\u2019 \u00ab Un \u00bb, avec un grand U, hein (bruit de craie). L\u2019 \u00ab Un \u00bb, sous telle ou telle puissance. L\u2019Un puissance grand N, l\u2019Un puissance n, l\u2019Un puissance n-1, puissance n-2, puissance n-3... C\u2019est \u00e7a qui fait la dialectique s\u00e9rielle des n\u00e9o-platoniciens . Donc si tous les degr\u00e9s de puissance, tout \u00e7a \u00e7a ne vaut - je veux dire, tout ce que je dis c\u2019est ridicule, ou c\u2019est compl\u00e8tement arbitraire, si vous n\u2019attachez pas les d\u00e9finitions que je propose. M\u00eame si vous attachez les d\u00e9finitions que je propose, \u00e0 ce moment l\u00e0, mettons que c\u2019est toujours discutable, \u00e7a peut se discuter, Euh hein... pourquoi pas ? Euh, si on y tient. Mais il ne faut pas n\u00e9gliger les d\u00e9finitions, sinon \u00e7a \u00e7a perd tout sens.\nJe dis que cette copr\u00e9sence de tout les degr\u00e9s de puissance dans l\u2019A\u00eeon, n\u2019exclut pas qu\u2019ils se distinguent les uns des autres. Je ne dis pas \u00ab ils sont distincts \u00bb. Je dis \u00ab ils se distinguent \u00bb. Il y a un \u00ab se distinguer \u00bb qui ne fait qu\u2019un, avec une distinction interne. Ils ne se distinguent pas au sens o\u00f9 les parties de la quantit\u00e9 extensive, se distinguent. Les parties de la quantit\u00e9 extensive se distinguent - toujours pour parler latin, pour notre joie : \"part\u00e8s extra part\u00e8s\" , chaque partie \u00e9tant ext\u00e9rieure \u00e0 l\u2019autre partie. Il n\u2019en est pas ainsi des degr\u00e9s de puissance. S\u2019ils se distinguent, ils se distinguent du dedans et la distinction interne consiste en un \u00ab se distinguer \u00bb, en un \u00ab en train de se distinguer \u00bb. A cet \u00e9gard - pour ceux que ce point int\u00e9resserait - il y a un bon article de Marie-Claire Galp\u00e9rine, sur le Temps chez Damatius, o\u00f9 elle insiste sur cet \u00ab en train de se distinguer \u00bb - les grecs ayant la forme pour indiquer \u00e7a, ils ont une forme pronominale qui s\u2019appelle \" le r\u00e9fl\u00e9chi\". Euh... qui est dans \"Les \u00e9tudes philosophiques\" , revue obscure mais s\u00e9rieuse. Les \u00e9tudes philosophiques , juillet 1980 - qui est un des rares textes r\u00e9cents en France sur Damatius. Oh ! Oh... oh...\nVous m\u2019accordez donc cette distinction interne, si myst\u00e9rieuse qu\u2019elle soit. Voil\u00e0 que ces degr\u00e9s de puissance se distinguent, oui, mais ils se distinguent du dedans. Voyez que c\u2019est une mani\u00e8re de concilier, et Plotin dira la m\u00eame chose, pour les \u00e2mes. Les \u00e2mes se distinguent et de l\u2019\u00e2me universelle et les unes des autres , oui mais d\u2019un type de distinction tr\u00e8s particulier, qui n\u2019est pas une distinction externe. Elles communiquent du dedans et, elles sont perp\u00e9tuellement emprises dans l\u2019acte de \u00ab se diff\u00e9rencier \u00bb, dans une esp\u00e8ce de \u00ab se diff\u00e9renciant \u00bb. Le \u00ab se diff\u00e9renciant \u00bb de l\u2019\u00e2me. Le \u00ab se diff\u00e9renciant \u00bb qui est la distinction interne.\nBon... Alors je dis juste, le nun consiste dans l\u2019acte, dans l\u2019acte puissance, dans la puissance-acte par laquelle, un degr\u00e9 de puissance, et notamment l\u2019\u00e2me - puisque c\u2019est au niveau de l\u2019\u00e2me que tout se d\u00e9cide - et avant tout l\u2019\u00e2me, se distingue. Se distingue de quoi ? Et bien se distingue, et des degr\u00e9s sup\u00e9rieurs, et des degr\u00e9s inf\u00e9rieurs. Et des puissances sup\u00e9rieures, et des puissances inf\u00e9rieures.\nDonc, nous dirons que le nun est la puissance-acte par laquelle l\u2019\u00e2me se distingue. Sur un mode... Sous un mode de distinction intrins\u00e8que, sous un mode pronominal se distinguent des unit\u00e9s sup\u00e9rieures et des unit\u00e9s inf\u00e9rieures. Vous voyez que \u00e7a n\u2019engage pas le Temps, \u00e7a engage uniquement la s\u00e9rie de....comprise dans l\u2019A\u00eeon. Ah... Seulement voil\u00e0, si vous comprenez \u00e7a : que le nun est fondamentalement l\u2019acte de se distinguer comme le \u00ab se distinguer \u00bb, le \u00ab en train de se distinguer \u00bb, par-l\u00e0 m\u00eame le nun engendre le Temps. D\u2019o\u00f9 la th\u00e8se devient extr\u00eamement simple, \u00e7a devient imparable tout \u00e7a. Euh... Le Temps, ce sera la mesure de la quantit\u00e9 intensive, la mesure du mouvement intensif de l\u2019\u00e2me.\nBon, mais comment, du fait m\u00eame qu\u2019il est processus de \u00ab se distinguer \u00bb, comment le nun constitue-t-il le Temps ? Je reprends en simplifiant mon sch\u00e9ma - qui n\u2019avait pas eu beaucoup de succ\u00e8s la derni\u00e8re fois - alors... j\u2019en reprends un petit bout, du sch\u00e9ma...). Voil\u00e0... Je me donne trois points : A, B, C (bruit de craie sur tableau). En fait, c\u2019est trois puissances. Donc c\u2019est, un sous une puissance, un sous une autre puissance, un sous une troisi\u00e8me puissance. Ca descend. Apr\u00e8s c\u2019est B. Mettons que ce soit l\u2019\u00e2me. Vous vous rappelez le sch\u00e9ma. Je dis \u00ab En quoi consiste le nun de l\u2019\u00e2me ? \u00bb. C\u2019est-\u00e0-dire, en quoi consiste le \u00ab se distinguer \u00bb de l\u2019\u00e2me ? Je ne dis pas \u00ab En quoi consiste la distinction de l\u2019\u00e2me ? \u00bb, il n\u2019y a pas de distinction de l\u2019\u00e2me, il n\u2019y a qu\u2019un \u00ab se distinguer \u00bb de l\u2019\u00e2me.\nAlors en quoi consiste le \u00ab se distinguer \u00bb de l\u2019\u00e2me ? Il consiste, l\u00e0 je le fais, puisque, il consiste, on l\u2019a vu, en ceci mais qui va nous donner une charmante...j\u2019arr\u00eate ?) - Et, je continue (bruit de craie)... voil\u00e0. Les deux ne sont pas sym\u00e9triques, voyons. Si bien, c\u2019est tr\u00e8s joli cette figure - ils ne la font pas, euh, c\u2019est moi qui l\u2019ai faite pour vous, rien que pour vous. Elle va devenir tr\u00e8s jolie si j\u2019ajoute un quatri\u00e8me terme. D comme puissance encore inf\u00e9rieure. Car si j\u2019ajoute un quatri\u00e8me terme, en quoi consiste le nun de C ? (bruit de craie frapp\u00e9e sur le tableau) ... Le nun de C consiste en ceci : (bruit de craie sur le tableau). Voyez si c\u2019est joli, parce que \u00e7a s\u2019embo\u00eete. Hein, c\u2019est comme une s\u00e9rie d\u2019anneaux, qui s\u2019embo\u00eetent... Euh , non je le sens pas, rire de la classe, nos \u00e2mes s\u2019\u00e9panouissent de l\u00e0. C\u2019est, c\u2019est une figure mystique \u00e7a, vous comprenez ? Faut la vivre. Si vous la vivez, vous sauverez votre \u00e2me, si vous ne la vivez pas, c\u2019est la chute... (rires de la salle) Pensez-y... (bruits d\u2019\u00e9critures sur le tableau)\nAlors...Bon....C\u2019est \u00e7a le \u00ab se distinguer \u00bb ! Et en quoi consiste-t-il ? Chaque nun est un \u00ab se distinguer \u00bb, c\u2019est le \u00ab se distinguer \u00bb de la puissance correspondante, c\u2019est le \u00ab se distinguer \u00bb du degr\u00e9 de puissance consid\u00e9r\u00e9.\nEt ce \u00ab se distinguer \u00bb consiste en quoi ? D\u2019une part, il se penche - tout est au pronominal - il se penche vers un Dehors, c\u2019est-\u00e0-dire... le Dehors, c\u2019est un dessous. Il se penche vers ce qui est en-dessous. Il se penche, attention, hein ! C\u2019est pour \u00e7a que, h\u00e9las, les dessins ne peuvent pas rendre compte... C\u2019est un vecteur, \u00e7a. C\u2019est pour \u00e7a que j\u2019ai mis une petite fl\u00e8che. Eh bien mon \u00e2me, elle se penche vers ce qui est en-dessous. Chez Plotin c\u2019est (bruit de craie au tableau) ... \"pros allo\" . C\u2019est le \u00ab pencher vers autre chose \u00bb. Elle \u00ab s\u2019\u00e9panche \u00bb, elle se donne. Et pourtant elle reste en soi. Elle est nun et elle reste dans son nun. Elle se penche... Et c\u2019est, il suffit qu\u2019elle se penche pour, d\u2019une certaine mani\u00e8re, faire proc\u00e9der de son inclinaison. Elle s\u2019incline, et par-l\u00e0 fait proc\u00e9der de sa propre inclinaison. Le degr\u00e9 inf\u00e9rieur.\nC\u2019est on l\u2019a vu : la procession. Ou le projet (bruit de craie)... Mais en m\u00eame temps, elle reste en soi et elle se retient. Oui, parce que si elle tombait dans le d\u00e9gr\u00e9 inf\u00e9rieur .. Elle se retient. Elle a m\u00eame pas \u00e0 se retenir. En se penchant \"pros allo\", en se penchant vers l\u2019autre, elle reste en soi.\nSi bien que, si elle se penche, et si quelque chose proc\u00e8de de son inclinaison, il faut dire aussi que, elle revient \u00e0 soi en m\u00eame temps qu\u2019elle se penche... En m\u00eame temps qu\u2019elle fait proc\u00e9der quelque chose de soi. Procession. En m\u00eame temps qu\u2019elle fait proc\u00e9der - Voyez, procession des degr\u00e9s de puissance - en m\u00eame temps qu\u2019elle fait proc\u00e9der quelque chose de soi, elle revient sur soi. Elle revient sur soi, mais vous allez me dire : \u00ab Mais ce n\u2019est pas ce que montre ce sch\u00e9ma ! \u00bb. Eh bien ... Evidemment ! Si ! Parce que, en revenant sur soi.. Revenir sur soi, c\u2019est n\u00e9cessairement revenir sur, ce dont elle proc\u00e8de elle-m\u00eame, \u00e0 savoir : le degr\u00e9 sup\u00e9rieur dont elle proc\u00e8de. Revenir sur soi, c\u2019est revenir en soi, sur ce dont on proc\u00e8de.\nEt c\u2019est le mouvement de la conversion ... Et l\u2019unit\u00e9 de la procession et de la conversion, ce sera la contemplation. Tout est contemplation. Nous sommes tous contemplation, puisque la contemplation c\u2019est, la contemplation de ce qui vient apr\u00e8s, en-dessous. Procession. L\u2019\u00e2me se penche... C\u2019est la contemplation de soi-m\u00eame, le retour \u00e0 soi, le retour sur soi, et c\u2019est la contemplation de ce dont soi-m\u00eame on proc\u00e8de, c\u2019est-\u00e0-dire le retour en soi, \u00e0 ce dont on proc\u00e8de soi-m\u00eame. Tout est contemplation.\nEh bien, on avance... Si le nun est l\u2019acte-puissance du \u00ab se distinguer \u00bb, vous voyez en quel sens... C\u2019est que, chaque nun, est comme l\u2019autodistinction d\u2019une procession et d\u2019une conversion, d\u2019un \u00e9lan et d\u2019un retour. D\u2019une inclination et d\u2019une r\u00e9flexion. D\u2019une attente et d\u2019un souvenir.... En d\u2019autres termes, chaque nun, dans le mouvement de \u00ab se distinguer lui-m\u00eame \u00bb, distingue n\u00e9cessairement quelque chose qui fonctionne comme un pur futur et quelque chose qui fonctionne comme un pur pass\u00e9. Le nun est la matrice du Temps. ...\nAh... Et ce n\u2019et pas un des moindres paradoxes des n\u00e9o-platoniciens que d\u2019arriver \u00e0 cette notion. Elle leur para\u00eet... Plotin, il ne l\u2019analyse pas, c\u2019est une esp\u00e8ce de philosophe-po\u00e8te tr\u00e8s grand. C\u2019est un philosophe-po\u00e8te-professeur. C\u2019est rare de r\u00e9unir les trois... Je ne veux pas dire qu\u2019il le dise formellement mais ces textes l\u2019imposent compl\u00e8tement... C\u2019\u2019est tr\u00e8s curieux, chez lui c\u2019est toujours des synth\u00e8ses qui d\u00e9finissent ( ?)... Et vous voyez que c\u2019est bien l\u2019id\u00e9e du \u00ab se diff\u00e9renciant \u00bb, du \u00ab en train de se distinguer \u00bb. L\u2019\u00e2me se d\u00e9finit par un acte synth\u00e9tique - Troisi\u00e8me \"\u00c9n\u00e9ades\", \"\u00c9n\u00e9ades trois\" : c\u2019est tout le th\u00e8me de l\u2019acte synth\u00e9tique de l\u2019\u00e2me. Et jamais \u00e7a ne sera dit, m\u00eame par Kant, jamais \u00e7a ne sera dit aussi fort, que cette id\u00e9e de l\u2019acte synth\u00e9tique de l\u2019esprit et de l\u2019\u00e2me. Le nun est r\u00e9ellement une synth\u00e8se. Or, c\u2019est la synth\u00e8se qui se divise. En effet, l\u2019acte synth\u00e9tique, c\u2019est le \u00ab en train de se distinguer \u00bb, et le \u00ab en train de se distinguer \u00bb op\u00e8re la distinction perp\u00e9tuellement en train de se faire, entre un pass\u00e9 et un futur... Qu\u2019est ce que c\u2019est \u00ab une synth\u00e8se qui se divise \u00bb ? c\u2019est tr\u00e8s curieux, \u00e7a. Ca a un nom, c\u2019est pas apr\u00e8s tout , c\u2019est pas impossible, \u00e7a a un nom, c\u2019est qu\u2019on appellera en logique et dans la th\u00e9orie du syllogisme, on appellera \u00e7a \u00ab une synth\u00e8se disjonctive \u00bb.\nEt la th\u00e9orie du syllogisme -il faudra que je fasse \u00e7a, une ann\u00e9e ...) euh... la th\u00e9orie du syllogisme distingue, et \u00e7a sera tr\u00e8s important, jusque encore chez Kant, trois grands types de syllogismes, dont l\u2019un est dit \"cat\u00e9gorique\" - du type \u00ab tous les hommes sont mortels \u00bb) ; - dont l\u2019autre est dit \"hypoth\u00e9tique\" - du type \u00ab s\u2019il fait jour, il fait clair \u00bb) ; et dont le troisi\u00e8me est dit \"disjonctif\" - du type, \u00ab le vivant est ou bien immortel, ou bien mortel \u00bb.\nOn pourrait dire que, l\u00e0 en simplifiant beaucoup, on pourrait dire que Aristote est le grand th\u00e9oricien du syllogisme cat\u00e9gorique... On pourrait dire, en simplifiant moins : toute la th\u00e9orie de la substance aristot\u00e9licienne est subordonn\u00e9e au syllogisme cat\u00e9gorique, bien que, Aristote fasse aussi la th\u00e9orie des autres syllogismes. Mais pr\u00e9cis\u00e9ment, c\u2019est pas par hasard que la cat\u00e9gorie fondamentale, chez Aristote, c\u2019est celle de \"substance\", \u00e0 laquelle correspond le syllogisme cat\u00e9gorique. Ceux qui ont fait, une tr\u00e8s grande th\u00e9orie du syllogisme hypoth\u00e9tique, ce sont les sto\u00efciens, gr\u00e2ce \u00e0 une th\u00e9orie des \u00e9v\u00e8nements, qui leur est toute particuli\u00e8re... Comme les cases de la pens\u00e9e seront toujours remplies puisque Dieu existe, et bien il restait le syllogisme disjonctif. C\u2019est la grande th\u00e9orie du syllogisme disjonctif \u00e9labor\u00e9 par les n\u00e9o-platoniciens. Vous me direz Platon, qu\u2019est-ce qu\u2019il avait, lui ? Et bien, Il \u00e9tait le premier. C\u2019\u00e9tait pas clair... L\u2019id\u00e9e de synth\u00e8se n\u2019est pas encore chez lui, d\u00e9gag\u00e9e de celle de l\u2019analyse. Platon est sans doute, le plus grand th\u00e9oricien de l\u2019analyse. Alors l\u00e0 \u00e7a serait comme, \u00e7a devient tellement sch\u00e9matique que c\u2019est trop beau... non, c\u2019est trop, c\u2019est trop mal, quoi, hein.Platon, grand th\u00e9oricien de l\u2019analyse ; Aristote, grand th\u00e9oricien de la synth\u00e8se cat\u00e9gorique ; sto\u00efciens : synth\u00e8se hypoth\u00e9tique ; n\u00e9oplatoniciens : synth\u00e8se disjonctive...\nvoil\u00e0, tout est clair, empaquet\u00e9, voil\u00e0. Lamentable ! bon (rires), alors...\nVoyez en quel sens je peux dire : le nun est constitutif, dans son acte-puissance synth\u00e9tique, procession-conversion, le nun est constitutif d\u2019un Temps originaire : le futur pur de la procession, le \u00ab se pencher vers \u00bb ; et le pass\u00e9 pur de la conversion. En fait d\u2019o\u00f9 vient le privil\u00e8ge du pass\u00e9, que je signalais la derni\u00e8re fois ? Mon sch\u00e9ma en rend tr\u00e8s bien compte. Le privil\u00e8ge du pass\u00e9 vient de : rien ne marcherait, rien ne fonctionnerait de l\u2019ensemble, si la conversion ne d\u00e9passait la procession, en ce sens que, elle ne remonte pas au terme dont est partie la procession, mais elle remonte toujours au terme sup\u00e9rieur...\nDonc, la vraie matrice du Temps c\u2019est la conversion. Enfin, c\u2019est... Voil\u00e0. C\u2019est le premier point.\nAlors quand je dis \u00ab pass\u00e9 pur \u00bb et \u00ab futur pur \u00bb, comprenez ce que je veux dire ! je veux dire qu\u2019il ne faut pas confondre \u00e7a avec \u00ab ce qui a quelque chose qui serait pass\u00e9 \u00bb.\n Je peux dire ce qui est pass\u00e9 , je peux dire ce qui est futur, ce qui est \u00e0 venir, mais \u00e0 quelle condition je peux dire : ce qui est pass\u00e9 ou ce qui est \u00e0 venir ? Je peux le dire que si je dispose d\u2019une forme du pass\u00e9 et d\u2019une forme du futur. C\u2019est ce que j\u2019essayais d\u2019expliquer la derni\u00e8re fois. Il y a des pr\u00e9sents qui passent - \u00e7a on sait pas encore, mais je devance - il y a des anciens pr\u00e9sents, mais, rendez vous compte ! C\u2019est prodigieux que je les saisisse comme du pass\u00e9. Si je ne disposais pas d\u2019une forme de pass\u00e9, mais je ne saisirais pas ce qui passe comme du pass\u00e9, ou je ne saisirais pas ce qui est pass\u00e9 comme du pass\u00e9.\nIl faut que j\u2019aie la forme au pass\u00e9. Ce qui n\u2019est pas encore, je le saisis comme avenir, ouais, je le saisis comme avenir, ce qui n\u2019est pas encore, \u00e0 une seule condition, c\u2019est que j\u2019aie une forme d\u2019avenir, dans laquelle je coule ce qui n\u2019est pas encore. Mais cette forme de pass\u00e9 pur, cette forme de pass\u00e9 pur, c\u2019est ce que j\u2019essayais de dire en disant la derni\u00e8re fois : \u00ab je saisis mes anciens pr\u00e9sents comme pass\u00e9s, mais jamais je ne saisirais mes anciens pr\u00e9sents comme pass\u00e9s si je ne disposais d\u2019un pass\u00e9 qui n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent \u00bb. C\u2019est forc\u00e9. En d\u2019autres termes, jamais ce qui est pass\u00e9 ne peut rendre compte de la forme du pass\u00e9 sous laquelle je le saisis.\nC\u2019est cette synth\u00e8se du nun, en tant que synth\u00e8se disjonctive et en tant que constitutive d\u2019un Temps originaire... Le Temps originaire, c\u2019est le temps qui ne cesse de se distinguer \u00e0 chaque nun, suivant chaque nun, en pass\u00e9 pur et futur pur. C\u2019est \u00e7a le Temps originaire. Un pass\u00e9 qui n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent, un futur qui ne sera jamais pr\u00e9sent. J\u2019ai besoin de \u00e7a pour saisir les prochains pr\u00e9sents comme futurs, et les anciens pr\u00e9sents comme pass\u00e9s. Voil\u00e0, donc je peux dire maintenant : le nun est la constitution d\u2019un Temps originaire...\nEt si on me dit \u00ab C\u2019est Kant qui a dit \u00e7a \u00bb, je dis \u00ab Oh ben non, \u00e7a non, non... \u00bb. Or Heidegger dit \u00ab Kant a dit \u00e7a \u00bb, alors... c\u2019est pas notre faute. Et avec un grand respect, il faut dire \u00ab Et bien non, c\u2019est pas Kant qui a dit \u00e7a \u00bb. Kant l\u2019a peut-\u00eatre redit, il a peut-\u00eatre chang\u00e9 compl\u00e8tement le sens de ce qu\u2019il redisait (coupure).\nEt ben pourquoi il faut un second point ? Pourquoi que \u00e7a s\u2019arr\u00eate pas l\u00e0 ? Ah... C\u2019est \u00e7a qu\u2019il y a de bien, parce que, je ne cesse de vous le dire hein : vous, vous pouvez arr\u00eater l\u00e0 o\u00f9 vous voulez, hein. Si vous en avez assez, vous arr\u00eatez l\u00e0, je vous dis c\u2019est tr\u00e8s bien. Ca me suffit. Ca me suffit, j\u2019ai pas besoin d\u2019autre, tr\u00e8s bien. Je trouve \u00e7a tr\u00e8s l\u00e9gitime moi, un bout, quoi, vous prenez un bout. Ah... De pr\u00e9f\u00e9rence celui que vous comprenez, mais (rires)... la perversit\u00e9 est telle, que g\u00e9n\u00e9ralement, on choisit le bout qu\u2019on comprend pas, ah... Pourquoi que \u00e7a s\u2019arr\u00eate pas l\u00e0 ? Et bien parce qu\u2019il y a cette histoire qu\u2019on essaie de se cacher, je ne sais pas si vous le sentez... qu\u2019on essaie de se cacher parce qu\u2019on en a, on en a tr\u00e8s peur. C\u2019est une peur qui nous p\u00e9n\u00e8tre, c\u2019est une peur abominable... euh...et cette peur, on ose \u00e0 peine la d\u00e9signer - c\u2019est que depuis le d\u00e9but, ce qui nous soucie, c\u2019est cette histoire de z\u00e9ro.\nC\u2019est qu\u2019il y a un z\u00e9ro, tout \u00e0 fait en bas, l\u00e0. (bruit de craie sur le tableau). Peut-\u00eatre que, \u00e0 la limite, peut-\u00eatre que c\u2019est une limite ce z\u00e9ro ? mais enfin il est l\u00e0. Il y a un z\u00e9ro tout en bas de la s\u00e9rie. Et \u00e7a alors on aimait bien et c\u2019est pour \u00e7a que, qu\u2019on le veuille ou non, on est toujours amen\u00e9 \u00e0 gagner du temps, avant d\u2019affronter ce z\u00e9ro. Qu\u2019est-ce qu\u2019il vient faire, et qu\u2019est-ce qui va se passer \u00e0 cause de lui ?\nC\u2019est \u00e7a mon deuxi\u00e8me point, c\u2019est le retour du z\u00e9ro. On se l\u2019est donn\u00e9, d\u2019accord, on se l\u2019est donn\u00e9, mais qu\u2019est-ce qu\u2019on va en faire, ou plut\u00f4t qu\u2019est ce qu\u2019il va nous faire - une fois qu\u2019on se l\u2019est donn\u00e9 ? Du coup, vous allez me dire \u00ab Mais pourquoi vous vous l\u2019\u00eates donn\u00e9 ? \u00bb... On pouvait pas faire autrement. On se l\u2019est pas donn\u00e9, rien ne tenait, si on se le donnait pas. Et pourquoi, rien ne tenait si on se le donnait pas ? Mais parce qu\u2019il \u00e9tait aussi important que le, que \u00e0 l\u2019autre bout de la s\u00e9rie, ce qu\u2019on a appel\u00e9 le 1 puissance grand N, c\u2019est-\u00e0-dire, le 1 au-del\u00e0 de l\u2019Un. Le 1 plus profond que l\u2019Un, le sans-fond, la source de la lumi\u00e8re...\nVous \u00eates en retard... (rires de la salle)\nAh... (bruit de porte) Il fallait bien se le donner. Pourquoi ? Vous vous rappelez ce que c\u2019est que, le mouvement intensif ? Ou la quantit\u00e9 intensive ? C\u2019est ce dont la multiplicit\u00e9 est saisie comme Un. Ca, \u00e7a nous convient. C\u2019est ce dont la multiplicit\u00e9 est saisie comme Un, par opposition \u00e0 la quantit\u00e9 extensive, o\u00f9 la multiplicit\u00e9 est saisie comme Tout, et pas comme Un. C\u2019est-\u00e0-dire c\u2019est ce dont la multiplicit\u00e9 est saisie comme degr\u00e9 de puissance, comme Un sous une puissance... Or, cette multiplicit\u00e9 ne peut \u00eatre saisie comme Un, ne peut \u00eatre saisie comme Un que par sa distance ind\u00e9composable \u00e0 z\u00e9ro. Donc, on pouvait pas \u00e9chapper au z\u00e9ro. C\u2019est toute la quantit\u00e9 intensive et c\u2019est tout le mouvement intensif, qui se passe entre un et z\u00e9ro (bruit de craie), par opposition \u00e0 la quantit\u00e9 extensive. Un, deux, trois, quatre, cinq, six, sept, petit n. La quantit\u00e9 intensive me demande une binarit\u00e9 du type un/z\u00e9ro, une fois dit que le un passera par toutes les puissances. Mais chaque fois, la multiplicit\u00e9 de la quantit\u00e9 intensive comprise comme Un... Comprise comme Un dans quoi ? Dans le n\u00fbn... Chaque fois cette multiplicit\u00e9 ne pourra \u00eatre \u00e9valu\u00e9e que par la distance du degr\u00e9 de puissance \u00e0 z\u00e9ro. (silence)\nDonc, z\u00e9ro, je ne pouvais pas y \u00e9chapper. Et p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 de l\u2019id\u00e9e que je ne pouvais pas y \u00e9chapper, encore une fois, on a gagn\u00e9 du temps. On l\u2019a pas perdu mais... on a gagn\u00e9 du temps avant d\u2019affronter ce z\u00e9ro, car qu\u2019est-ce-que \u00e7a veut dire ce z\u00e9ro ? Et je disais la derni\u00e8re fois, comprenez que : plus nous descendons la s\u00e9rie des puissances, plus la multiplicit\u00e9 virtuelle contenue dans chaque degr\u00e9 de puissance, dans chaque unit\u00e9, plus cette multiplicit\u00e9 virtuelle tend \u00e0 devenir actuelle. C\u2019est-\u00e0-dire plus le \u00ab en train de se distinguer \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire la distinction interne, plus la distinction interne tend \u00e0 appara\u00eetre comme une distinction ext\u00e9rieure : toute faite et non pas en train de se faire, une distinction extrins\u00e8que d\u2019apr\u00e8s laquelle les termes deviennent ext\u00e9rieurs les uns aux autres... Plus je descends l\u2019\u00e9chelle, plus les distinctions internes font place \u00e0 des distinctions qui tendent \u00e0 \u00eatre ext\u00e9rieures. Je traduis l\u00e0, je peux traduire, parce que l\u00e0 on est rest\u00e9s longtemps l\u00e0-dessus : plus les figures de lumi\u00e8re laissent place - imaginez, c\u2019est tr\u00e8s progressif, c\u2019est m\u00eame...c\u2019est comme dans un r\u00eave - plus les figures de lumi\u00e8re laissent place \u00e0 des figures rigides. La figure rigide, c\u2019est le r\u00e9gime de la distinction extrins\u00e8que. L\u00e0 le tableau, l\u00e0 le mur, l\u00e0 la chaise. C\u2019est des distinctions extrins\u00e8ques, \u00e7a. O\u00f9 je compte : un, deux, trois, quatre, cinq.\nEst-ce que je pouvais faire \u00e7a pour les \u00e2mes ? Non, oh non, oh non ! Les \u00e2mes, elles \u00e9taient prises dans le mouvement du \u00ab se distinguer \u00bb, je pouvais pas dire un, deux, trois, quatre. Bon alors, plus je tends vers mon z\u00e9ro, plus les figures rigides g\u00e9om\u00e9triques vont remplacer les figures de lumi\u00e8re. Plus le rigide, plus les limites vont se former c\u2019est-\u00e0-dire, c\u2019est toute la distinction interne qui vacille au profit d\u2019un autre r\u00e9gime de la distinction. C\u2019est si l\u2019on veut le r\u00e8gne, ce qui se dessine, et ce que j\u2019aper\u00e7ois \u00e0 travers les figures de lumi\u00e8re, ce que j\u2019aper\u00e7ois \u00e0 travers une figure de la lumi\u00e8re, ce sont ces formes rigides... Alors, non, autant dire : plus la chute id\u00e9ale tend \u00e0 devenir une chute r\u00e9elle. Et c\u2019est \u00e7a que signifiait, le z\u00e9ro. Le z\u00e9ro signifiait - le z\u00e9ro \u00e9tait un ricanement abominable - il signifiait \u00ab tu crois tomber id\u00e9alement comme la lumi\u00e8re du soleil... tu ne sais pas que tu es d\u00e9j\u00e0 pris dans une chute r\u00e9elle \u00bb.\nEn effet qu\u2019est-ce-que c\u2019\u00e9tait la chute id\u00e9ale ? La chute id\u00e9ale c\u2019\u00e9tait : la distance ind\u00e9composable, d\u2019un degr\u00e9 de puissance \u00e0 z\u00e9ro. La lumi\u00e8re tombe. \u00ab La lumi\u00e8re tombe \u00bb, \u00e7a ne veut pas dire qu\u2019il faut que je la ramasse. Ca veut dire qu\u2019elle reste en haut.\nLa chute de la lumi\u00e8re est le prototype de la chute id\u00e9ale. C\u2019\u00e9tait, la procession-conversion. Il y avait pas du tout chute r\u00e9elle, puisqu\u2019en m\u00eame temps que la procession se faisait, la conversion l\u2019emp\u00eachait d\u2019\u00eatre une chute r\u00e9elle et la reprenait en m\u00eame temps qu\u2019elle se faisait. La conversion venait \"par apr\u00e8s\" la procession. Faut bien rendre tout \u00e7a simultan\u00e9. Alors, non... plus on s\u2019approche de z\u00e9ro, et bien, plus tout \u00e7a est menac\u00e9. Ce qui pointe, \u00e0 travers les figures de lumi\u00e8re, c\u2019est les figures rigides contre lesquelles je me cogne, blessantes.\nC\u2019est l\u2019ordre des corps, c\u2019est la chute r\u00e9elle de mon \u00e2me dans un corps, hein... Voil\u00e0. Mais vous allez me dire si vous m\u2019avez suivi. Vous allez me dire : \u00ab bon, acceptons m\u00eame \u00e7a \u00bb. Mais pourquoi le r\u00e8gne ? On voit bien \u00e0 la rigueur que - le r\u00e8gne des distinctions extrins\u00e8ques, ou des figures g\u00e9om\u00e9triques rigides - on voit bien \u00e0 la rigueur que c\u2019est le r\u00e8gne de la mati\u00e8re, et de l\u2019espace.\nL\u2019espace, ce sera la forme de l\u2019ext\u00e9riorit\u00e9. La forme des distinctions ext\u00e9rieures. C\u2019est dans l\u2019espace que je peux dire \u00ab la table n\u2019est pas la chaise \u00bb. L\u2019espace, c\u2019est le r\u00e9ceptacle des corps, part\u00e8s extra part\u00e8s, dans l\u2019ext\u00e9riorit\u00e9 de leurs parties.\nDonc je peux dire \u00ab tout \u00e7a, d\u2019accord, c\u2019est la mati\u00e8re en tant qu\u2019elle remplit l\u2019espace, en tant qu\u2019elle s\u2019\u00e9tend ou m\u00eame pas qu\u2019elle s\u2019\u00e9tend, elle elle s\u2019\u00e9tend pas, c\u2019est l\u2019\u00e2me qui s\u2019\u00e9tend en proc\u00e9dant. Je dirais de la mati\u00e8re qu\u2019elle est \u00e9tendue dans l\u2019espace, pour parler toujours latin, ils font tr\u00e8s bien la distinction, c\u2019est pas de l\u2019extensio, l\u2019extensio ce serait la procession, l\u2019\u00e2me prend une extensio en se penchant, c\u2019est \"l\u2019extensum\" : l\u2019\u00e9tendu, participe pass\u00e9. Alors bon, que ce soit tout \u00e7a mati\u00e8re ! mais en quoi c\u2019est z\u00e9ro ? L\u00e0 ils vont vite quand m\u00eame hein, hein ils vont vite - parce que je pense que tous les grecs comprenaient d\u00e9j\u00e0 - mais nous on a besoin de faire semblant de lire les grecs, ah alors...alors pourquoi est ce qu\u2019ils appellent \u00e7a z\u00e9ro ? alors que quand m\u00eame quelque chose, c\u2019est peut \u00eatre mauvais ces figures rigides, mais enfin c\u2019est quelque chose cette mati\u00e8re, c\u2019est quelque chose, comment ils peuvent assimiler \u00e7a au degr\u00e9 z\u00e9ro ?...\nEh ben oui, \u00e9coutez moi bien, il suffit de faire une petite conversion : quand ils disent c\u2019est le degr\u00e9 z\u00e9ro, c\u2019est le z\u00e9ro, c\u2019est le non-\u00eatre - qu\u2019est-ce qu\u2019ils veulent dire ? Je crois que c\u2019est pas bien dit, pas bien expliqu\u00e9 dans les manuels, on dit : \"la mati\u00e8re pour les grecs, c\u2019est le non-\u00eatre\", bon c\u2019est pas \u00e7a du tout . La mati\u00e8re c\u2019est quelque chose, c\u2019est parfaitement quelque chose, les corps rigides c\u2019est parfaitement quelque chose. Les corps rigides c\u2019est quelque chose du point de vue de la mati\u00e8re et de l\u2019espace. Si \u00e7a peut \u00eatre du z\u00e9ro c\u2019est donc d\u2019un tout autre point de vue, de quel point de vue ?\nNotre r\u00e9ponse on l\u2019a : du point de vue du Temps. Si vous temporalisez pas, vous voyez pas pourquoi mati\u00e8re et corps rigides \u00e9gal z\u00e9ro. Pourquoi la distinction extrins\u00e8que c\u2019est z\u00e9ro ? Il faut le mettre dans le Temps. Ca veut dire quoi ?\nCa veut dire que la temporalit\u00e9 propre \u00e0 la mati\u00e8re et au corps rigide c\u2019est le pr\u00e9sent qui passe. Le pr\u00e9sent qui passe. Il y a la table, je d\u00e9tourne les yeux, le mur, la table, le mur, je sais que au dehors il me faudrait du temps pour y aller, il y a le petit jardin, c\u2019est d\u00e9licieux - (rires) - et puis il y a le boulevard dangereux, ceci cela, ah l\u00e0 on est \u00e0 l\u2019abri dans la figure rigide de cette place. Et si je sors, ah bon d\u2019accord... le pr\u00e9sent qui passe, \u00e7a veut dire quoi le pr\u00e9sent qui passe ? Ce qui passe de ce point de vue, ce qui n\u2019est plus, c\u2019est z\u00e9ro, ce qui n\u2019est pas encore du point de vue du Temps, ce qui n\u2019est plus c\u2019est z\u00e9ro. Ce qui n\u2019est pas encore, c\u2019est z\u00e9ro. Ce qui est, c\u2019est z\u00e9ro. Pourquoi ? Parce que c\u2019est la limite entre un \"pas encore\" et un \"ne plus\". C\u2019est ce que dira St Augustin en des termes merveilleux...\nMais ces deux temps le pass\u00e9 et l\u2019avenir, ne les confondez pas avec le pass\u00e9 pur et l\u2019avenir pur tel qu\u2019on vient de le voir hein ? \u00e7a veut dire ce qui est pass\u00e9 et ce qui est \u00e0 venir. Mais ces deux temps, ce qui est pass\u00e9, et ce qui est \u00e0 venir, comment sont-ils ? puisque ce qui est pass\u00e9, n\u2019est plus et que ce qui est \u00e0 venir, n\u2019est pas encore. Le pr\u00e9sent m\u00eame si il \u00e9tait toujours pr\u00e9sent sans se perdre dans le pass\u00e9, ne serait plus Temps, il serait \u00e9ternit\u00e9. Donc si le pr\u00e9sent pour \u00eatre temps, doit se perdre dans le pass\u00e9, comment pouvons nous affirmer qu\u2019il \"est\" lui aussi ? puisque l\u2019unique raison de son \u00eatre, c\u2019est de n\u2019\u00eatre plus. De sorte qu\u2019en fait, si nous avons le droit de dire que le Temps \"est\", c\u2019est parce qu\u2019il s\u2019achemine au non-\u00eatre.\nMais qu\u2019est-ce que c\u2019est que ce pr\u00e9sent qui passe ? Limite d\u2019un \" pas encore\" et d\u2019un \"ne plus\", qu\u2019est-ce que c\u2019est ? comme il vient de dire, il s\u2019achemine au non \u00eatre. C\u2019est un \u00e9vanouissement... c\u2019est une limite de temps ; limite entre un ce qui est pass\u00e9 et un ce qui est \u00e0 venir. C\u2019est une limite aussi proche de z\u00e9ro qu\u2019on voudra.Vous me direz bon il ne faut pas introduire les diff\u00e9rentielles, pourquoi il ne faut pas introduire les diff\u00e9rentielles pour les grecs ? parce qu\u2019ils ignorent les diff\u00e9rentielles. Les quantit\u00e9s dites \u00e9vanouissantes. Non, ils ne les ignorent pas ; simplement ce n\u2019est pas \u00e0 l\u2019allure du calcul dit infinit\u00e9simal, c\u2019est \u00e0 l\u2019allure de quelque chose qui existe parfaitement chez eux et qu\u2019on appelle dans notre g\u00e9om\u00e9trie la m\u00e9thode d\u2019exhaustion et qui comprend toute une th\u00e9orie des limites et de l\u2019approche d\u2019une limite. Donc, je peux dire, c\u2019est en effet un pur \u00e9vanouissant.\nMais, bon Dieu, ce pr\u00e9sent pur \u00e9vanouissant, pure limite entre ce qui n\u2019est pas encore et ce qui n\u2019est plus - donc, en sens pur, \u00ab non-\u00eatre \u00bb-, qu\u2019est-ce que c\u2019est ? C\u2019est un instant aussi. C\u2019est un instant. C\u2019est un instant, seulement cet instant n\u2019est pas le nun. Cet instant n\u2019est pas un nun, \u00e7a, \u00e9videmment. Le n\u00fbn, c\u2019\u00e9tait un instant privil\u00e9gi\u00e9 - j\u2019ai essay\u00e9 de commenter ce que voulait dire \u00ab privil\u00e9gi\u00e9 \u00bb - je dirai : cet l\u2019instant qui est le pr\u00e9sent qui passe, Ce pur \u00e9vanouissant, c\u2019est quoi ? c\u2019est l\u2019instant quelconque. C\u2019est l\u2019instant quelconque. Ce qui est z\u00e9ro, c\u2019est l\u2019instant quelconque.\nVoil\u00e0, maintenant j\u2019ai deux instants. Comment \u00e7a se fait ? D\u2019o\u00f9 est venu cet instant quelconque, cette histoire de z\u00e9ro ? On a vu qu\u2019on ne pouvait pas y \u00e9chapper. La r\u00e9ponse facile mais globale ce serait : d\u2019accord le nun op\u00e8re une synth\u00e8se. Et dans la synth\u00e8se qu\u2019il op\u00e8re, il distingue un pass\u00e9 pur et un futur pur, par l\u00e0 ils fondent un Temps originaire. Mais en m\u00eame temps il doit se r\u00e9fl\u00e9chir dans un instant d\u2019une toute autre nature. Et \u00e7a, c\u2019est la mauvaise r\u00e9flexion. Cet instant d\u2019une toute autre nature c\u2019est l\u2019instant quelconque ; le pr\u00e9sent qui passe, le non-\u00eatre ou le pur \u00e9vanouissant.\nEt vous comprenez pourquoi il doit bien se r\u00e9fl\u00e9chir avant ? C\u2019est parce que c\u2019est sur ce pr\u00e9sent qui passe qui va s\u2019exercer la synth\u00e8se. La synth\u00e8se du nun en tant qu\u2019un instant privil\u00e9gi\u00e9 va s\u2019exercer sur l\u2019instant qui passe en tant qu\u2019instant quelconque. Ou du moins si \u00e7a se faisait ainsi, on serait sauv\u00e9 ; et qu\u2019on on est sauv\u00e9 c\u2019est que \u00e7a se fait ainsi. C\u2019est la seule mani\u00e8re de conjurer le z\u00e9ro ; le z\u00e9ro est r\u00e9el. La seule mani\u00e8re de conjurer le z\u00e9ro, c\u2019est-\u00e0-dire la course au n\u00e9ant de l\u2019instant quelconque. Le z\u00e9ro c\u2019est exactement \u00e7a : la course au n\u00e9ant de l\u2019instant quelconque. La course au z\u00e9ro... la course \u00e0 z\u00e9ro, la course au n\u00e9ant de l\u2019instant quelconque, c\u2019est ce qu\u2019on appellera le temps d\u00e9riv\u00e9 ; le pr\u00e9sent qui passe. Le pur \u00e9vanouissant. Et bien de deux choses, l\u2019une. Voyons la premi\u00e8re qui est la plus dure : la synth\u00e8se d\u2019une n\u00fbn s\u2019exerce sur le pr\u00e9sent qui passe. Je suis sauv\u00e9... sauv\u00e9, sauv\u00e9. Ce n\u2019est pas facile, hein ? Il ne faut pas mener n\u2019importe quelle vie pour \u00e7a, \u00e7a ne se fait pas dans la t\u00eate. \u00c7a se fait gr\u00e2ce \u00e0 une vie exemplaire ; une vie v\u00e9ritablement n\u00e9oplatonicienne qui est la vie de la contemplation. Alors, pourquoi je suis sauv\u00e9 ? Je suis sauv\u00e9 parce que - r\u00e9fl\u00e9chissez bien ... Ah non ! Ah ! C\u2019est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 !... (Rires dans la salle).... \u00c7a vous g\u00eane, hein ? C\u2019est vraiment... Pourquoi qu\u2019on est sauv\u00e9 ? Je ne sais plus, moi. Enfin, \u00e7a va de soi, quoi... (Rires dans la salle) On est sauv\u00e9 parce que l\u2019instant qui passe, s\u2019il arrive \u00e0 \u00eatre soumis \u00e0 la synth\u00e8se d\u2019un nun, - \u00e0 ce moment-l\u00e0 les anciens pr\u00e9sents - les pr\u00e9sents pass\u00e9s - ne sont plus rien. Ils ne sont plus \u00ab plus rien \u00bb ; ils remplissent le pass\u00e9 pur sur une certaine longueur. A savoir, ils remplissent le pass\u00e9 pur autant - pour autant - que j\u2019ai de souvenirs et les instants \u00e0 venir remplissent le futur pur pour autant que j\u2019ai d\u2019attente, si bien que le pr\u00e9sent qui passe re\u00e7oit une mesure, - c\u2019est-\u00e0-dire le temps originaire re\u00e7oit une mesure - du temps d\u00e9riv\u00e9... Non ! Merde ! ... Le temps d\u00e9riv\u00e9 re\u00e7oit une mesure du temps originaire si bien que je peux dire deux choses : le temps originaire est \u00e0 la fois le nombre du mouvement intensif et la mesure du temps d\u00e9riv\u00e9. Et je pourrais parler \u00e0 ce moment-l\u00e0 d\u2019un temps d\u00e9riv\u00e9 plus ou moins long. Suivant que je serai capable, par le nun, d\u2019englober plus ou moins d\u2019anciens pr\u00e9sents - de pr\u00e9sents qui ont pass\u00e9 - et d\u2019anticiper plus ou moins de futur - des pr\u00e9sents qui ne sont pas encore l\u00e0. Donc, je serai sauv\u00e9. J\u2019aurai soumis le pr\u00e9sent d\u00e9riv\u00e9 \u00e0 l\u2019ordre du temps originaire.\nOu bien - et alors l\u00e0 - ou bien, c\u2019est la chute : le nun se rel\u00e2che. Il reste avec son pass\u00e9 et son futur pur mais son pass\u00e9 pur et son futur pur restent vides. Il tombe dans son double. Il se r\u00e9fl\u00e9ch\u00eet dans l\u2019instant quelconque, dans le pur \u00e9vanouissant. Et dans ce pur \u00e9vanouissant il se r\u00e9fl\u00e9chit, il se d\u00e9fait. Et je cours d\u2019objet en objet, oubliant l\u2019objet pr\u00e9c\u00e9dant, incapable de pr\u00e9voir le suivant. Je cours, je cours mais comme le pr\u00e9sent qui passe je cours au tombeau ; je cours au non-\u00eatre. Perdu.\nTriomphe du temps d\u00e9riv\u00e9. Le temps d\u00e9riv\u00e9 a secou\u00e9 son mod\u00e8le. Il s\u2019est lib\u00e9r\u00e9 du joug du nun. Il s\u2019est affranchi, \u00e0 quel prix ? Nous entrainer \u00e0 la mort. Nous courons, nous nous agitons. Nous nous agitons dans l\u2019\u00e9vanouissant. Nous ne cessons de nous \u00e9vanouir d\u2019objet en objet. Et les uns appelleront \u00e7a \u00ab la dissipation de l\u2019\u00e2me \u00bb et les autres appelleront \u00e7a \u00ab la distension de l\u2019\u00e2me \u00bb, et les autres appelleront \u00e7a \u00ab le divertissement de l\u2019\u00e2me \u00bb. Ils le d\u00e9criront tr\u00e8s diff\u00e9remment, mais ce sera toujours sous un signe d\u2019une solennelle peur. La peur li\u00e9e au Temps dont parlait Claudel. Et la peur li\u00e9e au Temps dont parlait Claudel, c\u2019est la r\u00e9v\u00e9lation du n\u00e9ant de la cr\u00e9ature. Et cette peur va augmenter quand on passera du n\u00e9oplatonisme au christianisme et va prendre une proportion \u00e9norme. Et la peur du Temps, c\u2019est tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment l\u2019angoisse que le temps d\u00e9riv\u00e9 se soustrait \u00e0 l\u2019ordre du Temps originaire. Ou, si vous voulez, la peur panique que l\u2019instant quelconque destitue l\u2019instant privil\u00e9gi\u00e9, destitue le nun.\nJe suis s\u00fbr que vous avez compris du fond de votre \u00e2me. De toute mani\u00e8re, si vous n\u2019avez pas compris du fond de votre \u00e2me ce n\u2019est pas la peine que je recommence puisque \u00e7a ne peut \u00eatre compris que du fond de l\u2019\u00e2me. Ah voil\u00e0. Et si vous n\u2019avez pas compris du fond de l\u2019\u00e2me c\u2019est que ce sont d\u2019autres philosophies qui vous conviennent. Donc, de toute mani\u00e8re n\u2019a aucune importance ni pour vous ni pour moi. Derni\u00e8re confirmation et j\u2019en aurai fini. J\u2019en fais un troisi\u00e8me point uniquement d\u2019appui. Ce serait bien alors - si ce que je dis est un peu vrai - il faudrait que dans la terminologie il y aie un mot qui se distingue du nun. Si le nun c\u2019est l\u2019instant privil\u00e9gi\u00e9 comment pouvait parler de l\u2019instant quelconque les grecs ? C\u2019est rigolo ; ils ont un mot. Ils ont un mot - mais l\u00e0 aussi ne faites pas dire que \u00e7a veut dire instant quelconque. Car ce sera un de ces sens. Et c\u2019est un tr\u00e8s beau nom, tr\u00e8s difficile \u00e0 prononcer -alors je vous le dit parce qu\u2019il faudra vous exercer. Et l\u00e0, pour le traduire en fran\u00e7ais on peut... comme il a toutes sortes de sens -c\u2019est comme \u00ab nun \u00bb. On peut toujours le traduire par le \u00ab maintenant \u00bb mais... ah ! Comme il est long en plus... (rires dans la salle) \u00c7a c\u2019est le mot de la perte, le mot du salut c\u2019est le \u00ab nun \u00bb et le mot de la perte c\u2019est : \u00ab exaiphn\u00eas \u00bb. \u00ab exaiphn\u00eas \u00bb, qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire dans les dictionnaires, dans le langage courant grec ? \u00c7a veut dire \u00ab le soudain \u00bb. C\u2019est un adverbe, c\u2019est un substantif, \u00e7a veut dire \u00ab soudain \u00bb, \u00ab brusquement \u00bb ; \u00ab soudain, \u00ab brusquement \u00bb.\nMais voil\u00e0 que Platon \u00e9crit un texte sublime qu\u2019il appelle le Parm\u00e9nide. Et voil\u00e0 que le Parm\u00e9nide est un texte que pour les n\u00e9oplatoniciens sera un texte de base, de r\u00e9f\u00e9rence, au point que les plus grands textes des disciples - les plus grands textes qui nous ont \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9s en tout cas - des disciples de Plotin s\u2019intitulent et se pr\u00e9sentent comme des commentaires du Parm\u00e9nide. Ils nous restent deux magnifiques commentaires du Parm\u00e9nide, que les commentateurs modernes g\u00e9n\u00e9ralement n\u2019ont fait que recopier, ce qui n\u2019est pas tr\u00e8s tr\u00e8s fatigant - mais ils ne l\u2019ont pas toujours dit d\u2019ailleurs, c\u2019est un commentaire du Parm\u00e9nide, fait par Proclus et un commentaire du Parm\u00e9nide fait par Damascius sous le titre des \"Premiers Principes\".\nOr, le Parm\u00e9nide, si vous le lisez un jour - si vous regardez m\u00eame comment s\u2019est constitu\u00e9, vous verrez que c\u2019est un livre assez d\u00e9ment puisque il d\u00e9veloppe tout un ensemble de paradoxes. C\u2019est le grand d\u00e9veloppement des paradoxes platoniciens. Et qu\u2019il emploie une m\u00e9thode tr\u00e8s curieuse, il porte sur l\u2019Un ; qu\u2019est-ce que l\u2019Un ? Il proc\u00e8de par hypoth\u00e8ses :\nPremi\u00e8re hypoth\u00e8se - je ne vais pas les dire toutes parce qu\u2019il y en a beaucoup, beaucoup. Je vous en dis les trois premi\u00e8res parce que c\u2019est elles qui m\u2019int\u00e9ressent pour finir ce point : si l\u2019Un n\u2019est pas, au sens de \"sup\u00e9rieur \u00e0 l\u2019\u00eatre\", si l\u2019Un est plus que l\u2019\u00eatre, qu\u2019est ce qu\u2019il faut en conclure ? Voyez, tout de suite, si l\u2019Un est sup\u00e9rieur \u00e0 l\u2019\u00eatre la premi\u00e8re chose qu\u2019il faut en conclure c\u2019est qu\u2019il n\u2019est pas. Mais alors qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire \u00ab l\u2019Un n\u2019est pas \u00bb ? \u00e7a correspond , vous pensez si les n\u00e9oplatoniciens \u00e9taient contents ! \u00c7a correspond \u00e0 l\u2019Un puissance R Il va en sortir toute sorte de paradoxes d\u00e9licieux.\nDeuxi\u00e8me hypoth\u00e8se : si l\u2019Un est, qu\u2019en r\u00e9sulte-t-il ? Vous voyez tout de suite si l\u2019un est, la premi\u00e8re cons\u00e9quence c\u2019est qu\u2019il est deux, - c\u2019est emb\u00eatant pour l\u2019Un. Si l\u2019Un est c\u2019est forc\u00e9ment il est deux puisque quand je dis \u00ab l\u2019Un est un \u00bb et quand je dis \u00ab l\u2019Un est \u00bb je dis deux choses. Et ce n\u2019est pas de la m\u00eame mani\u00e8re qu\u2019il est un et qu\u2019il est. Donc, si je dis \u00ab l\u2019Un est \u00bb je dis : il est deux. S\u2019il est deux je suis pas sorti de l\u2019affaire... parce que \u00e7a va bondir \u00e7a... l\u00e0, \u00e7a va mal, \u00e7a tombe mal... (rires dans la salle)\nTroisi\u00e8me hypoth\u00e8se : si l\u2019Un est moins qu\u2019R, si l\u2019Un est inferieur \u00e0 l\u2019\u00eatre. Donc, l\u00e0 c\u2019est encore pire ce qui se passe... Et puis, il y a quatre autres hypoth\u00e8ses, c\u2019est-\u00e0-dire en tout il y a sept hypoth\u00e8ses. On en reste aux trois premi\u00e8res. Je dis la seconde lance - et je crois que c\u2019est le lancement de la notion philosophique, que c\u2019est l\u00e0 que \u00e7a devient un concept philosophique - lance l\u2019id\u00e9e du nun. Le nun \u00e9tant pr\u00e9cis\u00e9ment la synth\u00e8se, voyez pourquoi c\u2019est en seconde hypoth\u00e8se, la synth\u00e8se de l\u2019\u00eatre et de l\u2019Un qui en tant que telle engendre le temps. Dont je crois sauf, il faudrait examiner chez les pr\u00e9socratiques si le nun appara\u00eet chez eux, mais \u00e7a m\u2019\u00e9tonnerait - je jurerais que non...- en tout cas il peut appara\u00eetre comme mot au sens d\u2019un mot ordinaire, mais c\u2019est Platon qui fait du nun un concept philosophique. Mais la troisi\u00e8me hypoth\u00e8se nous livre - et \u00e7a sort d\u2019o\u00f9 ? Platon aussi parce que je crois pas que \u00e7a soit du tout de H\u00e9raclite, enfin de H\u00e9raclite qu\u2019est-ce qui sait ? puisque il nous reste quasiment rien, mais quand m\u00eame on sent un petit peu, il y a des moyens de se guider, vous comprenez, parce que quand Platon emprunte une notion \u00e0 des pr\u00e9d\u00e9cesseurs - c\u2019est pas que les grecs n\u2019avaient aucun sens de la citation, donc ils ne citent pas - mais il prend un certain ton qui n\u2019est pas le m\u00eame que quand il forge lui m\u00eame une notion, il prend un certain ton et notamment toujours un ton critique, qui est comme un clin d\u2019\u0153il pour guider le lecteur qui fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une th\u00e9orie d\u00e9j\u00e0 bien connue. Dans la troisi\u00e8me hypoth\u00e8se, il lance le concept de \"exaiphn\u00eas\". Et qui n\u2019est pas du tout comme le nun, et qui est explicitement d\u00e9fini comme un \u00e9vanouissant. Comme un \u00e9vanouissant, et comme l\u2019instant quelconque dans le Devenir. Vous voyez, c\u2019est tr\u00e8s diff\u00e9rent, ce n\u2019est pas l\u2019axe synth\u00e9tique qui va constituer le Temps, c\u2019est l\u2019instant dans le devenir. Alors, \u00e7a je ne vais pas du tout le d\u00e9velopper puisque \u00e7a nous entrainerait tout \u00e0 fait ailleurs que notre recherche actuelle. Je ne dis pas que les deux notions chez Platon co\u00efncident avec ce qu\u2019on en a tir\u00e9, nous. Surtout ne m\u00e9langez pas.\nJe dis uniquement que Platon propose d\u00e9j\u00e0 une distinction entre les deux notions et que cette distinction bien que tr\u00e8s diff\u00e9rente de celle que nous pr\u00e9tendons d\u00e9couvrir chez les n\u00e9o-platoniciens, que cette distinction est tr\u00e8s int\u00e9ressante pour l\u2019avenir du n\u00e9o-platonisme.\nAlors, j\u2019ai r\u00e9pondu \u00e0 la question : en quoi le r\u00e9gime des distinctions g\u00e9om\u00e9triques c\u2019est z\u00e9ro ? et en quoi pr\u00e9cis\u00e9ment nous y risquons notre salut ? Et l\u00e0, je voudrais - parce qu\u2019ils sont impr\u00e9gn\u00e9s quand m\u00eame de ces choses, pas de n\u00e9o-platonisme forcement mais d\u2019une certaine conception tr\u00e8s... enfin tr\u00e8s... \u00ab procession-conversion \u00bb - je voudrais pour finir lire pr\u00e9cis\u00e9ment - mon point c\u2019est toujours : essayer de vous faire comprendre qu\u2019il est tr\u00e8s normal de traiter le monde des distinctions rigides comme une esp\u00e8ce de n\u00e9ant ou comme une esp\u00e8ce d\u2019introduction au n\u00e9ant, si on ne l\u2019interpr\u00e8te plus en termes d\u2019espace mais en termes de Temps.\nVoyez, c\u2019\u00e9tait tout l\u00e0 ma remarque, le monde de figures rigides si vous ne l\u2019interpr\u00e9tez pas, si vous ne le maintenez pas strictement en termes d\u2019espace et si vous y introduisez le Temps si vous l\u2019interpr\u00e9tez en termes de temps, il vous m\u00e8nera directement au pur n\u00e9ant. Et je prends un romancier Russe qui s\u2019appelle Saltykov, de la fin du XIXe, S-A-L-T-Y-K-O-V. Et je vous lis juste l\u2019\u00e9tat d\u2019un alcoolique, comme seuls les Russes savent le d\u00e9crire... non, eh...oui, je veux dire... \u00e7a serait un bon sujet de th\u00e8se, je dis, si quelqu\u2019un parmi vous veut faire une th\u00e8se l\u00e0-dessus, la diff\u00e9rence entre l\u2019alcoolique russe et l\u2019alcoolique am\u00e9ricain dans les deux litt\u00e9ratures... (rires dans la salle)... \u00e7a, c\u2019est pas du tout pareil hein... pas du tout pareil une fois dit qu\u2019ils boivent beaucoup tous hein, c\u2019est pas comme les fran\u00e7ais... je parle m\u00eame pas des japonais avec le sak\u00e9 parce que l\u00e0 c\u2019est la catastrophe quoi... (rires dans la salle) Et ben alors on peut faire une th\u00e8se, la litt\u00e9rature compar\u00e9e mondiale, l\u2019alcoolique dans la litt\u00e9rature compar\u00e9e mondiale. Et le Russe tiendrait une place de choix... Voil\u00e0, voil\u00e0 le pauvre alcoolique de Saltykov... qu\u2019est-ce qu\u2019il dit, tiens... \u00e9coutez bien : \u00ab Son esprit affaibli, s\u2019effor\u00e7ait de cr\u00e9er des images \u00bb - il avait la nostalgie du nun, il voulait se pencher au dehors - \u00ab sa m\u00e9moire engourdit tentait de p\u00e9n\u00e9trer dans la r\u00e9gion du pass\u00e9 \u00bb il essayait de refaire encore la conversion, de rappeler le nun \u00e0 soi , \u00ab ...mais ces images \u00e9taient d\u00e9cousues, absurdes, et le pass\u00e9 ne lui renvoyait aucun souvenir ni amer ni joyeux. Comme si un mur solide s\u2019\u00e9tait \u00e9lev\u00e9 une fois pour toutes entre lui et la minute pr\u00e9sente. Devant lui, Stefane, - il s\u2019appelle Stefane - Devant lui, Stefane n\u2019avait d\u00e9sormais que le pr\u00e9sent sous forme d\u2019une prison herm\u00e9neutiquement ferm\u00e9e. \u00bb c\u2019est pas le pr\u00e9sent de l\u2019instant privil\u00e9gie, c\u2019est pas le pr\u00e9sent du nun, \u00ab ...dans laquelle avait disparu sans laisser de trace et l\u2019id\u00e9e de l\u2019espace et l\u2019id\u00e9e du temps. La chambre, le poele, les trois fen\u00eatres... \u00bb c\u2019est \u00e7a les corps rigides, \u00ab La chambre, le poele, les trois fen\u00eatres, le lit de bois qui grin\u00e7ait, son matelas mince et aplat\u00ee, la table et la bouteille que se trouvait dessus, son esprit ne cherchait pas d\u2019autres horizons. \u00bb Donc, il est dans l\u2019\u00e9l\u00e9ment de la figure rigide. Quoi de plus g\u00e9om\u00e9trique, que toutes ces figures ? \u00ab Mais \u00e0 mesure que le contenu de la bouteille diminuait, \u00e0 mesure que sa t\u00eate s\u2019\u00e9chauffait... \u00bb... (interruption de l\u2019enregistrement) ....\n...forme g\u00e9om\u00e9trique fonde, mais \u00e7a n\u2019est plus qu\u2019au profit des figures de lumi\u00e8re. Elles tombent dans le noir, elles tombent dans le z\u00e9ro. \u00ab L\u2019obscurit\u00e9 elle-m\u00eame disparaitrait, et enfin sa place apparaissait une \u00e9tendue parsem\u00e9e de douleur phosphorescente \u00bb c\u2019est du n\u00e9ant, \u00e7a \u00ab C\u2019\u00e9tait le vide... \u00bb Ben il le dit, tant mieux...et ben oui, il le dit, hein \u00ab C\u2019\u00e9tait le vide infini d\u00e9sol\u00e9, n\u2019emettant aucun son qui r\u00e9veille \u00e0 la vie. Plong\u00e9 dans une lumi\u00e8re sinistre. Pas une pens\u00e9e, pas un d\u00e9sir \u00bb On dirait aussi bien \"pas un souvenir, pas une attente\". \u00ab Devant ses yeux le po\u00eale \u00bb Ah, il y a un retour \u00e0 une figure rigide. \u00ab Devant ses yeux le po\u00eble. Sa pens\u00e9e se remplissait si bien de cette image.. \u00bb et \u00e9videment il s\u2019y accroche : l\u2019objet quelconque. Il s\u2019accroche \u00e0 l\u2019objet quelconque et l\u2019objet quelconque c\u2019est l\u2019objet qui se pr\u00e9sente \u00e0 l\u2019instant quelconque. \u00ab Sa pens\u00e9e se remplissait si bien de cette image qu\u2019il ne recevait aucune autre impression. Puis, la fen\u00eatre prenait place. \u00bb Voyez la succession des pr\u00e9sents qui passent ; apr\u00e8s le po\u00eble, la fen\u00eatre. \u00ab Puis, la fen\u00eatre prenait la place du po\u00eble, la fen\u00eatre, la fen\u00eatre, la fen\u00eatre. Il n\u2019avait besoin de rien. \u00bb Je n\u2019ai besoin de rien, de rien. \u00ab Sa pipe se bourrait et s\u2019allumait machinalement et lui tombait des mains avant qu\u2019il eut achever de la fumer. Il marmottait quelque chose mais il \u00e9tait \u00e9vident que c\u2019\u00e9tait seulement par habitude. Le mieux est de rester tranquille sans rien dire et de fixer un point. Il serait bon de se remettre \u00e0 boire en ce moment. Il serait bon d\u2019\u00e9lever la temp\u00e9rature de l\u2019organisme... pour rattraper un nun, mais h\u00e9l\u00e0s tout nun... \u00bb (Rires dans la salle)... la fin est rajout\u00e9e ... (Rires dans la salle) Pardonnez-moi j\u2019ai pas pu m\u2019emp\u00eacher. Une derni\u00e8re honnetet\u00e9 m\u2019a... Mais en revanche tout le reste est bien dans le texte. Et montre ce passage de l\u2019objet g\u00e9om\u00e9trique au n\u00e9ant, du point de vue du Temps. Voil\u00e0. Alors, vous comprenez \u00e7a ? On a presque fini un grand bout. Et je voudrais enchainer, juste avant qu\u2019on se donne un petit repos, je voudrais enchainer parce que moi je connais -ne voyez aucune vanit\u00e9 dans ce que je dis- je connais assez bien les n\u00e9oplatoniciens, en revanche Saint Augustin je connais tr\u00e8s tr\u00e8s mal.\nEric, l\u00e0, qui travaille beaucoup et qui conna\u00eet tr\u00e8s bien Saint Augustin. Alors, ma question \u00e0 Eric c\u2019est : tout comme tu avais fait merveille pour l\u2019histoire de la grande crise d\u2019Aristote, l\u00e0, le temps de la chr\u00e9matistique par opposition au temps de l\u2019\u00e9conomie, je voudrais l\u00e0 que tu enchaines sous la forme ; - - est-ce que Saint Augustin, d\u2019apr\u00e8s toi, se coule dans ce sch\u00e9ma dans une certaine mesure, est-ce qu\u2019\u00e0 ton avis c\u2019est au contraire tr\u00e8s diff\u00e9rent, est-ce qu\u2019on pourrait au moins s\u2019entendre sur une position moyenne qu\u2019il renouvelle le sch\u00e9ma dans le sens du christianisme mais qu\u2019il en garde quelque chose d\u2019essentiel ? voil\u00e0 ce que je voudrais que tu dises. \n(Intervention Inaudible)\nDeleuze : R\u00e9p\u00e8te avec la machine, avec la machine parce que c\u2019est pas moi qui parle mais c\u2019est peut \u00eatre parce qu\u2019elles prennent pas que... si tu peux parler le plus fort que tu peux hein... (31 :33) Eric : oui, montrer parce que en fait c\u2019est tr\u00e8s curieux comme (...) Dans la lecture de Saint Augustin que (...) j\u2019ai cette impression que... Gilles Deleuze : j\u2019en vois qui fument hein... celui qui parle a le droit de fumer. Les autres... non ! on va s\u2019arr\u00eater, vous allez pouvoir fumer vraiment dehors, dans deux minutes... non ! parce qu\u2019on sera coup\u00e9 d\u2019attention...\nEric : J\u2019ai cette impression que (...) absolument irr\u00e9prochable et en m\u00eame temps qu\u2019un certain nombre de propositions sont plus ou moins superposables, donc, de Plotin \u00e0 Saint Augustin (...) des grands lieux communs dans l\u2019histoire de la philosophie (...) effectivement le fameux n\u00e9oplatonisme. Simplement ce que je voudrais montrer aussi c\u2019est que \u00e0 travers un d\u00e9calage qui me semble tout \u00e0 fait irr\u00e9sistible d\u2019une part et d\u2019autre part, le m\u00eame avis (...) (...)et effectivement Augustin annonce tout \u00e0 fait autre chose du c\u00f4t\u00e9 d\u2019une nouvelle subjectivation du temps. Alors, au niveau de cette esp\u00e8ce donc de squelette tr\u00e8s sch\u00e9matique. Bon, moi je partirai donc d\u2019une citation de Plotin que je crois que (...) et Plotin il dit \u00ab il suffit de dire que le mouvement pourrait cesser de n\u2019avoir lieu que par intervalles dans le temps \u00bb c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment de l\u00e0 que part \u00e9galement Augustin dans le livre 11 de ses Confessions dans sa critique d\u2019Aristote, et il va approfondir cette hypoth\u00e8se en utilisant \u00e9galement la tradition (...). Mais ce renversement est important par rapport \u00e0 Aristote puisque chez Plotin (...) on en arrive \u00e0 mesurer le mouvement d\u2019un corps par le temps. La phrase est pratiquement dans le livre 11 des Confessions (...). Donc, \u00e7a ce serait le premier point toujours d\u2019une mani\u00e8re aussi telegraphique et cette citation je crois c\u2019est (...) \u00ab La nature curieuse d\u2019action, qui voulait \u00eatre maitresse d\u2019elle m\u00eame et \u00eatre \u00e0 elle m\u00eame choisit le parti de rechercher mieux que son \u00e9tat (...) alors elle bougea et lui aussi, c\u2019est-\u00e0-dire le temps reposant dans l\u2019\u00eatre qu\u2019on retrouve sous une forme \u00e9videment cristallis\u00e9e chez Augustin avec la fameuse th\u00e8se de (...), donc le temps reposant dans l\u2019\u00eatre se mit en mouvement et ils se dirig\u00e8rent vers un avenir toujours nouveau. \u00bb donc, la premi\u00e8re chose d\u00e9j\u00e0 que nous pouvons remarquer c\u2019est que \u00e9galement chez Augustin il y a une approche du temps qui est d\u00e9finie d\u2019abord par l\u2019avenir vers lequel il marche comme chez Plotin le d\u00e9finit (...) \u00e0 travers le manque (...). Bon, par contre chez Augustin il y a une attitude du c\u00f4t\u00e9 de cette chute id\u00e9ale (...) et du c\u00f4t\u00e9 de la chute r\u00e9elle. (...) \u00ab Lorsque Adam oppos\u00e2t l\u2019amour de soi \u00e0 l\u2019amour de Dieu, les hommes perdirent la stabilit\u00e9 dans la dur\u00e9e \u00bb (...)\nDeleuze : Tu me permets de te couper tr\u00e8s vite parce qu\u2019en effet, l\u00e0 c\u2019est un point o\u00f9 tu as fondamentalement raison. Pour le christianisme il n\u2019y a plus de chute id\u00e9ale. \u00c7a, la chute id\u00e9ale, est un concept tr\u00e8s, tr\u00e8s chr\u00e9tien... tr\u00e8s m\u00eame, tr\u00e8s anti-chr\u00e9tien, que le christianisme ne peut pas supporter puisque c\u2019est la n\u00e9gation de la cr\u00e9ation. C\u2019est la n\u00e9gation de la cr\u00e9ation alors \u00e7a, si il y a un point en effet... le n\u00e9oplatonisme n\u2019aura aucun \u00e9quivalent possible. C\u2019est pourtant aussi admirable la chute id\u00e9ale. \nEric : (Intervention inaudible)\nDeleuze : \u00e7a c\u2019est la synth\u00e8se\nEric : (Intervention inaudible)\nDeleuze : C\u2019est \u00e0 dire c\u2019est le mouvement de l\u2019\u00e2me qui est le premier parce que c\u2019est lui qui constitue le post\u00e9rieur et l\u2019ant\u00e9rieur...\nEric : intervention inaudible mon troisi\u00e8me point mon quatri\u00e8me point...\nDeleuze : tu es d\u2019accord la chute r\u00e9elle c\u2019est la distansion Eric : on aurait la tentation de faire un parall\u00e8le entre un temps... ;\nEric : (Intervention inaudible)\nDeleuze : voil\u00e0 mon souci, Eric, encore une fois tu connais Saint Augustin mieux que moi. Moi, j\u2019ai le sentiment que, il y a bien tous les d\u00e9calages que tu veux, qu\u2019il y a quand m\u00eame une distinction Temps originaire - temps d\u00e9riv\u00e9 chez Saint Augustin. Qu\u2019il n\u2019y a pas simplement... eh... et que, le temps d\u00e9riv\u00e9 c\u2019est le pr\u00e9sent qui passe. Le Temps originaire c\u2019est le pr\u00e9sent r\u00e9fl\u00e9chi sous forme de pr\u00e9sent du pr\u00e9sent, pr\u00e9sent du pass\u00e9, pr\u00e9sent du futur ; puisque c\u2019est \u00e7a qui permettra de dire un temps est plus lent qu\u2019un autre. Alors, que le pr\u00e9sent du pr\u00e9sent, le pr\u00e9sent du pr\u00e9sent du pass\u00e9 du futur, le pr\u00e9sent d\u00e9tripl\u00e9, est r\u00e9ellement une synth\u00e8se originaire, et que le pr\u00e9sent qui passe, lui, n\u2019est qu\u2019un temps d\u00e9riv\u00e9 qui recevra sa mesure du Temps originaire si bien que le point o\u00f9 je serais d\u2019avance d\u2019accord avec toi c\u2019est que sans doute il ne con\u00e7oit pas la synth\u00e8se du temps originaire de la m\u00eame mani\u00e8re que Plotin et les n\u00e9oplatoniciens. Mais il y a bien les deux aspects du temps : temps originaire et temps d\u00e9riv\u00e9. L\u00e0 tu serais d\u2019accord, j\u2019ai cru que... ah ! bon, bon, d\u2019accord....d\u2019accord, d\u2019accord... oui,oui, c\u2019est moi qui n\u2019ai pas bien compris alors...\n\u00c9ric : simplement, Il pose quand m\u00eame probl\u00e8me ...\nDeleuze : Il a beaucoup plus peur que les autres. Je veux dire le christianisme, pour la raison que tu as dites, parce que il y a plus de chute id\u00e9ale, toutes les chutes sont r\u00e9elles, la peur du Temps, qui est le signe, qui est la signature que nous ne sommes que n\u00e9ant, comme dit Claudel, quand il termine sur la peur du Temps, qui signifie que nous sommes n\u00e9ant en tant que cr\u00e9atures, que nous sommes n\u00e9ant au sein de Dieu, ils ont une peur du Temps, que les grecs n\u2019avaient pas raison d\u2019avoir. Il faut renverser le lieu commun. Le lieu commun \u00e7a consiste \u00e0 dire : les chr\u00e9tiens d\u00e9couvrent le Temps, les grecs ignoraient le Temps puisque ils croyaient qu\u2019aux rotations, etc.., toutes ces b\u00eatises l\u00e0 ! C\u2019est pas \u00e7a du tout, bien plus, Il me semble que les grecs ont beaucoup moins peur du Temps que les chr\u00e9tiens. Les chr\u00e9tiens c\u2019est vrai, qu\u2019ils d\u00e9couvrent le Temps, si l\u2019on appelle d\u00e9couvrir le Temps, le d\u00e9couvrir dans la crainte et le tremblement ; c\u2019est eux qui ont la crainte et le tremblement vis-\u00e0-vis du Temps. Les autres c\u2019est pas qu\u2019ils ignorent le Temps, ni le temps historique, ni le temps physique, ni le temps cosmologique tout \u00e7a... Ils connaissent parfaitement tout \u00e7a, mais pour eux c\u2019est des situations, il y a des crises beaucoup plus que des peurs ! il y a des grandes crises, dont ils vont tous crever, ils le savent ; crise de la cit\u00e9, crise de l\u2019 histoire , crise de tout ce qu\u2019on veut, mais hein ! tu serais d\u2019accord avec \u00e7a ?\n\u00c9ric : oui ! tu vas tout \u00e0 fait dans le sens de ce que dit Kant ( ?) pour \u00ab Augustin \u00bb ( inaudible)..\nDeleuze : Ouais,ouais !\n\u00c9ric : :... de se lancer \u00e0 sa conqu\u00eate du Temps qu\u2019apr\u00e8s avoir prouv\u00e9 la position transcendante de l\u2019\u00e2me par rapport au Temps.\nDeleuze : Ouais, ouais ! mais cette position transcendante est un acte de synth\u00e8se constitutif d\u2019un Temps originaire.\n\u00c9ric : tout \u00e0 fait ! alors j\u2019en arrive pour conclure \u00e0 ce qui est quand m\u00eame un peu l\u2019\u00e9nigme, l\u2019anomalie qu\u2019a Augustin par rapport \u00e0 ce sch\u00e9ma, c\u2019est que chez Plotin, la dimensionnalit\u00e9, la vectorisation du Temps, est tr\u00e8s nettement marqu\u00e9e par : pass\u00e9, pr\u00e9sent, futur.. \u00e7a on peut trouver un certain nombre de citations ... dans les Enn\u00e9ades.. Ce qui me semble important l\u00e0, en suivant d\u2019ailleurs un raisonnement que fait Merleau-Ponty et qui me semble tr\u00e8s, tr\u00e8s bon et curieusement, il cite un moment donn\u00e9 Augustin, qui passe compl\u00e8tement \u00e0 cot\u00e9 de ce mouvement, en tout cas sa d\u00e9monstration, demeure et je crois que ce mouvement, ce mouvement de dimensionnalit\u00e9 : pass\u00e9, pr\u00e9sent, futur, se ram\u00e8ne toujours d\u2019une certaine mani\u00e8re \u00e0 un mouvement de type circulaire. Donc l\u2019image du temps circulaire compte chez certains plus d\u2019un ( ?) On l\u2019a retrouv\u00e9e \u00e0 maintes reprises depuis, aussi et c\u2019est plus .. ;. Bon, c\u2019est dans la deuxi\u00e8me Enn\u00e9ades et dans la sixi\u00e8me Enn\u00e9ades, je crois, qu\u2019on retrouve les meilleurs, les meilleurs d\u00e9veloppements l\u00e0-dessus. L\u2019\u00e2me universelle circule autour de Dieu, elle l\u2019environne de son amour, elle s\u2019occupe autant qu\u2019elle peut autour de Lui, ne pouvant \u00eatre dirig\u00e9e vers Lui elle se meut autour de Lui . Et ensuite le Temps est comme une ligne, qui para\u00eet se prolonger encore, bien qu\u2019elle d\u00e9pende d\u2019un point central autour duquel elle tourne. Partout o\u00f9 cette ligne s\u2019avance, elle garde l\u2019image de ce point qui lui-m\u00eame ne se d\u00e9place pas et autour duquel elle s\u2019enroule circulairement .. Par contre, chez Augustin, ce qui est assez surprenant, c\u2019est que la dimensionnalit\u00e9 Temps est tout \u00e0 fait invers\u00e9e, c\u2019est-\u00e0-dire que le Temps vient du futur, pour aller vers le pass\u00e9 et cela on le trouve aussi bien dans les \u00ab Confessions \u00bb que dans \u00bb la Cit\u00e9 de Dieu. \u00bb .\nDeleuze : \u00e7a c\u2019est important ! un primat du futur ? oui ! parce qu\u2019en effet ce n\u2019est pas le m\u00eame futur. C\u2019est pas le futur d\u2019une procession, c\u2019est pas le futur d\u2019un \"se pencher dehors\"... c\u2019est ouais, ouais, ouais !\n\u00c9ric : D\u2019o\u00f9 l\u2019importance de cet...\nDeleuze : D\u2019o\u00f9 l\u2019importance de la th\u00e9orie du futur...ce serait \u00e7a la v\u00e9ritable nouveaut\u00e9 de Saint Augustin, rompre avec la th\u00e9orie des futurs contingents des Anciens, pour faire une nouvelle th\u00e9orie des futurs - qui s\u2019ins\u00e8rerait pour ceux qui se rappellent alors, \u00e0 ce moment l\u00e0, dans ce qu\u2019on a fait dans le premier trimestre, lorsqu\u2019on est tomb\u00e9 sur le probl\u00e8me des futurs contingents : la bataille navale qui aura lieu demain ou qui n\u2019aura pas lieu demain.. ouais !.. Moi dans ce que tu as dit, il n\u2019y a qu\u2019un point o\u00f9 je ne peux pas te suivre, l\u00e0 o\u00f9 toutes mes fibres protestent. Seulement les textes te donnent raison, c\u2019est question d\u2019\u00e9valuation des textes. Tu trouveras tous les textes que tu veux, \u00e7a tu as raison pour parler chez Plotin d\u2019un temps circulaire, mais je crois que c\u2019est des textes secondaires qui sont des hommages \u00e0 Platon, mais je ne crois pas du tout cela. je crois qu\u2019ils n\u2019ont absolument rien de circulaire, c\u2019est le temps circulaire. Il ne peut pas y avoir un temps circulaire de l\u2019\u00e2me, non ! ce qu\u2019il peut avoir, c\u2019est de la m\u00e9tempsychose. Mais c\u2019est un point tr\u00e8s, tr\u00e8s important le th\u00e8me de la r\u00e9incarnation des \u00e2mes et le th\u00e8me de l\u2019\u00e9ternel retour, c\u2019est \u00e0 dire de la circularit\u00e9, sont deux th\u00e8mes absolument diff\u00e9rents, que l\u2019on confond mais on confond \u00e7a quand c\u2019est du vite fait. Il y a, chez les n\u00e9o-platoniciens- ce \u00e0 quoi ils tiennent, c\u2019est ce qu\u2019on appelle la paling\u00e9n\u00e9sie, qu\u2019on peut appeler une circulation, la m\u00e9tempsychose, le changement des vies de l\u2019\u00e2me etc. . Mais c\u2019est tr\u00e8s frappant que c\u2019est une id\u00e9e qui a des origines compl\u00e8tement diff\u00e9rentes de celles de l\u2019\u00e9ternel retour astronomique c\u2019est-\u00e0-dire du mouvement rotatoire...compl\u00e8tement diff\u00e9rente. Alors l\u00e0 o\u00f9 Eric a raison, c\u2019est qu\u2019en effet, cela pose un probl\u00e8me d\u2019interpr\u00e9tation \u00e7a, tr\u00e8s d\u00e9licat, parce que vous trouverez chez Plotin tous les textes, toutes les m\u00e9taphores circulaires que vous voudrez. Pour Moi, ce n\u2019est absolument que des m\u00e9taphores et des hommages \u00e0 Platon et au mouvement circulaire de Platon. C\u2019est sa mani\u00e8re de r\u00e9cup\u00e9rer Platon et dire : \u00ab mais oui, oui je suis quand m\u00eame Platonicien \u00bb mais je ne crois pas que, en lui-m\u00eame, il int\u00e8gre quoique ce soit d\u2019un mouvement circulaire : pour une simple raison, c\u2019est que le mouvement des puissances ne peut absolument pas \u00eatre circulaire. La conversion n\u2019est pas une circulation. Il n\u2019y a pas si tu veux, il n\u2019y a pas, il ne peut pas y avoir circularit\u00e9, processions, perversions. C\u2019est beaucoup trop, la circularit\u00e9 c\u2019est un mouvement physique ou cosmologique. Je ne crois pas qu\u2019un mouvement de l\u2019\u00e2me puisse \u00eatre de circularit\u00e9 et pour une raison simple c\u2019est que m\u00eame, du point de vue de la m\u00e9tempsychose, le probl\u00e8me c\u2019est quoi ? Ce n\u2019est pas d\u2019assurer la \u00bb roue des naissances \u00bb - comme on dit la roue mais c\u2019est \u00e0 tort qu\u2019on dit une roue - c\u2019est de sortir \u00ab de la roue des naissances \u00bb. C\u2019est dire \u00e0 quel point ce n\u2019est pas circulaire, la paling\u00e9n\u00e9sie elle est fondamentalement li\u00e9e \u00e0 l\u2019id\u00e9e d\u2019une sortie c\u2019est-\u00e0-dire ce n\u2019est pas un cercle, on ne sort pas d\u2019un cercle, un cercle c\u2019est ferm\u00e9 par d\u00e9finition. Si j\u2019insiste l\u00e0-dessus c\u2019est que, historiquement, mythiquement, en tous les sens, les deux th\u00e8mes, le th\u00e8me des renaissances de l\u2019\u00e2me et le th\u00e8me de l\u2019\u00e9ternel retour astronomique sont absolument diff\u00e9rents et ont des origines absolument diff\u00e9rentes ; \u00e7a n\u2019emp\u00eache pas que tu as absolument raison sur le vocabulaire de Plotin, il rendra son hommage \u00e0 Platon mais moi je n\u2019y vois rien d\u2019autre qu\u2019un hommage, contrairement \u00e0 toi.\n\u00c9ric : (son tr\u00e8s faible) non je veux dire que l\u00e0 c\u2019est aussi quelque chose qui me g\u00eane parce que l\u00e0 c\u2019est vrai que d\u2019une certaine mani\u00e8re, je reviens \u00e0 cette d\u00e9finition donc qu\u2019au d\u00e9but de mon travail j\u2019avais compl\u00e8tement rejet\u00e9e....donc c\u2019est vraiment un lieu commun : temps circulaire grec, temps lin\u00e9aire chr\u00e9tien...\nDeleuze : oui, il ne faut surtout pas, il ne faut surtout pas \u00e7a\n\u00c9ric : C\u2019est une \u00e9vidence que chez les grecs il y a un certain nombre de faits...... tout \u00e0 fait chez les grecs, des conceptions de temps lin\u00e9aire et qu\u2019inversement on peut tout \u00e0 fait trouver chez Augustin des conceptions presque sophistes ( ?) donc cela joue dans les deux sens...\nDeleuze : il n\u2019y a plus les chr\u00e9tiens, ils ont repris toutes les conceptions cycliques qu\u2019on veut\n\u00c9ric : ... Ce qui m\u2019a fait quand m\u00eame r\u00e9introduire un tout petit peu ces textes de Plotin que, dans un premier temps o\u00f9 j\u2019avais effectivement un peu pris comme des m\u00e9taphores, c\u2019est quand m\u00eame, cette opposition qui me semble \u00eatre intervenue entre pass\u00e9, pr\u00e9sent, futur et structure.\nDeleuze : l\u00e0 c\u2019est le point tr\u00e8s important, une synth\u00e8se du Temps originaire qui serait organis\u00e9e en fonction du futur - du coup \u00e7a ne m\u2019\u00e9tonne pas que, comme par hasard t\u2019invoque Merleau- Ponty parce que Sartre et Merleau-Ponty, ils tenaient \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 une synth\u00e8se du Temps qui serait d\u00e9termin\u00e9e par le futur, qui serait d\u00e9termin\u00e9e en fonction du futur, puisqu\u2019ils reprochaient \u00e0 Husserl et Heidegger de ne pas avoir compris \u00e7a : le prima du futur. L\u00e0 il y aurait en effet un \u00ab augustinisme \u00bb des fran\u00e7ais, des existentialistes fran\u00e7ais qui seraient tr\u00e8s bien, qui serait...euh... parfait, parfait, parfait.\n\u00c9ric : (tr\u00e8s faible son : paroles inaudibles) le fameux livre de ... ( la suite est couverte par la voix de Deleuze)\nDeleuze : Si Sartre avait su \u00e7a...euh\n\u00c9ric : (tr\u00e8s faible son)....de la conscience du temps s\u2019ouvre sur un hommage \u00e0 Augustin.\nDeleuze : De Merleau- Ponty ?\n\u00c9ric : non de Husserl !\nDeleuze : Ah ! Je ne me souviens pas, les \u00bb le\u00e7ons sur le Temps \u00bb tu dis ?\n\u00c9ric : oui ! \u00e7a commence par un hommage \u00e0 Augustin je ne me rappelle plus exactement de la phrase. ;\nDeleuze : ah oui \u00ab le\u00e7ons sur la conscience intime du temps \u00bb oui, oui, oui, oui,....oui mais Husserl, c\u2019est un \u00ab th\u00e9ologien \u00bb alors, il connaissait, il connaissait tr\u00e8s bien Augustin, oui, il les connaissait tous - c\u2019est un p\u00e8re de l\u2019\u00e9glise Husserl, (rires) ... D\u2019ailleurs tous ses disciples... (Nouveaux rires) C\u2019est fini ? Tu as fini ? ...\n\u00c9ric : Oui je voudrai juste...\nDeleuze : C\u2019est rudement bien\n\u00c9ric : (une phrase inaudible : en conclusion ! Ce qui est assez marrant, c\u2019est cette ambivalence donc de la compression du temps chez Augustin, c\u2019est ses cons\u00e9quences en fait au niveau du probl\u00e8me de l\u2019usure... puisque, en fait, on va jouer certains textes d\u2019Augustin sans ....puisque donc le grand argument pour justifier la prohibition de Dieu c\u2019est : on ne peut vendre le temps, le temps n\u2019appartient qu\u2019\u00e0 Dieu. L\u00e0, effectivement donc on se sert explicitement des textes d\u2019Augustin sur le temps, cr\u00e9ature de Dieu. Mais ce qui tr\u00e8s curieux, c\u2019est que aux onzi\u00e8me, douzi\u00e8me si\u00e8cle, des \u00ab augustiniens \u00ab vont s\u2019inscrire en faux, par rapport \u00e0 cette conversion, en faisant jouer au contraire le temps des confessions , c\u2019est-\u00e0-dire en jouant Augustin contre Lui...\nDeleuze : Ah ouais ! Bon...en quel si\u00e8cle tu dis ?\n\u00c9ric : (inaudible couvert par la voix de Deleuze\nDeleuze : Saint Augustin c\u2019est quel si\u00e8cle ?...oui ...\n\u00c9ric : Saint Augustin ? Cinqui\u00e8me...\nDeleuze : Cinqui\u00e8me !....il est avant Damacius.. C\u2019est rigolo tout \u00e7a...et les \u00ab Augustiniens \u00bb que tu dis, c\u2019est quand ?\n\u00c9ric : les \u00ab Augustiniens \u00bb que je dis, c\u2019est le douzi\u00e8me si\u00e8cle\nDeleuze : douzi\u00e8me, ouais, ouais !...\n\u00c9ric : Et la fameuse condamnation de (.. ) en 1255 va essayer de mettre le hol\u00e0 en disant, en interdisant de...\nDeleuze : Eric je t\u2019aime, quand tu dis la fameuse condamnation suivie d\u2019un nom compl\u00e8tement inconnu... (Rires)...\nEric : de fait il y a trois livres.\nDeleuze : Y a quoi ?\nEric : Il y a trois livres de Duhem ...\nDeleuze : Tu vois comme la culture corrompt ! (Rires) Duhem il a fait trois livres sur la fameuse condamnation.\nInterlocuteur : (inaudible, entrecoup\u00e9 de rires)\nDeleuze : bon, bon, ... bien \u00e9coute c\u2019est parfait, parce que \u00e7a nous fait un ensemble ...alors bah oui ! je vais \u00eatre en retard ...on se repose cinq minutes et puis on se retrouve mais pas longtemps ... Je vais vous dire ...oui ... un petit repos. Quelle heure vous avez, au juste ?\n[Reprise d\u2019enregistrement]\nEt bien je crois qu\u2019on est en vacances jusqu\u2019au vingt sept...ah ! non ! jusqu\u2019au dix sept...(rires ... brouhaha ) jusqu\u2019au dix sept, c\u2019est \u00e7a non ?\nAssistance : oui c\u2019est cela...\nDeleuze : jusqu\u2019au dix sept, jusqu\u2019au dix sept avril, le 17 avril est un lundi\nAssistance : non c\u2019est un mardi...\nDeleuze : non un lundi... (Brouhaha) alors on est en vacances jusqu\u2019au dix sept au matin...\nAssistance : jusqu\u2019au mardi matin.\nDeleuze : c\u2019est \u00e7a jusqu\u2019au lundi seize alors ? on est en vacances jusque l\u00e0 ou jusque l\u00e0 ? non, non. On reprend le 16 bah, c\u2019est ce que je disais. \n(Brouhaha de voix des \u00e9tudiants et de Deleuze)\nDeleuze : Bon alors je suis un peu en retard. je termine : voil\u00e0 exactement les conclusions que nous sommes en mesure de tirer pour le moment... Je vois trois groupes de conclusions : Nous avons consid\u00e9r\u00e9 trois images qu\u2019on peut appeler\" images indirectes du temps\", trois sortes d\u2019images indirectes du temps.\nLe temps : premi\u00e8re image : le Temps comme mesure du mouvement extensif, chez Platon et chez Aristote... Un tel temps renvoie \u00e0 l\u2019id\u00e9e de positions privil\u00e9gi\u00e9es par lesquelles passe un mobile. Deuxi\u00e8me \u00e9tude que nous avons fa\u00eete : le Temps comme la seconde forme de temps comme image indirecte, cette fois ci c\u2019est le temps, comme nombre du mouvement intensif de l\u2019\u00e2me : chez Plotin, les n\u00e9o -platoniciens et bri\u00e8vement chez Saint Augustin. Cette seconde conception implique la position sur le mouvement intensif d\u2019instants privil\u00e9gi\u00e9s,\" nun\"\". Troisi\u00e8me ordre de recherche qui \u00e0 premi\u00e8re vue n\u2019avait rien \u00e0 voir et \u00e0 seconde vue non plus. Tant que le cin\u00e9ma s\u2019est pr\u00e9sent\u00e9, comme image-mouvement, l\u2019image correspondante du Temps \u00e9tait obtenue par montage, donc comme image indirecte du temps.\nCette image indirecte du temps avait deux aspects, comme par hasard : le temps comme d\u00e9coulant du mouvement du monde ou du mouvement extensif, du mouvement dans l\u2019espace, et c\u2019\u00e9tait le grand cin\u00e9ma mouvement.\nD\u2019autre part le temps comme d\u00e9coulant, par montage \u00e9galement, d\u2019un mouvement suppos\u00e9 de l\u2019\u00e2me et c\u2019\u00e9tait le grand cin\u00e9ma de la lumi\u00e8re, m\u00eame si la lumi\u00e8re \u00e9tait con\u00e7ue de mani\u00e8re tr\u00e8s diff\u00e9rente, par l\u2019expressionisme allemand et par l\u2019\u00e9cole fran\u00e7aise. Mais le temps comme d\u00e9coulant d\u2019un mouvement de l\u2019\u00e2me avec le probl\u00e8me de la chute, tout \u00e7\u00e0, je ne dis pas que l\u2019\u00e2me, d\u2019o\u00f9 Murnau, soit n\u00e9o-platonicien. je dis que le cin\u00e9ma a recr\u00e9\u00e9 pour son compte des probl\u00e8mes, que la philosophie pour son compte avait travers\u00e9 - je ne dis pas r\u00e9solus.\nDeuxi\u00e8me ensemble de r\u00e9sultats, \u00e7a c\u2019\u00e9tait notre premier ensemble de recherche. Deuxi\u00e8me ensemble : partout on constatait des abd ... Quest-ce qui, qu\u2019est ce qui rendait cette position difficile ? Conclure le temps du mouvement c\u2019est-\u00e0-dire, tirer du mouvement extensif ou intensif, une image du temps qui ne pouvait \u00eatre qu\u2019une image indirecte, d\u00e9s lors. Quelles \u00e9taient les difficult\u00e9s ? Et bien, les difficult\u00e9s tenaient en ceci : c\u2019est que dans tous les domaines (blanc dans l\u2019enregistrement)... : anomalie du mouvement extensif, dans tous les domaines, aberration astronomique c\u2019est \u00e7\u00e0 dire aberration dans le mouvement des plan\u00e8tes ; anomalie physique \u00e0 mesure que l\u2019on se rapproche de la terre : le monde sub lunaire d \u2019Aristote ; anomalie politique avec la crise de la Cit\u00e9 grecque, ; anomalie \u00e9conomique indiqu\u00e9e de mani\u00e8re exemplaire par Aristote, \u00e0 mesure, que se d\u00e9veloppe des formes qu\u2019on peut d\u00e9j\u00e0 appeler formes d\u2019un pr\u00e9-capitalisme. Dans cette premi\u00e8re direction c\u2019est une crise du Temps comme image indirecte du mouvement, du mouvement extensif - c\u2019est fondamentalement une crise, le concept fondamental est celui de crise.\nDans la seconde direction, le Temps comme image indirecte du mouvement intensif de l\u2019\u00e2me, se d\u00e9veloppe aussi une formidable anomalie, \u00e0 savoir la chute r\u00e9elle, et le temps d\u00e9riv\u00e9. Ce Temps qui court au n\u00e9ant -d\u2019o\u00f9 peur, cette fois ci et non plus crise - cela va \u00eatre le signe de la peur, peur que le temps d\u00e9riv\u00e9 prenne son ind\u00e9pendance, c\u2019est-\u00e0-dire cesse de soumettre aux exigences du Temps originaire... Dans le tout autre domaine du cin\u00e9ma, l\u2019image-mouvement n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 s\u00e9parable d\u2019anomalies du mouvement, anomalies proprement cin\u00e9matographiques. De ces anomalies, les faux raccords sont un exemple et seulement un exemple parmi mille autres... Quand est ce que les anomalies du mouvement culminent dans le cin\u00e9ma ? Notre r\u00e9ponse a \u00e9t\u00e9 au premier semestre : c\u2019est lorsque se produit une faillite des sch\u00e9mas \u00bb sensori- moteurs \u00bb c\u2019est-\u00e0-dire, lorsque la situation ne se prolonge plus naturellement en action, normalement en action, lorsqu\u2019il y a une faillite d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e, une mise en question des sch\u00e9mas sensori-moteurs. A ce moment l\u00e0, il devient tr\u00e8s difficile en fonction de toutes ces anomalies du mouvement, de maintenir le Temps comme une simple image indirecte du mouvement.... le Temps tend \u00e0 prendre son ind\u00e9pendance, \u00e0 secouer sa d\u00e9pendance \u00e0 l\u2019\u00e9gard du mouvement.\nTroisi\u00e8me r\u00e9sultat, troisi\u00e8me groupe de r\u00e9sultats : d\u00e9s lors, on se trouve devant un choix dans les trois domaines envisag\u00e9s ou bien tenter de sauver, le primat du mouvement sur le temps. La seule question c\u2019est \u00e0 quel prix ? Ou bien , non seulement accepter mais vouloir, cette lib\u00e9ration du Temps \u00e0 l\u2019\u00e9gard du mouvement, ce qui voudra dire : autonomie du temps d\u00e9riv\u00e9 , effondrement de l\u2019id\u00e9e d\u2019un temps originaire : il n\u2019y a plus que du temps d\u00e9riv\u00e9, si bien que le temps d\u00e9riv\u00e9 n\u2019est plus un temps d\u00e9riv\u00e9. On s\u2019engage dans une aventure o\u00f9 il faudra saisir une image directe du temps, une image-temps directe ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez le Temps en personne, un peu de Temps \u00e0 l\u2019\u00e9tat pur ! C\u2019est le mouvement qui d\u00e9pendra du temps et non plus le temps qui se conclura du mouvement, dans le second terme de l\u2019alternative.\nPremier terme de l\u2019alternative on essaie de sauver ce qui peut \u00eatre sauv\u00e9 et de maintenir le temps d\u00e9riv\u00e9 sous les exigences de la synth\u00e8se du Temps originaire, \u00e0 quel prix ?\nPremi\u00e8re possibilit\u00e9 : maintenir une vie rurale, le temps, maintenir une vie rurale. Le temps de la quotidiennet\u00e9, le temps d\u00e9riv\u00e9, c\u2019est le temps de la vie quotidienne, le temps de la quotidiennet\u00e9, de la banalit\u00e9 quotidienne, le temps d\u00e9riv\u00e9, le temps de la quotidiennet\u00e9 - il faut le maintenir malgr\u00e9 tout et se mettre dans des conditions o\u00f9 il sera rythm\u00e9 - quelques soient les aberrations o\u00f9 il sera rythm\u00e9 par les points cardinaux ou les saisons. Il faut dans le monde sub-lunaire , se mettre dans les meilleures conditions, pour recevoir les effets du mouvement extensif le plus parfait. Et c\u2019est pour sauver une communaut\u00e9 rurale, car c\u2019est le paysan qui est proche de...etc..., qui est proche des \u00bb travaux et des jours \u00bb. Les \u00bb travaux et les jours \u00ab sont le titre d\u2019un livre d\u2019Esiode, c\u2019est le th\u00e8me d\u2019une conformit\u00e9 avec la nature. Conformit\u00e9 avec la nature \u00e7a veut dire, on maintiendra le temps d\u00e9riv\u00e9, sous les exigences d\u2019un Temps originaire qui lui-m\u00eame renvoi au grand rythme de la nature, au grand rythme du monde et de la nature... Dans la cit\u00e9 grecque \u00e7a repr\u00e9sente la r\u00e9action rurale, \u00e7a repr\u00e9sente quelque chose comme Aristophane, dans sa haine de Socrate, l\u2019espoir de sauver la Cit\u00e9 grecque en constituant des communaut\u00e9s agricoles, \u00e7a repr\u00e9sente toute la r\u00e9action contre une Ath\u00e9nes imp\u00e9rialiste et commer\u00e7ante et commerciale. D\u00e9s lors c\u2019est un mouvement anti d\u00e9mocratique mais tr\u00e8s curieux, il est contre la d\u00e9mocratie Ath\u00e9nienne mais aussi contre l\u2019imp\u00e9rialisme Ath\u00e9nien et la politique commerciale d\u2019Ath\u00e9nes. Il essaie de reconstituer la Cit\u00e9 sur base de communaut\u00e9s agricoles. C\u2019est d\u00e9j\u00e0 foutu, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 foutu au moment de Platon et d\u2019Aristote, pardon, et d\u2019Aristophane alors n\u2019en parlons plus...\nSoit sauver l\u2019harmonie de l\u2019\u00e2me, si l\u2019on sauve l\u2019harmonie de l\u2019\u00e2me - voyez ce n\u2019est plus la conformit\u00e9, ce n\u2019est plus l\u2019accord avec la nature, c\u2019est l\u2019harmonie de l\u2019\u00e2me, l\u2019accord avec le monde. Ces deux th\u00e8mes profond\u00e9ment grecs : accord avec le monde, harmonie de l\u2019\u00e2me, l\u2019harmonie de l\u2019\u00e2me, c\u2019est beaucoup plus proche des n\u00e9o-platoniciens. Plotin dit : \u00bbcomme une corde tendue, comme la corde tendue d\u2019une lyre se communique \u00e0 des cordes jusque l\u00e0 immobiles \u00bb. Alors il dit cela Plotin ? l\u2019harmonie de l\u2019\u00e2me c\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un grand th\u00e8me du Ph\u00e9don de Platon : comment sauver l\u2019harmonie de l\u2019\u00e2me, qui nous permettra de maintenir le temps d\u00e9riv\u00e9, sous la direction du temps originaire, lequel Temps originaire mesurera le mouvement intensif de l\u2019\u00e2me ? Cela ne se fera pas sans pri\u00e8res, ce n\u2019est plus les travaux et les jours, c\u2019est les m\u00e2tines et les pri\u00e8res, c\u2019est comme \u00e7a qu\u2019on dit ? - il faudra les m\u00e2tines, les v\u00eapres et les pri\u00e8res, en d\u2019autres termes ce n\u2019est plus la vie rurale, c\u2019est la vie monacale. Et la vie monacale a eu... et le probl\u00e8me de la vie monacale, a eu un r\u00f4le fondamental, fondamental entre le troisi\u00e8me si\u00e8cle - les n\u00e9o-platoniciens eux-m\u00eames ne sont pas exempts d\u2019un tel mouvement - il y a des chapitres entiers, il y a tout un essai de Plotin sur la pri\u00e8re, en un sens absolument pas chr\u00e9tien. Sur la pri\u00e8re, c\u2019est \u00e0 ce moment l\u00e0 que les grecs introduisent une notion de pri\u00e8re qui est compl\u00e8tement diff\u00e9rente de la vieille pri\u00e8re aux dieux du polyth\u00e9isme. Il y a comme on dit un \u00ab monachisme \u00bb, un \u00ab monachisme n\u00e9o-platonicien \u00bb. Comment faire ? tout en gardant une activit\u00e9 ici-bas bien s\u00fbr, mais se donner les conditions de sauver l\u2019harmonie de l\u2019\u00e2me, c\u2019est-\u00e0-dire de sauver le temps comme nombre du mouvement intensif de l\u2019\u00e2me. La vie monacale est l\u2019autre, est un autre terme de l\u2019alternative de salut. Seulement voil\u00e0, comme nous le savons bien par l\u2019histoire, aussi bien la vie rurale que la vie monacale a engendr\u00e9 l\u2019ennemi qu\u2019elles \u00e9taient sens\u00e9es combattre, qui s\u2019engendrait aussi par d\u2019autres moyens. Aussi bien les monast\u00e8res que les agglom\u00e9rations rurales ont engendr\u00e9 la ville - au point m\u00eame que d\u2019une certaine mani\u00e8re, l\u2019agriculture est l\u2019invention de la ville et pas des paysans du tout. L\u2019agriculture va progresser que par m\u00e9lange de germes, par formation de stocks, qui se faisaient pr\u00e9cis\u00e9ment dans des agglom\u00e9rations urbaines et constitution de grands march\u00e9s. Ce pour quoi, ce que la vie rurale pr\u00e9tendait conjurer d\u2019un certain cot\u00e9, elle le produisait d\u2019un autre cot\u00e9 : la vie quotidienne, la banalit\u00e9 quotidienne du temps de la ville. Et la vie monacale chacun sait que, les monast\u00e8res sont une des autres sources de la ville, la ville \u00e0 toutes sortes de sources et que les monast\u00e8res sont sources de villes nombreuses, la ville se constituant autour du monast\u00e8re. L\u00e0 aussi, l\u00e0 aussi, dans une vision de l\u2019histoire extr\u00eamement \u00e9mouvante le monast\u00e8re suscite l\u2019ennemi qu\u2019il souhaitait conjurer.\nQu\u2019est ce que \u00e7a veut dire \u00e7a le temps de la ville ? La banalit\u00e9 quotidienne cesse d\u2019\u00eatre rythm\u00e9e par les saisons et cesse d\u2019\u00eatre harmonis\u00e9e par le monast\u00e8re. Il y avait de la banalit\u00e9 quotidienne dans le travail du paysan dans la pri\u00e8re du moine, la banalit\u00e9 quotidienne est constante. Mais voil\u00e0, elle existait en tant que accord\u00e9e au rythme des saisons, accord\u00e9e \u00e0 des rythmes de la nature ou harmonis\u00e9e par les pri\u00e8res et les cultes. La ville fait le d\u00e9cha\u00eenement et c\u2019est pour \u00e7a que \u00eatre philosophe, \u00e7a ne peut \u00eatre que philosophe de la ville, maintenant ...c\u2019est pour \u00e7a que les philosophes se perdent toujours dans les grands bois ... (Brouhaha !) Deleuze reprend : qu\u2019est ce que je veux dire ? La ville c\u2019est la banalit\u00e9 quotidienne d\u00e9cha\u00een\u00e9e, c\u2019est \u00e0 dire le temps d\u00e9riv\u00e9 qui a perdu toute sa d\u00e9pendance, autant par rapport au mouvement extensif du monde, que par rapport au mouvement intensif de l\u2019\u00e2me. La ville est sans monde et sans \u00e2me ! Elle est la ville. Le temps d\u00e9riv\u00e9 monte, s\u2019affirme pour lui-m\u00eame, rompt toutes ses amarres. Il devient le seul Temps qui existe, il n\u2019y a qu\u2019un seul Temps, il n\u2019y a plus de Temps originaire, le Temps sort de ses gonds. Qu\u2019est ce que c\u2019\u00e9tait que les gonds du Temps ? C\u2019\u00e9taient, soit les positions privil\u00e9gi\u00e9es par lesquelles passaient le mobile, \u00e0 savoir les points cardinaux, soit les instants privil\u00e9gi\u00e9s par lesquels passaient l\u2019\u00e2me.\nLe Temps sort de ses gonds \u00e7a veut dire il n\u2019y a plus de Temps originaire, il n\u2019y a plus qu\u2019un temps d\u00e9riv\u00e9. D\u00e9s lors le temps d\u00e9riv\u00e9 n\u2019est pas un temps d\u00e9riv\u00e9 encore une fois, c\u2019est le seul temps qui soit. Le temps de la banalit\u00e9 quotidienne, il n\u2019y a pas d\u2019autre temps que celui de la banalit\u00e9 quotidienne. Qui prend conscience de cela ? Celui qui prend conscience de cela, ceux qui prennent conscience de cela, c\u2019est le mouvement de la R\u00e9forme, comme Max Weber l\u2019a montr\u00e9 d\u2019une mani\u00e8re d\u00e9finitive malgr\u00e9 les critiques qu\u2019on lui a fa\u00eetes - critiques qui ne portaient jamais sur l\u2019essentiel du texte de Weber, sur l\u2019esprit du protestantisme et le capitalisme. C\u2019est avec la R\u00e9forme que la question de la foi, et la question de l\u2019activit\u00e9 quotidienne, de l\u2019activit\u00e9 de la banalit\u00e9 quotidienne, de l\u2019activit\u00e9 temporelle comme dit Luther, l\u2019activit\u00e9 temporelle, c\u2019est-\u00e0-dire la banalit\u00e9 quotidienne se joignent au point que profession, profession prend les deux sens que nous lui connaissons : profession de foi, activit\u00e9 professionnelle. Et que se fait cette union qui, tant pour les grecs que pour les catholiques, serait une union monstrueuse de l\u2019activit\u00e9 temporelle, qui n\u2019est plus soumise \u00e0 un mod\u00e8le, que ce mod\u00e8le soit celui de l\u2019accord rythmique ou celui de l\u2019harmonie. Et Luther n\u2019ira pas tr\u00e8s loin dans cette voie pour des raisons que je n\u2019ai pas le temps de d\u00e9velopper, mais en revanche Calvin et les m\u00e9thodistes iront tr\u00e8s loin dans cette voie. Et l\u2019on retrouvera un ph\u00e9nom\u00e8ne analogue \u00e0 celui que Eric analysait chez Aristote, \u00e0 savoir, ce temps de la banalit\u00e9 quotidienne qui prend toute son ind\u00e9pendance et qui fait qu\u2019il se r\u00e9v\u00e8le g\u00e9n\u00e9rateur de quelque chose, g\u00e9n\u00e9rateur d\u2019argent ; le temps c\u2019est la forme sous laquelle l\u2019argent produit de l\u2019argent, usure, cr\u00e9dit, et l\u2019usure et le cr\u00e9dit plaisent \u00e0 Dieu.... Qu\u2019est ce qu\u2019il faudra en conclure ? Faudra en conclure juste que : les anomalies du mouvement tant extensif qu\u2019intensif sont devenus telles, que le temps ne pouvait pas maintenir sa subordination au mouvement, ne pouvant pas maintenir sa subordination au mouvement, le temps d\u00e9riv\u00e9 se d\u00e9cha\u00eenait. Le temps d\u00e9riv\u00e9 se d\u00e9cha\u00eenant, le temps ne pouvait plus avoir un mod\u00e8le, c\u2019\u00e9tait lui qui allait devenir le mod\u00e8le de toutes choses et mod\u00e8le allait prendre un autre sens...\nDonc les cons\u00e9quences sont les suivantes... Le temps d\u00e9riv\u00e9 renverserait le Temps originaire, le seul temps deviendrait le temps de l\u2019instant quelconque, premi\u00e8re cons\u00e9quence. Si bien que c\u2019est le mouvement qui serait rapport\u00e9 au temps c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 l\u2019instant quelconque et non plus le temps au mouvement c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 l\u2019instant privil\u00e9gi\u00e9. Voyez, les deux formules ne sont pas sym\u00e9triques : quand le temps est rapport\u00e9 au mouvement cela veut dire, qu\u2019il est rapport\u00e9 \u00e0 la position privil\u00e9gi\u00e9e du mobile... Au contraire quand le mouvement est rapport\u00e9 au temps, \u00e7a veut dire qu\u2019il est rapport\u00e9 au temps d\u00e9riv\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019il est rapport\u00e9 \u00e0 l\u2019instant quelconque, ce qui sera la r\u00e9volution scientifique entre le quinzi\u00e8me et le dix septi\u00e8me si\u00e8cle.\nDeuxi\u00e8me cons\u00e9quence : c\u2019est toute la notion de v\u00e9rit\u00e9 qui vacille. Car je ne reviens pas l\u00e0-dessus, faut que vous-m\u00eames fassiez la soudure avec notre premier trimestre, ce temps n\u00e9ant, ce temps qui court au n\u00e9ant, ce temps de l\u2019instant quelconque, ce temps d\u00e9riv\u00e9, c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment la puissance du faux...\nLes mod\u00e8les de v\u00e9rit\u00e9 c\u2019\u00e9taient les deux mod\u00e8les qui soumettaient le temps, soit au mouvement extensif soit au mouvement intensif donc crise du concept de v\u00e9rit\u00e9 !\nDerni\u00e8re cons\u00e9quence : la banalit\u00e9 quotidienne de la vie urbaine va devenir le probl\u00e8me fondamental. Toutes les puissances du faux se d\u00e9cha\u00eenent, la soci\u00e9t\u00e9 rurale s\u2019ab\u00eeme, nos monast\u00e8res s\u2019\u00e9croulent. Nous sommes dans un nouvel \u00e9l\u00e9ment de la pens\u00e9e de la libre philosophie, qui se donne pour t\u00e2che, de penser cet extraordinaire jaillissement d\u2019un temps lin\u00e9aire, rapport\u00e9 \u00e0 l\u2019instant quelconque temps de la banalit\u00e9 quotidienne, temps de la ville , temps urbain. Pour toutes ces raisons, la philosophie se trouvera devant la n\u00e9cessit\u00e9 de construire des images-temps directes.... Et pour toutes ces raisons, le cin\u00e9ma d\u2019une toute autre mani\u00e8re, se trouvera avec ses probl\u00e8mes \u00e0 lui, se trouvera devant la n\u00e9cessit\u00e9 lorsque les cha\u00eenes sensori-moteurs qui maintenaient une subordination du temps au mouvement se seront \u00e9croul\u00e9es , lorsque les faux raccords se seront multipli\u00e9s, lorsque toutes ces beaut\u00e9s du cin\u00e9ma surgiront, c\u2019est-\u00e0-dire apr\u00e8s la guerre, le cin\u00e9ma se trouvera devant la t\u00e2che de construire pour son compte des images-temps directes. Nous en sommes \u00e0 ceci, quel est celui, quel est le philosophe qui a construit le premier l\u2019image-temps directe ? C\u2019est Kant que j\u2019aurai souhait\u00e9 faire aujourd\u2019hui, je le ferai, \u00e0 toute vitesse, \u00e0 la rentr\u00e9e et on reviendra, pour finir l\u2019ann\u00e9e aux images-temps directes au cin\u00e9ma. Voil\u00e0 je vous souhaite de tr\u00e8s bonnes vacances... !", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/348"}