{"Cours": "V\u00e9rit\u00e9 et temps, le faussaire", "Date": "Cours du 17/04/1984", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "Vous voulez bien fermer ? Notre th\u00e8me c\u2019est : comment a op\u00e9r\u00e9 ou comment s\u2019est produit le d\u00e9gagement d\u2019une image-temps - vous voulez fermer ? - Comment s\u2019est produit le d\u00e9gagement d\u2019une image-temps. Ou, ce qui revient au m\u00eame : comment s\u2019est renvers\u00e9 le rapport de subordination temps/mouvement ?\nEt on est rest\u00e9 longtemps, longtemps, longtemps, sur - ce qu\u2019on peut appeler en gros - la philosophie antique. Pour montrer comment, bien s\u00fbr, c\u2019est vrai, ils se faisaient du temps, une image telle que le temps d\u00e9pendait du mouvement. Mais qu\u2019en m\u00eame temps, il y avait tellement d\u2019anomalies du mouvement, que plus ces anomalies du mouvement \u00e9taient prises en consid\u00e9ration, plus le temps tendait \u00e0 renverser sa d\u00e9pendance et au lieu de d\u00e9pendre du mouvement, c\u2019\u00e9tait le mouvement qui d\u00e9pendait du temps. Et que cela \u00e9tait pressenti, cela \u00e9tait v\u00e9cu - soit sous la forme de crise, soit sous la forme de peur - \u00e9tait v\u00e9cu par les penseurs de l\u2019antiquit\u00e9.\nAlors, comme on est rest\u00e9 tr\u00e8s longtemps sur ce point donc, cela m\u2019interessait et puis ce point on l\u2019a termin\u00e9, avant les vacances. -Sur ce point est ce qu\u2019il y.. sur tous ces points, est-ce qu\u2019il y a des remarques ? ou est-ce que tout va bien ? est-ce que vous avez... par \u2018tout va bien\u2019 j\u2019entends que vous ayiez tout oubli\u00e9, que vous vous rappeliez tous... donc, tout va bien.\nEt puis je saute bien de choses puisque sinon \u00e7a n\u2019en finirait pas et j\u2019avais dit, il me semble que l\u2019acte m\u00eame - mais il y en a un acte infiniment pr\u00e9par\u00e9 par ce qui pr\u00e9c\u00e8de, on l\u2019a vu - l\u2019acte m\u00eame du renversement du rapport du mouvement/ temps, c\u2019est Kant... c\u2019est Kant qui tire les conclusions de tout ce qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, concernant les anomalies : il recueille toutes les anomalies pour faire le renversement.\nJe vous rappelle, en effet, que tout mon th\u00e8me d\u2019avant, s\u2019\u00e9croule si vous ne tenez pas compte de ceci : oui, dans l\u2019antiquit\u00e9, de toutes sortes de fa\u00e7ons diff\u00e9rentes, le temps d\u00e9pend du mouvement - mais \u00e7a peut \u00eatre d\u2019abord le mouvement extensif du monde, \u00e7a peut \u00eatre le mouvement intensif de l\u2019\u00e2me - mais m\u00eame dans la mesure o\u00f9 il d\u00e9pend du mouvement, o\u00f9 le temps d\u00e9pend du mouvement, o\u00f9 l\u2019image-temps est tir\u00e9e du mouvement, m\u00eame dans cette mesure, les penseurs de l\u2019antiquit\u00e9 sont les premiers \u00e0 marquer des anomalies de mouvement et au niveau de ces anomalies - risque de se faire cette esp\u00e8ce de jeu de bascule- o\u00f9, au niveau des anomalies, c\u2019est le temps, qui va se subordonner le mouvement au lieu de rester subordonn\u00e9 au mouvement.\nAlors, quand je dis, d\u2019une certaine mani\u00e8re Kant tire les cons\u00e9quences de toutes les anomalies cosmologiques et psychologiques -mouvement du monde, mouvement de l\u2019\u00e2me -, il tire les cons\u00e9quences de toutes les anomalies psychologiques et cosmologiques pour, en quelque sorte, op\u00e9rer ce renversement m\u00eame - l\u2019op\u00e9rer en tout cas en philosophie - ce renversement du mouvement par rapport au temps, c\u2019est maintenant le temps qui va \u00eatre en quelque sorte premier, par rapport au mouvement. C\u2019est plus important que s\u2019il n\u2019y avait plus de mouvement - c\u2019est pour \u00e7a qu\u2019on s\u2019exprimera parfois comme s\u2019il y avait plus de mouvement et qu\u2019il y avait du temps - parfois c\u2019est que, en effet, le mouvement a pris une valeur tellement secondaire ; d\u2019autres fois c\u2019est pas \u00e7a, il peut, au contraire, avoir garder sa pleine valeur mais il se trouve qu\u2019il est subordonn\u00e9 au temps, au lieu que ce soit \u00e0 l\u2019inverse, il faut donc introduire tout le temps, des nuances.\nOr, je voudrais qu\u2019on voit aujourd\u2019hui, pour en terminer avec toute cette partie philosophique, c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment : comment Kant op\u00e8re. Et comme toujours chez Kant - l\u00e0, j\u2019arrive assez effondr\u00e9 maintenant -pas du tout parce que c\u2019est la rentr\u00e9e- c\u2019est... chaque fois que j\u2019ai \u00e0 parler de Kant - \u00e7a m\u2019est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9, mais pas \u00e0 ce point-l\u00e0 - je dis bah, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 tout fait pour moi, quand m\u00eame je le connais, et puis, je me remets dans des textes et \u00e0 nouveau il y a des choses dont j\u2019arrive m\u00eame \u00e0 me tirer, j\u2019y arrive pas. Hier soir je croyais que c\u2019\u00e9tait tr\u00e8s au point mais puis ce matin je me suis aper\u00e7u que pas du tout...\nAlors, je vais aller tr\u00e8s lentement, et puis faut pas m\u2019en vouloir parce que... faut pas m\u2019en vouloir parce que... J\u2019ai l\u2019impression que c\u2019\u00e9tait fait. Chaque fois, chaque fois il me fait cet effet l\u00e0. Je me dis je le tiens, et puis rien du tout, je ne tiens rien du tout et c\u2019est difficile, parce que... Je me dis, la seule mani\u00e8re quant vous prenez un texte de Kant, vous voyez un langage quand m\u00eame tr\u00e8s dur, un langage extr\u00eamement rigoureux, tr\u00e8s dur - c\u2019est difficile \u00e0 lire, c\u2019est pas du Descartes, qui semble se lire tr\u00e8s facilement, mais vu la difficult\u00e9, elle est d\u00e9j\u00e0 dans le style. Quand vous lisez \u00e7a, si vous arrivez \u00e0 en extraire quelque chose, vous vous dites ; Mais comme c\u2019est simple ce qu\u2019il dit , il y a comme trois temps : on lit une page, on se dit ou est le sujet ? ou est le verbe ? tout \u00e7a - bien s\u00fbr, c\u2019est traduit de l\u2019allemand, si vous prenez le texte allemand - c\u2019est difficile.\nDeuxi\u00e8me impression, \u00e0 force de travail, vous en extrayez des propositions, et vous vous dites : \"ah mais oui, mais c\u2019est compl\u00e8tement \u00e9vident\", mais vous avez d\u00e9j\u00e0 pris dans un engrenage, et vous allez voir que ces pseudo-\u00e9vidences d\u00e9bouchent sur des choses qui posent tel probl\u00e8me, que finalement on a presque envie de prendre un autre langage que philosophique, on a presque envie de prendre un langage po\u00e9tique, pour essayer de - et apr\u00e8s tout c\u2019est ce qu\u2019il a fait lui-m\u00eame puisque sa derni\u00e8re \u0153uvre- quand il \u00e9tait pourtant bien vieux, bien vieux, l\u00e0 o\u00f9 les autres ont fini depuis longtemps d\u2019\u00e9crire - sa derni\u00e8re \u0153uvre, c\u2019est-\u00e0-dire, sa troisi\u00e8me Critique, la Critique du Jugement, atteint une expression po\u00e9tique intense.\nAlors, bon, ce que je voudrais-l\u00e0, c\u2019est suivre le bon chemin, et puis m\u00eame, vous ne vous inqui\u00e9tez pas s\u2018il y a des moments de confusion tr\u00e8s grands, vous me le dites, Deleuze, et on essaie de d\u00e9brouiller. Le premier point, il me semble, c\u2019est quand on regarde la \"Critique de la Raison Pure\", on voit \u00e0 la fois affirmer formellement \u2018\u2019le temps d\u00e9pend du mouvement \u2018\u2019, non pardon, \u2018\u2019le mouvement d\u00e9pend du temps\u2019\u2019, et pas du tout \u00e0 l\u2019inverse, et c\u2019est m\u00eame l\u2019\u00e9l\u00e9ment de ce qu\u2019il appelle, ou un des \u00e9l\u00e9ments principaux de ce qu\u2019il appelle lui-m\u00eame, une r\u00e9volution en philosophie.\nC\u2019est le mouvement... c\u2019est le mouvement qui d\u00e9pend du temps, mais la mani\u00e8re dont il le montre, au d\u00e9but de la Critique de la Raison Pure\" semble \u00eatre enfantine. Et elle l\u2019est, seulement qu\u2019est ce cela nous r\u00e9serve ? Comment est ce qu\u2019il proc\u00e8de ? Il me semble qu\u2019il proc\u00e8de comme ceci. Je multiplie - donc \u00e7a c\u2019est mon premier point- je multiplie les subdivisions.\na - il nous dit un peu pr\u00e8s, \u00ab Le mouvement extensif, c\u2019est-\u00e0-dire, le mouvement local, qu\u2019il se d\u00e9finit par \u2018\u2019changement de position d\u2019un mobile\u2019\u2019- le mouvement extensif suppose le temps -pour quoi ? parce qu\u2019il se fait n\u00e9cessairement dans des espaces-temps diff\u00e9rents \u00bb ; en d\u2019autres termes, le mouvement extensif suppose des temps diff\u00e9rents. Le mouvement extensif, c\u2019est ce qui est dans des temps diff\u00e9rents. En d\u2019autres termes, le mouvement extensif renvoie \u00e0 la notion de succession. Qu\u2019est-ce que c\u2019est la succession ? La succession, c\u2019est le rapport entre les parties du temps ; la succession, c\u2019est le rapport entre des parties de temps. Tous \u00e7a est \u00e9l\u00e9mentaire. J\u2019en tire d\u00e9j\u00e0 la conclusion que je peux consid\u00e9rer le temps du point de vue du rapport entre ses parties. C\u2019est un premier aspect sur le temps.\nSi le mouvement extensif renvoie \u00e0 la succession, c\u2019est-\u00e0-dire, au rapport des parties de temps, je vois que par l\u00e0 m\u00eame, il renvoie au temps sur son premier aspect. Ce qui veut dire quoi ? Premier aspect du temps, c\u2019est le rapport entre ses parties. Ce qui veut dire que le temps est compos\u00e9 de temps \u00e0 l\u2019infini, le temps est compos\u00e9 de temps \u00e0 l\u2019infini soit -il y a donc des parties de temps- le rapport entre ces parties, c\u2019est la succession. Le temps est compos\u00e9 de temps, remarquez d\u00e9j\u00e0 que -si je r\u00e9fl\u00e9chis \u00e0 ce que je suis en train de dire - \u00e7a suffirait pour me faire conclure que le temps n\u2019est pas un concept. Pourquoi ? Parce que le concept n\u2019est pas compos\u00e9 de quelque chose qui lui est homog\u00e8ne, un concept se divise en d\u2019autres concepts suivant des diff\u00e9rences qu\u2019on appelle, sp\u00e9cifiques. Par exemple, les mammif\u00e8res se divisent en lion, b\u0153uf, etc. Mais le temps est diff\u00e9rent, il se divise en temps, il se divise en parties de temps. Kant insistera \u00e9norm\u00e9ment sur ceci : il y a une irr\u00e9ductibilit\u00e9 des diff\u00e9rences spatio-temporelles aux diff\u00e9rences sp\u00e9cifiques ou conceptuelles. Je retiens que cet aspect pour le moment. Le mouvement extensif suppose le temps du point de vue du rapport entre les parties du temps ; le rapport entre les parties de temps \u00e9tant la succession. La conclusion de ce point, si minuscule soit-il, elle est d\u00e9j\u00e0 formidable. Je ne peux pas d\u00e9finir le temps par la succession.\nLa succession, c\u2019est un mode du temps. Quel mode du temps ? La succession, c\u2019est le mode du rapport entre les parties du temps. D\u00e9s ce moment l\u00e0, vous comprenez- on est en train de se m\u00e9fier, on se dit bon, \u00e0 partir de choses si simples, il est d\u00e9j\u00e0 en droit de conclure que le temps ne peut se d\u00e9finir par la succession puisque la succession d\u00e9finit uniquement le rapport entre les parties du temps. en quoi, il faut s\u2019attendre au pire-l\u00e0, bah, il faut s\u2019attendre au pire et cela est bien difficile parce que beaucoup de gens d\u00e9finissent les temps par l\u2019ordre de succession ; voil\u00e0 que Kant s\u2019interdit de d\u00e9finir les temps par la succession.\nEt voyez ce qu\u2019il nous sugg\u00e8re : C\u2019est parce qu\u2019on a d\u00e9fini, entre d\u2019autres choses, c\u2019est parce qu\u2019on a d\u00e9finit le temps par la succession, qu\u2019on l\u2019a fait d\u00e9pendre du mouvement. Si on s\u2019\u00e9tait aper\u00e7u que le temps ne peut pas se d\u00e9finir par la succession, parce que la succession ne d\u00e9finit que le rapport entre les parties du temps, alors, on aurait pas pu faire d\u00e9pendre le temps lui-m\u00eame du mouvement, on se serait aper\u00e7u que, au contraire, que c\u2019est le mouvement extensif, qui se fait suivant la succession, c\u2019est-\u00e0-dire, suivant le rapport entre les parties de temps successives - c\u2019est les parties de temps qui sont successives. L\u00e0, le premier point.\n\u00c7a va jusqu\u2019\u00e0 l\u00e0 ? Vous me dites au fur et \u00e0 mesure, parce que c\u2019est.. b-Deuxi\u00e8me aspect M\u00eame chose pour le mouvement intensif. Qu\u2019est-ce que c\u2019est le mouvement intensif ? Le mouvement extensif, c\u2019est ce qui est dans des temps diff\u00e9rents, suivant la r\u00e8gle de la succession. Le mouvement intensif, c\u2019est quoi ? C\u2019est ce qui est, \"en m\u00eame temps\". Ce qui est en m\u00eame temps : cela a un nom, c\u2019est le simultan\u00e9, qu\u2019on oppose, en effet, au successif. Le successif, c\u2019est ce qui est dans des temps diff\u00e9rents, le simultan\u00e9, c\u2019est ce qui est en m\u00eame temps. En quoi la quantit\u00e9 intensive est elle, en m\u00eame temps ? De deux mani\u00e8res, je crois, et on l\u2019a vu, donc je reviens pas l\u00e0-dessus. Je l\u2019indique, je le rappelle. D\u2019abord, parce que sa multiplicit\u00e9 est une multiplicit\u00e9 virtuelle ; sa pluralit\u00e9 n\u2019est pas successive : la pluralit\u00e9 contenu dans trente degr\u00e9s, n\u2019est pas successive - Quand vous dites : \u2018il fait trente\u2019. Le trente degr\u00e9s est donn\u00e9 en m\u00eame temps.\nEt deuxi\u00e8me raison, il me semble, c\u2019est que des degr\u00e9s diff\u00e9rents d\u2019intensit\u00e9 peuvent remplir un seul et m\u00eame espace-temps. Je veux dire, une chaleur de quinze degr\u00e9s ne remplit pas moins cette pi\u00e8ce, qu\u2019une chaleur de trente degr\u00e9s - si c\u2019est enfantin, c\u2019est tr\u00e8s important-.\nSous ces deux aspects, la quantit\u00e9 intensive pourra \u00eatre d\u00e9finie comme ce qui remplit un temps - en d\u2019autres termes, j\u2019ai un deuxi\u00e8me aspect du temps : la succession, elle me permettait ... il se servait de la simultan\u00e9it\u00e9 pour d\u00e9finir l\u2019espace. Il nous disait : \u2018\u2019le temps, c\u2019est l\u2019ordre de succession ; l\u2019espace, c\u2019est l\u2019ordre des simultan\u00e9it\u00e9s\u2019\u2019. Kant nous dit : Non, la simultan\u00e9it\u00e9 appartient au temps, de m\u00eame que la succession. La simultan\u00e9it\u00e9 c\u2019est en m\u00eame temps, le \"en m\u00eame temps\" n\u2019appartient pas moins au temps que dans des temps diff\u00e9rents. C\u2019est enfantin\nMais c\u2019est un second aspect du temps, la succession, c\u2019est la d\u00e9termination d\u2019un rapport entre les parties de temps ; la simultan\u00e9it\u00e9, c\u2019est la d\u00e9termination d\u2019un contenu \u00e9ventuel du temps. Ce qui vient remplir un temps, ce qui est en m\u00eame temps. Je n\u2019envisage plus le temps dans sa s\u00e9rie, j\u2019envisage le temps dans son contenu. La s\u00e9rie, c\u2019est le rapport entre les parties - j\u2019envisage dans son contenu, c\u2019est-\u00e0-dire, dans ce qui vient remplir un temps. Et je dois dire \u00e0 la fois : je ne peux pas d\u00e9finir le temps par la succession puisque la succession ne concerne que la s\u00e9rie du temps, c\u2019est-\u00e0-dire, le rapport entre ses parties et, aussi bien, je dois consid\u00e9rer la simultan\u00e9it\u00e9 comme elle-m\u00eame, un second mode du temps : Non plus le temps envisag\u00e9 dans le rapport entre ses parties, mais le temps envisag\u00e9 par rapport au contenu qui vient le remplir. En d\u2019autres termes, je ne pourrais d\u00e9finir le temps ni par la quantit\u00e9 intensive, ni par le mouvement intensif, ni par le mouvement extensif.\nJe peux d\u00e9j\u00e0 deviner, je peux d\u00e9j\u00e0 deviner les cons\u00e9quences, on n\u2019a pas fini de les \u00e9puiser. Pourquoi ? \u00e0 la limite, il n\u2019y aura pas de monde, il n\u2019y aura pas d\u2019\u00e2me. Vous vous rappelez : l\u2019\u00e2me, c\u2019\u00e9tait la substance dont d\u00e9coulait le mouvement intensif ; le monde, c\u2019\u00e9tait la substance dont d\u00e9coulait le mouvement extensif. Il y aura plus d\u2019\u00e2me ni de monde, sauf, peut-\u00eatre en des sens radicalement nouveaux. Qu\u2019est-ce qu\u2019il y aura, pour le moment ? On a m\u00eame pas le temps, pour le moment, on a m\u00eame pas le temps ! Tout ce que je peux dire, c\u2019est \u2018\u2019le temps ne d\u00e9pend pas du mouvement\u2019\u2019. Et, alors, qu\u2019est-ce qu\u2019il est, le temps ? Est-ce qu\u2019il est succession ? Non, il n\u2019est pas succession, puisque la succession, c\u2019est seulement la d\u00e9termination du rapport entre ses parties ; c\u2019est seulement la s\u00e9rie du temps. Est-ce qu\u2019il est simultan\u00e9it\u00e9 ? Non, il est pas simultan\u00e9it\u00e9 ; la simultan\u00e9it\u00e9, le \"en m\u00eame temps\", c\u2019est seulement la d\u00e9termination du contenu du temps.\nAlors, qu\u2019est-ce qu\u2019il est, le temps ? Qu\u2019est-ce qu\u2019il y a d\u2019autre que succession et simultan\u00e9it\u00e9 ? Il y a la permanence. Et en effet, la permanence ? C\u2019est ce qui est en tout temps. La succession, c\u2019est la r\u00e8gle de ce qui est dans des temps diff\u00e9rents ; la simultan\u00e9it\u00e9, c\u2019est la r\u00e8gle de ce qui est en m\u00eame temps ; la permanence, c\u2019est la r\u00e8gle de ce qui est dans tout temps. De ce qui est dans tout temps on dit que cela est permanent, que cela dure. En effet, d\u2019une certaine mani\u00e8re, le temps, c\u2019est la permanence. C\u2019est ni le successif, ni le simultan\u00e9. Ni la succession, ni la simultan\u00e9it\u00e9, c\u2019est la permanence. Qu\u2019est ce que \u00e7a veut dire, \u00e7a ? Le temps comme quelque chose de permanent, oui, oui, mais en m\u00eame temps : ce qui est dans le temps, ne cesse pas de changer. Ce qui est dans le temps, ne cesse pas de changer, soit suivant les rapports de succession du mouvement extensif, soit suivant le mouvement de la quantit\u00e9 intensive, ce qui est dans le temps ne cesse pas de changer. \u00c0 la fois du point de vue du contenu et du point de vue des parties du temps.\nD\u2019o\u00f9 la d\u00e9finition de Kant : le temps, c\u2019est la forme de ce qui change, mais la forme de ce qui change, ne change pas. Forme immuable de ce qui change, tel sera le temps.\nEn m\u00eame temps, je me suis d\u00e9j\u00e0 trop avanc\u00e9. Forme immuable de ce qui change, et pourquoi ? Et pourquoi, c\u2019est une d\u00e9finition du temps ? Forme immuable de ce qui change - voyez que, au moins, \u00e7a a un avantage : en apparence, au moins, je ne le d\u00e9finis plus ni par la succession ni par la simultan\u00e9it\u00e9, j\u2019ai d\u00e9couvert un troisi\u00e8me aspect du temps : la permanence : forme immuable de ce qui change. Voil\u00e0, est-ce que \u00e7a m\u2019avance vraiment ? Pourquoi est-ce que le temps comme forme de ce qui change, est n\u00e9cessairement forme immuable ? Parce que si la forme de ce qui change, change elle-m\u00eame, il faudrait qu\u2019elle change dans un autre temps. Il y aurait embo\u00eetement de temps. C\u2019est difficile tout \u00e7a. Forc\u00e9ment, la forme de ce qui change ne peut elle-m\u00eame changer. Il faudrait qu\u2019elle change dans une autre forme qui elle-m\u00eame ne changerait pas.\nBien, acceptons tout \u00e7a, je veux dire, c\u2019est pas \u00e0 discuter tout \u00e7a, c\u2019 est d\u00e9j\u00e0 tellement difficile \u00e0 comprendre qu\u2019on n\u2019a pas envie de discuter sur tout \u00e7a. Mais en m\u00eame temps, forme immuable de ce qui change ..., est-ce que c\u2019est \u00e7a la d\u00e9finition de temps ? Non, parce que, la permanence, elle est dans le temps. Je veux dire, forme immuable de ce qui change, peut-\u00eatre que c\u2019est \u00e7a le temps mais je ne peux jamais percevoir la forme immuable de ce qui change. Je vais pas la percevoir, d\u2019o\u00f9 la formule de Kant : en m\u00eame temps qu\u2019il d\u00e9finit le temps comme forme immuable de ce qui change, il nous dit \u2018\u2019le temps ne peut \u00eatre per\u00e7u en lui-m\u00eame\u2019\u2019.\nQu\u2019est-ce que c\u2019est, en effet, le permanent ? Le permanent est dans le temps, le corr\u00e9lat du temps lui-m\u00eame. C\u2019est le corr\u00e9lat du temps tel qu\u2019il appara\u00eet dans le temps. La permanence, c\u2019est la permanence de quelque chose dans le temps, qu\u2019est-ce que c\u2019est, ce quelque chose de permanent ? Ce quelque chose de permanent -comprenez, c\u2019est dans le temps, je vais pouvoir dire : c\u2019est lui qui passe par des \u00e9tats successifs ou c\u2019est lui qui poss\u00e8de des \u00e9tats simultan\u00e9s, c\u2019est ce quelque chose dans le temps, que j\u2019appelle permanent, dont les \u00e9tats seront dits successifs ou simultan\u00e9s... Par exemple je dis \"la table, qu\u2019elle est blanche et rectangulaire\" c\u2019est une attribution simultan\u00e9e. Je dis de la table, qu\u2019elle noircit - c\u2019est une attribution successive : de blanche, elle devient noire. Le permanent, c\u2019est le sujet, la table. Le permanent est dans le temps. Il est le repr\u00e9sentant per\u00e7u, il est dans le temps le repr\u00e9sentant per\u00e7u, du temps qui ne peut pas \u00eatre per\u00e7u. Et encore j\u2019ai pris un exemple spatial, c\u2019est-\u00e0-dire, qui ne vaut pour le temps qu\u2019indirectement avec la table-l\u00e0.\nPrenons un exemple directement temporel, c\u2019est non plus la chose, mais le \"moi\". Je dirais que le moi a tel ou tel \u00e9tat, dans un temps donn\u00e9 - c\u2019est l\u2019intensit\u00e9, l\u2019intensit\u00e9 de la sensation. Je dirais aussi que le moi passe d\u2019un \u00e9tat \u00e0 un autre \u00e9tat, c\u2019est la succession. Et je dirais, enfin, qu\u2019il y a une permanence du moi \u00e0 travers ces \u00e9tats. Le moi est dans le temps. Le moi temporel est le corr\u00e9lat dans le temps, de la forme du temps, imperceptible en elle-m\u00eame.\nVoil\u00e0 le premier point achev\u00e9.\nJe voudrais juste que vous sentiez que, commence \u00e0 na\u00eetre l\u2019image d\u2019un temps qui ne d\u00e9pend plus de rien d\u2019autre que soi. C\u2019est le mouvement qui est dans le temps ; ce n\u2019est pas le temps qui d\u00e9coule du mouvement. Qu\u2019est ce que \u00e7a veut dire ? Mais, \u00e7a veut dire quelque chose de fantastique au niveau du temps.\nJe passe alors \u00e0 mon second point. Au niveau du temps, \u00e7a va vouloir dire : il n\u2019y a pas de temps originaire. C\u2019est pour \u00e7a que, tout \u00e7a est d\u00e9j\u00e0 tellement difficile que je ne vais pas compliquer et vous donner des d\u00e9tails ; l\u00e0, je vous propose un sch\u00e9ma. D\u00e9j\u00e0, il n\u2019est pas au point... C\u2019est pour \u00e7a que je dis bien sans pr\u00e9ciser, sans du tout d\u00e9velopper. Toutes les interpr\u00e9tations du kantisme qui restaurent dans le kantisme, un temps originaire m\u2019apparaissent d\u00e8s lors tout \u00e0 fait f\u00e2cheuses, notamment l\u2019interpr\u00e9tation ph\u00e9nom\u00e9nologique qui reconstitue dans le kantisme un temps originaire. Ca me para\u00eet terrible parce qu\u2019il me semble que la plus profonde nouveaut\u00e9 de Kant, c\u2019est de nous dire \u00ab il n\u2019y a de temps que d\u00e9riv\u00e9 \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019il n\u2019y a pas de temps d\u00e9riv\u00e9 puisqu\u2019il n\u2019y a pas de temps originaire. Vous voyez, je dirais plut\u00f4t, il n\u2019y a de temps qu\u2019ordinaire \u00bb. Il n\u2019y a de temps qu\u2019ordinaire, voil\u00e0 le message affolant. Affolant, on va voir pourquoi c\u2019est affolant tout \u00e7a. Le message plus ou moins affolant de Kant :\" il n\u2019y a de temps qu\u2019ordinaire\". Pourquoi \u00e7a retentit, \u00e7a, si nous sommes attentifs, pourquoi \u00e7a retentit bizarrement cette affirmation que, il n\u2019y a de temps qu\u2019ordinaire ?\nEncore une fois, dans la mesure o\u00f9 nous pensons aux anciens, il y a pour eux un temps originaire. Pourquoi ? Il y a un temps d\u00e9riv\u00e9 d\u00e8s lors. Il y a un temps originaire, pour eux, pr\u00e9cis\u00e9ment parce que le temps d\u00e9pend du mouvement. Plus curieux, c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment parce que le temps d\u00e9pend du mouvement qu\u2019il va y avoir un temps originaire.\nEn effet, le temps originaire sera d\u00e9fini comment ? Il sera d\u00e9fini en fonction des positions privil\u00e9gi\u00e9es par lesquelles le monde passe et en fonction des instants privil\u00e9gi\u00e9s par lesquels l\u2019\u00e2me passe. Le temps originaire des anciens, c\u2019est ou bien le temps du plan\u00e9taire platonicien, on l\u2019a vu, \u00e0 savoir qu\u2019il est privil\u00e9gi\u00e9 parce qu\u2019il se d\u00e9finit dans les positions privil\u00e9gi\u00e9es du Cosmos. C\u2019est m\u00eame pour \u00e7a qu\u2019il est cyclique. Et le temps de l\u2019\u00e2me, il est originaire parce qu\u2019il se d\u00e9finit par les instants, les \"nun\" tels qu\u2019on l\u2019a comment\u00e9 avant les vacances, ces instants qui ne supposent pas le temps et qui sont des instants privil\u00e9gi\u00e9s par lesquels l\u2019\u00e2me passe. En d\u2019autres termes, le temps originaire, c\u2019est n\u00e9cessairement un temps qui mesure le mouvement du Cosmos, le mouvement extensif du cosmos ou qui mesure le mouvement intensif de l\u2019\u00e2me. C\u2019est un temps qui se d\u00e9finit par r\u00e9f\u00e9rence ; soit opposition privil\u00e9gi\u00e9e d\u2019un mobile, d\u2019un corps mobile, soit aux instants privil\u00e9gi\u00e9s d\u2019une \u00e2me.\nOn vient de voir comment Kant supprimait tout \u00e7a. Voil\u00e0 que le temps a englouti la succession. Il a englouti la simultan\u00e9it\u00e9, il a englouti la permanence. Il a fait tout \u00e7a. Il ne peut plus se rapporter ni \u00e0 des positions privil\u00e9gi\u00e9es dans l\u2019espace, ni \u00e0 des instants privil\u00e9gi\u00e9s dans l\u2019\u00e2me. C\u2019est le temps \u00e0 la lettre de l\u2019instant quelconque (ou de la position quelconque du mobile). Pourquoi ? Je peux dire position quelconque du mobile, puisque \u00e0 ce moment l\u00e0, c\u2019est le mouvement extensif qui d\u00e9pend du temps. C\u2019est un temps fait de positions quelconques et d\u2019instants quelconques : c\u2019est le temps ordinaire. Il n\u2019y aura plus aucun moyen de marquer les instants privil\u00e9gi\u00e9s ou les positions privil\u00e9gi\u00e9es.\nEn d\u2019autres termes, c\u2019est le temps de la banalit\u00e9 quotidienne. Pour Kant, il n\u2019y a pas d\u2019autres temps que le temps de la banalit\u00e9 quotidienne. Si bien qu\u2019encore une fois, parler d\u2019un temps originaire chez Kant me para\u00eet retirer d\u2019une main tout ce qu\u2019on lui donne d\u2019une autre, c\u2019est-\u00e0-dire en faire un disciple de Platon et de Plotin. Si j\u2019avais, \u00e0 ce niveau \u00e0 d\u00e9gager la nouveaut\u00e9 de Kant, c\u2019est que c\u2019est le premier \u00e0 substituer au couple temps originaire/temps d\u00e9riv\u00e9, l\u2019unicit\u00e9 d\u2019un temps de la banalit\u00e9 quotidienne : tout temps est ordinaire. Or, l\u00e0 on n\u2019a pas fini de sonder une pareille chose. C\u2019est pour \u00e7a et d\u00e8s ce niveau-l\u00e0, je fais intervenir - j\u2019avais essay\u00e9 de le faire une ann\u00e9e mais l\u00e0 je voulais justement reprendre \u00e7a parce que c\u2019est jamais au point, enfin pour moi- c\u2019est l\u00e0 qu\u2019il faut faire intervenir quelque chose, une esp\u00e8ce de formule po\u00e9tique qui serait l\u2019\u00e9quivalent de ce que nous dit Kant. Et la formule po\u00e9tique, je la vois dans Hamlet, lorsque Shakespeare fait dire \u00e0 Hamlet : \u00ab le temps est hors de ses gonds \u00bb. Il est sorti de ses gonds. Ou, ce qui revient exactement au m\u00eame, qu\u2019on a rencontr\u00e9 \u00e0 un autre moment cette ann\u00e9e, la formule de Borges : \u00ab Un labyrinthe qui se compose d\u2019une seule ligne droite, un labyrinthe qui se compose d\u2019une seule ligne droite et qui est indivisible, incessant \u00bb.\nEt ce que nous consid\u00e9rons comme aujourd\u2019hui - et parce qu\u2019on risque de ne rien comprendre - ce que nous consid\u00e9rons comme une repr\u00e9sentation pu\u00e9rile du temps, \u00e0 savoir une ligne droite, c\u2019est au contraire le plus paradoxal, et c\u2019est Kant qui nous l\u2019am\u00e8ne. Au d\u00e9but de la Critique de la Raison pure, il nous dit, \u00ab nous repr\u00e9sentons la suite du temps par une ligne qui se prolonge \u00e0 l\u2019infini et dont les diverses parties constituent une s\u00e9rie qui n\u2019a qu\u2019une dimension, et nous concluons des propri\u00e9t\u00e9s de cette ligne \u00e0 toutes les propri\u00e9t\u00e9s du temps \u00bb. C\u2019est lui qui nous am\u00e8ne l\u2019image du temps comme ligne droite d\u2019un temps lin\u00e9aire. Vous me direz, ben quoi ? Vous penserez m\u00eame que, \u00e7a montre que Kant est comme on dit \u00ab d\u00e9pass\u00e9 \u00bb puisqu\u2019on peut dire que tous les efforts des philosophies du temps, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment de briser avec cette repr\u00e9sentation \u00e9l\u00e9mentaire du temps. A ce moment l\u00e0, on ne comprend rien. On ne comprend rien parce qu\u2019on va voir que Kant est le premier \u00e0 briser avec cette repr\u00e9sentation du temps qu\u2019il nous donne au d\u00e9part. Un homme qui n\u2019a pas tellement attendu les autres. J\u2019entends bien qu\u2019ensuite, on peut travailler dans des sens de plus en plus pouss\u00e9s mais ce qu\u2019il faut voir, c\u2019est que dans la repr\u00e9sentation unilin\u00e9aire du temps, il y a quelque chose d\u2019absolument nouveau et que cette nouveaut\u00e9 l\u00e0, elle ne sera jamais d\u00e9mentie. C\u2019est une nouveaut\u00e9 dat\u00e9e et sign\u00e9e, je veux dire Kant : telle ann\u00e9e. Sur ce point, on pourra aller ailleurs, on pourra aller dans d\u2019autres directions, on pourra en un sens dire qu\u2019on va plus loin mais ce sera \u00e0 partir de \u00e7a.\nC\u2019est seulement en apparence que l\u2019on critiquera la repr\u00e9sentation unilin\u00e9aire parce qu\u2019elle est incritiquable d\u2019un certain point de vue. De quel point de vue elle est incritiquable ? Elle est incritiquable du seul point de vue qui compte pour Kant, \u00e0 savoir nous indiquer que le temps ne sera pas compris \u00e0 partir de positions privil\u00e9gi\u00e9es ni d\u2019instants privil\u00e9gi\u00e9s. Le temps ne pourra \u00eatre compris qu\u2019en fonction de positions quelconques du mobile et en fonction d\u2019instants quelconques de l\u2019\u00e2me. En d\u2019autres termes, il n\u2019y a plus de temps de la campagne, de temps du monast\u00e8re. Qu\u2019est-ce que j\u2019appelle le temps de la campagne ? Le temps de la campagne, c\u2019est le temps qui rythme les travaux et les jours, ce sont les grandes p\u00e9riodicit\u00e9s qui impliquent que le temps est compris par rapport \u00e0 des positions privil\u00e9gi\u00e9es par lesquelles un mobile - la terre - passe (le cycle des saisons ...). Alors, je dirais du temps de la campagne, oui, c\u2019est le temps originaire. C\u2019est le temps originaire, voyez en quel sens, en ce sens o\u00f9 il d\u00e9coule du mouvement du monde. Le mouvement du monde passe d\u2019une position privil\u00e9gi\u00e9e \u00e0 une autre. Le temps monacal, le temps du monast\u00e8re, ce ne sont plus les heures du travail quoi qu\u2019on y travaille, et m\u00eame qu\u2019on y travaille tr\u00e8s dur dans les monast\u00e8res chr\u00e9tiens, mais cette fois, c\u2019est les heures de l\u2019\u00e2me rythm\u00e9es par les pri\u00e8res.\nEn effet, il ne faut pas confondre les heures de l\u2019\u00e2me avec les instants de la nature. C\u2019est pas pareil du tout. Il y a tout un temps monacal qui n\u2019est pas la m\u00eame chose que le temps rural, mais l\u00e0 j\u2019ai renonc\u00e9 \u00e0 tout cet aspect, il faudrait voir ce que c\u2019est, le temps monacal. Pourquoi il faudrait voir ? Parce que d\u2019une certaine mani\u00e8re, les monast\u00e8res, ce sont eux qui ont recueilli la conception intensive du mouvement intensif de l\u2019\u00e2me. Si les travaux agricoles recueillent, par excellence le mouvement extensif du monde, c\u2019est le monast\u00e8re qui recueille le mouvement intensif de l\u2019\u00e2me et qui oppose les instants privil\u00e9gi\u00e9s ou qui distingue du moins les instants privil\u00e9gi\u00e9s de la pri\u00e8re par rapport aux positions privil\u00e9gi\u00e9es du travail. Et pour Kant, il n\u2019y a plus ni monast\u00e8res ni campagnes. Le temps de la banalit\u00e9 quotidienne, o\u00f9 voulez-vous que \u00e7a naisse ? En dehors des monast\u00e8res et des campagnes, \u00e7a ne peut na\u00eetre que dans les villes. Moi je crois r\u00e9ellement je dis \u00e7a sans rire, c\u2019est pas dr\u00f4le d\u2019ailleurs, c\u2019est le premier philosophe des villes. Il faisait sa petite promenade \u00e0 Koenigsberg, il faisait sa petite promenade dans la campagne tous les matins, mais enfin chaque fois qu\u2019il parle de la nature, c\u2019est vraiment quelqu\u2019un des villes qui sort de la ville, c\u2019est le philosophe du temps ordinaire.\nAlors, vous allez me dire pour nous apporter la banalit\u00e9 quotidienne parce que c\u2019est pas tellement... La question c\u2019est pas de savoir si c\u2019est tellement ceci ou tellement cela, c\u2019est que c\u2019est une conception du temps qui n\u2019a pas d\u2019\u00e9quivalent. Il a arrach\u00e9 le temps aux monast\u00e8res, il a arrach\u00e9 le temps \u00e0 la campagne. Vous me direz qu\u2019il n\u2019a tout de m\u00eame pas fait cela tout seul. Evidemment, il n\u2019a pas fait \u00e7a tout seul, mais ce n\u2019est pas par hasard qu\u2019il est luth\u00e9rien. Et sans doute, Luther, c\u2019est compliqu\u00e9. Mais, si l\u2019on d\u00e9finit en gros un mouvement de la r\u00e9forme, ind\u00e9pendamment de toutes les diff\u00e9rences (je survole), qu\u2019est-ce que ce sera en pointe apparaissant chez Luther, se d\u00e9veloppant chez Calvin, prenant une importance d\u00e9mesur\u00e9e dans les sectes suivantes, c\u2019est quoi ? L\u2019affirmation qu\u2019il n\u2019y a qu\u2019un seul temps, le temps ordinaire et que c\u2019est dans ce temps que nous faisons notre salut. La destruction de tout temps originaire. Le temps est hors de ses gonds, le temps n\u2019est plus qu\u2019une ligne droite o\u00f9 \u00ab tu ne distingueras ni position privil\u00e9gi\u00e9e, ni instant privil\u00e9gi\u00e9 ! \u00bb. \u00ab Tu feras ton salut suivant les lois de la vie quotidienne ! \u00bb. \u00ab Tu ne te r\u00e9fugieras pas dans un monast\u00e8re qui est le lieu d\u2019une tricherie fondamentale ! \u00bb. \u00ab Tu ne travailleras pas la terre mais bien s\u00fbr il faut travailler la terre mais ce n\u2019est pas \u00e7a, ce n\u2019est pas \u00e7a ; tu feras des affaires ! \u00bb\nLa profession de foi s\u2019identifie comme le montre admirablement Max Weber, au niveau de la r\u00e9forme, les deux sens du mot profession s\u2019identifient : la profession de foi et la profession temporelle. Si bien qu\u2019il faut \u00e0 propos de Kant reprendre l\u2019ensemble des th\u00e8ses de Max Weber sur l\u2019importance du protestantisme dans la formation d\u2019un temps capitaliste, car l\u00e0 aussi j\u2019essaie l\u00e0 d\u2019ouvrir uniquement des voies ; plus vous en aurez d\u2019ouvertes, mieux ce sera. Si vous pensez \u00e0 ce que c\u2019est que le temps capitaliste, c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment un temps qui n\u2019est plus ni monacal ni rural. Que ce sera forc\u00e9ment un temps de l\u2019avenir, c\u2019est \u00e9vident. Et il se d\u00e9finit comment ? Exactement de la m\u00eame mani\u00e8re : il n\u2019y a pas de positions privil\u00e9gi\u00e9es, il n\u2019y a pas d\u2019instants privil\u00e9gi\u00e9s. Marx fera l\u2019analyse splendide de ce temps en disant \u00e0 sa mani\u00e8re \u00e0 lui \u00ab Le capitalisme a d\u00e9couvert le temps abstrait\". Et qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire le temps abstrait ? Ca veut dire \u00e9videmment le temps rapport\u00e9 \u00e0 l\u2019instant quelconque et non plus \u00e0 l\u2019instant privil\u00e9gi\u00e9. Il a d\u00e9couvert le temps abstrait en m\u00eame temps qu\u2019il d\u00e9couvrait le temps du travail m\u00e9canique, par opposition au travail agricole qui proc\u00e8de par positions privil\u00e9gi\u00e9es, instants privil\u00e9gi\u00e9s... C\u2019est le temps la\u00efc et urbain dont on dira \u00ab le temps, c\u2019est de l\u2019argent \u00bb. Et le temps, c\u2019est de l\u2019argent, si la formule a un sens et elle appara\u00eet d\u00e9j\u00e0 dans le milieu r\u00e9formiste. Ca signifie tr\u00e9s pr\u00e9cis\u00e9ment \u00ab le temps pris \u00e0 n\u2019importe quel de ces moments \u00bb. L\u2019argent, c\u2019est \"le cours du temps\". C\u2019est-\u00e0-dire, l\u2019augmentation de l\u2019argent est le passage d\u2019un instant quelconque \u00e0 un instant quelconque. L\u2019argent, c\u2019est du temps, le temps c\u2019est de l\u2019argent. Mais donc, d\u00e9couverte d\u2019un temps abstrait. Vous me direz que ce n\u2019est pas bien un temps abstrait. Mais, il faut comprendre. Je l\u2019ai d\u00e9j\u00e0 dit \u00e0 propos d\u2019autre chose ; abstrait \u00e7a veut dire deux choses. Pris tout court, c\u2019est l\u2019oppos\u00e9 de concret, d\u2019accord. Mais il se trouve que cet abstrait l\u00e0 c\u2019est le concret de la ville, du capitalisme, de la r\u00e9forme... Je ne m\u00e9lange pas tout ; j\u2019indique des ouvertures diff\u00e9rentes.\nC\u2019est \u00e7a le temps hors de ses gonds. Encore une fois, rappelez-vous, les gonds, c\u2019est quoi ? C\u2019est exactement ce autour de quoi tourne la porte. La porte du monde, elle tourne autour de quoi ? Elle tourne autour d\u2019un axe, l\u2019axe du monde et en tant qu\u2019elle tourne autour de l\u2019axe, elle passe par des positions privil\u00e9gi\u00e9es du mobile. Ca, c\u2019est le temps, du temps o\u00f9 il \u00e9tait dans ses gonds. Hamlet nous dit, le temps est hors de ses gonds, c\u2019est-\u00e0-dire le temps n\u2019est plus qu\u2019une ligne droite \u00e0 l\u2019infini. Il est devenu encore une fois, le temps de la vie ordinaire. Est-ce que \u00e7a veut dire que la vie ordinaire est d\u00e9couverte ? Non, avant il n\u2019y avait pas de vie ordinaire. Il y en avait une d\u00e9j\u00e0. De tout temps, il y a eu du capitalisme. Evidemment, de tout temps il y a eu du capitalisme. D\u00e9j\u00e0, dans la cit\u00e9 grecque, d\u00e9j\u00e0 dans les campagnes avec la rente fonci\u00e8re... Mais, c\u2019est ce qu\u2019on a vu, je n\u2019ai plus besoin de revenir l\u00e0-dessus. Je pourrais revenir l\u00e0-dessus d\u2019un autre point de vue mais on n\u2019a pas le temps. J\u2019ai bien dit depuis le d\u00e9but mais attention, les anciens ils avaient d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 \u00e7a, que le mouvement dont d\u00e9pendait le temps rencontrait tellement d\u2019anomalies que le temps secouait sa subordination, devenait ind\u00e9pendant, c\u2019est-\u00e0-dire devenait un temps ordinaire. Mais pour eux ces anomalies c\u2019\u00e9tait justement ce qu\u2019il fallait chaque fois ligoter, quitte \u00e0 rencontrer une autre anomalie, il fallait s\u2019en tirer, il fallait faire avec. Mais les prendre comme mod\u00e8le, c\u2019est \u00e7a, \u00e9riger le temps ordinaire comme seul et unique temps ! Le temps est un labyrinthe, oui, mais un labyrinthe qui se compose d\u2019une seule ligne droite \u00e0 l\u2019infini. Le temps est hors de ses gonds. Il est devenu ligne droite.\nIl n\u2019y a plus de porte du temps. Il n\u2019y a plus de temps originaire. Il n\u2019y a donc plus de temps d\u00e9riv\u00e9 non plus. Seulement, c\u2019est terrible \u00e7a ! Ca va ? Je voudrais que vous sentiez, si j\u2019avais quelque chose \u00e0 restituer, ce serait une esp\u00e8ce de... Kant trace son chemin, il est compl\u00e8tement imperturbable. Ca commence (\u00e7a serait vraiment \u00e0 mettre en musique) par ses petites remarques sur la succession, la simultan\u00e9it\u00e9, la permanence et puis tout d\u2019un coup, il y a cette esp\u00e8ce de coup de cymbale formidable. Il n\u2019y a plus que du temps ordinaire. Vous n\u2019avez jamais eu que du temps ordinaire. Et avec tout \u00e7a, en quoi c\u2019est li\u00e9 dans la civilisation ? C\u2019est loin de Luther pourtant. Kant est luth\u00e9rien. Ca d\u00e9coule de Luther. Ce n\u2019est pas par hasard qu\u2019il reste profond\u00e9ment luth\u00e9rien. C\u2019est quand m\u00eame tr\u00e8s curieux. Alors nous voil\u00e0 avec ce fil. Ce temps, forme immuable de ce qui change. C\u2019est \u00e7a, c\u2019est \u00e7a le temps ordinaire. Et en m\u00eame temps, il n\u2019est pas per\u00e7u en lui-m\u00eame. Qu\u2019est-ce que c\u2019est que cet Inconscient de la pens\u00e9e, cette ligne droite du temps. Vous me direz : il est per\u00e7u en lui-m\u00eame.\nNon, je peux toujours percevoir une repr\u00e9sentation spatiale de la ligne droite. Je reprends le texte que je citais tout \u00e0 l\u2019heure : \u00ab Nous repr\u00e9sentons la suite du temps par une ligne qui se prolonge \u00e0 l\u2019infini et dont les diverses parties constituent une s\u00e9rie qui n\u2019a qu\u2019une dimension et nous concluons des propri\u00e9t\u00e9s de cette ligne \u00e0 toutes les propri\u00e9t\u00e9s du temps \u00bb. Pas de probl\u00e8me. Mais il ajoute : \u00ab avec cette seule exception que les parties de la premi\u00e8re sont simultan\u00e9es - les parties de la ligne dans l\u2019espace - avec cette seule exception que les parties de la premi\u00e8re sont simultan\u00e9es tandis que celles du second, \u00e0 savoir du temps sont toujours successives \u00bb. C\u2019est une ligne droite, on l\u2019a vu, on a vu que les rapports entre les parties de temps d\u00e9finissaient la succession. Donc, si le temps est une ligne droite, c\u2019est une ligne tr\u00e8s sp\u00e9ciale puisque les parties de cette ligne ne seront pas simultan\u00e9es, elles seront successives. Qu\u2019est-ce que c\u2019est ce temps ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est ce temps unilin\u00e9aire qui d\u00e9finit la vie ordinaire ? Tout ce que je peux dire au point o\u00f9 j\u2019en suis, c\u2019est que, adieu les conceptions pr\u00e9c\u00e9dentes de la v\u00e9rit\u00e9 pour unir un peu tout ce qu\u2019on a fait cette ann\u00e9e. Comprenez l\u00e0 encore que les conceptions que j\u2019appelle la part commode, classique de la v\u00e9rit\u00e9 nous pr\u00e9sentait une v\u00e9rit\u00e9 essentiellement \u00e0 d\u00e9couvrir. Qu\u2019est-ce que c\u2019\u00e9tait que la t\u00e2che de la philosophie ? C\u2019\u00e9tait d\u00e9couvrir la v\u00e9rit\u00e9, ce qui impliquait quoi ? L\u2019id\u00e9e d\u2019une pr\u00e9existence du vrai. La philosophie d\u00e9finie comme recherche de la v\u00e9rit\u00e9. Alors, il ne suffit pas de nous dire, eh ben on n\u2019y croit plus, depuis quoi ? Alors, on peut dire depuis Nietzsche, non, il faut encore remonter depuis Hegel ou Kant peut \u00eatre. Si il y a du nouveau chez Nietzsche. Mais ce n\u2019est pas \u00e0 ce niveau que nous ne croyons plus dans la v\u00e9rit\u00e9. Quoique Nietzsche ait raison de dire qu\u2019il est le premier \u00e0 remettre en question la v\u00e9rit\u00e9. Il a raison, \u00e0 la fois c\u2019est trop compliqu\u00e9, alors on laisse tomber. La philosophie comme recherche de la v\u00e9rit\u00e9, \u00e7a implique une pr\u00e9existence du vrai par rapport \u00e0 la recherche. Il s\u2019agit de d\u00e9couvrir le vrai. Oui, une v\u00e9rit\u00e9 \u00e9tait \u00e0 d\u00e9couvrir, c\u2019est une v\u00e9rit\u00e9 qui est en moi. Pour vous, \u00e7a doit \u00eatre \u00e9vident, c\u2019est une v\u00e9rit\u00e9 qui est en moi. Une proposition privil\u00e9gi\u00e9e .... Ce n\u2019est pas une v\u00e9rit\u00e9 qui ignore le mouvement comme on dit, c\u2019est pas une v\u00e9rit\u00e9-\u00e9ternit\u00e9, pas n\u00e9cessairement, mais c\u2019est une v\u00e9rit\u00e9 qui renvoie aux positions privil\u00e9gi\u00e9es d\u2019un mobile, aux instants privil\u00e9gi\u00e9s d\u2019une \u00e2me.\nS\u2019il n\u2019y a que du temps ordinaire, comprenez il n\u2019y a pas de v\u00e9rit\u00e9s \u00e0 d\u00e9couvrir. S\u2019il y a un changement radical dans le statut de la v\u00e9rit\u00e9, c\u2019est l\u00e0 : s\u2019il n\u2019y a plus ni positions privil\u00e9gi\u00e9es, ni instants privil\u00e9gi\u00e9s. C\u2019est pour cela que c\u2019est terrible encore ; si vous r\u00e9introduisez encore une fois du Kant, je pr\u00e9cise pour ceux qui connaissent, il y a un admirable - cela va de soi - il y a un admirable commentaire de Kant par Heidegger, tout repose sur l\u2019id\u00e9e qu\u2019il y a chez Kant un temps originaire et que c\u2019est m\u00eame Kant qui serait l\u2019inventeur d\u2019un temps originaire.\nJe ne veux pas faire le pitre ; j\u2019entends bien que chez Heidegger m\u00eame, temps originaire a un sens qui est lui-m\u00eame nouveau. Cela n\u2019emp\u00eache qu\u2019il fasse la distinction entre un temps originaire avec des points privil\u00e9gi\u00e9s et un temps d\u00e9riv\u00e9. Or, en quelque sens qu\u2019on le prenne, c\u2019est cette distinction m\u00eame que pour moi Kant abolit. Si bien que de quelque mani\u00e8re qu\u2019on l\u2019ait introduit, il y a un temps qui s\u2019effrite. ? (33 : 00) Tout s \u2019\u00e9croule. Pourquoi ?\nTout s\u2019\u00e9croule sous les trois aspects. Je reviens \u00e0 mes trois aspects du temps :Succession, simultan\u00e9it\u00e9, permanence.\nDu point de vue de la succession, qu\u2019est-ce que j\u2019ai ? Si je demande maintenant, en quoi ces trois aspects, qu\u2019est-ce qu\u2019ils me disent sur le temps ? La succession me dit ceci : \u00ab ligne droite dont les parties sont successives \u00bb, c\u2019est \u00e0 dire, elles se d\u00e9font \u00e0 mesure qu\u2019elles se font. Voil\u00e0 pour le premier aspect.\nPour le deuxi\u00e8me aspect, deuxi\u00e8me mode du temps : le simultan\u00e9 ou le point de vue du contenu. C\u2019est la production de quantit\u00e9s intensives mais il n\u2019y a plus d\u2019instants privil\u00e9gi\u00e9s. D\u00e8s lors, je ne peux pas d\u00e9finir la quantit\u00e9 intensive comme il le faudrait, c\u2019est-\u00e0-dire comme ce dont la grandeur s\u2019appr\u00e9hende par sa distance \u00e0 z\u00e9ro car s\u2019il n y a pas d\u2019instants privil\u00e9gi\u00e9s, tout instant \u00e9gale z\u00e9ro. Cette fois-ci, dans ce second point de vue, le temps n\u2019est plus un ensemble de parties qui se d\u00e9font \u00e0 mesure qu\u2019elles se font, c\u2019est un instant qui se vide \u00e0 mesure qu\u2019il se remplit (du point de vue du contenu).\nAutant dire que du troisi\u00e8me point de vue, du point de vue de la permanence, c\u2019est une permanence qui ne cesse pas de se d\u00e9faire et de se vider. Moi dans le temps, je suis rong\u00e9 par le temps que je ne per\u00e7ois m\u00eame pas en lui-m\u00eame, je suis rong\u00e9 par quelque chose que je ne per\u00e7ois pas. M\u00eame si vous pensez \u00e0 Bergson, tout \u00e7a en d\u00e9pend, Bergson s\u2019opposerait \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 Kant mais, tout cela, ce sont des points de d\u00e9part. A un certain niveau, il n\u2019y a aucune opposition, tout le monde passe par l\u00e0,tous les philosophes apr\u00e8s Kant passeront par-l\u00e0. Ils ne reviendront pas sur les acquis de Kant. Comment il va pouvoir s\u2019en tirer ? C\u2019est l\u00e0 qu\u2019on va comprendre l\u2019\u00e9quivoque. Il va nous dire, attention, il y a une synth\u00e8se du temps. Le temps, forme immuable de ce qui change, tr\u00e8s bien. On a vu, \u00e7a on a d\u00e9veloppe ; eh bien, il y a une synth\u00e8se, il y a une synth\u00e8se du temps, il ne faut pas confondre la synth\u00e8se du temps avec le temps. Evidemment, vous comprenez tout de suite, il me semble que Heidegger lui, quand il r\u00e9introduit un temps originaire, c\u2019est parce qu\u2019il consid\u00e8re que la synth\u00e8se du temps est elle-m\u00eame un temps originaire. Mais c\u2019est pas vrai, enfin il me semble que ce n\u2019est pas vrai. Pourquoi ? Parce que la synth\u00e8se du temps ne porte pas sur le temps comme tel ; elle porte sur les modes du temps : -le successif : c\u2019est-\u00e0-dire les rapports entre les parties de temps, -le simultan\u00e9 : c\u2019est-\u00e0-dire le contenu \u00e9ventuel du temps, -le permanent : ce qui porte les simultan\u00e9it\u00e9s et les successions.\nC\u2019est l\u00e0 dessus que porte la synth\u00e8se. Elle ne porte pas sur le temps lui-m\u00eame ; elle ne peut absolument pas porter, c\u2019est tr\u00e8s curieux. Elle ne peut porter que sur les modes du temps, c\u2019est-\u00e0-dire succession, simultan\u00e9it\u00e9, permanence. Elle peut porter, en effet si vous avez saisi, c\u2019\u00e9tait le labyrinthe ligne droite, il n\u2019y a pas de synth\u00e8se qui puisse porter sur lui comme temps. Mais en revanche, il y a une synth\u00e8se qui peut s\u2019exercer sur les modes du temps et s\u2019il y a un salut, \u00e7a va \u00eatre l\u00e0. Ca va \u00eatre l\u00e0 notre salut et \u00e7a va \u00eatre quoi ? L\u00e0, je vais tr\u00e8s vite parce que j\u2019ai pas le temps. Ben oui, cette synth\u00e8se, elle va avoir comme trois aspects. Un qui correspond \u00e0 la succession, un qui correspond \u00e0 la simultan\u00e9it\u00e9, un qui correspond \u00e0 la permanence. Je dirais donc premier aspect, non pas synth\u00e8se du temps mais synth\u00e8se de la succession des parties du temps. Il ne faut surtout pas la confondre avec un mode du temps, avec une propri\u00e9t\u00e9 du temps. Or, en quoi consiste cette synth\u00e8se ? Elle consiste en ceci, c\u2019est que l\u2019intelligence fait certaines op\u00e9rations (ou la conscience, disons pour fixer un terme le \" Je \"). On verra pourquoi j\u2019introduis ce terme du \" Je \". La conscience qui dit \"Je \", qu\u2019est-ce qu\u2019elle fait ? Elle fait une synth\u00e8se, \u00e7a veut dire quoi ? Le temps sous l\u2019aspect de la succession, c\u2019est \u00e0 dire du rapport de ses parties, me donne des parties qui se d\u00e9font en m\u00eame temps qu\u2019elles se font. Ce que peut faire la conscience ou le \" Je \", c\u2019est d\u00e9terminer un pr\u00e9sent. J\u2019appr\u00e9hende un pr\u00e9sent. Vous me direz mais ce n\u2019est pas dans ma possibilit\u00e9 d\u2019appr\u00e9hender un pr\u00e9sent, mais si ! On ne cesse pas de vivre comme \u00e7a. L\u2019acte de la conscience est l\u2019appr\u00e9hension d\u2019un pr\u00e9sent, la fixation d\u2019un pr\u00e9sent. Pourquoi ? Parce qu\u2019on jouit d\u2019une large variation possible. Moi, par exemple, mon pr\u00e9sent. Prenez nos situations compar\u00e9es. Moi, je fais le cours, vous, vous \u00e9coutez. Troisi\u00e8me cas, l\u2019un de vous intervient. Moi quand j\u2019arrive ici, j\u2019ai, mettons, un pr\u00e9sent de deux heures ; je veux dire, je n\u2019ai pas l\u2019impression que le temps passe. Je suis comme fix\u00e9 et tout mon acte de conscience consiste \u00e0 fixer cette esp\u00e8ce de laps de temps, un pr\u00e9sent de deux heures, c\u2019est-\u00e0-dire les deux heures sont pr\u00e9sentes. Vous qui \u00e9coutez, c\u2019est pour \u00e7a que pour moi, elles passent finalement tr\u00e8s vite, tandis que pour vous elles passent pas vite du tout. Sauf les fois o\u00f9 \u00e7a marche suffisamment pour que vous veniez dans mon pr\u00e9sent. Alors ce moment l\u00e0, tout va bien, vous vivez le m\u00eame temps que moi. C\u2019est pour \u00e7a que moi, je ne peux pas m\u2019ennuyer. C\u2019est pour cela qu\u2019en g\u00e9n\u00e9ral, je ( ) alors c\u2019est la catastrophe. Il faut qu\u2019il change de m\u00e9tier \u00e0 tout prix. Il s\u2019ennuie pas parce que toute cette dur\u00e9e, c\u2019est un pr\u00e9sent. Vous, vos pr\u00e9sents, ce sont des esp\u00e8ces de dur\u00e9e de compr\u00e9hension (dix minutes d\u2019attention, puis vous l\u00e2chez.) Cinq minutes de distraction, vous pensez \u00e0 autre chose... Ca va durer longtemps tout \u00e7a (rires)... Celui qui intervient a d\u00e9termin\u00e9, du moins confus\u00e9ment, ce qu\u2019il a \u00e0 dire, pourquoi il va intervenir, ce pourquoi les mobiles pour lesquels il intervient peuvent \u00eatre aussi un pr\u00e9sent. Ce sont des pr\u00e9sents tr\u00e8s diff\u00e9rents les uns des autres. Tout comme, si vous voulez, chaque organisme animal (c\u2019est connu) a son mode de pr\u00e9sentification, c\u2019est-\u00e0 dire a ses minima de pr\u00e9sent plus ou moins rapides. Il est \u00e9vident que le pr\u00e9sent d\u2019une mouche n\u2019est pas le m\u00eame que celui d\u2019un \u00e9l\u00e9phant. Cela d\u00e9pend aussi de l\u2019horizon perceptif, cela d\u00e9pend de mille et une choses. Et, si vous cherchez un \u00e9quivalent dans l\u2019espace ; par exemple, je dis \" cette table fait un m\u00e8tre \". J\u2019appr\u00e9hende un certain espace ou j\u2019appr\u00e9hende un certain temps. C\u2019est cela que j\u2019appelle fixer un pr\u00e9sent. J\u2019appr\u00e9hende la longueur de la table, c\u2019est \u00e0 dire, je la comprends ; je l\u2019appr\u00e9hende, je la saisis en un, tout comme je saisis en un seul pr\u00e9sent un certain passage de temps. Ca n\u2019appartient pas au temps, \u00e7a appartient \u00e0 une synth\u00e8se qui s\u2019exerce sur les parties du temps. Mon esprit a ce pouvoir de fixer un pr\u00e9sent. Vous voyez, c\u2019est un pr\u00e9sent variable. Je fixe et je ne cesse de fixer des pr\u00e9sents variables. C\u2019est ce que Kant appellera synth\u00e8se de l\u2019appr\u00e9hension - premier aspect de la synth\u00e8se.\nCela ne suffit pas parce que je peux le faire varier. Tout d\u2019un coup je me dis : \" Tiens, je vais prendre comme unit\u00e9 de mesure la moiti\u00e9 de la table, ou un quart de la table, vingt centim\u00e8tres par exemple. A ce moment l\u00e0, ce sont les vingt centim\u00e8tres que j\u2019appr\u00e9hende en un pr\u00e9sent. De toute mani\u00e8re, j\u2019op\u00e8re des appr\u00e9hensions - la fixation d\u2019un pr\u00e9sent dans le temps. Mais cela ne marcherait pas si je n\u2019avais aussi un autre pouvoir en tant qu\u2019esprit, en tant que \" Je \". Par l\u2019appr\u00e9hension, je d\u00e9termine une partie de temps variable, il faut aussi que par autre chose que l\u2019appr\u00e9hension, \u00e0 savoir la reproduction, j\u2019appr\u00e9hende, non, je reproduise les parties pass\u00e9es. En d\u2019autres termes, j\u2019en conserve le souvenir. Si j\u2019arrivais, en effet, \u00e0 la partie suivante en ayant oubli\u00e9 la pr\u00e9c\u00e9dente, je serais dans le cas de tout \u00e0 l\u2019heure, qui \u00e9tait le n\u00f4tre tout \u00e0 l\u2019heure \u00e0 savoir des parties qui se d\u00e9font \u00e0 mesure qu\u2019elles se font. Tandis que l\u00e0, premi\u00e8rement par l\u2019appr\u00e9hension, je d\u00e9termine un pr\u00e9sent variable, deuxi\u00e8mement par la reproduction, je reproduis les anciens pr\u00e9sents dans l\u2019actuel pr\u00e9sent.\nEnfin, troisi\u00e8me aspect de la synth\u00e8se, ce que Kant appelle la recognition. Car ce que j\u2019appr\u00e9hende et reproduis, je le rapporte \u00e0 un terme suppos\u00e9 permanent. C\u2019est la table. Ah oui, c\u2019est la table, ah oui, c\u2019est toi ! Je reconnais. Reconna\u00eetre, c\u2019est rapporter le pr\u00e9sent appr\u00e9hend\u00e9 et les anciens pr\u00e9sents reproduits \u00e0 la permanence d\u2019un quelque chose. Je dis \" bonjour Pierre \", je le reconnais. Et Kant d\u00e9veloppera sa fameuse th\u00e9orie de la synth\u00e8se avec les trois aspects : l\u2019appr\u00e9hension, la reproduction, la recognition. Seulement, encore une fois, comprenez ce que je viens de dire : \u00e0 mon avis, cette synth\u00e8se ne porte absolument pas sur le temps lui-m\u00eame mais elle porte sur les parties du temps. En d\u2019autres termes, c\u2019est une synth\u00e8se successive de la succession.\nM\u00eame chose, il y aura une synth\u00e8se qui s\u2019exercera sur non pas le temps lui-m\u00eame mais sur le contenu du temps. Vous voyez que la premi\u00e8re synth\u00e8se (appr\u00e9hension, reproduction, recognition), elle a un grand int\u00e9r\u00eat : c\u2019est de faire \u00e9chapper au r\u00e9gime des parties du temps qui se d\u00e9forment quand elles se font. Il faut une autre synth\u00e8se pour que j\u2019\u00e9chappe \u00e0 l\u2019autre danger, \u00e0 savoir, l\u2019instant qui se vide en m\u00eame temps qu\u2019il remplit. Ce sera une autre synth\u00e8se, celle-l\u00e0 une synth\u00e8se intensive sur laquelle je passe tr\u00e8s vite, o\u00f9 Kant utilise une d\u00e9couverte du 17\u00e9me/18\u00e9me si\u00e8cles, c\u2019est-\u00e0-dire le calcul infinit\u00e9simal pour en tirer l\u2019id\u00e9e que, une quantit\u00e9 intensive, il interpr\u00e8te, ce qui pour les math\u00e9maticiens est quand m\u00eame tr\u00e8s bizarre mais \u00e0 l\u2019\u00e9poque \u00e7a se comprend. D\u00e9j\u00e0 Leibniz ne voulait pas \u00e7a, qui \u00e9tait meilleur math\u00e9maticien que Kant. Il fait un rapprochement entre les rapports diff\u00e9rentiels et les quantit\u00e9s intensives et c\u2019est tr\u00e8s intelligent, \u00e7a me para\u00eet tr\u00e8s intelligent mais l\u00e0 je parle pour ceux qui savent un tout petit peu de math\u00e9matiques. Il les rapproche, \u00e9videmment, il faudrait beaucoup de d\u00e9veloppements pour dire pourquoi. Le grand acquis de ou un des grands acquis du calcul diff\u00e9rentiel \u00e0 son origine, c\u2019est la d\u00e9couverte qu\u2019il y a des z\u00e9ros relatifs qui ne sont pas des z\u00e9ros absolus. C\u2019est-\u00e0-dire que \" z\u00e9ro sur z\u00e9ro \" est une formule qui concerne la diff\u00e9rence. C\u2019est m\u00eame \u00e7a un rapport diff\u00e9rentiel. Un rapport diff\u00e9rentiel \u00e9gale 0/0. Pourquoi, pourquoi ? Je vous le dis, je vous le dis pas, \u00e7a va compliquer. C\u2019est peut-\u00eatre pas la peine. Quand m\u00eame, privons-nous. Je veux dire, retenez juste ceci : c\u2019est que, ce qu\u2019il va essayer de vous montrer, c\u2019est que les quantit\u00e9s intensives sont soumises \u00e0 une synth\u00e8se qui fait que, si proches qu\u2019elles soient de z\u00e9ro, il y a toujours une infinit\u00e9 de degr\u00e9s qui la s\u00e9pare de z\u00e9ro, si bien qu\u2019\u00e0 la limite, rien ne peut nous faire conclure \u00e0 l\u2019existence d\u2019un espace ou d\u2019un temps vide. Il n\u2019y a pas de temps vide ou, du moins, aucun temps ne peut \u00eatre trouv\u00e9 comme vide. Aucun temps ne peut \u00eatre trouv\u00e9 comme vide parce que, si faible soit l\u2019intensit\u00e9, m\u00eame si elle est en dessous de notre seuil de perception (\u00e7a c\u2019est une synth\u00e8se qui est beaucoup plus de l\u2019inconscient que de la conscience cette synth\u00e8se de l\u2019intensit\u00e9), m\u00eame si c\u2019est en dessous de notre seuil de perception et il y a une infinit\u00e9 de degr\u00e9s en dessous du seuil de notre perception qui fait que nous ne pouvons pas conclure de ce que nous ne voyons rien dans l\u2019espace et dans le temps, nous ne pouvons pas conclure \u00e0 ce qu\u2019il n\u2019y a rien dans l\u2019espace et dans le temps.\nVous voyez que ce th\u00e8me de la synth\u00e8se, la synth\u00e8se faite par le \"Je\", dans un cas il porte sur les rapports de temps, dans un autre cas sur le contenu du temps. Encore une fois, il ne porte pas sur le temps lui-m\u00eame. Qu\u2019est ce que cela va faire ? C\u2019est par l\u00e0 qu\u2019elle ne restaure en rien un temps originaire. Mais alors, qu\u2019est ce qu\u2019il va se passer ? La synth\u00e8se est une activit\u00e9 ou, comme il dit dans son langage, c\u2019est une spontan\u00e9it\u00e9. Elle s\u2019exerce sur les parties du temps et sur le contenu du temps. Elle est l\u2019acte du \"Je\". D\u2019autre part qu\u2019est-ce qu\u2019il y a dans le temps ? Ce qu\u2019il y a dans le temps, c\u2019est moi. Moi suis dans le temps. Comment est-ce que je suis dans le temps ? Je suis dans le temps sous la triple forme d\u2019une permanence, d\u2019un quelque chose de permanent qui passe d\u2019un \u00e9tat \u00e0 un autre et qui a des \u00e9tats simultan\u00e9s. Ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez sous forme d\u2019une permanence, d\u2019un quelque chose qui \u00e9prouve une sensation (quantit\u00e9 intensive), qui passe d\u2019une sensation \u00e0 une autre (rapport d\u2019un temps \u00e0 un autre temps) et enfin, qui se pose dans le temps comme permanent (suivant les trois aspects qu\u2019on a vus pr\u00e9c\u00e9demment).\nMOI, je SUIS dans le TEMPS, et JE, comprenez bien, moi suis dans le temps et JE, fais une SYNTHESE des rapports de temps et de ce qui est dans le temps.\nUne question tr\u00e8s int\u00e9ressante, l\u00e0 \u00e0 l\u2019instant \u00e0 laquelle je vais essayer de r\u00e9pondre. Mais encore une fois, des lectures de Kant, pour ceux que \u00e7a int\u00e9resse, il faut les faire, ne vous laissez pas influencer. Soyez incorruptibles. Remettez du temps originaire chez Kant, faites tout \u00e7a, vous \u00eates libres.\nVoil\u00e0 le probl\u00e8me dans lequel on est et c\u2019est notre dernier probl\u00e8me, cette histoire de, cette formidable ind\u00e9pendance du temps.\nEncore une fois, je recommence : moi suis dans le temps. Je dirais aussi bien, moi apparais dans le temps. Etre et appara\u00eetre, \"moi\" dans le langage de Kant, moi suis un ph\u00e9nom\u00e8ne dans le temps ; suis une apparition dans le temps.\n\"Je\" est un acte qui op\u00e8re une synth\u00e8se non pas du temps lui-m\u00eame, mais de ce qui est dans le temps et des parties du temps. Si vous avez bien cela \u00e0 l\u2019esprit, pourquoi \u00e7a importe, ben oui ! Je dis : moi, comprenez, chacun de nous est dans le temps et dans le temps, il \u00e9prouve des sensatons intensives. Il passe d\u2019une sensation \u00e0 une autre et tant qu\u2019il vit, il permane, il dure. C\u2019est \u00e7a le moi et d\u2019autre part, comment nier que vos actes de conscience op\u00e8rent une synth\u00e8se de ce qui appara\u00eet dans le temps et des parties du temps. Une synth\u00e8se des contenus et des parties du temps et ce qui op\u00e8re cette synth\u00e8se, c\u2019est le \"je\" de la conscience. Bon. Tenez bien ces deux choses-l\u00e0, il me semble qu\u2019on vient de rendre d\u2019une clart\u00e9 tr\u00e8s grande. Mais vous ne pouvez pas \u00e9chapper. C\u2019est pas : je ne peux pas dire moi, c\u2019est moi ne peux pas dire je. Moi ne peut pas dire je. En effet, \"moi\", c\u2019est mon existence en tant que j\u2019apparais dans le temps et que je dure dans le temps. \"Je\", l\u2019acte de la synth\u00e8se qui op\u00e8re sur les parties du temps et du contenu du temps. \"Moi\" ne peut pas dire \"je\", et pourtant d\u2019une certaine mani\u00e8re, il faut bien qu\u2019il le dise. \"Moi\" est s\u00e9par\u00e9 de \"je\" et pourtant \"moi\" et \"je\" ont un rapport int\u00e9rieur.\nPar quoi sont-ils s\u00e9par\u00e9s ? Vous le sentez d\u2019avance, c\u2019est la pure forme du temps qui s\u00e9pare \"je\" et \"moi\". C\u2019est \u00e0 la lettre comme une esp\u00e8ce de f\u00ealure du cogito : la ligne droite du temps s\u00e9pare le \"je\" et le \"moi\", c\u2019est m\u00eame cela sa fonction. La ligne droite du temps s\u00e9pare le \"je\" et le \"moi\". De quelle mani\u00e8re ? De mani\u00e8re \u00e0 ce que, si je recherche un \u00e9quivalent po\u00e9tique, je ne puisse dire qu\u2019une chose : \"je\" est un autre. \"Je\" est un autre, sous entendu un autre que moi. Je suis s\u00e9par\u00e9 de moi-m\u00eame par le fil du temps. \"Je\" est un autre, je ne peux pas dire je suis moi car \"je\" ne peut \u00eatre pens\u00e9 que comme un autre que moi. \"Je\" ne peut penser, \"moi\" plut\u00f4t ne peut penser le \"je\" que comme un autre. \"Je\" est un autre, vous me direz apr\u00e8s tout, il faut quand m\u00eame pas charrier ; tout le monde sait que c\u2019est une formule c\u00e9l\u00e8bre de Rimbaud.\n\"Je est un autre, dit Rimbaud\". Bon, qu\u2019est-ce qu\u2019il veut dire ? Il le dit \u00e0 deux endroits, pour ceux qui voudront aller voir le texte. Il le dit dans deux lettres tr\u00e8s belles, la m\u00eame ann\u00e9e, le m\u00eame mois, ce qui permet de soup\u00e7onner qu\u2019il \u00e9crivait un peu la m\u00eame lettre \u00e0 des correspondants diff\u00e9rents et \u00e7a valait la peine ; il l\u2019\u00e9crit \u00e0 J en Mai 1871 (l\u00e0 j\u2019ai mis 1971), en Mai 1871 et il l\u2019\u00e9crit \u00e0 Paul D\u00e9meny en Mai 71. \"Je est un autre\". vous comprenez bien que dire, je suis un autre est une platitude, je suis toujours autre que je ne suis, pour essayer de dire ce qu\u2019il veut dire, il dit : je est un autre. Formule volontairement incorrecte, alors bien.\nVous me direz, \u00e7a suffisait d\u00e9j\u00e0 avec Hamlet, pourquoi ? Parce que je lis un texte de Kant. \"Je ne peux pas - je le lis lentement - je ne peux pas d\u00e9terminer mon existence comme celle d\u2019un \u00eatre actif et spontan\u00e9. Accordez-moi, pour tous ceux qui connaissent un tout petit peu Kant, un \u00eatre actif et spontan\u00e9, c\u2019est le choc. Je ne peux pas d\u00e9terminer mon existence comme celle d\u2019un \u00eatre actif et spontan\u00e9 mais je me repr\u00e9sente seulement la spontan\u00e9it\u00e9 de mon acte de penser.\nJe ne peux pas d\u00e9terminer mon existence comme celle d\u2019un \u00eatre actif et spontan\u00e9 mais je repr\u00e9sente seulement la spontan\u00e9it\u00e9 de mon activit\u00e9 de penser, de mon acte de penser. Et mon existence n\u2019est jamais d\u00e9terminable que d\u2019une mani\u00e8re sensible. Non pas intellectuelle. Et mon existence n\u2019est jamais d\u00e9terminable que d\u2019une mani\u00e8re sensible. En d\u2019autres termes, je ne peux pas d\u00e9terminer mon existence comme celle d\u2019un \u00eatre spontan\u00e9 mais je ne peux pas m\u2019emp\u00eacher de me repr\u00e9senter la spontan\u00e9it\u00e9.\nComme quoi ? Cette spontan\u00e9it\u00e9 fait que je m\u2019appelle une intelligence. En d\u2019autres termes, je ne peux pas d\u00e9terminer mon existence comme celle d\u2019un \"je\" car je suis un \"moi\" dans le temps mais je me repr\u00e9sente n\u00e9cessairement la spontan\u00e9it\u00e9 du \"je\" comme un autre sur moi en moi. \"Moi\" ne peut pas d\u00e9terminer mon existence comme celle d\u2019un \"je\" mais moi me repr\u00e9sente n\u00e9cessairement le \"je\" comme un autre. En tant que \"je\".\nVous voyez, l\u00e0 il me semble que, \u00e0 la lettre, l\u00e0 je cite dans l\u2019\u00e9dition courante fran\u00e7aise des Presses Universitaires, c\u2019est page 136 ce texte de Kant, comme il renvoie \u00e0 la premi\u00e8re \u00e9dition, dans la note en petits caract\u00e8res. Je ne vois aucune diff\u00e9rence entre ce texte de Kant et la formule m\u00eame \"je est un autre\", pourquoi ? Ou plut\u00f4t j\u2019en vois une.\nSi vous vous reportez au texte de Rimbaud, le texte est splendide, les deux textes sont splendides mais on s\u2019aper\u00e7oit de choses tr\u00e8s tr\u00e8s comiques, c\u2019est que Rimbaud qui quand m\u00eame avait suivi des classes, avait \u00e9t\u00e9 au lyc\u00e9e de temps en temps, il n\u2019y allait pas beaucoup mais un petit peu, bah il est aristot\u00e9licien. Il est purement aristot\u00e9licien. Tout le contexte de ces deux lettres de Rimbaud est un contexte aristot\u00e9licien \u00e0 l\u2019\u00e9tat pur. Car il nous dit, dans un cas, je est un autre.\nEn effet, si le bois se r\u00e9veille violon, est-ce sa faute ? Et dans l\u2019autre, il a vari\u00e9, vous serez sensibles \u00e0 la variation, il dit :\" je est un autre. En effet, si le cuivre s\u2019\u00e9veille clairon, est-ce sa faute ? Je vous dit, il est aristot\u00e9licien, puisque vous voyez que l\u2019opposition qu\u2019il \u00e9tablit, la distinction plut\u00f4t qu\u2019il \u00e9tablit est entre mati\u00e8re et forme. \"Je\" est un autre parce que \"je\" est un moule qui organise une mati\u00e8re. Exactement comme la forme violon vient organiser la mati\u00e8re bois, exactement comme la forme clairon vient organiser la mati\u00e8re cuivre. L\u00e0 je ne force pas le texte en disant, c\u2019est un texte purement aristot\u00e9licien. C\u2019est un texte qui d\u00e9veloppe le th\u00e8me, un moulage d\u2019un mati\u00e8re. Le \"je\" est le moulage d\u2019une mati\u00e8re. \"Je\" est un autre.\nApr\u00e8s, je dirais par l\u00e0, d\u2019une certaine mani\u00e8re, Kant, c\u2019est tout \u00e0 fait autre chose car, si on lui pr\u00eate la formule je est un autre, vous sentez peut-\u00eatre qu\u2019on commence seulement peut-\u00eatre \u00e0 sentir ce qu\u2019elle veut dire. Ca veut dire, moi qui suis et qui apparais dans le temps, je ne peux pas d\u00e9terminer mon existence comme celle d\u2019un \"je\" mais je dois me repr\u00e9senter le \"je\" comme un autre et par ce \"je\" que je me repr\u00e9sente comme un autre, je suis ou je me d\u00e9couvre, je m\u2019appelle, une intelligence. L\u2019intelligence, c\u2019est l\u2019autre en moi. seulement, Kant n\u2019est pas du tout aristot\u00e9licien car le \"je\", c\u2019est l\u2019acte de synth\u00e8se qui porte sur l\u2019ensemble du contenu possible du temps et des rapports de temps. En d\u2019autres termes, ce n\u2019est plus le moulage d\u2019une mati\u00e8re, c\u2019est modulation infinie des ph\u00e9nom\u00e8nes, modulation infinie de ce qui appara\u00eet. Ca c\u2019est bien, ce que je viens de dire c\u2019est bien. Non, je suis tellement pas content de tout \u00e7a que quand je dis, c\u2019est bien...\nVous voyez, c\u2019est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent. C\u2019est un peu comme en musique si on passe des formes cloisonn\u00e9es, des formes musicales cloisonn\u00e9es \u00e0 ce qu\u2019on appelle pr\u00e9cis\u00e9ment la modulation infinie, la modulation continue. Euh, surtout l\u2019\u00e9volution des musiciens qu\u2019on programme tard parce que je m\u2019\u00e9croule \u00e0 ce moment-l\u00e0.\nJe veux dire, c\u2019est le passage d\u2019une musique aristot\u00e9licienne \u00e0 une musique, euh quoi, qui bien s\u00fbr \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 d\u00e8s Bach mais qui \u00e9clatera avec le pr\u00e9-romantisme et le romantisme o\u00f9 s\u2019imposent des genres d\u2019une modulation infinie.\nEh ben, le \"je\" chez Kant, la synth\u00e8se, c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui va op\u00e9rer la modulation infinie de tout ce qui appara\u00eet dans le temps. A ce moment-l\u00e0, moi qui apparais dans le temps, je ne peux pas dire \"je\" ; en revanche, je peux, je dois me repr\u00e9senter \"je\" comme un autre qui dit. Qui dit quelque chose en moi.\nEt qu\u2019est-ce qui me s\u00e9pare, encore une fois qu\u2019est-ce qui s\u00e9pare \"moi\" de \"je\" ? Le fil du temps.\nReprenons \u00e7a sur une autre phrase et vous allez tout comprendre : je demande quelle est la diff\u00e9rence - alors bien s\u00fbr, pour ceux qui ne sont pas philosophes de formation, c\u2019est des moments p\u00e9nibles mais on en termine aujourd\u2019hui ; et puis, on sait jamais, \u00e7a vous dire quelque chose. Quelle diff\u00e9rence y a-t-il entre le cogito chez Descartes, le \"je pense\", formule sacr\u00e9e des philosophes, entre le \"je pense\" chez Descartes et le \"je pense\" chez Kant ? C\u2019est pas difficile, enfin c\u2019est pas difficile, c\u2019est tr\u00e8s difficile, euh... Descartes dit ceci : \" je pense, donc je suis \" et \u00e7a ne s\u2019arr\u00eate pas l\u00e0. Je pense donc je suis, virgule ; je suis une chose qui pense. Je pense, donc je suis ; je suis une chose qui pense.\nSi vous avez fait un peu de Descartes quand vous avez pass\u00e9 votre bacho, vous vous rappelez, il doute tr\u00e8s fort, il doute de tout mais \u00e7a veut pas dire qu\u2019il doute au sens de, peut-\u00eatre que la table n\u2019existe pas, il n\u2019est pas idiot euh \u00e7a a jamais voulu dire \u00e7a, le doute de Descartes. Il doute, non pas du tout de l\u2019existence de la table mais de la certitude de la connaissance qu\u2019il a de la table. Le doute porte sur la connaissance de la chose et non pas sur la chose. Il s\u2019agit d\u2019une recherche de certitude, non pas d\u2019une recherche d\u2019existence. Donc, il doute, il doute de tout. Il doute des choses, c\u2019est-\u00e0-dire de la connaissance des choses. Il doute de la connaissance math\u00e9matique, il doute de toutes les connaissances. Et il dit, mais au moment o\u00f9 je doute, il y a une chose dont je ne peux pas douter. C\u2019est que, moi qui doute, je pense. Et appara\u00eet le fameux cogito. Pourquoi, puisqu\u2019en effet, je peux douter de toutes les connaissances que je veux sauf d\u2019une seule, \u00e0 savoir la connaissance que je doute. Et la connaissance que je doute, eh ben c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment douter, c\u2019est penser. Donc, il y a une chose que je ne peux pas nier, je peux tout nier, tout ce que je veux mais il y a une chose que je ne peux pas nier, c\u2019est que, en doutant, je pense ou en niant, je pense. D\u2019o\u00f9 la formule \" je pense, donc je suis, je suis une chose qui pense\".\nDans une telle formule du cogito cart\u00e9sien, vous voyez, il y a \"je\" pense. Je dirais le \"je\", le \"je pense\", c\u2019est ce qu\u2019on appelle une d\u00e9termination. En effet, le \"je pense\" me d\u00e9termine. \"Je pense\" \u00e9gale d\u00e9termination. \"Je suis\" tout court, c\u2019est une existence ind\u00e9termin\u00e9e. Je dis, je suis mais je dis pas du tout ce que je suis. \"Je suis\" \u00e9gale existence ind\u00e9termin\u00e9e. Je suis une chose qui pense, eh ben, c\u2019est tout simple. La d\u00e9termination \"je pense\" a d\u00e9termin\u00e9 l\u2019existence ind\u00e9termin\u00e9e \"je suis\". La d\u00e9termination \"je pense\" a d\u00e9termin\u00e9 l\u2019existence ind\u00e9termin\u00e9e \"je suis\" si bien que je dis, je suis une chose qui pense et ainsi, je pr\u00e9sente une existence d\u00e9termin\u00e9e. D\u00e9termin\u00e9e par quoi, par la d\u00e9termination.\nIl y a donc unit\u00e9 du d\u00e9termin\u00e9. Donc, je suis une chose qui pense, il y a unit\u00e9 de la d\u00e9termination, de l\u2019ind\u00e9termin\u00e9 et du d\u00e9termin\u00e9. C\u2019est pour \u00e7a que c\u2019est le fondement de toute connaissance selon Descartes.\nEh ben voil\u00e0 ce que nous dit Kant. Il a \u00e9t\u00e9 trop vite, il s\u2019est trop press\u00e9, Descartes. Et Kant, lui, nous propose son cogito \u00e0 lui et vous allez voir qu\u2019il a une dr\u00f4le d\u2019allure. En d\u2019autres termes, \"je\" d\u00e9termine les rapports de temps et les contenus du temps. \"Je\" op\u00e8re la synth\u00e8se. Donc, \"je pense\" est une d\u00e9termination.\nIl est bien vrai, dit Kant que, \"je pense\" implique \"je suis\". Pour penser, il faut \u00eatre ; donc \"je pense\" implique \"je suis\". Seulement \"je suis\" par soi-m\u00eame est une existence ind\u00e9termin\u00e9e. \"Je suis\", c\u2019est une existence purement ind\u00e9termin\u00e9e. Vous voyez, Descartes ne dirait pas le contraire. Mais chez Descartes, il ajoutait, Descartes, lui Descartes ajoutait tout de suite : donc le \"je pense\" donne une d\u00e9termination \u00e0 l\u2019existence ind\u00e9termin\u00e9e et je peux dire, je suis une chose qui pense.\n\"Je suis\", c\u2019est une existence ind\u00e9termin\u00e9e mais comme je pense, \"je pense\" donne une d\u00e9termination au \"je suis\", sous la forme : \"je suis une chose qui pense\". Je suis d\u00e9termin\u00e9 par la pens\u00e9e. Mon existence est d\u00e9termin\u00e9e par le \"je pense\", je suis une chose qui pense. Kant dit ( ) \" car il est tr\u00e8s vrai que le \"je pense\" est une d\u00e9termination. Il est tr\u00e8s vrai aussi que cette d\u00e9termination implique une existence ind\u00e9termin\u00e9e, \"je suis\". Mais rien ne nous dit encore sous quelle forme cette existence ind\u00e9termin\u00e9e sera d\u00e9terminable. Il veut quatre termes, c\u2019est \u00e7a une cr\u00e9ation de concepts. Il veut quatre termes : l\u00e0 o\u00f9 Descartes se contentait de trois termes. Descartes jouait l\u2019ind\u00e9termination, l\u2019existence ind\u00e9termin\u00e9e, le d\u00e9termin\u00e9. Le d\u00e9termin\u00e9 qui en r\u00e9sulte. Kant, il veut quatre termes : la d\u00e9termination, l\u2019ind\u00e9termin\u00e9, le d\u00e9terminable, le d\u00e9termin\u00e9. Sans doute, \"je pense\" implique \"je suis\" mais \u00e7a ne nous dit pas encore sous quelle forme mon existant \"je suis\" est d\u00e9terminable. Le \"je pense\" est une d\u00e9termination qui s\u2019exerce sur les parties et sur le contenu du temps. Il implique un \"je suis\", existence ind\u00e9termin\u00e9e. Mais sous quelle forme, mon existence ind\u00e9termin\u00e9e est-elle d\u00e9terminable par le \"je pense\". Voil\u00e0 ce que Descartes n\u2019a pas su demander. Si vous comprenez \u00e7a, vous avez tout compris. Tout s\u2019\u00e9claire de Kant, car la r\u00e9ponse est toute donn\u00e9e. Sous quelle forme mon existence ind\u00e9termin\u00e9e est-elle d\u00e9terminable par le \"je pense\" ? R\u00e9ponse de Kant : sous la forme du temps.\nMais sous la forme du temps, je ne suis pas un \"je\". Je suis un moi qui appara\u00eet dans le temps. Qui subit des changements, je suis comme il dit, un \u00eatre r\u00e9ceptif dans le temps. Si bien que moi je ne peux pas dire \"je\". Je suis s\u00e9par\u00e9 du \"je\" par la forme du temps. Et c\u2019est pour \u00e7a que c\u2019est une catastrophe de faire porter la synth\u00e8se sur le temps m\u00eame parce qu\u2019\u00e0 ce moment, vous supprimez tout ce qui a de nouveau chez Kant. \"Un peu profond ruisseau, la mort\", Mallarm\u00e9 ah ! Encore un vers. Un peu profond ruisseau, la mort, c\u2019est \u00e7a, Kant, c\u2019est un peu profond ruisseau, le temps. Un peu profond ruisseau,le temps c\u2019est le fil du temps qui s\u00e9pare le \"moi\" dans le temps et le \"je\", si bien que moi je ne peux pas dire \"je\" mais je dois me repr\u00e9senter le \"je\" comme un autre qui exerce sa synth\u00e8se sur moi. Ah, \u00e7a c\u2019est parfait, ce que je viens de dire, c\u2019est exactement la formule. Oui, je ne vais pas la retrouver, je ne peux pas dire \"moi\" ne peut pas dire \"je\" mais dois me repr\u00e9senter le \"je\" comme un autre qui exerce sa synth\u00e8se sur moi. Mot \u00e0 mot, c\u2019est \u00e7a, Kant, c\u2019est \u00e7a.\n\"Je\" est un autre. Si vous supprimez cet aspect, tout est fichu de Kant. Le cogito est \u00e0 la lettre, f\u00eal\u00e9 par le fil du temps. \"Moi\" est s\u00e9par\u00e9 de \"je\" par le temps. Alors, il suffirait de, c\u2019est l\u00e0 que \u00e7a para\u00eet fondamental, la nouvelle ind\u00e9pendance du temps. Je dirais, il y a trois formes, il y a trois niveaux de plus en profonds de l\u2019ind\u00e9pendance du temps.\nPremier niveau : la d\u00e9couverte d\u2019un temps ordinaire qui r\u00e9cuse d\u2019avance toute distinction d\u2019un temps originaire et d\u2019un temps d\u00e9riv\u00e9,\nDeuxi\u00e8mement, le d\u00e9gagement, deuxi\u00e8me niveau : le d\u00e9gagement d\u2019une pure forme du temps comme s\u00e9parant le \"moi\" et le \"je\" et faisant du \"je\" un autre.\nEt troisi\u00e8me niveau qui nous reste mais qu\u2019on ne recherchera pas dans le kantisme bien qu\u2019il y soit, \u00e0 savoir, qu\u2019est-ce qui en ressort pour la transformation du probl\u00e8me de la v\u00e9rit\u00e9 ? Qu\u2019est-ce qui en ressort, puisqu\u2019encore une fois, la v\u00e9rit\u00e9 perd son vieux mod\u00e8le par lequel elle renvoyait aux positions privil\u00e9gi\u00e9es aux instants privil\u00e9gi\u00e9s. En d\u2019autres termes, la v\u00e9rit\u00e9 ne peut plus \u00eatre d\u00e9couverte. Bon, qu\u2019est-ce que c\u2019est que d\u00e9couverte ? Elle ne peut plus para\u00eetre sous l\u2019aspect de la formation de quelque chose de nouveau, c\u2019est-\u00e0-dire la production de nouveau. Ce que les Anglais ou les Am\u00e9ricains appelerons l\u2019\u00e9mergence ou la cr\u00e9ativit\u00e9.\nUne esp\u00e8ce de transformation radicale et en effet, la cr\u00e9ativit\u00e9 et l\u2019\u00e9mergence ce sera, la possibilit\u00e9 des productions d\u2019un temps ordinaire. La production du nouveau va \u00eatre le corr\u00e9lat du temps ordinaire exactement comme la d\u00e9couverte du vrai \u00e9tait le corr\u00e9lat du temps originaire chez les anciens. Et je dis, toute la philosophie moderne \u00e0 partir de Kant posera la question aussi bien en Allemagne, en Angleterre et en Am\u00e9rique qu\u2019en France, posera la question comment en fonction du temps ordinaire la production de quelque chose de nouveau est-il possible.\nIntervention : question inaudible\nDeleuze : Si je ne d\u00e9forme pas, ce que tu dis ne vaut que pour Kant. Je veux dire, tu me dis : chez Kant, il y a permanence d\u2019un centre. Il restaure une instance privil\u00e9gi\u00e9e sous la forme d\u2019un centre qui est le sujet puisqu\u2019en effet quand il pr\u00e9sente ce qu\u2019il appelle la r\u00e9volution qu\u2019il op\u00e8re, il dit : avec moi les choses tournent autour du sujet. Les choses tournent autour du sujet, bon. Alors bien s\u00fbr, ce sujet est un autre. \"Je\" est un autre. Mais \u00e7a emp\u00eache pas, il y a un centre. Sur la philosophie de Kant, reste une philosophie dite transcendantale impliquant un sujet qui est transcendantal. Voyons qui est transcendantal qui est autre que moi en un sens que ce n\u2019est pas le sujet qui est moi et Kant se dit, \u00e7a emp\u00eache pas, il y a un centre. Mais ce centre, si tu veux c\u2019est tr\u00e8s compliqu\u00e9 ce que tu dis. D\u2019accord, il y a un centre mais il se trouve que ce centre est toujours pens\u00e9 comme un autre. Alors, il y a bien un centre si tu veux mais moi, je suis perp\u00e9tuellement d\u00e9centr\u00e9 par rapport \u00e0 ce centre. Alors, je dis, ce que tu vaux, ce que tu dis me semble tout \u00e0 fait valoir pour Kant mais il ne faut pas l\u2019\u00e9tendre aux autres parce que, \u00e0 partir de Kant, tu auras tous les efforts pour supprimer le sujet. Tous les efforts que tu veux et pour arriver \u00e0 une esp\u00e8ce de monde acentr\u00e9 o\u00f9 l\u00e0 il n\u2019y a plus de centre, o\u00f9 il y a des chances pour qu\u2019il n\u2019y ait plus de centre.\nIntervention : question inaudible\nDeleuze : A ce moment-l\u00e0, est-ce que, alors \u00e7a c\u2019est une tr\u00e8s bonne question, si je supprime le centre, est-ce que le temps cesse d\u2019\u00eatre ordinaire ? Je dis, oh c\u2019est \u00e9patant cette question parce que on la laisse ouverte. Moi, ma r\u00e9ponse, ce serait, en tout cas, m\u00eame si \u00e0 ce moment-l\u00e0, le temps cesse d\u2019\u00eatre celui de la banalit\u00e9 quotidienne, ce n\u2019est pas un retour au temps originaire. Ce sera alors de nouvelles figures du temps. Mais o\u00f9 vous ne retrouverez pas, je crois ce qui aura disparu pour toujours, c\u2019est du moins au sens rigoureux l\u2019id\u00e9e des positions privil\u00e9gi\u00e9es et des instants privil\u00e9gi\u00e9s. Bien s\u00fbr, on pourra retrouver l\u2019expression instants privil\u00e9gi\u00e9s en un sens esth\u00e9tique alors mais non plus du tout en un sens des instants privil\u00e9gi\u00e9s de l\u2019\u00e2me ou des positions privil\u00e9gi\u00e9es de l\u2019astronomie. Mais votre question est excellente, si on arrive \u00e0 des mondes acentr\u00e9s, en effet est-ce que le fil ordinaire, est-ce que le temps cesse pas d\u2019\u00eatre \u00e0 son tour un temps ordinaire. On pourrait dire presque, on en est l\u00e0. A ce moment-l\u00e0, le probl\u00e8me rebondit, le probl\u00e8me rebondit mais il n\u2019y aura pas de retour au pass\u00e9. Il n\u2019y aura pas de retour. Alors, presque, on en est l\u00e0. Moi, pour fixer un point o\u00f9 on est arriv\u00e9 aujourd\u2019hui, on en a fini avec l\u2019examen de l\u2019aspect philosophique de cette question du renversement temps/mouvement, c\u2019est-\u00e0-dire comment en philosophie s\u2019est fait une esp\u00e8ce de prise d\u2019ind\u00e9pendance ou d\u2019autonomie du temps par rapport au mouvement.\nAlors, on en est l\u00e0 en quel sens, eh ben, au lieu d\u2019une image, au lieu d\u2019une image indirecte du temps, on va se trouver devant de mani\u00e8re tr\u00e8s diverse alors je reprends votre th\u00e8me, de mani\u00e8re tr\u00e8s diverse, on va se trouver devant des images-temps directes. Seulement qu\u2019est-ce que les images-temps directes ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est \u00e7a ? Parce que g\u00e9n\u00e9ralement, il nous semblait bien que le temps ne pouvait que d\u00e9couler d\u2019images-mouvements. Si on dit maintenant, il faut qu\u2019il y ait, et il faut atteindre des images-temps directes, sous quelle forme est-ce qu\u2019on y arrivera, qu\u2019est-ce que c\u2019est, qu\u2019est-ce que ce sera, ces images-temps directes qui ne d\u00e9coulent plus du mouvement puisque c\u2019est au contraire le mouvement qui d\u00e9pend de ces images-temps directes.\nVoyons o\u00f9 on en est... R\u00e9fl\u00e9chissez, s\u2019il y a des points qui vous paraissent trop difficiles, on reviendra sur des points si vous voulez la prochaine fois.", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/349"}