{"Cours": "Sur le cin\u00e9ma : l'image-pens\u00e9e", "Date": "Cours du 30/10/1984", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "Car dans le processus de normalisation qui frappe les universit\u00e9s, voila que \u00e7a proc\u00e8de maintenant, par... pour autant que je l\u2019ai compris, par tranches horaires. Tranches horaires qui font que d\u2019une part, je crois, les cours sont de deux heures et demie, et puis les tranches horaires permettent une mobilisation des salles tr\u00e8s pouss\u00e9e.\nPour nous dans le d\u00e9partement de philosophie, c\u2019est assez catastrophique. Pour une raison simple d\u00e9j\u00e0 c\u2019est qu\u2019il y a beaucoup d\u2019auditeurs qui pour des raisons de travail, d\u2019ass\u00e9dic, de je ne sais pas quoi, ne peuvent venir qu\u2019\u00e0 dix heures, si bien qu\u2019on a tous re\u00e7u beaucoup de lettres sur ce th\u00e8me, impossible pour eux qu\u2019ils soient l\u00e0 \u00e0 neuf heures et demie, m\u00eame s\u2019ils en avaient la bonne volont\u00e9. Alors mon probl\u00e8me, c\u2019est de trouver une salle o\u00f9 tout en respectant apparemment ces nouvelles tranches horaires, je ne les respecte pas essentiellement ; c\u2019est-\u00e0-dire que je continue \u00e0 disposer d\u2019une salle o\u00f9 je commence \u00e0 dix heures et o\u00f9 je termine autour de treize heures, quand vous n\u2019\u00eates pas trop fatigu\u00e9s, ni moi. Alors, j\u2019esp\u00e8re que c\u2019est le cas.\nMais il y a une telle confusion quand... on va voir ce matin si \u00e0 onze heure et demie ou m\u00eame \u00e0 midi on est d\u00e9rang\u00e9 par quelqu\u2019un d\u2019autre qui a la salle, j\u2019esp\u00e8re que non, \u00e7a va \u00eatre la catastrophe. Il va falloir que j\u2019aille n\u00e9gocier une autre salle, s\u2019il y en a, o\u00f9 je disposerai de mes trois heures de dix \u00e0 treize heures mais \u00e0 ce moment-l\u00e0 j\u2019empi\u00e8te sur deux tranches horaires Vous comprenez, c\u2019est extr\u00eamement d\u00e9licat. C\u2019est-\u00e0-dire \u00e7a fait vraiment partie du processus par lequel les universit\u00e9s sont maintenant align\u00e9es sur les lyc\u00e9es. Bon ! Alors voil\u00e0 ! C\u2019est pour vous dire que, ce matin, on peut avoir un trouble, \u00eatre chass\u00e9s d\u2019ici... Quelqu\u2019un, ben... Faudra... Faut voir... On verra bien. Bon !\nCeci dit, il est dix heures... Alors nous commen\u00e7ons le travail de cette ann\u00e9e... Et je voudrais \u00e0 la fois, l\u2019entamer ce travail d\u00e9j\u00e0 mais l\u2019entamer \u00e0 la faveur de construire notre programme, puisque c\u2019est seulement dans la mesure o\u00f9 je vous proposerai un programme que vous verrez vous-m\u00eame, d\u2019une part si vous continuez \u00e0 venir, et d\u2019autre part, si vous continuez \u00e0 venir, comment vous vous accrocherez \u00e0 telle ou telle partie. Et \u00e0 cet \u00e9gard j\u2019ai des choses \u00e0 vous proposer sur... pour varier votre participation. Alors j\u2019ai annonc\u00e9, j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9, il y a deux ans, trois ans, je ne sais pas, que j\u2019en avais fini de... de parler de cin\u00e9ma et puis j\u2019en ai encore pour un an. Apr\u00e8s vraiment, je vois vraiment plus ce que je pourrais dire pour mon compte, donc ce sera fini. Et d\u2019autre part peut-\u00eatre que certains d\u2019entre vous, ou beaucoup d\u2019entre vous se sont aper\u00e7us au cours des ann\u00e9es derni\u00e8res que ce qui me souciait, ce qui m\u2019int\u00e9ressait, c\u2019\u00e9tait l\u2019introduction \u00e0 la question \" qu\u2019est-ce que la philosophie ? \" \u00e0 laquelle ensuite \u00e0 partir de l\u2019ann\u00e9e prochaine je me consacrerai de toutes mes forces.\nEt voila que cette ann\u00e9e, je voudrais encore, donc pour la derni\u00e8re fois, faire ou vous proposer un cours sur le cin\u00e9ma ; ou sur un aspect du cin\u00e9ma. Et apr\u00e8s tout, le dernier aspect en effet qu\u2019il me restait, j\u2019avais pas tellement le choix. On a vu pendant un ou deux ans l\u2019image-mouvement. On a vu l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re l\u2019image-temps. Qu\u2019est-ce qu\u2019il me restait ? ben, il me restait l\u2019image-pens\u00e9e.\nDonc on s\u2019approche de cette question qui me soucie : \" qu\u2019est-ce que la philosophie ? \" Mais c\u2019est encore au niveau d\u2019une rencontre cin\u00e9ma-philosophie.\nQu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire : pens\u00e9e et cin\u00e9ma ? Je voudrais faire comme l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re. C\u2019est-\u00e0-dire cette r\u00e9flexion qui est en apparence centr\u00e9e sur le cin\u00e9ma, ne doit pas emp\u00eacher des d\u00e9veloppements o\u00f9 comme des esp\u00e8ces de plages proprement philosophiques o\u00f9 des th\u00e8mes philosophiques seraient consid\u00e9r\u00e9s pour eux-m\u00eames sans pourtant briser l\u2019ensemble de notre projet. Pour ceux qui \u00e9taient l\u00e0 l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, j\u2019ai consacr\u00e9 par exemple des d\u00e9veloppements au n\u00e9o-platonisme, l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, d\u00e9veloppements qui valaient pour eux-m\u00eames ou bien des d\u00e9veloppements sur Kant qui valaient pour eux-m\u00eames, et qui n\u2019emp\u00eachaient pas qu\u2019on retrouve notre fil conducteur : le temps et le cin\u00e9ma. Cette ann\u00e9e je voudrais faire pareil au niveau de la pens\u00e9e, il y aura parfois des plages philosophiques concernant uniquement des probl\u00e8mes de la philosophie par rapport \u00e0 la pens\u00e9e. Or pourquoi, pourquoi cette organisation ?\nC\u2019est que, je voudrais dire que si je ne consid\u00e8re pas encore les rapports pens\u00e9e-cin\u00e9ma mais si j\u2019essaie de les amener, de les fonder, moi j\u2019ai toujours \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par ceci, c\u2019est que tout exercice de la pens\u00e9e, philosophique ou non, mais particuli\u00e8rement philosophique, pr\u00e9supposait une certaine image que la pens\u00e9e se faisait d\u2019elle-m\u00eame. Cette image pr\u00e9suppos\u00e9e de la pens\u00e9e, il n\u2019est pas toujours facile de la d\u00e9gager. Bien plus elle varie avec l\u2019histoire. Est-ce dire qu\u2019elle d\u00e9pende d\u2019une causalit\u00e9 ext\u00e9rieure, causalit\u00e9 sociale, causalit\u00e9 historique ? Je n\u2019en suis pas s\u00fbr. Elle varie avec l\u2019histoire, bon, pour je moment je ne peux pas en dire plus. On peut sans doute assigner des causes de cette variation, mais les causes de cette variation ne nous disent rien sur la nature de la variation. Donc je suppose que toute pens\u00e9e pr\u00e9suppose une image de la pens\u00e9e, image variable.\nPour mieux comprendre ce qu\u2019il faut saisir par image pr\u00e9suppos\u00e9e de la pens\u00e9e, je crois que surtout il ne faut pas la confondre avec ce que tout le monde conna\u00eet sous le nom de m\u00e9thode. Penser implique une m\u00e9thode. La m\u00e9thode a deux aspects. Par exemple il y a une m\u00e9thode de Descartes. Il y a une m\u00e9thode de Kant. Bon ! La philosophie peut, d\u2019une certaine mani\u00e8re \u00eatre d\u00e9finie explicitement comme m\u00e9thodologie de la pens\u00e9e. Une m\u00e9thode comprend deux aspects : un aspect temporel : l\u2019ordre des pens\u00e9es. L\u2019organisation de l\u2019ordre des pens\u00e9es est un aspect de la m\u00e9thode. (bruit d\u2019avion de Roissy) Elle comprend un autre aspect : spatial. \u00c0 savoir : la d\u00e9termination des buts, des moyens et des obstacles de la pens\u00e9e caract\u00e9rise l\u2019aspect spatial. Quels sont les buts de la pens\u00e9e ?, pourquoi penser ?, quels sont les moyens de la pens\u00e9e ?, comment penser ?, quels sont les obstacles \u00e0 la pens\u00e9e ?- constitue cet autre aspect.\nC\u2019est bien les deux aspects de la m\u00e9thode. Je dis que l\u2019image pr\u00e9suppos\u00e9e de la pens\u00e9e ne se confond pas avec la m\u00e9thode, elle est pr\u00e9suppos\u00e9e par la m\u00e9thode. La m\u00e9thode ne nous dit pas quelle image de la pens\u00e9e se fait d\u2019elle-m\u00eame. La m\u00e9thode pr\u00e9suppose une image de la pens\u00e9e, une image implicite de la pens\u00e9e. Image variable. Cette image pr\u00e9suppos\u00e9e de la pens\u00e9e, donc, en tant qu\u2019elle est suppos\u00e9e par toute m\u00e9thode, comment la caract\u00e9riser de la mani\u00e8re la plus simple ? J\u2019emploie un mot au linguiste et tr\u00e8s grand critique litt\u00e9raire Bakhtine : le chronotope. Il emploie chronotope en un sens tr\u00e8s simple. C\u2019est un espace-temps. C\u2019est un espace-temps, un continuum spatio-temporel. Il nous dit par exemple que la question \" qu\u2019est-ce que le roman ?\" implique le d\u00e9gagement du chronotope propre au roman. C\u2019est-\u00e0-dire d\u2019un type d\u2019espace-temps pr\u00e9suppos\u00e9 par le roman. De la m\u00eame mani\u00e8re, je dirais qu\u2019il y a un chronotope de la pens\u00e9e, et que toute m\u00e9thode, de son double point de vue, l\u2019ordre des pens\u00e9es, l\u2019ordre temporel des pens\u00e9es d\u2019une part, d\u2019autre part la distribution des buts, moyens et obstacles renvoie \u00e0 un chronotope de la pens\u00e9e, chronotope qui peut subir des variations, des mutations. Et qui n\u2019est jamais donn\u00e9. Ce qui est donn\u00e9 au besoin c\u2019est une m\u00e9thode, mais le pr\u00e9suppos\u00e9 il n\u2019est pas donn\u00e9. Il faut un effort sp\u00e9cial pour le d\u00e9gager. Si bien que ce chronotope de la pens\u00e9e, cet espace-temps pr\u00e9suppos\u00e9 par toute organisation spatio-temporelle de la pens\u00e9e... \u00c0 quoi est-ce que nous pourrons le reconna\u00eetre ? C\u2019est en lui que le discours philosophique se d\u00e9veloppe mais lui-m\u00eame n\u2019est pas objet de discours philosophique. Le discours philosophique qui se d\u00e9veloppe pr\u00e9suppose le chronotope. Il ne peut gu\u00e8re \u00eatre que jalonn\u00e9, le chronotope lui-m\u00eame. Et, ce qui le jalonne, ce ne sont pas...\n[coupure]\nLes concepts comme \u00e9l\u00e9ments du discours philosophique, c\u2019est quelque chose de plus insolite. C\u2019est ce que... Il y a longtemps l\u00e0, il me semble... il y a longtemps... il y a des ann\u00e9es mais, c\u2019est un th\u00e8me que je ne vais pas abandonner parce que quand j\u2019en passerai aux autres ann\u00e9es, \u00e0 \" qu\u2019est-ce que la philosophie ? \" - \u00e7a prendra pour moi une importance de plus en plus essentielle -je dirai qu\u2019il est jalonn\u00e9 cet espace temps, ce chronotope est essentiellement jalonn\u00e9 et signal\u00e9 par des cris.\nEn d\u2019autres termes il y a des cris philosophiques qui enveloppent l\u2019image implicite de la pens\u00e9e. Ensuite il y a le discours et le discours vient recouvrir les cris, il y a la m\u00e9thode et la m\u00e9thode vient recouvrir le chronotope ou l\u2019image de la pens\u00e9e. Mais cette image l\u00e0, cet espace temps est comme marqu\u00e9, dont les lieux et les moments sont marqu\u00e9s par des cris. Ca revient \u00e0 dire : il y a des cris philosophiques. Chacun sait que chez les oiseaux, on distingue les cris et les chants. Le cri d\u2019alarme, par exemple, n\u2019est pas un chant, comment l\u00e0 les ornithologues auraient beaucoup \u00e0 nous apprendre s\u2019ils arrivaient \u00e0 nous donner de fermes distinctions entre le chant et le cri. Mais je peux dire que de m\u00eame dans la philosophie il y a des discours et que les discours ne sont pas la m\u00eame chose que les cris, les discours c\u2019est le chant des philosophes. C\u2019est leur mani\u00e8re de chanter, et voil\u00e0 qu\u2019il y a des cris philosophiques. On risque de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9, \u00e0 ce moment l\u00e0 on se fait de la philosophie une id\u00e9e d\u2019une chose morte. On l\u2019assimile au discours qu\u2019elle d\u00e9veloppe, et un cri philosophique peut toujours \u00eatre traduit en terme de discours. Mais voil\u00e0 que quelque chose r\u00e9siste et que non, si on a le moindre go\u00fbt de la philosophie, on sait bien que ce sont des cris alors, et que l\u00e0, la philosophie y trouve les points de sa naissance, de sa vie. Et qu\u2019est-ce que c\u2019est ? puisque \u00e0 premi\u00e8re vue on risque de les confondre avec de simples propositions faisant partie du discours, et bien non, non non non, c\u2019est autre chose... alors \u00e0 quoi ils renvoient ? et pourquoi sont-ils fond\u00e9s, pas fond\u00e9s, sont-ils arbitraires ? Qu\u2019est-ce qui fait qu\u2019un philosophe lance un cri philosophique ? Je disais les cris d\u2019alarme des oiseaux c\u2019est pas des chants, mais au moins on sait pourquoi ils lancent un cri d\u2019alarme, il y a d\u2019autres cris que le cri d\u2019alarme, il y a des cris d\u2019amour qui sont pas la m\u00eame chose que les chants nuptiaux. Alors si le philosophe c\u2019est quelqu\u2019un qui crie \u00e0 sa mani\u00e8re, qu\u2019est-ce qu\u2019il a \u00e0 crier ? Cherchons des exemples.\nJe lis Aristote et je vois un discours admirable qui est le chant d\u2019Aristote, et je reconnais ce chant, c\u2019est une mani\u00e8re de chanter qui n\u2019a pas d\u2019\u00e9quivalent, je ne confonds pas le chant d\u2019Aristote et le chant de Platon. Et puis voil\u00e0 tout d\u2019un coup que j\u2019entends dans Aristote et je bute sur la formule \" Il faut bien s\u2019arr\u00eater \". Si on faisait une v\u00e9ritable analyse des propositions, je dis, ah ! mais c\u2019est tr\u00e8s curieux \u00e7\u00e0... lorsque Aristote nous dit ce que c\u2019est que la substance, il d\u00e9veloppe \u00e7a dans un discours-chant. Lorsqu\u2019il nous dit \" Il faut bien s\u2019arr\u00eater \", c\u2019est pas une proposition de la m\u00eame nature, \" Il faut bien s\u2019arr\u00eater \", c\u2019est un cri. Qu\u2019est-ce qu\u2019il veut dire ? Il veut dire : vous ne remonterez pas , l\u00e0 c\u2019est curieux c\u2019est des propositions, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019\u00e9crit c\u2019est des propositions qui ne peuvent s\u2019exprimer que sous la forme de l\u2019interpellation. Il n\u2019est pas forc\u00e9 de le dire explicitement, il nous dit \" vous ne pourrez pas remonter \u00e0 l\u2019infini d\u2019un concept \u00e0 un concept plus g\u00e9n\u00e9ral \", \" il faut bien vous arr\u00eater \", c\u2019est \u00e0 dire, il y a des concepts ultimes. Moi j\u2019en sais rien s\u2019il y a des concepts ultimes, vous non plus... Voil\u00e0 que quelqu\u2019un vous le dit mais ne peut vous le dire que sous forme d\u2019un cri : Il faut bien s\u2019arr\u00eater , sous-entendez, il faut bien que la pens\u00e9e s\u2019arr\u00eate quelque part, qu\u2019elle saisisse le point o\u00f9 elle ne peut pas aller plus loin. Je dis \u00e0 tort ou \u00e0 raison, c\u2019est une question de sentiment, je ne cherche pas \u00e0 vous convaincre de quoi que ce soit, mais j\u2019ai le sentiment que \u00e7a ne fait plus partie du discours philosophique, c\u2019est un cri philosophique. Si on lui dit et pourquoi, pourquoi il faut s\u2019arr\u00eater ? La question ne porte m\u00eame pas. L\u00e0, on a atteint un point o\u00f9 la philosophie n\u2019a plus \u00e0 donner ses raisons, alors \u00e0 quoi s\u2019adresse-t-elle ? C\u2019est peut-\u00eatre le plus important dans ce qui est donn\u00e9, le cach\u00e9 de la philosophie.\nDescartes \u00e9crit un discours philosophique qu\u2019il intitule Les m\u00e9ditations. C\u2019est son chant \u00e0 lui, et dans Les m\u00e9ditations surgit la formule c\u00e9l\u00e8bre \" Je pense donc je suis \", et \" Je pense donc je suis \" on peut le consid\u00e9rer comme une proposition ou l\u2019\u00e9l\u00e9ment d\u2019un discours philosophique ; il vient \u00e0 sa place dans Les m\u00e9ditations, la seconde m\u00e9ditation, y\u2019en a une premi\u00e8re puis une seconde, etc. y\u2019en a cinq, survient dans l\u2019ordre pr\u00e9cis\u00e9ment qu\u2019on a pu appeler l\u2019ordre des raisons, il fait partie du discours philosophique et pourtant il le cr\u00e9e. \" Je pense donc je suis \" est formul\u00e9 comme un cri. C\u2019est le cri de Descartes. En quoi est-ce un cri ? C\u2019est que son \u00e9nonc\u00e9 c\u2019est : \" vous ne pouvez pas nier que si je pense je sois \". Pourquoi \u00e7a ? L\u2019important c\u2019est l\u2019aspect cri et en effet, le \" je pense donc je suis \" pr\u00e9tend \u00e0 quoi ? Il pr\u00e9tend nous donner une d\u00e9finition de l\u2019homme d\u2019un nouveau type, contre Aristote. Pour Aristote l\u2019homme est un animal raisonnable. Descartes dit \u00e7a, c\u2019est du discours, dire l\u2019homme est un animal raisonnable c\u2019est un discours parce que animal et raisonnable sont des concepts qui renvoient eux-m\u00eames \u00e0 d\u2019autres concepts. Et il dit non, il faut atteindre autre chose, et \" Je pense donc je suis \" est cens\u00e9 remplacer, tout en faisant partie d\u2019un tout autre monde, l\u2019homme animal raisonnable. La vraie d\u00e9termination de l\u2019homme c\u2019est \" Je pense donc je suis \" et pas du tout l\u2019homme animal raisonnable. En d\u2019autres termes il veut une d\u00e9termination de l\u2019homme qui s\u2019exprime dans un cri.\nJe saute quand Leibniz lance \" Tout a une raison \", \" Tout a une raison \". Et qu\u2019il en tirera pour le discours philosophique mille choses qui feront son propre syst\u00e8me, car si \" Tout a une raison \" \u00e7a entra\u00eene \u00e0 bien des choses cette id\u00e9e que tout a une raison . Pourquoi est-ce qu\u2019il n\u2019y aurait pas des choses sans raison ? Ben non, Leibniz ne veut pas qu\u2019il y ait des choses sans raison. \" Tout \u00e0 une raison \", bien avant d\u2019\u00eatre un principe logique c\u2019est un cri. Ou bien, \u00e7a nous convainc d\u00e9j\u00e0 qu\u2019il y a des cris de la raison. Les cris de la raison ils s\u2019expriment g\u00e9n\u00e9ralement sous la forme g\u00e9n\u00e9rale : vous ne pouvez pas nier que... Vous ne pouvez pas nier qu\u2019il faille s\u2019arr\u00eater quelque part, vous ne pouvez pas nier que tout \u00e0 une raison, vous ne pouvez pas nier que si vous pensez vous \u00eates.\nEt voil\u00e0 bizarrement que la philosophie comporte aussi des cris de la d\u00e9raison. Il n\u2019y a pas que la raison qui crie, y\u2019a des cris de la d\u00e9raison, on pourrait par opposition dire qu\u2019on peut les exprimer sous la forme : \" et si moi je nie \". \" et si moi je nie \" que deux et deux fassent quatre. Vous me direz c\u2019est que des mots tout \u00e7a. Non, Dosto\u00efevski lance le cri de la d\u00e9raison. \" Je nie que deux et deux fassent quatre \", c\u2019est \u00e0 dire il lance la lutte contre les \u00e9vidences. Dosto\u00efevski dans ce textes c\u00e9l\u00e8bre et philosophe, Dosto\u00eeevski lance un cri : \" Je veux, je veux que on me rende compte de chaque victime de l\u2019Histoire, je ne serai pas tranquille et je ne vous laisserai pas tranquille tant que vous n\u2019aurez pas rendu compte de chaque victime de l\u2019histoire. \" C\u2019est un disciple de Dosto\u00efevski, c\u2019est Chestov, qui, dans toute son \u0153uvre, r\u00e9p\u00e8te ce quoi, ce cri, cri de la d\u00e9raison. La d\u00e9raison n\u2019a pas le privil\u00e8ge des cris, mais il y a des cris de la d\u00e9raison et des cris de la raison, et il arrive que on ne sache pas qui crie, si c\u2019est la raison ou la d\u00e9raison. \" Donnez-moi donc un corps \", c\u2019est curieux que la pens\u00e9e qui pendant des mill\u00e9naires \u00e0 plut\u00f4t chercher \u00e0 \u00e9chapper au corps, en arrive \u00e0 dire... est-ce que c\u2019est un discours ? \" Donnez-moi donc un corps \", donnez-moi donc un corps, on reconna\u00eet tout de suite que, je sais pas, j\u2019aimerai vous faire sentir que \u00e7a se reconna\u00eet au flair... c\u2019est un cri philosophique. Voil\u00e0 donc que la philosophie elle-m\u00eame d\u00e9pend donc d\u2019un flair ou d\u2019une capacit\u00e9 sup\u00e9rieure, d\u2019un go\u00fbt. Et pourquoi pas ? Qu\u2019est-ce qui serait juge des concepts, sinon les cris eux-m\u00eames, est-ce que le cri c\u2019est pas la seule mani\u00e8re dont le concept devient vivant ?\nSi vous n\u2019\u00eates pas sensible au cri philosophique vous n\u2019\u00eates pas sensible \u00e0 la philosophie. C\u2019est comme pour les poissons, les cris philosophiques sont comme les cris des poissons. Si vous n\u2019entendez pas le cri des poissons vous ne savez pas ce que c\u2019est que la vie. Si vous n\u2019entendez pas ce que c\u2019est que le cri des philosophes et les cris des philosophes, vous ne savez pas ce que c\u2019est que la vie et vous ne savez pas non plus ce que c\u2019est que la philosophie et vous ne savez pas ce que c\u2019est que la pens\u00e9e. Evidemment vous savez ce que c\u2019est que le cri des poissons, et ce que c\u2019est que le cri de la philosophie. Les philosophes alors c\u2019est des poissons ? bon d\u2019accord... Je dirais du cri, Artaud parlait de l\u2019athl\u00e9tisme affectif \u00e0 propos de son th\u00e9\u00e2tre et bien plus, de sa conception de la pens\u00e9e. Il y a un athl\u00e9tisme philosophique. L\u2019athl\u00e9tisme philosophique, c\u2019est le pouvoir de pousser des cris sp\u00e9cifiquement philosophiques. En quoi j\u2019avance ? je dis, bon, uniquement la pens\u00e9e philosophique pr\u00e9suppose une image de la pens\u00e9e, un chronotope, un espace temps dans lequel retentissent des cris. Un point c\u2019est tout. Je m\u2019arr\u00eate l\u00e0, la suite l\u2019ann\u00e9e prochaine.\nJ\u2019en tire imm\u00e9diatement et j\u2019en viens \u00e0 ce qui va faire notre sujet cette ann\u00e9e.\nS\u2019il est vrai que la pens\u00e9e pr\u00e9suppose une image de la pens\u00e9e, n\u2019y a-t-il pas et sous quelle forme une rencontre entre l\u2019image, une rencontre pas une identification, une rencontre entre l\u2019image de la pens\u00e9e et l\u2019image cin\u00e9matographique ?\nVoyez mon point de d\u00e9part est extr\u00eamement simple, toute pens\u00e9e pr\u00e9suppose une image de la pens\u00e9e. D\u00e8s lors, quelle rencontre il y a-t-il, s\u2019il y en a une, entre l\u2019image de la pens\u00e9e et l\u2019image cin\u00e9matographique ? C\u2019est \u00e0 partir de l\u00e0 que nous pouvons construire notre programme.\nEt vous voyez d\u00e9j\u00e0 ce que je voudrais de vous, ce qu\u2019on a pas fait les autres ann\u00e9es. Je sais bien que les autres ann\u00e9es, moi je trouve que \u00e7a marchait bien, surtout, par exemple, l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, l y a eu de tr\u00e8s bons moments pour moi, parce que certains d\u2019entre vous ont beaucoup apport\u00e9, par exemple je pense \u00e0 ce qu\u2019on a fait sur le cristal, tout \u00e7a, bon...heu... moi je vous sugg\u00e8re... Je sais que d\u2019autre part, je suis tr\u00e8s difficile \u00e0 interrompre parce que quand on m\u2019interromp, je perds mes id\u00e9es, alors je sais plus ce que je dis, tout \u00e7a... alors c\u2019est pas facile pour vous, m\u00eame quand vous avez envie, mais ce qu\u2019on pourrait faire c\u2019est m\u2019interrompre...bien \u00e9videmment je vous demande toujours de le faire quitte \u00e0 le recevoir avec impatience, mais tans pis, faut le faire. Mais ce qu\u2019on pourrait faire c\u2019est, au d\u00e9but de chacune de nos s\u00e9ances, si on n\u2019est pas trop bouscul\u00e9 par les changements de salle, au d\u00e9but de chacune de nos s\u00e9ances, que ceux qui ont quelque chose \u00e0 dire sur la s\u00e9ance pr\u00e9c\u00e9dente le fassent. Ce que j\u2019aimerais c\u2019est que certains d\u2019entre vous disent : ha ben ! il y a tel point de la derni\u00e8re s\u00e9ance o\u00f9 l\u00e0 c\u2019\u00e9tait pas clair, o\u00f9 il faudrait revenir, faudrait revenir sur tel point l\u00e0 . On irait peut-\u00eatre moins vite, mais ce serait peut-\u00eatre plus riche. Alors si \u00e7a vous agr\u00e9ait, on pourrait concevoir comme \u00e7a, un esp\u00e8ce de... ce serait au d\u00e9but des s\u00e9ances que se reposeraient des questions. J\u2019aimerais beaucoup que vous me disiez : ha ben non ! ce que tu as fait la derni\u00e8re fois, il y avait quand m\u00eame un moment trop rapide ou trop l\u00e9ger, sur lequel il faut revenir . Mais donc, alors par exemple la prochaine fois vous pouvez tr\u00e8s bien me dire, H\u00e9 bien ! ton histoire d\u2019image cin\u00e9matographique / image de la pens\u00e9e, c\u2019est quand m\u00eame pas si clair que \u00e7a faudrait un peu revenir l\u00e0 dessus. Alors ou bien je vous r\u00e9pondrai \u00e7a peut pas \u00eatre plus clair, hein ! tant pis (rires). Ou bien je vous r\u00e9pondrai essayons, essayons, ou bien c\u2019est vous qui le rendrez plus clair, \u00e7a sera encore, bon... bref...\nAlors voil\u00e0, \u00e7a c\u2019est juste mon point d\u2019attaque. La rencontre se fait-elle ? une fois dit que je viens d\u2019essayer de d\u00e9finir ce que j\u2019appelle l\u2019image de la pens\u00e9e. Une rencontre se fait-elle entre l\u2019image cin\u00e9matographique et l\u2019image de la pens\u00e9e et si elle se fait sur quelle base ? Voil\u00e0, vous avez bien assimil\u00e9 \u00e7a, tout va bien, et bien on y va. On y va c\u2019est \u00e0 dire on va construire notre programme \u00e0 partir de ce probl\u00e8me, puisqu\u2019on tient un probl\u00e8me.\nConstruisons le programme. En quoi l\u2019image cin\u00e9matographique peut-elle entrer en rapport avec une image de la pens\u00e9e ? A ce moment l\u00e0, comprenez qu\u2019il y aura lieu d\u2019attendre beaucoup de choses, \u00e0 savoir si elle entre avec une image de la pens\u00e9e, sans doute elle l\u2019oriente, sans doute l\u2019image cin\u00e9matographique va se mettre en rapport avec une certaine image bien pr\u00e9cise de la pens\u00e9e qu\u2019elle va elle-m\u00eame induire. La question va \u00eatre : est-ce que cette image de la pens\u00e9e induite par l\u2019image cin\u00e9matographique recoupe des images de la pens\u00e9e propre \u00e0 la philosophie ? Or, l\u00e0 je dois partir d\u2019une constatation de fait. Puisque nous construisons un programme, ce programme va contenir les principales indications bibliographiques sur lesquelles je m\u2019appuierai dans l\u2019ann\u00e9e et o\u00f9 je voudrais que chacun de vous, mais \u00e7a on verra \u00e7a quand notre programme sera fini, o\u00f9 chacun de vous prenne un bout, s\u2019int\u00e9resse \u00e0 telle ou telle chose. Et si je fais le programme, c\u2019est parce que ceux qui cette ann\u00e9e n\u2019ont pas de sujet d\u2019int\u00e9r\u00eat dans ce que je fais, puissent ne pas venir.\nEt je dis, il y a quand m\u00eame quelque chose de curieux. Si l\u2019on se reporte \u00e0, mettons les premiers grands pionniers du cin\u00e9ma. Car les premiers grands pionniers du cin\u00e9ma ne nous cachent pas que pour eux, le cin\u00e9ma, le cin\u00e9ma est une r\u00e9volution de la pens\u00e9e, et \u00e0 tout \u00e9gard. Et ce sont les splendides d\u00e9clarations, soit de Eisenstein, soit de Gance, soit d\u2019Epstein, je prends les trois plus.. , ceux qui sont all\u00e9s le plus loin dans cette voie : le cin\u00e9ma comme apportant une nouvelle mani\u00e8re de penser. J\u2019y ajoute un pionner de la critique de cin\u00e9ma, les trois autres \u00e9tant des cin\u00e9astes, de grands cin\u00e9astes, Elie Faure. Elie Faure grand critique d\u2019art s\u2019affronte au cin\u00e9ma, et il voit l\u2019av\u00e8nement d\u2019une nouvelle pens\u00e9e. Et leurs textes nous restent splendides. Mais bizarrement, il faut bien reconna\u00eetre qu\u2019aujourd\u2019hui ils nous font rire, sourire avec tendresse et respect et admiration mais rigoler quand m\u00eame. On dirait qu\u2019on n\u2019y croit plus ! Cette chose si simple qui consiste \u00e0 consid\u00e9rer que les auteurs de cin\u00e9ma sont de grands penseurs, est devenue une chose que peu de gens croient. Comment \u00e7a se fait ? comment \u00e7a peut se faire ? Le cin\u00e9ma, ou nous \u00e0 la place du cin\u00e9ma, nous avons renonc\u00e9 aux ambitions du cin\u00e9ma premier. Nous saluons les exigences ou les ambitions de Gance, d\u2019Eisenstein, d\u2019Epstein. Mais, elles nous paraissent un peu d\u00e9risoires, elles nous paraissent franchement na\u00efves. Qu\u2019est-ce qui s\u2019est pass\u00e9 ? On peut se demander. Voil\u00e0 un art qui, au d\u00e9but ne cessait de se situer par rapport \u00e0 la pens\u00e9e et aujourd\u2019hui si vous comptez dans l\u2019abondante bibliographie du cin\u00e9ma, quels sont les livres actuels qui portent ou qui engagent le probl\u00e8me des rapports du cin\u00e9ma et de la pens\u00e9e ? A ma connaissance vous en trouvez, en tout cas en France, deux, un point c\u2019est tout. Vous trouvez le recueil d\u2019articles de Serge Daney, et vous trouvez le livre tr\u00e8s extraordinaire de Shefer L\u2019homme ordinaire du cin\u00e9ma. C\u2019est pas beaucoup, c\u2019est pas beaucoup... Les pionniers, qu\u2019est-ce qu\u2019ils nous disaient ? ils nous disaient qu\u2019\u00e0 tout \u00e9gard le cin\u00e9ma aidait \u00e0 renouveler la pens\u00e9e, c\u2019est \u00e0 dire \u00e0 induire une nouvelle image de la pens\u00e9e. Je dirai presque de quatre point de vue : d\u2019un point de vue qualitatif, d\u2019un point de vue quantitatif, d\u2019un point de vue relationnel et d\u2019un point de vue modal. C\u2019est bien parce que ce sont les titres des quatre grandes cat\u00e9gories chez Kant : Qualit\u00e9, Quantit\u00e9, Relation, Modalit\u00e9.\nD\u2019un point de vue qualitatif, c\u2019\u00e9tait une nouvelle pens\u00e9e. Nouvelle en quoi ? L\u00e0 je dois diff\u00e9rer de quelques instants ma r\u00e9ponse. Mais c\u2019\u00e9tait une pens\u00e9e dont on ne trouvait pas l\u2019\u00e9quivalent dans les autres arts. Du point de vue quantitatif, la r\u00e9ponse peut-\u00eatre donn\u00e9e imm\u00e9diatement : c\u2019\u00e9tait un art et une pens\u00e9e de masse, l\u2019art des masses. Avec le cin\u00e9ma, le peuple devenait sujet, les masses devenaient sujet de la pens\u00e9e. Innombrables d\u00e9clarations des sovi\u00e9tiques \u00e0 cet \u00e9gard, de Vertov, d\u2019Eisenstein, mais \u00e9galement de Gance. Du point du vue de la relation, le cin\u00e9ma \u00e9tait langue mais langue universelle. Du point de vue de la modalit\u00e9, le cin\u00e9ma for\u00e7ait la pens\u00e9e \u00e0 sortir de la simple possibilit\u00e9, possibilit\u00e9 de penser pour la soumettre \u00e0 une n\u00e9cessit\u00e9 : vous ne pourrez pas ne pas penser .\nQu\u2019est-ce qui s\u2019est pass\u00e9 ? Qu\u2019est-ce qui s\u2019est pass\u00e9 pour qu\u2019aujourd\u2019hui, ces grands auteurs soient trait\u00e9s de na\u00effs ou consid\u00e9r\u00e9s comme des na\u00effs ? Oh bien s\u00fbr, bien des choses sont pass\u00e9es par l\u00e0. Je voudrais prendre un exemple : Le cin\u00e9ma, plus personne ne croit qu\u2019il soit langue universelle. Pourquoi ? Entre autre parce qu\u2019une s\u00e9miologie d\u2019inspiration linguistique a pris la question en main. Et que la s\u00e9miologie d\u2019inspiration linguistique telle qu\u2019elle f\u00fbt instaur\u00e9e par Christian Metz, a voulu attirer, a voulu importer la rigueur dans ce domaine d\u2019une confrontation langue/cin\u00e9ma. Et que cette s\u00e9miologie d\u2019inspiration linguistique qui a voulu importer la rigueur linguistique dans la confrontation du cin\u00e9ma et de la langue et du cin\u00e9ma et du langage, h\u00e9 bien cette s\u00e9miologie d\u2019inspiration linguistique a d\u00e9nonc\u00e9 comme na\u00efve, confuse et rapide les assimilations du cin\u00e9ma comme langue universelle. Me frappe dans la vie comme ailleurs qu\u2019on ne sait jamais qui sont les na\u00effs. Et apr\u00e8s tout, \u00e7a fera partie de notre programme de regarder d\u2019un peu plus pr\u00e8s ce que les pionniers du cin\u00e9ma appelaient le cin\u00e9ma comme langue universelle pour voir si la s\u00e9miologie linguistique n\u2019est pas pass\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du probl\u00e8me qu\u2019ils posaient alors, et si elle ne repr\u00e9sente pas par rapport aux pionniers dit trop na\u00effs un recul fondamental. Alors, c\u2019est forc\u00e9 que si nous traitons du cin\u00e9ma et de la pens\u00e9e cette ann\u00e9e, on aura \u00e0 voir de tr\u00e8s pr\u00e8s le probl\u00e8me des rapports cin\u00e9ma/langage.\nMais je ne peux pas dire que ce soit une intervention comme celle de la s\u00e9miologie linguistique ni m\u00eame comme celle du cin\u00e9ma parlant qui a sonn\u00e9 le glas de l\u2019id\u00e9e d\u2019une pens\u00e9e universelle. Elle avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 pressentie par un d\u00e9fenseur des plus grandes ambitions premi\u00e8res du cin\u00e9ma, \u00e0 savoir Elie Faure. Elie Faure dans son livre, enfin dans son faux livre puisque c\u2019est un recueil d\u2019articles qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 dans la collection M\u00e9diations sous le titre Fonction du cin\u00e9ma, Elie Faure a un passage assez curieux o\u00f9 il pressent, il raconte, que le cin\u00e9ma c\u2019est le successeur de l\u2019art des cath\u00e9drales. Il intitule son chapitre ou son article \" Mystique du cin\u00e9ma \". Il nous pr\u00e9sente le cin\u00e9ma comme nouvelle pens\u00e9e, art des masses, langue universelle, successeur de l\u2019art des cath\u00e9drales. Et puis, il a un doute, un petit doute, et je voudrais que vous l\u2019\u00e9coutiez bien ce doute. \" Des amis sinc\u00e8res \", c\u2019est page 51, \" Des amis sinc\u00e8res du cin\u00e9ma n\u2019ont vu en lui qu\u2019un instrument de propagande \". Il \u00e9crit \u00e7a tr\u00e8s t\u00f4t. Soit, soit dit Elie Faure, voyez \u00e0 quoi \u00e7a s\u2019engage, Elie Faure fait partie de cette grande cohorte des pionniers qui disent : pens\u00e9e nouvelle, langue universelle, art des masses o\u00f9 les masses deviennent sujet. Et il dit \" des amis sinc\u00e8res \" , c\u2019est pas des ennemis du cin\u00e9ma, \" des amis sinc\u00e8res du cin\u00e9ma n\u2019ont vu en lui qu\u2019un instrument... , un admirable instrument de propagande \". \" Les pharisiens de la politique, les pharisiens de la politique de l\u2019art ,des lettres, des sciences m\u00eames, trouveront dans le cin\u00e9ma le plus fid\u00e8le des serviteurs, jusqu\u2019au jour o\u00f9 par une intervention m\u00e9canique des r\u00f4les \", non pardon, \" jusqu\u2019au jour o\u00f9 par une interversion m\u00e9canique des r\u00f4les, il les asservira \u00e0 son tour \". C\u2019est un texte tr\u00e8s \u00e9mouvant parce qu\u2019enfin, vous vous rendez compte ce qu\u2019il est en train de dire. Il dit ben oui il y a un danger qui pointe, l\u2019utilisation du cin\u00e9ma par la propagande. Mais faut pas s\u2019en faire, il ajoute, il faut vraiment \u00eatre optimiste, faut pas s\u2019en faire parce que par renversement m\u00e9canique, c\u2019est le cin\u00e9ma qui \u00e9tant m\u00e9canique s\u2019asservira les pharisiens qui veulent s\u2019en servir comme d\u2019un instrument de propagande. En d\u2019autres termes, \u00e7a se fera tout seul. Le cin\u00e9ma gr\u00e2ce a sa puissance proprement technique ne se laissera pas utiliser techniquement On peut toujours se contenter de \u00e7a.\nEn m\u00eame temps est-ce que \u00e7a nous m\u00e8ne pas sur la voie ? Qu\u2019est-ce qui a fait que les grandes d\u00e9clarations des pionniers nous paraissent si surfaites, le cin\u00e9ma et la pens\u00e9e nous paraissent d\u2019une certaine mani\u00e8re d\u00e9risoires ? Pourquoi on ne croit plus au cin\u00e9ma comme r\u00e9volution dans la pens\u00e9e ?\nJustement dans son livre La rampe, Serge Daney dit tr\u00e8s bien, il dit : c\u2019est la propagande d\u2019Etat, c\u2019est la propagande d\u2019Etat qui tr\u00e8s vite s\u2019est empar\u00e9e du cin\u00e9ma, \u00e0 savoir l\u2019Etat a trouv\u00e9 dans le cin\u00e9ma quelque chose qui lui \u00e9tait fondamental \u00e0 savoir la possibilit\u00e9 d\u2019\u00e9tablir et de propager ses grandes mises en sc\u00e8ne. L\u2019Etat - metteur en sc\u00e8ne avait besoin du cin\u00e9ma. Et les grandes mises en sc\u00e8ne du fascisme, les grandes activit\u00e9s d\u2019un \u00c9tat propagande ont asservi le cin\u00e9ma, en ont fait l\u2019\u00e9touffement de toute pens\u00e9e, et ont annul\u00e9 compl\u00e8tement, conform\u00e9ment au court pressentiment d\u2019Elie Faure, ont annul\u00e9 compl\u00e8tement les ambitions du cin\u00e9ma. C\u2019est \u00e0 dire, au lieu que le cin\u00e9ma fasse des masses son v\u00e9ritable sujet pensant, il a contribu\u00e9 \u00e0 l\u2019ali\u00e9nation des masses, \u00e0 la fascisation des masses. Ce serait \u00e7a qui ferait que les grandes d\u00e9clarations d\u2019Eisenstein, de Gantz, d\u2019Epstein nous paraissent aujourd\u2019hui si belles mais si d\u00e9mod\u00e9es au point que on n\u2019ose plus parler d\u2019un rapport cin\u00e9ma / pens\u00e9e.\nD\u2019une certaine mani\u00e8re la th\u00e8se r\u00e9cente de Paul Virilio va plus loin encore que la remarque de Daney. Bien s\u00fbr on peut toujours dire, on peut toujours dire, ce qui a tu\u00e9 le cin\u00e9ma c\u2019est la m\u00e9diocrit\u00e9 de sa production. Encore une fois c\u2019est pas...c\u2019est pas...oui et non...oui et non. Que la grande majorit\u00e9 de la production soit nulle archi nulle, c\u2019est \u00e9vident, mais c\u2019est pas tellement une objection, \u00e7a ne l\u2019est qu\u2019\u00e0 certaines conditions. Je veux dire, \u00e7a n\u2019est pas pire qu\u2019ailleurs, absolument pas pire qu\u2019ailleurs, si vous consid\u00e9rez le domaine de la Litt\u00e9rature et de l\u2019Edition, dites vous bien que ce qui m\u00e9rite le nom de roman dans la quantit\u00e9 de romans qui paraissent chaque ann\u00e9e, je prends le genre roman, dans la quantit\u00e9 de romans qui paraissent chaque ann\u00e9e, ne repr\u00e9sente pas 5% de l\u2019\u00e9dition \u00e9ditoriale. La grande majorit\u00e9 des romans qui paraissent chaque ann\u00e9e appartiennent \u00e0 la collection Aphrodite et collection du m\u00eame type qui occupent les quais de gare, qui occupent les librairies de gare, qui ont un tirage inimaginable et n\u2019ont rien \u00e0 voir de pr\u00e8s ou de loin avec ce que vous appelez un roman. Bon, je ne parle pas du reste, le reste c\u2019est pareil. On ne peut pas dire que la production musicale de la chansonnette qui est la grande majorit\u00e9 de la production musicale, que cette production soit... La situation du cin\u00e9ma ; elle est pas pire, vraiment pas pire qu\u2019ailleurs. Encore une fois, la nullit\u00e9 de la production ambiante a toujours \u00e9t\u00e9 une loi de toutes les activit\u00e9s dites \" artistiques \". Simplement on pourrait me dire, peut-\u00eatre, et l\u00e0 je suis incomp\u00e9tent pour r\u00e9pondre, on pourrait me dire que le cin\u00e9ma \u00e9tant, et on tombe justement dans l\u2019id\u00e9e \u00e0 laquelle je voulais venir et qui me para\u00eet l\u2019essentiel pour aujourd\u2019hui, que le cin\u00e9ma \u00e9tant un art industriel, la proportion quantitative de la nullit\u00e9 a un r\u00f4le infiniment plus grand et dangereux que dans les autres disciplines. Et qu\u2019on ne peut pas poser le probl\u00e8me de la m\u00eame mani\u00e8re au niveau d\u2019un art industriel et au niveau des autres arts. C\u2019est possible \u00e7a. Mais en tout cas c\u2019est pas la m\u00e9diocrit\u00e9 de la production qui a sonn\u00e9 le glas des ambitions des pionniers du cin\u00e9ma. Non, c\u2019est pas \u00e7a... c\u2019est pas \u00e7a... y\u2019a eu pire...\nSi je r\u00e9sumais un peu la th\u00e8se de Serge Daney d\u2019ailleurs, c\u2019est pas la nullit\u00e9 de la production, c\u2019est \u00e0 la lettre, c\u2019est Leni Riefenstahl, qui elle n\u2019\u00e9tait pas nulle, \u00e0 savoir, la cin\u00e9aste attitr\u00e9e d\u2019Hitler qui a sonn\u00e9 les grandes ambitions du cin\u00e9ma, et encore une fois elle n\u2019\u00e9tait pas nulle, elle. Mais je disais, si je prends la th\u00e8se r\u00e9cente de Paul Virilio, il va encore plus loin que Serge Daney. Virilio dans son livre, Logistique de la perception, guerre et cin\u00e9ma, nous dit \u00e0 peu pr\u00e8s ceci : \" ne croyez pas que le cin\u00e9ma ait \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9 de ses buts par l\u2019Etat propagande, (ce que sugg\u00e8re Daney ) ou par l\u2019\u00e9tat fasciste. C\u2019est d\u00e8s le d\u00e9but qu\u2019il y a eu partie li\u00e9e entre la cin\u00e9matographie et l\u2019organisation de guerre, ou l\u2019organisation fasciste d\u2019Etat \". La th\u00e8se \u00e9tait bien parce que elle est un peu comme on fait toujours : il faut toujours remonter plus loin, \u00e0 savoir \u00e7a a mal tourn\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but.(rires). Vous savez on ne dit plus \u00e7a a mal tourn\u00e9 avec Staline, ha non ! \u00e7a tournait d\u00e9j\u00e0 mal avec L\u00e9nine, on remonte plus haut quoi. Et puis \u00e7a remonte pas mal avec L\u00e9nine, Hou la la ! Marx s\u2019\u00e9tait encore pire, simplement il a pas pu, il n\u2019a pas pu faire ce qu\u2019il voulait mais s\u2019il avait fait ce qu\u2019il voulait, qu\u2019est-ce que... vous auriez vu que ce serait pire encore ! Alors Virilio en mieux, il fait la remont\u00e9e.\nC\u2019est d\u00e8s le d\u00e9but qu\u2019il y a le couplage abominable, cin\u00e9ma / guerre et pire cin\u00e9ma / organisation de guerre et cin\u00e9ma / organisation fasciste. Et l\u2019argumentation de Virilio l\u00e0, est tr\u00e8s int\u00e9ressante. Elle consiste \u00e0 nous dire, vous savez, il y a eu toujours un couplage fondamental entre l\u2019arme et l\u2019\u0153il. C\u2019est de \u00e7a qu\u2019il part, le couplage arme/\u0153il. A savoir que le champ de bataille n\u2019est pas simplement un lieu d\u2019action, c\u2019est un domaine de perception. Les armes sont des affects, mais les affects de la guerre ne vont pas sans des percepts. Et autant qu\u2019envoyer des armes, il y a dans l\u2019organisation de guerre la n\u00e9cessit\u00e9 de percevoir des chants. Si bien que un couplage exemplaire ce sera cam\u00e9ra / mitrailleuse, l\u2019avion mitraille et prend le film de ce qu\u2019il mitraille. Et ce doublet, ce couplage, il est essentiel... il est essentiel. Et l\u2019histoire de la guerre est non moins une histoire de l\u2019\u0153il qu\u2019une histoire de l\u2019arme. Bien, c\u2019est une belle th\u00e8se. Et d\u2019une certaine mani\u00e8re la guerre est une vaste mise en sc\u00e8ne. Virilio en veut pour preuve que il s\u2019agit moins de cacher, il s\u2019agit bien de cacher, par exemple, de cacher les organisations secr\u00e8tes mais il s\u2019agit surtout de dresser des leurres, faire croire \u00e0 l\u2019ennemi que telle concentration de troupes se fait, fabriquer des chars en bois qui feront croire \u00e0 l\u2019ennemi qu\u2019une attaque se dessine par l\u00e0, est pr\u00e9par\u00e9e par ci par l\u00e0. Tout \u00e7a c\u2019est toujours le doublet : arme / mise en sc\u00e8ne . Et ce lien fondamental de l\u2019arme et de la mise en sc\u00e8ne, c\u2019est ce que les fascistes d\u00e9couvriront les premiers et pousseront jusqu\u2019\u00e0 un point jusque l\u00e0 inconnu. Et Virilio l\u00e0, commet des accents tr\u00e8s r\u00e9jouis lorsqu\u2019il rappelle que jusqu\u2019\u00e0 la fin, jusqu\u2019\u00e0 l\u2019extr\u00eame fin, Goebbels voulait rivaliser avec Hollywood, et organisait des super productions et que les adjoints de Hitler, notamment au niveau de la d\u00e9fense passive, reconstruisaient des villes avec des colonnes de lumi\u00e8res... fausses villes... villes cin\u00e9matographiques... villes de pures lumi\u00e8re... architecture de lumi\u00e8re, tout \u00e7a... Toute une mise en sc\u00e8ne de l\u2019Etat, de la propagande d\u2019Etat et de la guerre d\u2019Etat. En d\u2019autres termes, ce que dit \u00e0 peu pr\u00e8s Virilio, c\u2019est que, il y a toujours eu entre Hollywood et le fascisme un lien tr\u00e8s bizarre, qui fait et qui explique l\u2019\u00e9croulement du vieil Hollywood apr\u00e8s la guerre. Non pas au sens o\u00f9 Hollywood aurait \u00e9t\u00e9 compromis dans le fascisme, c\u2019est pas \u00e7a, mais au sens o\u00f9, un cin\u00e9ma tel que le concevait Hollywood avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 d\u2019une mani\u00e8re infiniment plus parfaite par l\u2019organisation de guerre et l\u2019organisation fasciste, au point que nous ne pouvions plus croire \u00e0 ce cin\u00e9ma l\u00e0. Voil\u00e0, de la th\u00e8se de Daney \u00e0 celle de Virilio, il me semble que il y a un progr\u00e8s, une esp\u00e8ce de surench\u00e8re qui nous donnerait une raison au moins. Pourquoi nous n\u2019osons plus parler du cin\u00e9ma comme nouvelle pens\u00e9e, du cin\u00e9ma comme art des masses, o\u00f9 les masses seraient devenues sujet m\u00eame du cin\u00e9ma comme langue universelle ? Nous avons perdu ces espoirs l\u00e0.\nSeulement, seulement, est-ce que \u00e7a veut dire que l\u00e0 dessus \u00e9videmment une certaine discr\u00e9tion s\u2019est faite sur le rapport du cin\u00e9ma avec la pens\u00e9e.\nMais moi je reprends mon th\u00e8me : Est-ce que \u00e7a veut pas dire simplement que le cin\u00e9ma d\u2019apr\u00e8s guerre rompt avec une certaine image de la pens\u00e9e que le cin\u00e9ma avait rencontr\u00e9e alors, mais renoue des noces d\u2019autant plus int\u00e9ressantes avec une autre image de la pens\u00e9e ? Je demande comment l\u2019on peut ne pas traiter par exemple, Resnais comme un penseur, Godard comme un penseur, Visconti comme un penseur ? On accepte bien d\u2019une certaine mani\u00e8re de les confronter \u00e0 des peintres, on accepte bien de les confronter \u00e0 des musiciens. Il faut, il faut retrouver la tradition du premier cin\u00e9ma compte tenu de toutes les diff\u00e9rences o\u00f9 la confrontation devait passer aussi par le rapport de l\u2019image cin\u00e9matographique et d\u2019une nouvelle image de la pens\u00e9e. Peut-\u00eatre donc que dans sa courte histoire le cin\u00e9ma aurait affront\u00e9 deux images de la pens\u00e9e tr\u00e8s diff\u00e9rentes ? Ce sera \u00e0 nous de voir \u00e7a. Je vais vous dire, je prends un exemple tout simple, on peut parler des couleurs par exemple chez les grands coloristes du cin\u00e9ma, Antonioni, Visconti, Godard, on peut parler aussi de leur mani\u00e8re \u00e0 eux d\u2019\u00eatre philosophe. On ne prend pas assez au s\u00e9rieux la pens\u00e9e des cin\u00e9astes. Parce que on sait bien qu\u2019elle ne vaut rien ind\u00e9pendamment du contexte, du contexte cin\u00e9matographique de leur \u0153uvre, si on l\u2019extrait du contexte de leur \u0153uvre, \u00e7a ne vaut plus rien. Mais c\u2019est comme \u00e7a pour tout le monde. Si vous extrayez la pens\u00e9e d\u2019un philosophe du contexte philosophique de son \u0153uvre, mais je vous assure ce sont des platitudes, par d\u00e9finition, par d\u00e9finition. M\u00eame Renoir c\u2019est un grand penseur si vous consid\u00e9rez le contexte de son \u0153uvre. Il a pas simplement quelque chose \u00e0 montrer, il a vraiment quelque chose \u00e0 dire.\nVous voulez que je vous dise ? Et bien Godard c\u2019est un aristot\u00e9licien ! (rires). Je me souviens d\u2019un article tr\u00e8s brillant de Sartre sur Giraudoux, il est repris dans situation I, o\u00f9 Sartre explique que Giraudoux c\u2019est Aristote r\u00e9alis\u00e9. Pourtant il n\u2019y a aucun lieu de penser que Giraudoux connaissait tr\u00e8s bien Aristote, c\u2019est un homme tr\u00e8s cultiv\u00e9, mais enfin, il avait peut-\u00eatre pas lu beaucoup Aristote, sauf peut-\u00eatre au moment du bachot, et encore au bachot on n\u2019\u00e9tudie pas vraiment Aristote. Et pourtant, l\u2019article de Sartre est tr\u00e8s convainquant, en quoi le monde de Giraudoux est un monde aristot\u00e9licien ? L\u00e0 je fais des transitions faciles, il se trouve que je suis tr\u00e8s sensible \u00e0 la mani\u00e8re dont Godard aime beaucoup Giraudoux. Giraudoux c\u2019est un des auteurs secrets de Godard, il l\u2019avoue parfois puisque dans son dernier film Pr\u00e9nom Carmen, vous vous rappelez bien, Giraudoux est constamment \u00e9voqu\u00e9 : \" cela s\u2019appelle l\u2019aurore \" et qu\u2019 il a toujours eu une esp\u00e8ce de complaisance pour Giraudoux, Godard, une complaisance inavou\u00e9e de Suisse, pour lui c\u2019est l\u2019image de la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 en litt\u00e9rature (rires). Mais, \u00e0 la faveur de \u00e7a, je dirai qu\u2019il est beaucoup plus Aristot\u00e9licien que Giraudoux. Et vous savez pourquoi il est aristot\u00e9licien Giraudoux ? C\u2019est parce que Aristote, c\u2019est le philosophe qui pr\u00e9cis\u00e9ment en vertu de son cri \" Il faut bien s\u2019arr\u00eater \" a le premier \u00e9nonc\u00e9 et construit une table des cat\u00e9gories.\nOr... h\u00e9 dites l\u00e0 ! j\u2019ai du souci ouvre la porte et rappelle le type, \u00e7a s\u2019annonce mal ! j\u2019ai un pressentiment. Demande leur s\u2019ils ont cours (rires) savent pas ..tr\u00e8s bon \u00e7a\n...Ouais, vous comprenez je vais lentement, mais... qu\u2019est-ce que je disais ? je ne sais plus ce que je disais...\nGodard c\u2019est un aristot\u00e9licien, vous savez pourquoi ? A ma connaissance, jamais il n\u2019a construit un film, d\u2019ailleurs il doit le faire expr\u00e8s, lui Godard il a beaucoup lu, pourquoi il n\u2019aurait pas lu Aristote en plus, jamais il n\u2019a construit un film sans , soit explicitement soit implicitement, le diviser d\u2019apr\u00e8s ce qu\u2019il faut appeler des cat\u00e9gories. On verra, \u00e7a nous fera un objet, une r\u00e9cr\u00e9ation de parler des cat\u00e9gories chez Aristote justement \u00e0 propos de Godard, mais c\u2019est pour dans longtemps \u00e7a. Toujours c\u2019est sa division. Simplement son astuce et ce qui fait notre joie, c\u2019est qu\u2019il invente des tables de cat\u00e9gories tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait bizarres. Mais c\u2019est des tables... Godard, il n\u2019a pas, pardonnez-moi cette formule un peu facile mais je crois qu\u2019elle est vraie fondamentalement, Godard, il n\u2019a pas une table de montage, il a une table des cat\u00e9gories. Et sa table de montage, c\u2019est sa table des cat\u00e9gories. Je prends un film o\u00f9 \u00e7a \u00e9clate, \" Sauve qui peut la vie. \" Vous avez quatre cat\u00e9gories, quatre grandes cat\u00e9gories. Alors, on se dit, oh ben non ! faire de \u00e7a des cat\u00e9gories, il faut le faire ! Chez Aristote les cat\u00e9gories c\u2019\u00e9taient la substance, la qualit\u00e9, la quantit\u00e9... Chez Godard les quatre grandes cat\u00e9gories de Sauve qui peut la vie, c\u2019est l\u2019imaginaire, la peur, le commerce, la musique. Mais elles jouent le r\u00f4le explicite de cat\u00e9gories, \u00e0 savoir, chez Godard, l\u00e0 j\u2019en dis trop, mais c\u2019est juste pour prendre un exemple, chez Godard, pour fonder un exemple o\u00f9 je voudrais que vous pressentiez la n\u00e9cessit\u00e9 de confronter le cin\u00e9ma non pas seulement avec les autres arts, mais avec la pens\u00e9e et la philosophie. Chez Godard, les cat\u00e9gories, \u00e0 la lettre, peuvent recevoir une d\u00e9finition tr\u00e8s stricte, \u00e0 savoir : ce sont des genres r\u00e9flexifs dans lesquels se r\u00e9fl\u00e9chissent une s\u00e9rie d\u2019images. C\u2019est un cin\u00e9ma s\u00e9riel, mais les s\u00e9ries d\u2019images se r\u00e9fl\u00e9chissent dans un genre r\u00e9flexif, le genre r\u00e9flexif \u00e9tant une cat\u00e9gorie. D\u2019o\u00f9 pour chaque film, l\u00e0 o\u00f9 il est tr\u00e8s ing\u00e9nieux, tr\u00e8s cr\u00e9ateur, c\u2019est que pour chaque film, il va refaire une nouvelle table des cat\u00e9gories correspondant au film. Et chaque fois les images se r\u00e9fl\u00e9chiront dans des cat\u00e9gories qui peuvent prendre des figures les plus diverses. En ce sens je peux dire \u00e0 la lettre..\n..Vous avez un cours l\u00e0 (rires). Je comprends pas... il me disent qu\u2019ils vont dans d\u2019autres salles, h\u00e9 mademoiselle ! fatigant ! Je sais plus ce que je disais...\nOui, dans chaque film, il va refaire sa table des cat\u00e9gories. Vous en voulez en voil\u00e0. Evidemment \u00e0 charge pour lui qu\u2019elles soient fond\u00e9es par les s\u00e9ries d\u2019images. Mais les s\u00e9ries d\u2019images vont toujours se r\u00e9fl\u00e9chir dans une cat\u00e9gorie, c\u2019est comme \u00e7a qu\u2019il brise la narration. Une de ses mani\u00e8res de briser la narration, c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment de faire d\u00e9pendre les s\u00e9ries d\u2019images d\u2019une cat\u00e9gorie r\u00e9flexive, c\u2019est \u00e0 dire d\u2019un concept r\u00e9flexif. Par l\u00e0, c\u2019est vraiment du..., c\u2019est vraiment un rapport cin\u00e9ma /philosophie.\nPeu importe, je dis juste : acceptons la th\u00e8se de Daney et de Virilio. Les ambitions des pionniers d\u2019unir l\u2019image cin\u00e9matographique \u00e0 l\u2019image de la pens\u00e9e, c\u2019est comme ma seconde conclusion, les ambitions de ces premiers pionniers d\u2019unir l\u2019image cin\u00e9matographique et l\u2019image de la pens\u00e9e, a pu s\u2019effondrer pour des raisons historico-mondiales qui sont la propagande d\u2019Etat et le fascisme. On ne pouvait plus croire \u00e0 l\u2019art des masses et \u00e0 la pens\u00e9e nouvelle telle qu\u2019elle avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9finie par les pionniers et \u00e0 la langue universelle. Mais \u00e7a n\u2019\u00e9tait qu\u2019un rebondissement, le nouveau cin\u00e9ma, le cin\u00e9ma d\u2019apr\u00e8s guerre, allait entrer l\u2019image cin\u00e9matographique nouvelle - et en quoi nouvelle, \u00e7a on l\u2019a un peu vu les autres ann\u00e9es - l\u2019image cin\u00e9matographique nouvelle, allait entrer avec l\u2019image de la pens\u00e9e dans de tout nouveau rapport, et pourquoi ? Pour une raison tr\u00e8s simple, c\u2019est parce que l\u2019image de la pens\u00e9e avait elle-m\u00eame subie le m\u00eame choc. C\u2019est que la propagande d\u2019Etat, le fascisme, l\u2019organisation du fascisme, si elles n\u2019avaient pas laiss\u00e9 intacte l\u2019image cin\u00e9matographique, n\u2019avaient pas d\u2019avantage laiss\u00e9e intacte l\u2019image philosophique de la pens\u00e9e. Et que sur la base de ces doubles d\u00e9combres pouvait se renouer une nouvelle alliance entre la nouvelle image cin\u00e9matographique et la nouvelle image de la pens\u00e9e. Qu\u2019est-ce que serait cette nouvelle image de la pens\u00e9e ? Qu\u2019est-ce que serait la nouvelle image cin\u00e9matographique ? Qu\u2019est-ce qu\u2019\u00e9tait l\u2019ancienne ? les deux anciennes ? Tout \u00e7a fera partie aussi de notre programme.\nOn avance, mais alors reprenons les choses \u00e0 z\u00e9ro et demandons, m\u00eame au niveau des pionniers, c\u2019est comme mon troisi\u00e8me point, vous voyez, que j\u2019aborde... je suis tr\u00e8s ordonn\u00e9 aujourd\u2019hui. Demandons-nous qu\u2019est-ce qui se passe ? Mais comment s\u2019est fait, m\u00eame au niveau des pionniers, parce que on a encore beaucoup \u00e0 apprendre, il n\u2019a pas suffit de dire fascisme, propagande d\u2019Etat, pour liquider Eisenstein, Epstein, Vertov, Elie Faure, Gance.\nQu\u2019est-ce qui pouvait faire une rencontre d\u00e8s le d\u00e9but, entre image cin\u00e9matographique et image de la pens\u00e9e, une fois dit que cette rencontre pourra changer de nature apr\u00e8s la guerre et se poursuivra sous d\u2019autres esp\u00e8ces ou sous d\u2019autres noces ? Il faut \u00e0 tout prix faire des grands cin\u00e9astes des penseurs, vous savez. Car c\u2019est de grands penseurs, je crois.\nEt bien la r\u00e9ponse elle est toute simple. qu\u2019est-ce qui fait la rencontre de l\u2019image cin\u00e9matographique et de l\u2019image de la pens\u00e9e ? Ma r\u00e9ponse c\u2019est donc mon troisi\u00e8me point aujourd\u2019hui - on n\u2019en a d\u00e9j\u00e0 fait deux, on va \u00e0 une allure ! Ca ira pas si vite les autres fois. Deux points, j\u2019aimerais que vous arriviez \u00e0 les distinguer bien dans votre t\u00eate, mais je pense que \u00e7a va de soi, aujourd\u2019hui c\u2019est limpide. La r\u00e9ponse, elle est toute simple, mais elle va nous laisser perplexe, c\u2019est \u00e9patant parce que je ne vois pas d\u2019autre r\u00e9ponse et puis il n\u2019y a aucune raison de voir en quoi c\u2019est une r\u00e9ponse.\nCe qui fonde la rencontre de l\u2019image cin\u00e9matographique et l\u2019image de la pens\u00e9e, c\u2019est l\u2019automatisme de l\u2019image cin\u00e9matographique. C\u2019est \u00e7\u00e0... L\u2019image cin\u00e9matographique est automatique. Ce que je dis, \u00e7a ne peut pas ne pas concerner l\u2019image de la pens\u00e9e. Voil\u00e0 une image automatique, la seule image qui soit automatique. Et bien oui, l\u2019image cin\u00e9matographique, c\u2019est la premi\u00e8re des images automatiques.\nQu est-ce que veut dire automatique ? \u00e7a veut dire l\u2019image, l\u00e0 on l\u2019a vu de nombreuses ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, je ne reviens pas l\u00e0-dessus : l\u2019image cin\u00e9matographique, c\u2019est l\u2019image-mouvement c\u2019est-\u00e0-dire elle ne repr\u00e9sente pas quelqu\u2019un ou quelque chose qui se meut, elle se meut elle-m\u00eame en elle-m\u00eame, elle est auto-ma-tique. Le mouvement de l\u2019image cin\u00e9matographique est un auto-mouvement. Auto-mouvement, elle se meut d\u2019elle-m\u00eame par elle-m\u00eame, c\u2019est \u00e7a que j\u2019appelle le caract\u00e8re automatique de l\u2019image cin\u00e9matographique. Or c\u2019est en tant qu\u2019image automatique que l\u2019image cin\u00e9matographique sollicite l\u2019image de la pens\u00e9e.\nVous me direz : Que c\u2019est bizarre ! En quoi le caract\u00e8re automatique de l\u2019image cin\u00e9matographique, il n\u2019y a qu\u2019elle - un tableau c\u2019est une image qui n\u2019est pas automatique, elle ne bouge pas. L\u2019image automate, \u00e7a c\u2019est le propre de l\u2019image cin\u00e9matographique, c\u2019est son caract\u00e8re le plus g\u00e9n\u00e9ral, c\u2019est l\u2019image qui bouge, c\u2019est pas un corps r\u00e9el qui bouge, comme le corps du danseur, c\u2019est pas une image qui ne bouge pas, comme un tableau - c\u2019est l\u2019image automatique qui bouge. Et je dis : \u00e7a suffit \u00e0 lui donner un rapport extraordinaire avec l\u2019image de la pens\u00e9e, son caract\u00e8re automatique. L\u00e0 survient l\u2019objection, l\u2019objection qui survient d\u00e8s le d\u00e9but du cin\u00e9ma. \u00c0 savoir, toute la bande de clowns qui ont r\u00e9agi en disant : \" mais c\u2019est justement \u00e7a qui fait que le cin\u00e9ma, c\u2019est pas de la pens\u00e9e. \" Je veux dire : quand on dit quelque chose, quoiqu\u2019on dise, d\u00e8s qu\u2019on s\u2019efforce de dire quelque chose, il y a tout de suite tout un nuage d\u2019objections idiotes. Je veux dire : il n\u2019y a pas de pens\u00e9e quelle qu\u2019elle soit, qui ne soit nimb\u00e9e par tout un ensemble d\u2019objections idiotes. C\u2019est m\u00eame \u00e7a qui fait la ga\u00eet\u00e9 de la pens\u00e9e.\nAlors bon, la-dessus il y a deux sortes de gens, il y a ceux qui se gardent pour eux l\u2019objection idiote parce qu\u2019ils sentent qu\u2019elle est idiote, et puis il y a ceux qui la disent parce que ils pensent que c\u2019est une objection forte. Ceux-l\u00e0 c\u2019est des vaniteux parce qu\u2019ils ne pensent pas que l\u2019objection est tellement b\u00eate que, apr\u00e8s tout, celui qui a dit l\u2019id\u00e9e contre laquelle on objecte, a bien du se faire l\u2019objection, sinon ce serait tr\u00e8s inqui\u00e9tant pour lui.\nAussi, un auteur qui avait sa c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 au temps du premier cin\u00e9ma et qui faisait des romans, d\u2019ailleurs des romans pas m\u00e9diocres du tout, des romans qui ont une grande importance m\u00eame, mais qui lui n\u2019\u00e9tait vraiment pas un penseur, et qui s\u2019appelait Georges Duhamel, a men\u00e9 une grande critique et contre l\u2019Am\u00e9rique, la civilisation am\u00e9ricaine, et contre le cin\u00e9ma. Et il disait : \" je ne peux plus penser ce que je veux \" Int\u00e9ressant \u00e7a, \u00e7a me fascine. Je cite le texte, un bout de texte. \" Je ne peux plus penser ce que je veux devant le cin\u00e9ma, les images mouvantes c\u2019est-\u00e0-dire les images automatiques, les images mouvantes se substituent \u00e0 mes propres pens\u00e9es.. \"\nC\u2019est \u00e9patant parce que relisez. Quelqu\u2019un qui vous dit \u00e7a : \" je ne peux plus penser ce que je veux \", on se dit tiens, voil\u00e0 quelqu\u2019un qui veut penser ce qu\u2019il veut. Enfin, ou bien il fait attention \u00e0 ce qu\u2019il dit ou bien il ne fait pas attention. Et c\u2019est quand m\u00eame int\u00e9ressant l\u2019analyse de ce texte\nMadame ! il semble que la seule vue de cette salle leur fasse tellement horreur.. ;(rires) Bon ! Oui, r\u00e9fl\u00e9chissez un peu. Quelqu\u2019un vous dit : \" avec le cin\u00e9ma il m\u2019emp\u00eache de penser ce que je veux. \" Si on r\u00e9fl\u00e9chit mais tout d\u2019un coup on se dit : ah bon ! mais alors c\u2019est un type qui, lorsqu\u2019il lit un roman ou lorsqu\u2019il se trouve devant un tableau, il pense ce qu\u2019il veut ! C\u2019est quand m\u00eame int\u00e9ressant \u00e7a, quelqu\u2019un qui se fait de l\u2019art cette conception : devant l\u2019art, je pense ce que je veux ! (rires). Alors devant un tableau de Rembrandt, je peux penser ce que je veux ? C\u2019est curieux ! C\u2019est quand m\u00eame une dr\u00f4le d\u2019id\u00e9e !\nJe veux dire : comprenez ce que j\u2019appelle image de la pens\u00e9e.\nIl y a des images de la pens\u00e9e d\u00e9biles. Quelqu\u2019un qui vous dit : oh, le cin\u00e9ma \u00e7a m\u2019emb\u00eate parce que je ne peux pas penser ce que je veux, c\u2019est quand m\u00eame qu\u2019il se fait de la pens\u00e9e une image d\u00e9bile. G\u00e9n\u00e9ralement, l\u2019id\u00e9al de la pens\u00e9e, c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment de ne pas penser ce qu\u2019elle veut, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019\u00eatre forc\u00e9e de penser quelque chose. Un tableau, bon, un Rembrandt, vous ne pouvez pas penser ce que vous voulez, c\u2019est tr\u00e8s regrettable mais c\u2019est comme \u00e7a. Tr\u00e8s regrettable mais, si vous voulez penser ce que vous voulez, ben, je sais pas comment vous pourriez faire. Mais je sais pas d\u2019ailleurs comment on peut faire, pour penser ce qu\u2019on veut. C\u2019est la nature de la pens\u00e9e qu\u2019on ne puisse pas pouvoir penser ce qu\u2019on veut. Mais enfin, les images mouvantes se substituent \u00e0 mes propres pens\u00e9es, ben \u00e7a c\u2019est pas mal apr\u00e8s tout, \u00e7a fait pas de mal, \u00e7a fera pas de mal \u00e0 Duhamel. Voil\u00e0.. !\nMais c\u2019est une objection : le caract\u00e8re automatique de l\u2019image cin\u00e9matographique, loin d\u2019\u00eatre, loin d\u2019instaurer un rapport avec la pens\u00e9e, d\u00e9truit le rapport avec la pens\u00e9e. Mettons, l\u2019image cin\u00e9matographique impose son d\u00e9roulement de pens\u00e9e. Admettons, admettons.. Alors, notre r\u00e9ponse \u00e7a peut \u00eatre quelque chose : c\u2019est que c\u2019est \u00e9videmment plus compliqu\u00e9 que \u00e7a. Et qu\u2019il faut d\u2019abord s\u2019entendre sur ce que signifie image automatique. Si c\u2019est par l\u00e0 que nous d\u00e9finissons le caract\u00e8re propre du cin\u00e9ma, image automatique, en quel sens ? Il y a un premier sens qui est technique. Bon, j\u2019insiste pas sur lui. Il concerne \u00e0 la fois l\u2019enregistrement et la projection. Ce sens est tr\u00e8s important, il est la base technologique de l\u2019image, il est la base technologique de l\u2019image automatique, prise de vue et projection.\nMais je dis : il y a un second sens. Qui ne concerne plus cette fois-ci le moyen technologique de l\u2019image mais l\u2019image. Ce second sens para\u00eet accessoire et pourtant nous serons bien amen\u00e9s \u00e0 lui donner une importance fondamentale. Commen\u00e7ons par l\u2019aspect accessoire. Est-ce par hasard que le cin\u00e9ma, d\u00e8s ses d\u00e9buts, nous a pr\u00e9sent\u00e9 automates et marionnettes d\u2019une mani\u00e8re si insistante, si constante, cette exhibition ou cette ad\u00e9quation des automates \u00e0 l\u2019image cin\u00e9matographique ? Voyez que cette fois-ci, il s\u2019agit du contenu propre de l\u2019image cin\u00e9matographique. Vous me direz que c\u2019est un contenu accidentel. Faut voir ! Pas s\u00fbr. Mais d\u00e8s le d\u00e9but du cin\u00e9ma, les automates et toutes leurs vari\u00e9t\u00e9s envahissent l\u2019image cin\u00e9matographique. Sous quelle forme ? Sous la forme de l\u2019expressionnisme allemand, les golems, les somnambules, les automates vivants, les zombis deviennent les personnages-cl\u00e9s de ce nouvel art. Je ne pense pas que ce soit comme \u00e7a un hasard qui d\u00e9pende des sujets. C\u2019est pas parce que le cin\u00e9ma affronte la terreur. Il y a quelque chose de plus profond dans cette appartenance des automates et de toutes leurs vari\u00e9t\u00e9s \u00e0 l\u2019image cin\u00e9matographique et du peuplement de cette image par toutes les vari\u00e9t\u00e9s d\u2019automates.\nDeuxi\u00e8me exemple parall\u00e8le \u00e0 l\u2019expressionnisme allemand : l\u2019\u00e9cole fran\u00e7aise. D\u2019une toute autre mani\u00e8re, elle peuple l\u2019image cin\u00e9matographique d\u2019automates pr\u00e9sent\u00e9s alors d\u2019automates inanim\u00e9s et ne cesse de proc\u00e9der \u00e0 la confrontation et \u00e0 l\u2019\u00e9change. C\u2019est plus les automates vivants de l\u2019expressionnisme allemand, c\u2019est le rapport perp\u00e9tuellement d\u00e9velopp\u00e9, perp\u00e9tuellement invers\u00e9, de l\u2019automate et du vivant.\nC\u2019est une autre mani\u00e8re, d\u00e8s les premiers films de Renoir, le th\u00e8me, d\u00e8s les films muets de Renoir, le th\u00e8me de l\u2019automate surgit fondamentalement. Il aboutira \u00e0 \"La R\u00e8gle du jeu\" et le cin\u00e9ma de Renoir ne cessera pas d\u2019\u00eatre hant\u00e9 par l\u2019automate. Vigo, \" Atalante\" : la pr\u00e9sence fondamentale de l\u2019automate, comme m\u00e9diation entre les personnages vivants et d\u2019un personnage vivant \u00e0 l\u2019autre. L\u00e0 aussi, est-ce que c\u2019est les hasards de l\u2019histoire ou du genre ? Non. Le soup\u00e7on na\u00eet en nous qu\u2019il y a des noces alors tr\u00e8s profondes entre l\u2019image cin\u00e9matographique elle-m\u00eame et l\u2019automate qui vient la peupler. Et apr\u00e8s tout c\u2019est bien normal, on a notre r\u00e9ponse. Je suis bien content, on a plein de r\u00e9ponses, tout de suite : si le propre de l\u2019image cin\u00e9matographique est l\u2019automatisme, n\u2019est-il pas tout \u00e0 fait normal que l\u2019image cin\u00e9matographique nous pr\u00e9sente des automates ? C\u2019est simple comme r\u00e9ponse. Et je ne m\u2019en tiens pas au cin\u00e9ma premi\u00e8re mani\u00e8re, au cin\u00e9ma d\u2019avant-guerre. Je fais un saut alors dans le cin\u00e9ma moderne, m\u00eame si les rapports image cin\u00e9matographique/ image... \n[coupure]\n...le nombre d\u2019acteurs. Il l\u2019appelle mod\u00e8le cin\u00e9matographique, il l\u2019appelle mod\u00e8le cin\u00e9matographique par opposition \u00e0 l\u2019acteur th\u00e9\u00e2tral. Et quelle est la grande diff\u00e9rence, qu\u2019est ce qui caract\u00e9rise, quel est le premier ? On aura \u00e0 revoir \u00e7a dans le courant de l\u2019ann\u00e9e de beaucoup plus pr\u00e8s. Qu\u2019est-ce qu\u2019il appelle un mod\u00e8le cin\u00e9matographique ? Mais si je prends le caract\u00e8re le plus constant qu\u2019il assigne, et le plus g\u00e9n\u00e9ral qu\u2019il assigne au mod\u00e8le cin\u00e9matographique, c\u2019est quoi Bresson, c\u2019est l\u2019automatisme. L\u00e0 je n\u2019invente pas le mot, si vous prenez le petit livre de Bresson, un classique du cin\u00e9ma, \" Notes sur le cin\u00e9matographe \", vous trouvez non seulement tout un chapitre intitul\u00e9.. page 29, \" De l\u2019automatisme \", qui commence comme ceci : \" les neuf dixi\u00e8me de nos mouvements ob\u00e9issent \u00e0 l\u2019habitude et \u00e0 l\u2019automatisme, il est anti-nature de les subordonner \u00e0 la volont\u00e9 et \u00e0 la pens\u00e9e \". Je retiens la volont\u00e9 et \u00e0 la pens\u00e9e. En d\u2019autres termes le mod\u00e8le cin\u00e9matographique contrairement \u00e0 l\u2019acteur de th\u00e9\u00e2tre ne doit ni vouloir ni penser, c\u2019est un automate.. un automate quoi ? eh c\u2019est l\u00e0 que Bresson n\u2019est ni expressionniste allemand ni \u00e9cole fran\u00e7aise, ce sera sans doute un automate spirituel et pourtant il ne pense pas. Tr\u00e8s bizarre. On verra que c\u2019est tr\u00e8s compliqu\u00e9, l\u2019histoire de l\u2019automate chez Bresson. Mais ce que j\u2019en retiens c\u2019est - je lis un autre texte page 70, mais c\u2019est constant, il parle des mod\u00e8les, des mod\u00e8les cin\u00e9matographiques : \" Les gestes qu\u2019ils ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 vingt fois machinalement, tes mod\u00e8les \", il se parle \u00e0 lui-m\u00eame, il y a un soup\u00e7on, il doit y avoir quelque chose... \" Les gestes qu\u2019ils ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 vingt fois machinalement, tes mod\u00e8les l\u00e2ch\u00e9s dans l\u2019action de ton film, les apprivoiseront \u00e0 eux \", \" Les gestes qu\u2019ils ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9s vingt fois machinalement, tes mod\u00e8les l\u00e2ch\u00e9s dans l\u2019action de ton film les apprivoiseront \u00e0 eux, les paroles qu\u2019ils ont apprises du bout des l\u00e8vres trouveront sans que leur esprit y prenne part, les inflexions et la chanson propre \u00e0 leur v\u00e9ritable nature, \", donc les automates ont une nature, \" ...mani\u00e8re de retrouver l\u2019automatisme de la vie r\u00e9elle \" . Donc Bresson dans sa conception du mod\u00e8le cin\u00e9matographique ne cesse, et je n\u2019en retiens que \u00e7a, de se r\u00e9clamer d\u2019un automatisme qui est diff\u00e9rent \u00e0 la fois de l\u2019automate de l\u2019Ecole fran\u00e7aise, certainement de l\u2019automate vivant de l\u2019Expressionnisme allemand, mais qui, \u00e0 son tour, est un type d\u2019automate.\nTroisi\u00e8me aspect, non seulement l\u2019automatisme concerne le moyen technologique de l\u2019image cin\u00e9matographique, mais deuxi\u00e8me aspect : il concerne le contenu de l\u2019image cin\u00e9matographique elle-m\u00eame, enfin troisi\u00e8me aspect : il concerne le plus haut de la forme de l\u2019image cin\u00e9matographique. Et en quel sens cette fois-ci ? Je veux dire qu\u2019il affecte la forme esth\u00e9tique de l\u2019image cin\u00e9matographique. Ou, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, la mani\u00e8re dont elle est per\u00e7ue et pens\u00e9e. Pourquoi ? la r\u00e9ponse est simple, du moins celle que donnera, celle que donneront les premiers grands pionniers du cin\u00e9ma. Les premiers pionniers du cin\u00e9ma auront, il me semble, avec malgr\u00e9 toutes les variations, une r\u00e9ponse globale qui est celle-ci : l\u2019image automatique, l\u2019image mat\u00e9rielle automatique du cin\u00e9ma a, pour corr\u00e9lat un automatisme spirituel, un automatisme mental, ou une subjectivit\u00e9 automatique. C\u2019est curieux, le vrai corr\u00e9lat de l\u2019image de cin\u00e9ma en tant qu\u2019image automatique, c\u2019est un automatisme proprement spirituel, mental ou une subjectivit\u00e9 automatique. Le cin\u00e9ma gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019image cin\u00e9matographique, gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019image automatique fait lever en nous l\u2019automate spirituel.\nAh. ! Mais quelle d\u00e9couverte ! Qu\u2019est-ce que c\u2019est que \u00e7a l\u2019automate spirituel ? L\u2019art des masses fait lever l\u2019automate spirituel. Quelle belle id\u00e9e ! Quelle belle id\u00e9e si on sait \u00e0 quoi elle se rapporte, mais il faut se laisser aller \u00e0 la beaut\u00e9 d\u2019une id\u00e9e avant de savoir ce qu\u2019elle veut dire.\nVoil\u00e0 un texte d\u2019Elie Faure page 56, \u00e9coutez le bien parce que vous allez trouver : \" En v\u00e9rit\u00e9 c\u2019est son automatisme mat\u00e9riel - du cin\u00e9ma - c\u2019est l\u2019automatisme mat\u00e9riel du cin\u00e9ma m\u00eame qui fait surgir de l\u2019int\u00e9rieur de ses images, ce nouvel univers qu\u2019il impose peu \u00e0 peu \u00e0 notre automatisme intellectuel \". Voyez l\u2019automate spirituel est le corr\u00e9lat direct de l\u2019image automatique. Et Elie Faure continue \" c\u2019est ainsi qu\u2019appara\u00eet dans une lumi\u00e8re aveuglante la subordination de l\u2019\u00e2me humaine aux outils qu\u2019elle cr\u00e9e \", l\u2019outil c\u2019est le moyen technique de l\u2019image cin\u00e9matographique, \" c\u2019est ainsi qu\u2019appara\u00eet dans une lumi\u00e8re aveuglante la subordination de l\u2019\u00e2me humaine aux outils qu\u2019elle cr\u00e9e et r\u00e9ciproquement \", il y a donc action de l\u2019image automatique sur l\u2019automate spirituel et r\u00e9action de l\u2019automate spirituel sur l\u2019image automatique.\nEpstein dans Les \u00e9crits sur le cin\u00e9ma, dit la m\u00eame chose en d\u2019autres termes, il dit l\u2019image automatique du cin\u00e9ma a pour corr\u00e9lat une subjectivit\u00e9 automatique. Cette subjectivit\u00e9 automatique c\u2019est la cam\u00e9ra. La cam\u00e9ra c\u2019est la subjectivit\u00e9 automatique.\nVoil\u00e0, et c\u2019est \u00e0 partir de l\u00e0, je crois qu\u2019ils vont d\u00e9velopper leur pens\u00e9e : le cin\u00e9ma est une nouvelle pens\u00e9e, c\u2019est un art des masses et c\u2019est une langue universelle. Voyez la raison, le fondement de ces trois aspects : c\u2019est que parce que l\u2019image cin\u00e9matographique est une image automatique que loin de nous emp\u00eacher de penser elle fait lever en nous le vieux r\u00eave, le r\u00eave archa\u00efque mais seulement r\u00e9alis\u00e9 par le cin\u00e9ma, le r\u00eave d\u2019un automate spirituel.\nAutomate spirituel, automate spirituel, alors c\u2019est \u00e7a, le cin\u00e9ma ne serait pas seulement l\u2019image automatique, il serait le corr\u00e9lat de l\u2019image automatique et de l\u2019image de la pens\u00e9e, c\u2019est \u00e0 dire la corr\u00e9lation de l\u2019image automatique et de l\u2019automate spirituel qui lui correspond. Vous me direz : mais \u00eatre r\u00e9duit \u00e0 l\u2019\u00e9tat d\u2019automate spirituel, c\u2019est bon \u00e7a ? Evidemment que c\u2019est bon, \u00e9videmment que c\u2019est bon. Mais pourquoi que c\u2019est bon, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 notre r\u00eave \u00e0 tous, du moins notre r\u00eave de la pens\u00e9e, c\u2019est \u00e7a que Duhamel ne savait pas, \u00e7a toujours \u00e9t\u00e9 le r\u00eave de la pens\u00e9e. Un automate qui crie. Pourquoi ? C\u2019est \u00e7a qu\u2019il faut voir maintenant, en quoi c\u2019est le r\u00eave de la pens\u00e9e \u00e7\u00e0 ?\nC\u2019est \u00e0 dire, voyez pour le moment on \u00e9tait dans l\u2019image cin\u00e9matographique, passons de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 l\u2019image de la pens\u00e9e. Est-ce que l\u2019image de la pens\u00e9e a quelque chose \u00e0 voir avec le ph\u00e9nom\u00e8ne de l\u2019automatisme ? Je dirai : elle n\u2019a pas que quelque chose \u00e0 voir, elle a deux choses \u00e0 voir. Voil\u00e0 c\u2019est mon quatri\u00e8me point aujourd\u2019hui, \u00e7a va vous suivez bien ? Ce qui importe c\u2019est de suivre les encha\u00eenements. Ca va, vous suivez bien ? vous me le direz la prochaine fois. Bon, quelle heure il est ? (Lucien Gouty : midi moins le quart) On se donne un petit repos ? Pour que vous fumiez vos cigarettes nocives...Mais pas longtemps.\nMon quatri\u00e8me point, c\u2019est que tout \u00e7a c\u2019est pas clair les rapports pens\u00e9e/automatisme. Non, on va s\u2019occuper un peu de la pens\u00e9e. C\u2019est pas clair du tout ! Pourquoi ? Parce que ces rapports sont doubles. Qu\u2019est-ce que c\u2019est que l\u2019automatisme par rapport \u00e0 la pens\u00e9e ? Il n\u2019y a pas de question, hein, sur les trois autres points ? Apr\u00e8s toute ma besogne, pas de question ? c\u2019est tr\u00e8s clair ? Bon. Il y a un premier rapport qui concerne quoi ? C\u2019est dans la mesure o\u00f9 l\u2019automatisme va d\u00e9signer l\u2019ensemble des m\u00e9canismes inconscients de la pens\u00e9e, m\u00e9canismes organico-psychiques. Et supposons, tout \u00e7a ce sont des hypoth\u00e8ses \u00e0 remanier plus tard, on appellera automatisme l\u2019ensemble de ces m\u00e9canismes inconscients organico-psychiques par rapport \u00e0 la pens\u00e9e. En d\u2019autres termes, l\u2019automatisme d\u00e9signera ici une pure mati\u00e8re, une mati\u00e8re sp\u00e9ciale, une mati\u00e8re organico-psychique que la pens\u00e9e consciente a pour t\u00e2che d\u2019int\u00e9grer, d\u2019organiser et de dominer mais qui peut se r\u00e9v\u00e9ler pour elle-m\u00eame et prendre comme \u00e0 revers la pens\u00e9e. Je ne suis pas s\u00fbr qu\u2019il y ait un tel ensemble, car qu\u2019est-ce que nous y mettrons ? Nous y mettrons par exemple le r\u00eave, l\u2019onirisme mais les rapports dits oniro\u00efdes, il n\u2019est pas m\u00eame s\u00fbr que l\u2019onirisme et les rapports oniro\u00efdes fassent partie d\u2019une m\u00eame cat\u00e9gorie ou puissent \u00eatre r\u00e9unis dans une m\u00eame cat\u00e9gorie. Et puis toutes sortes de troubles qui lorsqu\u2019ils se r\u00e9v\u00e8lent, manifestent des m\u00e9canismes de pens\u00e9e qui ne sont m\u00eame plus contr\u00f4l\u00e9s par la pens\u00e9e ni m\u00eame contr\u00f4lables, du type fuite d\u2019id\u00e9e, et bien d\u2019autres choses... En d\u2019autres termes il y a-t-il une cat\u00e9gorie capable de grouper tout \u00e7a , les m\u00e9canismes inconscients de la pens\u00e9e, si vari\u00e9s soient-ils ?\nEn 1899, un grand psychiatre, j\u2019insiste 1899 ,... tout \u00e7a,..c\u2019est la p\u00e9riode o\u00f9 na\u00eet le cin\u00e9ma. Donc je ne confonds pas des choses qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes dans l\u2019histoire, tr\u00e8s distantes dans l\u2019histoire. En 1899, le grand psychiatre Pierre Janet, \u00e9crit un livre fondamental \" L\u2019automatisme psychologique \", o\u00f9 il envisage ce qu\u2019il appelle l\u2019automatisme total, l\u2019automatisme psychologique. L\u2019automatisme total \u00e0 savoir : catalepsie, somnambulisme, suggestion. Et d\u2019autre part l\u2019automatisme partiel : anesth\u00e9sie et paralysie hyst\u00e9rique, id\u00e9e fixe, hallucination, possession. Et il pense possible - voyez que n\u2019y intervient pas le r\u00eave -, il pense possible de construire un concept consistant d\u2019automatisme psychologique. Vers la m\u00eame \u00e9poque..\nAh, alors, Vous avez un nouveau cours ici ? Attendez, je vais rentrer d\u2019abord (rires ). Elle est gentille...\n...un tr\u00e8s grand psychiatre du 19\u00e8me, qui r\u00e9pondait au nom bien plus joli de Ga\u00e9tan de Clairambault, je crois, c\u2019est \u00e7a. Clairambault forgeait la notion d\u2019automatisme mental. Et l\u2019automatisme mental de Clairambault \u00e9tait tr\u00e8s diff\u00e9rent de l\u2019automatisme psychologique de Janet. Car, pr\u00e9cis\u00e9ment, loin de prendre le caract\u00e8re psychologique comme ce qui faisait l\u2019unit\u00e9 de cet automatisme, il affirmait une base organico-neurologique, qu\u2019il posait comme premi\u00e8re, et qui nourrissait la psychose hallucinatoire et qui provoquait une r\u00e9action ou qui pouvait ne pas provoquer, on pouvait en rester l\u00e0, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 pas mal ! Mais qui provoquait ou pouvait provoquer une r\u00e9action psychique r\u00e9action, comme il disait dans son langage , de caract\u00e8re ; bien plus la r\u00e9action psychique de caract\u00e8re pouvait pr\u00e9c\u00e9der, - c\u2019est tr\u00e8s compliqu\u00e9 Clairambault ! - pouvait pr\u00e9c\u00e9der la base organico-neurologique et y correspondait la psychose parano\u00efaque. Et puis il y avait bien d\u2019autres choses. Mais vous voyez : l\u2019automatisme mental allait couvrir une base neurologique, organico-neurologique et une r\u00e9action psychique, une r\u00e9action caract\u00e9rielle \u00e0 cette base. Bien, on aura \u00e0 voir de pr\u00e8s, c\u2019est pour \u00e7a parmi toutes nos directions de travail, j\u2019indique et je souligne : l\u2019\u0153uvre psychiatrique de Clairambault a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9dit\u00e9e r\u00e9cemment par les Presses Universitaires sous le titre \" Oeuvres psychiatriques \". \" L\u2019automatisme psychologique \" de Janet, \u00e0 mon avis, je suppose, ne se trouve qu\u2019en occasion ou en biblioth\u00e8que. Voil\u00e0, mais pour certains que \u00e7a int\u00e9resse, cet aspect de la grande psychiatrie du 19\u00e8me, je vous conseille la lecture de ces auteurs qui sont les plus grands parmi les grands.\nEn m\u00eame temps qu\u2019est-ce qui se passe ? On ne peut pas s\u2019en tenir qu\u2019\u00e0 la psychiatrie. Si je viens de consid\u00e9rer, du point de vue de la psychiatrie ma question est juste et l\u00e0 j\u2019avance pas, c\u2019est juste pour grouper une question : peut-on consid\u00e9rer l\u2019automatisme sous sa forme psychologique - Janet - ou sous sa forme mentale - Clairambault - comme groupant tout un ensemble de m\u00e9canismes inconscients de la pens\u00e9e ? Faut que je continue, car apr\u00e8s tout, d\u2019un tout autre c\u00f4t\u00e9 - j\u2019essaie pas de faire de m\u00e9lange - s\u2019exerce dans la litt\u00e9rature deux choses qui para\u00eetront avoir une grande nouveaut\u00e9 : d\u2019une part, les surr\u00e9alistes d\u00e9veloppent une \u00e9criture, qu\u2019ils appelleront l\u2019\u00e9criture automatique, un pont sera \u00e9tabli par Breton et par Eluard et par Dali puisque je ne peux pas parler de mod\u00e8le mais ils consid\u00e8reront que l\u2019\u00e9criture automatique est en \u00e9troite liaison avec certains ph\u00e9nom\u00e8nes dont la psychiatrie s\u2019occupe. Au point que des livres d\u2019\u00e9criture automatique se pr\u00e9sentent comme de v\u00e9ritables simulations de d\u00e9lires et de psychoses chez Breton et Eluard et que, Salvador Dali pr\u00e9tend instaurer et inventer au meilleur moment de sa pens\u00e9e - je crois que c\u2019est les textes de Dali qui gardent une grande force - une m\u00e9thode qui lui est propre, et o\u00f9 il pr\u00e9tend aller plus loin que l\u2019\u00e9criture automatique que les surr\u00e9alistes, et qu\u2019il intitule lui-m\u00eame la m\u00e9thode \" parano\u00efa critique \". Qu\u2019est-ce que veut dire tout cela ? Parano\u00efa critique ? \u00e9criture automatique ? C\u2019est une \u00e9criture qui sans doute pr\u00e9tend suivre ou exprimer les m\u00e9canismes inconscients de la pens\u00e9e. Mais ce serait une d\u00e9finition tr\u00e8s insuffisante car bizarrement sans qu\u2019on comprenne encore pourquoi, il y aura lieu d\u2019aller voir tout \u00e7a cette ann\u00e9e. Tr\u00e8s bizarrement, ils insistent sur \" ne croyez pas que c\u2019est une \u00e9criture sans contr\u00f4le \". Quel est le type de contr\u00f4le qui convient \u00e0 l\u2019expression des m\u00e9canismes inconscients de la pens\u00e9e ? pour le moment \u00e7a nous laisse dans le vide.. Je dis juste \" n\u2019y voyez pas une \u00e9criture incontr\u00f4l\u00e9e \". Ils se r\u00e9clament tous d\u2019un contr\u00f4le, \u00e0 commencer par Dali, puisqu\u2019il ne fait pas de la parano\u00efa, il fait de la parano\u00efa un usage critique, la parano\u00efa devient une m\u00e9thode de critique du monde et de ses apparences.\nBon. Dans une toute autre direction surgissait dans la litt\u00e9rature quelque chose qui recevait le nom de monologue int\u00e9rieur. Le monologue int\u00e9rieur pr\u00e9tendait \u00eatre l\u2019expression litt\u00e9raire de ce qu\u2019on appelait le courant de conscience, ou plus pr\u00e9cis\u00e9ment du courant subconscient de la conscience. Certes le monologue int\u00e9rieur n\u2019\u00e9tait pas la m\u00eame chose que l\u2019\u00e9criture automatique. Il y avait quand m\u00eame une rivalit\u00e9 d\u2019ambition : saisir des m\u00e9canismes inconscients ou subconscients de la pens\u00e9e tout en les soumettant \u00e0 un contr\u00f4le litt\u00e9raire. Et le monologue int\u00e9rieur \u00e9clatait avec Joyce. D\u2019une part dans Ulysse et dans un progr\u00e8s d\u00e9cisif dans Finnegans Wake. On dit \u00e0 propos du monologue int\u00e9rieur de Joyce, ce que Joyce en a dit lui m\u00eame, comme si il ne fallait pas se m\u00e9fier de ce que disent les auteurs, non pas qu\u2019ils mentent, mais ils aiment \u00e0 plaisanter. On dit toujours, mais c\u2019est frappant comme on r\u00e9p\u00e8te \u00e7a sans aller y voir sans doute, que le monologue int\u00e9rieur, comme Joyce lui-m\u00eame l\u2019a reconnu, a eu un anc\u00eatre, un obscur romancier fran\u00e7ais qui s\u2019appelait Paul Dujardin, et qui fit un petit livre en monologue int\u00e9rieur intitul\u00e9 Les lauriers sont coup\u00e9s, et qui a \u00e9t\u00e9 republi\u00e9 en livre de poche. Et Joyce fait hommage \u00e0 Dujardin. Quand les grands auteurs, quand les auteurs de g\u00e9nie sont modestes, ils adorent tromper les gens en invoquant des anc\u00eatres \u00e0 qui ils font grand honneur, mais faut pas trop les croire sur parole. Si vous lisez Les lauriers sont coup\u00e9s, et l\u00e0 aussi on aura \u00e0 le voir \u00e7\u00e0 car c\u2019est un truc qui me soucie, car c\u2019est repris tout le temps. Ah !le monologue int\u00e9rieur c\u2019est comme automatique.. l\u2019anc\u00eatre de Joyce c\u2019est, c\u2019est.... Vous verrez \u00e0 mon avis - ne me croyez pas sur parole \u00e0 mon tour - que l\u2019usage que Dujardin fait du monologue int\u00e9rieur n\u2019a strictement rien \u00e0 voir, \u00e0 mon avis, avec l\u2019usage que Joyce en fait d\u00e9j\u00e0 dans Ulysse, si bien qu\u2019il n\u2019y a aucune filiation, \u00e0 mon avis de Dujardin \u00e0 Joyce. En revanche, \u00e0 mon avis toujours, Joyce en m\u00eame temps qu\u2019il fait honneur \u00e0 Dujardin, cache ses v\u00e9ritables sources, tout \u00e7a c\u2019est des taquineries. A savoir : ses v\u00e9ritables sources sont beaucoup plus philosophiques, il savait \u00e9norm\u00e9ment de philosophie et ses v\u00e9ritables sources viennent des fameuses conceptions de William James, le fr\u00e8re d\u2019Henry James, les fameuses conceptions de William James sur le courant de conscience et son expression. Donc il faudra voir tout \u00e7a.\nVoyez donc on se trouve devant un ensemble assez riche pour le premier aspect de l\u2019automatisme si je d\u00e9finis l\u2019automatisme comme l\u2019ensemble des m\u00e9canismes inconscients de la pens\u00e9e et le probl\u00e8me de leur expression. On a des \u00e9l\u00e9ments psychiatriques, peut \u00eatre deux \u00e9l\u00e9ments psychiatriques, deux \u00e9l\u00e9ments litt\u00e9raires qui ne se recoupent en rien, qui correspondent par l\u00e0 ( ?)... \u00e7a nous fait quatre \u00e9l\u00e9ments.\nLa bombe pour nous c\u2019est quoi ? Comment \u00e7a rencontre l\u2019image cin\u00e9matographique ? Bien plus, quand la rencontre se fait avec l\u2019image cin\u00e9matographique, l\u2019image cin\u00e9matographique domine : ce que la litt\u00e9rature a tent\u00e9 de faire, je suis apte \u00e0 le faire mieux qu\u2019elle. Voil\u00e0 la grande rencontre image cin\u00e9matographique/ image de la pens\u00e9e au sens l\u2019automatisme / les m\u00e9canismes inconscients de la pens\u00e9e. Et en effet, le cin\u00e9ma d\u2019inspiration surr\u00e9aliste, premi\u00e8rement le cin\u00e9ma d\u2019inspiration surr\u00e9aliste se proposera de constituer une v\u00e9ritable \u00e9criture automatique qui aura l\u2019avantage d\u2019\u00eatre visuelle et sonore, et de d\u00e9passer les possibilit\u00e9s de la litt\u00e9rature \u00e0 cet \u00e9gard. Et le premier film surr\u00e9aliste, ce sera d\u00e9j\u00e0 vrai dans Entracte, la premi\u00e8re tentative en ce sens , \" Entracte \" film de Ren\u00e9 Clair, mais le premier grand film surr\u00e9aliste, comme le rappelle Artaud, est le sc\u00e9nario d\u2019Artaud, film\u00e9 par Germaine Dulac, la coquille et le clergyman, avant Le chien andalou, le grand film Artaud/Dulac. Artaud le pr\u00e9sente sous le signe de l\u2019\u00e9criture automatique, une \u00e9criture automatique devenue visuelle, sonore autant qu\u2019\u00e9crite. Une \u00e9criture proc\u00e9dant avec des images visuelles, une \u00e9criture s\u2019adressant \u00e0 la vue.\nMais bien plus le monologue int\u00e9rieur, et l\u00e0 \u00e7a me para\u00eet tr\u00e8s important. Car c\u2019est Eisenstein dans un hommage tr\u00e8s fort \u00e0 Joyce, qui s\u2019empare de l\u2019id\u00e9e du monologue int\u00e9rieur et va lancer son grand th\u00e8me, qu\u2019\u00e0 mon avis il n\u2019abandonnera jamais : non seulement le cin\u00e9ma proc\u00e8de par monologue int\u00e9rieur mais il r\u00e9alise le monologue int\u00e9rieur infiniment mieux que la litt\u00e9rature. Le v\u00e9ritable monologue int\u00e9rieur, seul le cin\u00e9ma peut l\u2019effectuer.\nQu\u2019est-ce qu\u2019il veut dire ? Il veut dire une chose tr\u00e8s simple \u00e0 premi\u00e8re vue, c\u2019est que le monologue int\u00e9rieur en litt\u00e9rature \u00e0 la Joyce est encore d\u00e9pendant de la barri\u00e8re des langues, est encore d\u00e9pendant de la barri\u00e8re des langues nationales. Remarquez ce n\u2019est vrai qu\u2019en partie, or il faudrait qu\u2019il exc\u00e8de, qu\u2019il franchisse la barri\u00e8re des langues nationales. Mais la litt\u00e9rature le peut-elle ? Dans Ulysse non, dans le grand monologue int\u00e9rieur de Bloom non ! Mais dans Finnegans Wake commencent \u00e0 appara\u00eetre les mots qui n\u2019ont plus aucune apparence, aucune appartenance \u00e0 une langue nationale. Les mots qui font appel \u00e0 plusieurs langues pour ne pas parler des onomatop\u00e9es infinies. Et Finnegans Wake repr\u00e9sente d\u00e9j\u00e0 une esp\u00e8ce de tentative \u00e9tonnante, stup\u00e9fiante pour que la litt\u00e9rature d\u00e9passe la barri\u00e8re de telle ou telle langue nationale.\nBien, n\u2019emp\u00eache que c\u2019est limit\u00e9, c\u2019est limit\u00e9 par la forme des choses. Eisenstein peut dire que le monologue int\u00e9rieur cin\u00e9matographique n\u2019est plus subordonn\u00e9 \u00e0 aucune barri\u00e8re des langues nationales en tant que cin\u00e9ma muet. Simplement il marque une \u00e9volution, je dirai avant 35 et \u00e0 partir de 35. On verra que la th\u00e9orie du monologue int\u00e9rieur - pour moi - de Eisenstein, elle est fondamentale. Elle est fondamentale autant pour le cin\u00e9ma que pour la philosophie.\nDans une premi\u00e8re p\u00e9riode avant 1935, \u00e7a me para\u00eet tr\u00e8s curieux que Eisenstein - vous trouverez tous les textes \u00e0 cet \u00e9gard dans Le film, sa forme, son sens, traduction fran\u00e7aise dans l\u2019\u00e9dition Bourgoin - Avant 35, Eisenstein consid\u00e8re que le monologue int\u00e9rieur est encore l\u2019expression cin\u00e9matographique de la pens\u00e9e d\u2019un personnage, l\u2019expression de la pens\u00e9e subconsciente d\u2019un personnage et des m\u00e9canismes subconscients de cette pens\u00e9e. Il prend comme exemple un projet d\u2019adaptation, il avait voulu adapter un roman am\u00e9ricain de Dreiser, American tragedy, Une trag\u00e9die am\u00e9ricaine, et il dit : vous voyez les tentatives de monologue int\u00e9rieur de Dreiser comparez les avec mon projet, vous verrez que moi je vais beaucoup plus loin forc\u00e9ment puisque je peux \u00e0 l\u2019\u00e9tat libre faire les encha\u00eenements d\u2019id\u00e9es pr\u00e9conscientes, subconscientes m\u00eal\u00e9es aux sensations, aux souvenirs, aux projets etc. du personnage, et constituer une esp\u00e8ce de courant de conscience du personnage. Je dirai que l\u00e0, le monologue int\u00e9rieur a d\u00e9j\u00e0 franchi la barri\u00e8re des langues, mais reste d\u00e9pendant d\u2019un cin\u00e9ma subjectif, ce qui ce passe dans la t\u00eate du personnage.\nEn 1935, qu\u2019est-ce qui se passe ? Je le pr\u00e9cise puisque c\u2019est tout \u00e7a... on le construit... aujourd\u2019hui nous construisons notre ann\u00e9e Je le pr\u00e9cise parce que je crois que en 1935, Eisenstein est moiti\u00e9 forc\u00e9, moiti\u00e9 pr\u00eat \u00e0 improviser un discours. C\u2019est le fameux discours de 1935. Pourquoi fameux ? Parce que sans trop s\u2019y attendre - il devait avoir des pressentiments - Eisenstein, dans un colloque de cin\u00e9astes sovi\u00e9tiques, se trouve pour la premi\u00e8re fois officiellement en proie \u00e0 une vaste critique des staliniens. Et que, dans ce discours \u00e0 peu pr\u00e8s, \u00e0 moiti\u00e9 improvis\u00e9, s\u00fbrement, il montre \u00e0 la fois, je ne sais pas comment dire, un courage et une prudence, qui font mon admiration. La mani\u00e8re dont il s\u2019en tire, en effet, c\u2019est pas que les autres, les autres sont pas du tout des imb\u00e9ciles, il lui font des objections fondamentales, fondamentales, mais qui ont l\u2019air d\u2019\u00eatre proprement - c\u2019est un texte passionnant - qui ont l\u2019air d\u2019\u00eatre uniquement cin\u00e9matographiques. Tout le monde comprend de quoi il s\u2019agit, tout le monde comprend de quoi il s\u2019agit \u00e0 savoir : l\u2019\u0153il de Staline est sur toi et si tu continues \u00e0 faire ce que tu fais, tu vas voir ce que tu vas voir ! La r\u00e9ponse de Eisenstein est prodigieuse, elle est tr\u00e8s, tr\u00e8s prudente. Il dit : mais vous avez raison, vous avez raison, vous ne savez pas \u00e0 quel point vous avez raison, mais \u00e7a n\u2019emp\u00eache pas que... on peut dire que...c\u2019est ce que j\u2019ai fait qui vous a permis aujourd\u2019hui d\u2019avoir raison, tout \u00e7a, enfin... Il est malin comme tout.\nCe texte il faudra le voir de tr\u00e8s pr\u00e8s. Mais ce qui m\u2019int\u00e9resse pour le moment uniquement dans le discours de 1935, c\u2019est que le monologue int\u00e9rieur est \u00e9rig\u00e9 a une nouvelle puissance, il ne sert plus et ne d\u00e9signe plus la possibilit\u00e9 du cin\u00e9ma de donner une expression \u00e0 ce qui se passe dans la t\u00eate du personnage, il devient ad\u00e9quat au film tout entier. C\u2019est le film entier qui se pr\u00e9sente comme monologue int\u00e9rieur alors, non plus monologue int\u00e9rieur qui se passerait dans la t\u00eate du personnage, mais monologue int\u00e9rieur qui est aussi bien celui de l\u2019auteur que du spectateur, et de l\u2019un et de l\u2019autre \u00e0 la fois, c\u2019est \u00e0 dire qui est le film en lui-m\u00eame. Le monologue int\u00e9rieur est le film. C\u2019est le tout du film, au point qu\u2019il nous dit, et l\u00e0 \u00e7a doit nous int\u00e9resser dans notre probl\u00e8me de la pens\u00e9e, ce qu\u2019il appelle - on ne sait pas encore ce qu\u2019il appelle comme cela - le cin\u00e9ma intellectuel, le cin\u00e9ma intellectuel a pour prolongement naturel le monologue int\u00e9rieur. Le monologue int\u00e9rieur est le corr\u00e9lat du cin\u00e9ma intellectuel.\nSi bien que j\u2019en reviens, puisque c\u2019est un point que l\u2019on aura \u00e0 consid\u00e9rer cette ann\u00e9e, lorsque la s\u00e9miologie d\u2019inspiration linguistique a d\u00e9nonc\u00e9 chez Eisenstein une conception h\u00e2tive du rapport entre le cin\u00e9ma et la langue ou le langage, je me demande si, \u00e0 la base, ils n\u2019ont pas singuli\u00e8rement m\u00e9connu ce que Eisenstein appelait monologue int\u00e9rieur. Car ce qui me para\u00eet \u00e9vident, si peu que j\u2019en dise pour le moment, parce que ce sera pour l\u2019avenir l\u2019examen des rapports cin\u00e9ma/langage, car ce qui me para\u00eet \u00e9vident, c\u2019est que le monologue int\u00e9rieur pour Eisenstein n\u2019est ni une langue ni un langage. Si bien que l\u2019alternative future de la s\u00e9miologie linguistique, langue ou langage n\u2019a pas lieu de se poser. Ils ont essay\u00e9 de prendre Eisenstein dans leurs pinces \u00e0 eux, langue ou langage, pinces qu\u2019ils empruntaient \u00e0 Saussure. Mais c\u2019est pas le probl\u00e8me d\u2019Eisenstein, pas du tout.\nPour Eisenstein, je dira,i quoique \u00e7a reste encore incompr\u00e9hensible, mais \u00e7a fait rien, \u00e7a deviendra peut-\u00eatre clair, plus tard. Le monologue int\u00e9rieur pour Eisenstein n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 ni une langue, ni un langage. C\u2019est une mati\u00e8re no\u00e9tique, no\u00e9tique \u00e7a veut dire qui concerne la pens\u00e9e, une mati\u00e8re no\u00e9tique corr\u00e9lative de la langue/langage et ant\u00e9rieure \u00e0 la distinction de la langue et du langage. Si bien que loin d\u2019avoir \u00e0 reprocher \u00e0 Eisenstein de se faire une conception na\u00efve de ce probl\u00e8me, c\u2019est presque \u00e0 la s\u00e9miologie d\u2019inspiration linguistique qu\u2019il faudrait reprocher de se faire une conception na\u00efve et trop appliqu\u00e9e, une esp\u00e8ce d\u2019application des donn\u00e9es linguistiques au niveau d\u2019un probl\u00e8me qui n\u2019\u00e9tait pas \u00e7a du tout. La question d\u2019Eisenstein c\u2019est conform\u00e9ment \u00e0 certains linguistes qui n\u2019ont rien \u00e0 voir avec Saussure, la n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9couvrir une mati\u00e8re propre, une mati\u00e8re sp\u00e9cifique qui n\u2019est encore ni langue ni langage, qui pr\u00e9existe \u00e0 langue/langage, qui pr\u00e9existe en droit pas en fait, qui pr\u00e9existe en droit \u00e0 langue/langage, \u00e0 la distinction m\u00eame de la langue et du langage et qui constitue comme la mati\u00e8re premi\u00e8re. Et le monologue int\u00e9rieur c\u2019est cette mati\u00e8re premi\u00e8re. Et c\u2019est \u00e0 ce niveau d\u2019une mati\u00e8re premi\u00e8re pr\u00e9existante \u00e0 la distinction de la langue et du langage, donc pr\u00e9existant aux deux, qu\u2019il faut poser le probl\u00e8me des rapports cin\u00e9ma / langue ou langage. Et j\u2019en veux pour preuve que, apr\u00e8s tout, un des ma\u00eetres de la linguistique, Jakobson, a au moins le m\u00e9rite, dans l\u2019interview qu\u2019il a donn\u00e9 sur le cin\u00e9ma, de dire une chose qui moi m\u2019a toujours... il le dit qu\u2019en une phrase. Il dit juste, c\u2019est rudement int\u00e9ressant, il ne dit pas du tout Eisenstein il est na\u00eff, lui il ne le dit pas. Il dit : s\u2019il y a une chose qui me para\u00eet int\u00e9ressante c\u2019est la conception qu\u2019Eisenstein se fait du monologue int\u00e9rieur quand il se r\u00e9clame de Joyce . Et l\u00e0, il le dit en tant que linguiste.\nQu\u2019est-ce que c\u2019est que cette mati\u00e8re qui n\u2019est ni langue ni langage et qui est pourtant comme le pr\u00e9suppos\u00e9 de la langue et du langage ? Je dirai cette mati\u00e8re, pour le moment on ne peut pas en dire plus, c\u2019est le monologue int\u00e9rieur.\nVoil\u00e0 peu importe que ce soit un peut obscur.\nVoil\u00e0... mais alors je regroupe juste, il y a un automatisme, voil\u00e0. Il y a un automatisme de la pens\u00e9e qui peut se d\u00e9finir de mani\u00e8re tr\u00e8s vague par l\u2019ensemble des m\u00e9canismes inconscients et subconscients. C\u2019est un fait que l\u2019image cin\u00e9matographique parce qu\u2019elle est automatique - voyez ma r\u00e9ponse est tr\u00e8s simple, je suis en train de justifier mon invocation l\u2019automatisme de l\u2019image - c\u2019est parce qu\u2019elle est automatique que l\u2019image cin\u00e9matographique, d\u00e8s le d\u00e9but, s\u2019est sentie une v\u00e9ritable vocation pour prendre \u00e0 son compte les m\u00e9canismes inconscients de la pens\u00e9e que l\u2019on regroupait sous le noms d\u2019automatisme psychologique ou mental Toute une longue descendance avec le changement de r\u00e9gime du cin\u00e9ma, si je saute dans le plus moderne par exemple, Wells me para\u00eet un g\u00e9nie du cin\u00e9ma hallucinatoire. D\u2019une autre mani\u00e8re, Resnais est un g\u00e9nie du cin\u00e9ma hallucinatoire. Donc \u00e7a ne finira pas avec les pionniers tout \u00e7a, \u00e7a changera, il y aura des mutations. Mais le cin\u00e9ma, d\u00e8s le d\u00e9but, s\u2019est reconnu une vocation pour exprimer les m\u00e9canismes inconscients de la pens\u00e9e et par l\u00e0, l\u2019automatisme mental et psychologique. Parce que son image \u00e9tait automatique, il \u00e9tait vou\u00e9 \u00e0 l\u2019automatisme psychologique ou mental.\nJ\u2019annonce vite ce par quoi nous commencerons la prochaine fois. C\u2019est que, il y a un tout autre p\u00f4le, je m\u2019int\u00e9resse toujours aux m\u00e9canismes automatisme/pens\u00e9e. Il y a un tout autre p\u00f4le de l\u2019automatisme par rapport \u00e0 la pens\u00e9e. L\u2019automatisme ne d\u00e9signe plus cette fois-ci l\u2019ensemble des m\u00e9canismes inconscients ou subconscients de la pens\u00e9e organico-psychique. Il d\u00e9signe quoi ? Cette fois-ci il d\u00e9signe : l\u2019ordre sup\u00e9rieur d\u2019une logique pure. L\u2019ordre formel des pens\u00e9es qui d\u00e9borde dans la pens\u00e9e et la conscience elle-m\u00eame. Ce n\u2019est plus l\u2019inconscient ou le subconscient, c\u2019est le supra conscient. Ah bon... h\u00e9 oui ! Et l\u00e0, la philosophie se retrouvait dans son image la plus pure de la pens\u00e9e.\nD\u00e8s le 17\u00e8me si\u00e8cle, si\u00e8cle royal, apparaissait l\u2019expression la plus insolite \" l\u2019automate spirituel \", automaton spirituale, dans un langage barbare puisqu\u2019il r\u00e9uni un mot grec et un mot latin. L\u2019automaton spirituale, cette splendide chose, ce splendide concept d\u2019automate spirituel, appara\u00eet chez Spinoza. C\u2019est qu\u2019il a quelque chose, vu sa tradition juive comme le Golem, un Golem dans la pens\u00e9e, le grand Golem. Bon, il ne s\u2019agit plus des m\u00e9canismes inconscients de la pens\u00e9e du type r\u00eaves, r\u00eaveries. Il s\u2019agit de quoi ? Il s\u2019agit de l\u2019ordre formel. \u00c9coutez moi bien ! Peu importe si vous ne comprenez pas bien encore, \u00e7a viendra, faut pas \u00eatre press\u00e9, faut entendre d\u2019abord puis comprendre bien apr\u00e8s, il se peut que vous compreniez dans trois mois. C\u2019est l\u2019ordre formel... L\u2019automate spirituel, c\u2019est l\u2019ordre formel par lequel les pens\u00e9es se d\u00e9duisent les unes les autres ind\u00e9pendamment de leur objet et ind\u00e9pendamment de toute r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 leur objet. Ah, ! Vous me direz qu\u2019est-ce que c\u2019est que \u00e7a ?, \u00e7a existe une chose comme \u00e7a ?. Mais vous savez bien que \u00e7a existe m\u00eame si vous ne pratiquez pas et que vous ne savez pas comment \u00e7a se pratique. La pens\u00e9e d\u00e9monstrative n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 autre chose, je veux dire la pens\u00e9e th\u00e9or\u00e9matique, l\u2019encha\u00eenement des th\u00e9or\u00e8mes n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 autre chose que l\u2019ordre formel par lequel les pens\u00e9es se d\u00e9duisent les unes des autres ind\u00e9pendamment de toute r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 leur objet. Je veux dire vous d\u00e9duisez quelque chose de l\u2019id\u00e9e de triangle ind\u00e9pendamment de savoir s\u2019il y a des triangles, qu\u2019il y ait des triangles ou qu\u2019il n\u2019y ait pas de triangle, vous vous en tapez. La d\u00e9monstration th\u00e9or\u00e9matique encha\u00eene les pens\u00e9es du point de vue formel pur. Vous me direz il y a encore des figures, il y a encore une figure de triangle, tout \u00e7a, aussi on peut aller plus loin. Et la logique moderne perfectionnera d\u2019une part, sous le nom de logistique et puis sous le nom - et c\u2019est justifi\u00e9 car c\u2019est diff\u00e9rent de la logistique - d\u2019axiomatique, et l\u2019axiomatique sera bien un encha\u00eenement de pens\u00e9e, encha\u00eenement formel ind\u00e9pendamment de leur contenu La forme la plus haute de la pens\u00e9e en tant qu\u2019elle encha\u00eene, id\u00e9e avec id\u00e9e, ind\u00e9pendamment de toute r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019objet, c\u2019est cela l\u2019automate spirituel. L\u2019automate spirituel f\u00fbt r\u00e9alis\u00e9 dans l\u2019ordre d\u00e9monstratif des th\u00e9or\u00e8mes, puis dans l\u2019ordre de la d\u00e9duction, de la logistique, puis dans l\u2019ordre de l\u2019axiomatique et du d\u00e9veloppement axiomatique.\nSpinoza nous le verrons, il faudra quand m\u00eame bien voir le texte, qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s curieux, le texte de Spinoza. O\u00f9 il lance l\u2019automate spirituel comme donc \u00e9tant une pens\u00e9e supra consciente. C\u2019est la conscience qui d\u00e9pend de la mani\u00e8re dont la pens\u00e9e encha\u00eene les..., il y a un renversement pens\u00e9e / conscience. C\u2019est plus la pens\u00e9e qui d\u00e9pend de la conscience, c\u2019est la conscience qui d\u00e9coule de la pens\u00e9e. La conscience sera un r\u00e9sultat de l\u2019encha\u00eenement formel des id\u00e9es les unes par les autres par la pens\u00e9e, ind\u00e9pendamment de toute r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019objet. Ce grand renversement spinoziste anime l\u2019automate spirituel.\nUne aussi bonne formule que l\u2019automate spirituel ne pouvait pas surgir dans la philosophie sans que Leibniz s\u2019en empare imm\u00e9diatement. Et pour une fois, Leibniz qui n\u2019empruntait pas grand chose \u00e0 Spinoza, lui emprunte imm\u00e9diatement l\u2019id\u00e9e de l\u2019automate spirituel pour la simple raison que Leibniz cr\u00e9ateur d\u2019une v\u00e9ritable logistique et poussant jusqu\u2019au bout, d\u00e8s son \u00e9poque, l\u2019id\u00e9e d\u2019un formalisme de la pens\u00e9e qui encha\u00eene ses id\u00e9es pour en faire justement ce qu\u2019il appelait une caract\u00e9ristique universelle. Dans cette nouvelle science qui donnera la logistique, deux si\u00e8cles apr\u00e8s, trois si\u00e8cles apr\u00e8s, dans cette nouvelle science Leibnizienne de la caract\u00e9ristique universelle, toute cette science est mise sous le signe de l\u2019automate mental, l\u2019automate spirituel.\nAu 20\u00e8me si\u00e8cle, un livre qui reste un livre insolite, il faudra voir...un livre qui para\u00eetra extraordinairement nouveau mais qui, \u00e0 mon avis, ne fait que pousser jusqu\u2019au bout cet id\u00e9al classique de l\u2019automate spirituel. C\u2019est le livre de Val\u00e9ry, Monsieur Teste. Et Monsieur Teste, c\u2019est l\u2019automate spirituel ou l\u2019automate mental. Livre qui a eu un grand retentissement au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, je ne sais plus de quand il est, et qui est un livre bien connu de Paul Val\u00e9ry qui pr\u00e9sente l\u2019automate spirituel sous le nom expr\u00e8s de Monsieur Teste. Car Monsieur Teste c\u2019est quoi ? Teste c\u2019est -comme le dit Val\u00e9ry- c\u2019est la preuve. Et le m\u00e9canisme de la preuve c\u2019est quoi ? C\u2019est l\u2019encha\u00eenement formel des id\u00e9es qui d\u00e9coulent les unes des autres. Monsieur Teste est celui, dit Val\u00e9ry, qui affirme et qui pose et qui donne l\u2019autonomie de la pens\u00e9e. Et qui porte une pens\u00e9e qui se nourrit de sa propre substance. Loin d\u2019\u00eatre un d\u00e9lire math\u00e9matique de Val\u00e9ry, qui r\u00eavait toujours de math\u00e9matiques, il me semble que Monsieur Teste est l\u2019ach\u00e8vement de la pens\u00e9e classique du 17\u00e8me si\u00e8cle.\nBon vous me direz, voil\u00e0 donc un second sens. Voyez que j\u2019ai deux sens de l\u2019automatisme dans ses rapports avec la pens\u00e9e. L\u2019automatisme, c\u2019est \u00e0 dire les m\u00e9canismes inconscients ou subconscients de la pens\u00e9e, et d\u2019autre part, l\u2019ordre formel des pens\u00e9es qui s\u2019encha\u00eenent les unes avec les autres ind\u00e9pendamment de la conscience. Une infra conscience et une supra conscience. Tout \u00e0 l\u2019heure je disais \" il y a-t-il rencontre entre le cin\u00e9ma et le premier sens de l\u2019automatisme psychique ou mental ? Et notre r\u00e9ponse imm\u00e9diate c\u2019\u00e9tait oui. Oui, en vertu du caract\u00e8re automatique de l\u2019image cin\u00e9matographique. Ma seconde question va avoir exactement la m\u00eame r\u00e9ponse seulement \u00e7a ne va pas \u00eatre le m\u00eame ( ?). Je dirais oui, il y a une rencontre fondamentale entre l\u2019image cin\u00e9matographique et cette nouvelle image de la pens\u00e9e, celle de l\u2019automate spirituel sup\u00e9rieur. Combien maintenant l\u2019objection de George Duhamel nous para\u00eet p\u00e2le et maigre et faible ! C\u2019est justement parce que le cin\u00e9ma est capable d\u2019instaurer et de faire vivre l\u2019automate spirituel qu\u2019il est en rapport fondamental avec la pens\u00e9e. Et pourquoi est-ce que l\u2019image cin\u00e9matographique rencontre ce deuxi\u00e8me aspect de l\u2019automatisme, non plus l\u2019automatisme psychologique, mais l\u2019automatisme mental ou spirituel, l\u2019automatisme sup\u00e9rieur ? Pour la m\u00eame raison que tout \u00e0 l\u2019heure parce qu\u2019il a une image automatique.\nAlors faut croire quand m\u00eame, qu\u2019il y a deux aspects de l\u2019image automatique. Sous le deuxi\u00e8me aspect qu\u2019est-ce qui va se passer ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est que.. ? Est-ce que l\u2019on peut parler d\u2019un cin\u00e9ma th\u00e9or\u00e9matique ? Est-ce que c\u2019est essentiel au cin\u00e9ma ou est-ce que c\u2019est quelques monstruosit\u00e9s de cin\u00e9ma ? Oui, on peut parler d\u2019un cin\u00e9ma th\u00e9or\u00e9matique. Oui, oui, oui, oui... Je ne suis pas s\u00fbr que lorsque Pasolini...quand il intitule un film \" Th\u00e9or\u00e8me\" le fasse comme \u00e7a et qu\u2019il n\u2019ait pas bien r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 son titre. Pasolini a produit au moins deux chefs d\u2019\u0153uvre de cin\u00e9ma th\u00e9or\u00e9matique, l\u2019un intitul\u00e9 Th\u00e9or\u00e8me, l\u2019autre intitul\u00e9 Salo. Bon je ne suis pas s\u00fbr que le cin\u00e9ma tout entier de Bresson ne soit pas un cin\u00e9ma de l\u2019automate spirituel. Bon tout \u00e7a c\u2019est \u00e0 voir... Mais ce qu\u2019il faut d\u2019abord comprendre et la prochaine fois, on en est l\u00e0... On fera une petite revue s\u2019il y a des choses \u00e0 pr\u00e9ciser dans ce qu\u2019on a fait aujourd\u2019hui. Je voudrais que vous vous rappeliez, parce qu\u2019on a proc\u00e9d\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s en ordre. Si vous n\u2019avez pas l\u2019ordre... \u00c7a ne fait rien que vous ne compreniez pas tel moment ou tel moment, il faut que vous compreniez l\u2019ordre de notre d\u00e9marche et comment, \u00e0 chaque niveau, je vous ai d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9 une courte bibliographie. Alors on reprendra \u00e7a, ce second automatisme dans son rapport avec le cin\u00e9ma.", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/356"}