{"Cours": "Sur le cin\u00e9ma : l'image-pens\u00e9e", "Date": "Cours du 13/11/1984", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "Deleuze : D\u2019une part, certains d\u2019entre vous m\u2019ont demand\u00e9 de revenir sur des points pr\u00e9cis et d\u2019une chose. Autre chose : je n\u2019\u00e9tais pas content du tout de moi la derni\u00e8re fois, parce qu\u2019\u00e0 la faveur d\u2019un emportement, j\u2019ai tout m\u00e9lang\u00e9. J\u2019ai m\u00e9lang\u00e9 beaucoup trop de choses. Ce n\u2019est pas que je ne vous fais pas confiance pour les s\u00e9parer. Mais, je me dis qu\u2019il n\u2019y a pas de raison pour qu\u2019apr\u00e8s cela vous ne vous disiez pas que Kant et Robbe-Grillet c\u2019est la m\u00eame chose. Et pire encore. Alors, je voudrais aussi remettre un peu d\u2019ordre. Et puis, je voudrais avancer. Et si vous en avez la patience faire juste aujourd\u2019hui dans notre avanc\u00e9e, un tout petit peu de math\u00e9matiques. Pas beaucoup, puisque je suis comme vous. Un peu de math\u00e9matiques dont j\u2019aurai tr\u00e8s besoin pour l\u2019avenir. Ce sera donc une s\u00e9ance aust\u00e8re et vari\u00e9e. Voil\u00e0 !\nPremi\u00e8re chose sur laquelle on m\u2019a demand\u00e9 de revenir. Et l\u00e0, je voudrais \u00eatre tr\u00e8s rapide. C\u2019est lorsque j\u2019ai pos\u00e9 le probl\u00e8me qui doit occuper notre ann\u00e9e, o\u00f9 je disais tr\u00e8s rapidement : la pens\u00e9e a toujours pr\u00e9suppos\u00e9 une image de la pens\u00e9e qui pr\u00e9c\u00e9dait toute m\u00e9thode c\u2019est-\u00e0-dire qui pr\u00e9existait \u00e0 toute d\u00e9marche explicite de la pens\u00e9e. Elle pr\u00e9suppose sa propre image. Et je disais que notre probl\u00e8me c\u2019est vraiment : dans quelles conditions se fait et sous quelle forme peut se faire, une rencontre entre l\u2019image automatique et l\u2019image de la pens\u00e9e ? Une fois dit que \"image automatique\" me paraissait la d\u00e9finition la plus g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019image de cin\u00e9ma.\nEt c\u2019est \u00e0 ce niveau que pour traiter notre question : les rapports pens\u00e9e et cin\u00e9ma, je disais : il s\u2019agit de savoir : comment se rencontrent l\u2019image automatique et l\u2019image de la pens\u00e9e ? Et on \u00e9tait parti l\u00e0-dessus. La question - un peu de lumi\u00e8re ? La question sur laquelle je voudrais revenir tr\u00e8s vite c\u2019est : en quoi toute m\u00e9thode, tout exercice explicite de la pens\u00e9e, pr\u00e9suppose une image de la pens\u00e9e ? Je disais que l\u2019image de la pens\u00e9e qui est pr\u00e9suppos\u00e9e c\u2019est ce qu\u2019on pourrait appeler, en empruntant le mot \u00e0 Bakhtine, un chronotope, c\u2019est-\u00e0-dire un espace-temps.\nTout ce que je veux vous dire, c\u2019est ceci : la m\u00e9thode, toute m\u00e9thode de penser en tant qu\u2019elle guide la d\u00e9marche de la pens\u00e9e, a deux aspects : un aspect spatial ; et un aspect temporel.\nSous son aspect temporel, elle distribue l\u2019avant et l\u2019apr\u00e8s. Dans quel temps ? \u00c7a, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 trop dire... D\u2019apr\u00e8s quel temps ? Tout le monde sait que les temps sont infiniment variables. \u00c7a n\u2019emp\u00eache pas qu\u2019une m\u00e9thode distribuera dans un temps \u00e9gal = x ce qui par rapport \u00e0 ce temps vient avant et vient apr\u00e8s. Et dans toutes les m\u00e9thodes, vous retrouvez ce probl\u00e8me. Je cite, par exemple : Ce probl\u00e8me m\u00eame trouvera sa sp\u00e9cification, son nom, sous l\u2019appellation g\u00e9n\u00e9rale de : \"un ordre des raisons\". Ce qui veut bien dire q ue \u00e7a n\u2019est pas forc\u00e9ment un avant et un apr\u00e8s chronologique. C\u2019est l\u2019ordre des raisons.\nEt la premi\u00e8re d\u00e9finition de la m\u00e9thode, c\u2019est que la m\u00e9thode est un ordre des raisons. Et que ne vous \u00e9chappe pas que chez les philosophes, dire qu\u2019ils n\u2019ont pas la m\u00eame m\u00e9thode, cela veut dire qu\u2019ils n\u2019ont pas le m\u00eame ordre des raisons. Ce n\u2019est m\u00eame pas dire qu\u2019ils n\u2019ont pas les m\u00eames raisons. Avant d\u2019avoir ou pas les m\u00eames raisons, ils n\u2019ont pas le m\u00eame ordre des raisons. Par exemple, ils ne commencent pas pareil. La question de \u00ab par o\u00f9 commencer ? \u00bb en philosophie a toujours \u00e9t\u00e9 une question sacr\u00e9e. \u00ab Par quoi commen\u00e7ai-je ? \u00bb \u00ab Par quoi commencer ? \u00bb. Alors bon ! L\u00e0-dessus, on nous dit que les philosophes comme ils ne sont jamais d\u2019accord les uns avec les autres, ils varient. Les uns nous disent ceci, les autres nous disent cela. Cette vision de l\u2019histoire de la philosophie est extr\u00eamement triste, sombre, lugubre. C\u2019est pas s\u00fbr. Parce qu\u2019on oublie la question : \u00ab mais d\u2019o\u00f9 viennent de telles diff\u00e9rences ? \u00bb. Pourquoi est-ce qu\u2019on oublie la question : \u00ab d\u2019o\u00f9 viennent de telles diff\u00e9rences ? \u00bb Ils n\u2019ont pas la m\u00eame m\u00e9thode. Pourquoi n\u2019ont-ils pas la m\u00eame m\u00e9thode ? Sans doute faut-il remonter \u00e0 quelque chose de pr\u00e9suppos\u00e9.\nA savoir que s\u2019ils n\u2019ont pas la m\u00eame m\u00e9thode, c\u2019est qu\u2019une m\u00e9thode cela sert \u00e0 r\u00e9soudre des probl\u00e8mes. Or, ils n\u2019ont pas les m\u00eames probl\u00e8mes. Je suis scandalis\u00e9 : on ne reproche pas \u00e0 un savant d\u2019avoir un autre probl\u00e8me qu\u2019un autre savant. Et voil\u00e0 qu\u2019on reproche aux philosophes d\u2019avoir d\u2019autres probl\u00e8mes les uns que les autres. Moi, je n\u2019ai jamais vu quelqu\u2019un ayant le m\u00eame probl\u00e8me qu\u2019un autre avoir d\u2019autres solutions, \u00e7a j\u2019ai jamais vu. Si vous avez le m\u00eame probl\u00e8me que Kant, ne vous fatiguez pas, allez voir Kant. Il l\u2019a r\u00e9solu votre probl\u00e8me. Ou alors, ce qui se peut, c\u2019est que vous ayez des probl\u00e8mes qui ne soient pas encore r\u00e9pertori\u00e9s. A ce moment-l\u00e0, c\u2019est \u00e0 vous de les r\u00e9soudre. Sinon, je vois autant de rigueur dans la solution philosophique que dans la solution scientifique \u00e0 un probl\u00e8me. Mais je dis : vous savez, on ne peut pas tout faire \u00e0 la fois. On ne peut pas, \u00e0 la fois, donner la solution que l\u2019on croit bonne et dire en m\u00eame temps le probl\u00e8me que l\u2019on est en train de r\u00e9soudre. Peut-\u00eatre le probl\u00e8me ne peut-il se dire. Peut-\u00eatre n\u2019est-il possible que de l\u2019inf\u00e9rer \u00e0 partir de ses solutions. Y compris en math\u00e9matique. Par l\u00e0 je voudrais juste vous faire pressentir que ce que j\u2019appelle d\u00e9j\u00e0 \"image de la pens\u00e9e\", c\u2019est un champ probl\u00e9matique. Et que la m\u00e9thode, elle pr\u00e9suppose un champ probl\u00e9matique. Donc la m\u00e9thode se pr\u00e9sente comme un ordre de raisons et par l\u00e0 elle est temporelle.\nPrenez un exemple comme celui de Descartes, les \"M\u00e9ditations m\u00e9taphysiques\". Il va de soi que la nouveaut\u00e9 - \u00e7a reste une nouveaut\u00e9 absolument \u00e9ternelle - la nouveaut\u00e9 de ce texte, ne serait-ce que l\u2019emploi si insolite et vari\u00e9 du mot \"je\". Qu\u2019est-ce que veut dire le\" je\" ? Le \"je\" qui appara\u00eet constamment dans les \"M\u00e9ditations\" de Descartes a trente-six sens, quarante sens. Lire \"les M\u00e9ditations\", c\u2019est se demander - et \u00e0 chaque fois il ne va pas vous le dire, il ne vous dira pas : \u00ab Attention ! J\u2019emploie je... \u00bb. C\u2019est \u00e0 vous de vous d\u00e9brouillez en tant que lecteur -. Faire la liste des sens du mot \"je\" dans les M\u00e9ditations de Descartes, ce serait un tr\u00e8s beau sujet de m\u00e9moire ou de th\u00e8se. A ma connaissance, \u00e7a n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 fait. Mais, Descartes ne cesse d\u2019insister sur ceci, lui qui \u00e9crit un livre sur \"la M\u00e9thode\" : ce qui est essentiel dans les M\u00e9ditations c\u2019est ce qui est avant et ce qui est apr\u00e8s.\nSuivre l\u2019ordre. Suivez l\u2019ordre des raisons, dit-il. Ce que je dis \u00e0 la premi\u00e8re m\u00e9ditation... Ce que je dis \u00e0 la seconde... Ce que je dis \u00e0 la troisi\u00e8me... \u00e7a n\u2019est pas du tout que \u00e7a se contredise. Si vous ne suivez pas l\u2019ordre des raisons de l\u2019avant et de l\u2019apr\u00e8s, dit-il, vous ne pouvez pas comprendre ma pens\u00e9e. Si bien qu\u2019il y a des objections qu\u2019on m\u2019adresse \u00e0 la seconde m\u00e9ditation qui n\u2019ont aucun sens, parce qu\u2019elles renvoient \u00e0 un probl\u00e8me que je ne peux poser qu\u2019\u00e0 la quatri\u00e8me. Un ordre des raisons.\nJe dis que la m\u00e9thode a cet aspect temporel. Ordre des raisons : l\u2019avant et l\u2019apr\u00e8s. C\u2019est-\u00e0-dire distribution des raisons suivant l\u2019avant et l\u2019apr\u00e8s. C\u2019est-\u00e0-dire comme contenus d\u2019une temporalit\u00e9. C\u2019est dire que le temps et la pens\u00e9e ont des rapports extr\u00eamement profonds.\nJe dis que la m\u00e9thode a un autre aspect spatial. L\u2019autre aspect spatial, c\u2019est quoi ? C\u2019est que l\u00e0 aussi elle pr\u00e9suppose un espace. De m\u00eame que toute m\u00e9thode pr\u00e9suppose un temps qu\u2019elle remplit par l\u2019ordre des raisons, elle pr\u00e9suppose un espace qu\u2019elle remplit par une distribution qui lui est propre. Une distribution m\u00e9thodique. Cette distribution dans l\u2019espace ou ce \u00ab remplissement \u00bb de l\u2019espace - de l\u2019espace mental, de l\u2019espace pens\u00e9 - telle que l\u2019op\u00e8re la m\u00e9thode implique, \u00e0 mon avis cette fois-ci, non plus l\u2019ordre de l\u2019avant et de l\u2019apr\u00e8s, mais la d\u00e9termination des buts, moyens et obstacles. Quel est le but ? Chacun le sait, le but c\u2019est la v\u00e9rit\u00e9.\nVous me dites : \u00ab mais pas si s\u00fbr ! \u00bb Si. Il suffit de s\u2019entendre. Parce que quand je dis le but c\u2019est la v\u00e9rit\u00e9, je n\u2019ai absolument rien dit. \u00c7a ne compromet rien. \u00c7a ne compromet personne. Quels sont les moyens ? Les moyens, je vois bien qu\u2019ils varient d\u2019apr\u00e8s les m\u00e9thodes. Bizarre ! Il y a des m\u00e9thodes d\u2019apr\u00e8s lesquelles la v\u00e9rit\u00e9 sera toujours inf\u00e9r\u00e9e. \u00c0 partir de quelque chose, je conclus autre chose d\u2019apr\u00e8s des r\u00e8gles qui m\u2019assurent la v\u00e9rit\u00e9 de ce que je conclus. D\u2019apr\u00e8s d\u2019autres m\u00e9thodes, la v\u00e9rit\u00e9 aura pour moyen et renverra \u00e0 l\u2019intuition. Et l\u2019intuition, qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ? Ce n\u2019est pas un mot myst\u00e9rieux. Cela veut dire : la pr\u00e9sence. J\u2019oppose l\u00e0, si vous voulez, inf\u00e9rence et intuition.\nL\u2019inf\u00e9rence : vous concluez \u00e0 partir de ce qui est donn\u00e9, quelque chose qui n\u2019est pas donn\u00e9.\nL\u2019intuition : vous faites surgir la chose en personne.\nLes obstacles, c\u2019est l\u2019ensemble des choses - quelles qu\u2019elles soient - qui s\u2019oppose \u00e0 l\u2019obtention... ... remplit un espace par la d\u00e9termination des buts, moyens et obstacles. C\u2019est juste pour vous faire sentir que ce que j\u2019appelle image de la pens\u00e9e c\u2019est le chronotope, c\u2019est-\u00e0-dire encore faut-il un espace-temps.\nCet espace-temps, d\u2019o\u00f9 vient-il ? Je dis que l\u2019image de la pens\u00e9e c\u2019est l\u2019espace-temps qu\u2019est le pr\u00e9suppos\u00e9 dans lequel elle \u00e9volue. C\u2019est ce qui sera rempli par la m\u00e9thode. Cet espace-temps est tr\u00e8s concret. C\u2019est comme une esp\u00e8ce de petit roman philosophique. Vous ne pouvez pas le trouver dans le texte des philosophes, car il est pr\u00e9suppos\u00e9. Pr\u00e9suppos\u00e9 par tout ce qu\u2019ils disent. Pourtant, tout ce qu\u2019ils disent, l\u2019\u00e9voque. Tout ce qu\u2019ils disent le fait vivre.\nJe prends trois exemples. Mettons que Platon, Descartes et Kant veulent la v\u00e9rit\u00e9. Je constate qu\u2019ils la poursuivent sous trois m\u00e9thodes tr\u00e8s diff\u00e9rentes.\nJe constate que Platon entre autres nous expose longuement une m\u00e9thode qu\u2019il appelle \u00ab dialectique \u00bb et qui consiste \u00e0 diviser. Diviser le concept en deux moiti\u00e9s, en deux parties. Choisir la bonne partie suivant le probl\u00e8me consid\u00e9r\u00e9 qu\u2019il va diviser \u00e0 son tour, etc.\nJe constate que Descartes proc\u00e8de tout autrement pour atteindre \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 qu\u2019il veut aussi. Il se sert d\u2019une m\u00e9thode qu\u2019il pr\u00e9sente comme \u00ab analytique \u00bb. Cette fois-ci, il s\u2019agit de partir de la perception claire et distincte de quelque chose pour s\u2019\u00e9lever \u00e0 la perception claire et distincte de la cause de cette chose. L\u2019encha\u00eenement des perceptions claires et distinctes formera l\u2019ordre des raisons.\nJe constate que Kant invoque encore une troisi\u00e8me m\u00e9thode. Chacun inventant une m\u00e9thode. Cette troisi\u00e8me m\u00e9thode, il l\u2019appelle \u00ab transcendantale \u00bb. Elle consiste \u00e0 partir d\u2019une chose \u00e0 se demander \u00e0 quelles conditions la chose est possible. Il s\u2019agit cette fois de remonter d\u2019une chose aux conditions qui la rendent possible. C\u2019est une nouvelle m\u00e9thode qui \u00e9rige avant tout en principe de m\u00e9thode, la recherche des conditions de possibilit\u00e9 de quelque chose. A quelles conditions ceci est-il possible ? \u00c0 quelles conditions les math\u00e9matiques sont-elles possibles ? Bien ! C\u2019est tr\u00e8s abstrait, tout \u00e7a. Ils veulent la v\u00e9rit\u00e9 avec trois m\u00e9thodes.\nJ\u2019essaie de raconter une histoire. Imaginez quelqu\u2019un qui se dise : \u00ab mais c\u2019est fou ! Les pr\u00e9tentions que nous avons ! Tout le monde pr\u00e9tend \u00e0 n\u2019importe quoi ! \u00bb Il ne dira pas cela simplement pour les autres, mais aussi pour lui-m\u00eame. \u00ab Tout le monde pr\u00e9tend \u00e0 n\u2019importe quoi ! Quoiqu\u2019on dise, il y a toujours quelqu\u2019un pour dire : \u00ab et bien \u00e7a, c\u2019est moi ! \u00bb \u00bb C\u2019est tr\u00e8s vivant. On peut vivre comme \u00e7a. On est effar\u00e9 par les pr\u00e9tentions. Celui qui \u00e9met une pr\u00e9tention a un nom, on l\u2019appelle\" le pr\u00e9tendant\". L\u2019on peut pr\u00e9tendre \u00e0 bien des choses. L\u2019on peut pr\u00e9tendre \u00e0 la main d\u2019une femme. L\u2019on peut pr\u00e9tendre \u00e0 la sagesse. L\u2019on peut pr\u00e9tendre \u00e0 la folie. Tout ce que vous voulez. Peu importe. L\u2019on peut pr\u00e9tendre \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9. Un monde peupl\u00e9 de pr\u00e9tendants. Est-ce que je peux le justifier \u00e7a ? Non, je n\u2019ai m\u00eame pas envie de le justifier.\nComment dire ? Essayez de sentir. C\u2019est un chronotope. En quel sens, est-ce un chronotope ? \u00c7a implique tout un espace, tout un temps, tout un espace-temps qui va \u00eatre l\u2019espace-temps des pr\u00e9tentions. O\u00f9 est-ce qu\u2019ils vivent les pr\u00e9tendants ? Comment vivent-ils ? Il appartient aux pr\u00e9tendants de rivaliser. \u00c7a implique un espace particulier : l\u2019espace de la rivalit\u00e9. Chacun disant : \u00ab c\u2019est moi ! C\u2019est moi ! \u00bb Chacun aura sans doute un moment favorable pour dire : \u00ab c\u2019est moi ! \u00bb Peut-\u00eatre n\u2019est-ce pas bon d\u2019\u00eatre le premier pr\u00e9tendant. Peut-\u00eatre vaut-il mieux laisser passer l\u2019autre d\u2019abord. C\u2019est \u00e0 imaginer cette esp\u00e8ce de chronotope du pr\u00e9tendant.\nJe dis que Platon, il vit le monde grec comme \u00e7a. Bien plus, il vit la d\u00e9mocratie ath\u00e9nienne comme \u00e7a. \u00c7a lui est venu avec le mythe. Je veux dire que l\u2019Odyss\u00e9e est une fameuse histoire de pr\u00e9tendants. Mais, enfin, lui, \u00e7a n\u2019est pas le mythe qui l\u2019int\u00e9resse. Lui, ce qui l\u2019int\u00e9resse, un truc qui le laisse r\u00eaveur - il le fait dire \u00e0 Socrate plusieurs fois - c\u2019est : un cordonnier, personne ne pr\u00e9tend tellement \u00e0 \u00eatre cordonnier. Il y a les cordonniers, moi, je ne suis pas cordonnier et je ne pr\u00e9tends pas l\u2019\u00eatre. Mais en politique, dit-il, \u00e7a n\u2019est pas comme \u00e7a. \u00c7a le trouble beaucoup. Tout le monde dit : \u00ab moi, je suis bon en politique ! \u00bb Il dit : Pourquoi ? Tout le probl\u00e8me de Platon, \u00e7a va \u00eatre d\u2019une certaine mani\u00e8re : si on veut trouver la v\u00e9rit\u00e9, il faut un moyen de s\u00e9lectionner les pr\u00e9tendants. Il dit :\nVoil\u00e0 le chronotope. C\u2019est son probl\u00e8me. C\u2019est du v\u00e9cu. C\u2019est du v\u00e9cu-pens\u00e9. Comment s\u00e9lectionner les pr\u00e9tendants ? Comment savoir quel est le juste pr\u00e9tendant ? C\u2019est une question de p\u00e8re de famille. On demande la main de ma fille. Quel est le bon pr\u00e9tendant ? Il y en a qui vont d\u00e9velopper cela dans ce sens, mais apr\u00e8s Platon. Mais, ils ne vont pas d\u00e9velopper \u00e7a en disant cela. Mais, \u00e7a va revenir singuli\u00e8rement \u00e0 cela dans le n\u00e9oplatonisme. Un, deux, trois. C\u2019est quoi : un, deux, trois ? Un, c\u2019est l\u2019instance qui donne. Dans la triade n\u00e9oplatonicienne, un, c\u2019est l\u2019instance qui donne. Deux, c\u2019est le donnable. Trois, c\u2019est le pr\u00e9tendant.\nLa justice, la qualit\u00e9 d\u2019\u00eatre juste, ceux qui pr\u00e9tendent \u00e0 la justice. Si Platon fait toute une m\u00e9thode qu\u2019il appellera \u00ab dialectique \u00bb et qui consiste \u00e0 diviser le concept toujours en deux moiti\u00e9s, \u00e0 prendre une moiti\u00e9, \u00e0 la rediviser encore, vous ne pouvez pas le comprendre. Vous pouvez le comprendre abstraitement. A ce moment-l\u00e0, vous me direz : \u00ab comme c\u2019est ennuyeux ! \u00bb Si vous r\u00e9tablissez l\u2019image pr\u00e9suppos\u00e9e par \u00e7a, c\u2019est (inaudible). Comment s\u00e9lectionner les pr\u00e9tendants ? Et \u00e7a concerne les philosophes, vous comprenez, parce que les philosophes, ils pr\u00e9tendent \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9. Mais, ce ne sont jamais les seuls. Il y a, comme dit Platon, les sophistes, les rh\u00e9teurs, il y a les orateurs qui disent : \u00ab non ! Celui qui vraiment d\u00e9tient la v\u00e9rit\u00e9, c\u2019est moi ! \u00bb. C \u2019est des pr\u00e9tendants. Il va falloir s\u00e9parer. Il va falloir trouver des \u00e9preuves de s\u00e9lection, selon Platon. Et Socrate va, selon Platon, invent\u00e9 cette m\u00e9thode qui permet de trier les pr\u00e9tendants.\nA ce moment-l\u00e0, le \u00ab je veux la v\u00e9rit\u00e9 \u00bb de Platon prend un sens tr\u00e8s concret. Son \u00ab je veux la v\u00e9rit\u00e9 \u00bb, c\u2019est \u00ab je ne veux pas \u00eatre tromp\u00e9 par les faux pr\u00e9tendants \u00bb. Voil\u00e0 le chronotope. Je ne veux pas \u00eatre tromp\u00e9 ! Ils ne m\u2019auront pas ! D\u2019o\u00f9 toute l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 du personnage de Socrate. Toute sa modestie feinte, toutes ses d\u00e9robades. Il veut amener les autres \u00e0 se trahir. Et toujours il invoque le th\u00e8me de l\u2019\u00e9preuve. Comme l\u2019\u00e9preuve d\u2019un vase ou l\u2019\u00e9preuve de l\u2019or. Tout cela est li\u00e9 au th\u00e8me de la pr\u00e9tention. Il y a des choses qui pr\u00e9tendent \u00eatre des pi\u00e8ces d\u2019or. A ce moment-l\u00e0, il faut faire certaines \u00e9preuves pour savoir si c\u2019est de l\u2019or ou pas. C\u2019est pareil pour les \u00e2mes, dit-il. Il ne suffit pas de dire : \u00ab je suis philosophe \u00bb. Il ne suffit m\u00eame pas de dire : \u00ab je d\u00e9teste la philosophie \u00bb. Il faut subir l\u2019\u00e9preuve des pr\u00e9tentions.\nSi j\u2019essaie de r\u00e9sumer l\u2019image de la pens\u00e9e telle qu\u2019elle appara\u00eet chez Socrate et Platon, c\u2019est du type - c\u2019est tr\u00e8s simple - : \u00ab je ne veux pas qu\u2019on me trompe ! \u00bb C\u2019est \u00e7a : vouloir la v\u00e9rit\u00e9. Pour lui. Je ne veux pas qu\u2019on me trompe. Qui veut me tromper ? Tu ne vois pas, pauvre type, qu\u2019il y a les pr\u00e9tendants partout. Les pr\u00e9tendants m\u2019assi\u00e8gent ! Je suis P\u00e9n\u00e9lope. P\u00e9n\u00e9lope a au moins un truc, c\u2019est l\u2019arc. Il y aura l\u2019\u00e9preuve de l\u2019arc pour d\u00e9terminer le bon pr\u00e9tendant. C\u2019est un chronotope.\nContinuons. Bien des si\u00e8cles se sont pass\u00e9s et voil\u00e0 Descartes. Il nous flanque une toute autre m\u00e9thode lui qui veut la v\u00e9rit\u00e9. Mais Descartes se fait une autre id\u00e9e. On peut dire qu\u2019elle est plus modeste. Mais modestie ou pas, \u00e7a n\u2019a aucun sens ici ! \u00c7a n\u2019est plus \u00ab je ne veux pas \u00eatre tromp\u00e9 \u00bb, c\u2019est \u00ab je ne veux plus me tromper \u00bb. Pour Descartes, ce n\u2019est pas tellement les pr\u00e9tendants... Il y a de \u00e7a chez Descartes. Il y a tout un aspect : les gens nous trompent. Par exemple, la scolastique nous trompe.\nMais finalement pour Descartes si on est tromp\u00e9, c\u2019est parce qu\u2019on se laisse tromper. En d\u2019autres termes, on se trompe. On ne serait jamais tromp\u00e9, si on ne passait pas son temps \u00e0 se tromper. Sentez que c\u2019est un autre chronotope. C\u2019est pourtant une banalit\u00e9. Je crois qu\u2019il y a des caract\u00e8res philosophiques. Il faut distinguer votre caract\u00e8re psychologique et votre caract\u00e8re philosophique. L\u2019id\u00e9al est de ne plus avoir de caract\u00e8re psychologique et de n\u2019avoir qu\u2019un caract\u00e8re philosophique. Cet id\u00e9al est rarement rempli. On appellera \u00ab grands philosophes \u00bb ceux qui n\u2019ont plus de caract\u00e8re psychologique. En termes kantiens, on dirait : il ne faut plus avoir de caract\u00e8re empirique, il faut n\u2019avoir de caract\u00e8re que transcendantal.\nC\u2019est difficile d\u2019abandonner tout caract\u00e8re. C\u2019est difficile de pi\u00e9tiner le caract\u00e8re. C\u2019est la t\u00e2che ultime. Enfin, c\u2019est la t\u00e2che \u00e0 laquelle la philosophie vous convie.\nCesser d\u2019avoir un caract\u00e8re, c\u2019est la seule mani\u00e8re de devenir un \u00e9v\u00e9nement. Je ne veux pas dire un \u00e9v\u00e9nement historique parce qu\u2019un \u00e9v\u00e9nement historique \u00e7a n\u2019est pas int\u00e9ressant. C\u2019est la seule mani\u00e8re de devenir comme un courant d\u2019air. \u00c7a c\u2019est bien, c\u2019est le caract\u00e8re philosophique. Voil\u00e0 que Descartes dit : les gens et peut-\u00eatre m\u00eame Dieu... Pourquoi Dieu ne serait-il pas trompeur ? Dans \"les M\u00e9ditations\", suivant l\u2019ordre des raisons - c\u2019est-\u00e0-dire suivant un avant et un apr\u00e8s - il passera par deux hypoth\u00e8ses formidables : l\u2019hypoth\u00e8se du malin g\u00e9nie et l\u2019hypoth\u00e8se du Dieu trompeur.\nPremi\u00e8re hypoth\u00e8se : il y aurait un malin g\u00e9nie qui nous tromperait. Deuxi\u00e8me : Dieu lui-m\u00eame serait trompeur. Ce n\u2019est pas la m\u00eame hypoth\u00e8se. Il y a un ordre des raisons qui nous fait passer. Mais c\u2019est de pire en pire. Donc il reconna\u00eet la possibilit\u00e9 qu\u2019il y ait des puissances qui nous trompent. Mais pour lui puissance qui nous trompe c\u2019est toujours en fait, l\u2019avatar d\u2019un acte par lequel je \"me\" trompe et son probl\u00e8me est \"pourquoi\".\nJe dis que \u00e7a a l\u2019air modeste de dire \u00ab je me trompe \u00bb. Mais pas du tout ! Comprenez ce qu\u2019il a dans la t\u00eate Descartes. Il ne le dit pas. Il n\u2019a pas \u00e0 le dire, c\u2019est \u00e0 nous de le dire pour lui. L\u2019autre, le Platon, il disait : il y a tous ces pr\u00e9tendants. Je ne veux pas \u00eatre tromp\u00e9 par eux ! Descartes, lui, cela l\u2019int\u00e9resse peu. \u00c7a ne l\u2019int\u00e9resse que secondairement qu\u2019il y ait des pr\u00e9tendants qui nous trompent. Ce qui l\u2019int\u00e9resse, c\u2019est que quand je suis tromp\u00e9, ce soit encore une mani\u00e8re de penser. C\u2019est \u00e7a son truc. C\u2019est ce qu\u2019il dit toujours. Mais c\u2019est tr\u00e8s concret ce qu\u2019il dit l\u00e0. Que vous vous trompiez ou pas, vous pensez. Parce que se tromper, c\u2019est encore penser. Si bien qu\u2019il n\u2019y a qu\u2019une chose sur laquelle vous ne pouvez pas vous trompez c\u2019est quand vous dites \"je pense\". Pourquoi ? Parce que se tromper c\u2019est penser. Si se tromper c\u2019est penser, vous ne pouvez pas vous tromper quand vous dites je pense.\nC\u2019est tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e7a. Le \u00ab je me trompe \u00bb n\u2019est pas une d\u00e9claration de modestie. C\u2019est la seule mani\u00e8re pour lui de pouvoir mettre l\u2019erreur, de concevoir l\u2019erreur comme une fa\u00e7on de penser. D\u00e8s lors toute sa m\u00e9thode va partir de l\u00e0. Quelle est la premi\u00e8re certitude ? La premi\u00e8re certitude c\u2019est que je pense. La preuve que je pense c\u2019est que je me trompe.\nVoyez que le passage de \u00ab on me trompe \u00bb \u00e0 \u00ab je me trompe \u00bb lui permet de d\u00e9couvrir l\u2019erreur comme un mode de la pens\u00e9e. Et c\u2019est \u00e7a que toute sa m\u00e9thode suppose. Tout l\u2019ordre des raisons chez Descartes partira de l\u00e0 et va engendrer \"les M\u00e9ditations\". C\u2019est donc tr\u00e8s important pour lui, qu\u2019il ne vive pas \u00e0 la mani\u00e8re de Platon. L\u2019image de la pens\u00e9e chez Platon, c\u2019\u00e9tait, mettons :\u00ab on me trompe \u00bb, \u00ab on trompe P\u00e9n\u00e9lope \u00bb. L\u2019image de la pens\u00e9e chez Descartes, c\u2019est quoi ? \u00ab Je me trompe \u00bb. C\u2019est du v\u00e9cu. J\u2019en ai pris trois, ce n\u2019est pas par hasard. Je pourrais continuer tr\u00e8s longtemps, mais y en a marre.\nJ\u2019en ai pris trois, parce qu\u2019ils vont bien ensemble. Vous pouvez vous-m\u00eame invent\u00e9. Ce que j\u2019appelais des \u00ab cris \u00bb, c\u2019est \u00e7a. Des \u00ab cris \u00bb, en effet, c\u2019est l\u2019\u00e9nonc\u00e9 des chronotopes. Il y a des pr\u00e9tendants ! Comment distinguer entre les pr\u00e9tendants ? c\u2019est un cri. C\u2019est un cri philosophique. Le reste, ce sont les concepts. Je ne dis pas que les concepts d\u00e9coulent des cris. Je dis qu\u2019en tout cas les concepts pr\u00e9supposent les cris. Encore une fois, c\u2019est le rapport chant/cri qui est fondamental. Aussi bien dans le monde animal que dans le monde philosophique. Il ne suffit pas de crier pour faire de la philosophie, parce que crier, crier, c\u2019est compliqu\u00e9. Je dis que le troisi\u00e8me vous pouvez l\u2019inventez vous-m\u00eame. Quand je prends l\u2019exemple de Kant. Lui son affaire. C\u2019est vraiment l\u2019affaire de quelqu\u2019un, l\u2019affaire d\u2019une pens\u00e9e. Une pens\u00e9e a affaire. Votre pens\u00e9e c\u2019est ce avec quoi vous avez affaire. Il faut que vous le trouviez. \u00c7a, personne ne le trouvera pour vous. Et lorsque vous aurez trouv\u00e9 ce avec quoi vous avez affaire - peut-\u00eatre que vous n\u2019en serez vous qu\u2019\u00e0 moiti\u00e9 conscient - \u00e0 ce moment-l\u00e0 vous serez philosophe. Vous \u00eates philosophe m\u00eame si cette affaire n\u2019est pas philosophique. Mais c\u2019est rare les gens qui ont trouv\u00e9 ce avec quoi ils ont affaire. Je crois que c\u2019est tr\u00e8s rare. \u00c7a illumine les jours. Les gens seraient beaucoup plus gais s\u2019ils savaient \u00e0 quoi ils ont affaire. Il y a des choses \u00e0 propos desquelles on peut se demander \u00e0 quoi l\u2019on peut avoir affaire avec au sens propre d\u2019\u00ab avoir affaire \u00bb. L\u00e0 aussi cela renverrait \u00e0 des analyses de pr\u00e9suppos\u00e9s. Par exemple, peut-on avoir affaire avec la mort ? Tout mon caract\u00e8re philosophique nie que la mort puisse \u00eatre une affaire et que l\u2019on puisse avoir affaire avec la mort. Seul le n\u00e9vros\u00e9 \u00e0 affaire avec la mort. Mais justement le n\u00e9vros\u00e9 ne sait pas \u00e0 quoi il a affaire. Mais il y a des grands philosophes qui ont pens\u00e9 que la mort \u00e9tait une affaire, c\u2019est-\u00e0-dire que la pens\u00e9e avait affaire avec. Tout \u00e7a ce sont des t\u00e2ches infinies.\nJe dis le troisi\u00e8me : qu\u2019est-ce qu\u2019il peut dire, puisqu\u2019il ne dit plus \u00ab on me trompe \u00bb et il ne dit pas \u00ab je me trompe \u00bb ? Vous voyez d\u00e9j\u00e0 que dans les deux cas \u00ab vouloir la v\u00e9rit\u00e9 \u00bb a deux sens. \u00ab Vouloir la v\u00e9rit\u00e9 \u00bb ne veut rien dire. Tout d\u00e9pend de ce que l\u2019on met l\u00e0-dessous. On vient de voir que pour Platon \u00ab vouloir la v\u00e9rit\u00e9 \u00bb c\u2019est \u00ab vouloir ne pas \u00eatre tromp\u00e9 par les faux pr\u00e9tendants \u00bb. L\u00e0, \u00e7a veut dire quelque chose. Mais, si vous ne vivez pas ce probl\u00e8me-l\u00e0, vous ne voulez pas la v\u00e9rit\u00e9 de cette mani\u00e8re. Descartes veut la v\u00e9rit\u00e9. Ce n\u2019est pas \u00e9tonnant qu\u2019il trouve une autre v\u00e9rit\u00e9. Comment voulez-vous vous \u00e9tonner que Descartes ne soit pas d\u2019accord avec Platon ? Ils ne posent pas le m\u00eame probl\u00e8me. L\u2019\u00e9tonnant serait qu\u2019ils soient d\u2019accord. Vous me direz : \u00ab au moins qu\u2019ils r\u00e8glent leurs probl\u00e8mes \u00bb. Ils ne peuvent pas r\u00e9gler leurs probl\u00e8mes. Pourquoi ? Parce que ce qui est vrai ou faux, c\u2019est une solution. Un probl\u00e8me, par d\u00e9finition, n\u2019est pas vrai ou faux. Il est bien ou mal pos\u00e9. Je peux toujours d\u00e9finir la v\u00e9rit\u00e9 d\u2019une solution en ceci qu\u2019elle effectue les cas du probl\u00e8me.\nMais, je ne peux pas d\u00e9finir une v\u00e9rit\u00e9 du probl\u00e8me en tant que tel. Je peux d\u00e9finir d\u2019autres choses quant au probl\u00e8me. Bien ou mal pos\u00e9, c\u2019est vague. Int\u00e9ressant. Important au sens o\u00f9 Kierkegaard disait : \u00ab L\u2019important, l\u2019int\u00e9ressant ce sont des cat\u00e9gories de la philosophie \u00bb. Vous lisez des pages, parfois, des pages et des pages, elles ne sont pas fausses. Elles sont sans int\u00e9r\u00eat. \u00c7a n\u2019est pas int\u00e9ressant. On n\u2019y peut rien. Si le type vous dit : \u00ab dis-moi pourquoi ? \u00bb on est emb\u00eat\u00e9. Difficile de dire en quoi quelque chose n\u2019est pas int\u00e9ressant. Je peux dire en quoi quelque chose est faux. \u00c7a, c\u2019est agr\u00e9able. C\u2019est de rares moments. \u00c7a n\u2019est pas du domaine du prouvable. C\u2019est rat\u00e9. Pas v\u00e9cu. Tant pis. Ce n\u2019\u00e9tait pas ton affaire. Tu t\u2019es m\u00eal\u00e9 de ce qui ne te regardait pas. Ou tu n\u2019y crois pas toi-m\u00eame. Alors, Kant ! La R\u00e9forme est pass\u00e9e par l\u00e0. On pourrait toujours trouv\u00e9 des facteurs sociologiques.\nJe disais que pour la situation de Platon le facteur sociologique c\u2019est la d\u00e9mocratie ath\u00e9nienne. C\u2019est la cit\u00e9 grecque. C\u2019est le monde des pr\u00e9tendants. Kant, on pourrait dire : \u00ab la R\u00e9forme est pass\u00e9e par l\u00e0 \u00bb. Lui, ce n\u2019est pas \u00ab on me trompe, je ne veux pas \u00eatre tromp\u00e9 \u00bb. Mais Kant ce n\u2019est pas non plus \u00ab je ne cesse pas de me tromper et je veux ne plus me tromper \u00bb. Kant a appris la rigueur morale. Et quand il dit \u00ab je veux la v\u00e9rit\u00e9 \u00bb, il dit quelque chose qui ne serait pas venu \u00e0 l\u2019esprit des deux autres. Il dit : \u00ab je ne veux pas tromper. Et rien ne fera. Et je tiendrai bon. Et rien ne fera que je trompe \u00bb. I\nl faut s\u2019incliner devant l\u2019apparition en philosophie de la cr\u00e9ature morale. De l\u2019esp\u00e8ce morale. Vous me direz : \u00ab mais tous les gens qui ont un peu de moralit\u00e9 disent comme Kant ! \u00bb Bien s\u00fbr qu\u2019ils disent comme Kant ! Tout le monde dit comme Kant ! Tout le monde dit comme Descartes ! Tout le monde dit comme Platon ! On dit tout \u00e0 la fois ! Mais avec quoi avez-vous affaire principalement en vertu de votre caract\u00e8re philosophique ? \u00c0 \u00ab je ne veux pas \u00eatre tromp\u00e9 \u00bb ou \u00e0 \u00ab je ne veux pas me tromper \u00bb - ou \u00e0 \u00ab je ne veux pas tromper \u00bb ?\n\u00c7a n\u2019est pas du tout la m\u00eame chose. Pas la m\u00eame mani\u00e8re de vivre vos rapports avec la v\u00e9rit\u00e9. \u00ab Je ne veux pas tromper \u00bb. Quelle dr\u00f4le d\u2019id\u00e9e !\nAlors il a fallu attendre la R\u00e9forme, Kant ! Vous me direz : \u00ab mais enfin ! Au moment de la R\u00e9forme, les trompeurs, qu\u2019est-ce que \u00e7a peut faire ? \u00bb Bien s\u00fbr qu\u2019il y a autant de trompeurs qu\u2019avant ! Mais m\u00eame le trompeur sera forc\u00e9 de dire \u00ab je ne veux pas te tromper \u00bb. Il faudra qu\u2019il passe par ce nouveau langage. \u00ab Je ne veux pas te tromper \u00bb. Et pourquoi ? Qu\u2019est-ce que \u00e7a implique de nouveau ? Sentez qu\u2019il y a du chronotope. Il suffit que je dise. En philosophie, il faut que vous vous rendiez compte que la proposition la plus quotidienne vous engage. Comme dit l\u2019autre : \u00ab vous \u00eates embarqu\u00e9s \u00bb. Vous croyez dire quelque chose d\u2019innocent. M\u00eame qui va de soi. D\u00e8s le moment o\u00f9 vous avez trouv\u00e9 votre propre affaire, plus rien ne va de soi. Plus rien n\u2019est sujet \u00e0 discussion. Vous ne discuterez jamais en philosophie. Rien ne se vaut. \u00ab Je ne veux pas tromper \u00bb. Comme \u00e7a sonne \u00e9trange. C\u2019est la subordination de la connaissance \u00e0 la morale.\nEn termes plus techniques, en termes kantiens, c\u2019est la subordination de la raison sp\u00e9culative \u00e0 la raison pratique. \u00ab Je ne veux pas tromper \u00bb engendre bien la recherche de la v\u00e9rit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019op\u00e9ration de la connaissance, mais la soumet \u00e9troitement \u00e0 une finalit\u00e9 pratique morale.\nCe renversement - un des nombreux renversements kantiens \u00e0 savoir ce n\u2019est plus la morale ou le Bien qui d\u00e9pend de la connaissance, au sens o\u00f9 est vertueux le sage, est vertueux celui qui conna\u00eet. Mais renversement radical o\u00f9 la connaissance est subordonn\u00e9e \u00e0 une plus haute finalit\u00e9, la finalit\u00e9 de la raison morale. Subordination de la premi\u00e8re Critique \u00e0 la seconde Critique, c\u2019est-\u00e0-dire de la Critique de la raison pure \u00e0 la Critique de la raison pratique.\nPourquoi est-ce qu\u2019il ne veut pas \"tromper\" ? L\u00e0, il a une id\u00e9e qu\u2019il aper\u00e7oit \u00e0 peine. Il lui faudra toute sa m\u00e9thode pour la d\u00e9velopper explicitement \u00e0 travers ses livres. Cette id\u00e9e si j\u2019essaie de la r\u00e9sumer, elle revient \u00e0 nous dire : \u00ab seuls des \u00eatres qui ne trompent pas, sont libres et \u00e0 titre d\u2019\u00eatres libres, constituent une nature intelligible \u00bb. L\u00e0 je suis en train de parler, mais je fais expr\u00e8s, un langage inintelligible pour un non-philosophe. \"Seuls des \u00eatres moraux constituent une nature intelligible\". C\u2019est tr\u00e8s nouveau. En d\u2019autres termes, la nature intelligible n\u2019est plus faite \"d\u2019essence\" comme aurait dit Platon, elle consiste dans la communaut\u00e9 des \u00eatres moraux. Ce sont eux qui constituent une nature intelligible.\nTout est transform\u00e9. A la limite, ils n\u2019ont plus du tout le m\u00eame langage. Mais comprenez que \u00e7a part d\u2019un changement dans l\u2019image de la pens\u00e9e. \u00ab Je ne veux pas tromper \u00bb. J\u2019insiste l\u00e0-dessus, et puis, il y aurait toute une suite. Peu importe ! Il va de soi que l\u00e0 j\u2019ai pris trois cas, trois philosophes, trois images de la pens\u00e9e diff\u00e9rentes. \u00c7a n\u2019est pas au niveau de leurs m\u00e9thodes. Il faut faire l\u2019inverse.\nVous ne pouvez comprendre leurs m\u00e9thodes, le d\u00e9veloppement et l\u2019encha\u00eenement de leurs concepts - les concepts ne font que remplir un espace-temps mental suivant l\u2019ordre de l\u2019avant et de l\u2019apr\u00e8s, suivant l\u2019ordre des buts, des moyens et des obstacles - mais tout cela renvoie \u00e0 une image spatio-temporelle pr\u00e9alable.\nIl faut que vous dessiniez, il vous faut la g\u00e9ographie de cette image pr\u00e9alable. Il vous faut la carte de cette image pr\u00e9alable, c\u2019est-\u00e0-dire ce continent. Ce n\u2019est pas le m\u00eame continent. Ce n\u2019est pas le m\u00eame espace-temps celui o\u00f9 se dresse un homme qui dit \u00ab je ne veux pas \u00eatre tromp\u00e9 \u00bb ; celui o\u00f9 se dresse un homme qui dit \u00ab je ne veux pas me tromper \u00bb ; celui o\u00f9 se dresse un homme qui dit \u00ab je ne veux pas tromper \u00bb.\nJe ne sais pas si j\u2019ai r\u00e9pondu \u00e0 celui qui souhaitait que je m\u2019explique un peu sur ce point. J\u2019en peux plus. J\u2019en tire ceci : vous voyez ce que j\u2019entends par cette image de la pens\u00e9e qui pr\u00e9existe \u00e0 l\u2019exercice explicite de la pens\u00e9e.\nTout mon sujet cette ann\u00e9e - je reprends pour faire la charni\u00e8re - vous comprenez peut-\u00eatre mieux quand je dis : il y a en effet une image de la pens\u00e9e. La pens\u00e9e ne peut pas fonctionner sans pr\u00e9supposer une image d\u2019elle-m\u00eame.\nMon th\u00e8me de cette ann\u00e9e, c\u2019est, une fois dit que l\u2019image cin\u00e9matographique a des caract\u00e8res tr\u00e8s particuliers : quel est son rapport avec l\u2019image ou les images de la pens\u00e9e ? Est-ce qu\u2019elle a agi sur l\u2019image qu\u2019on se fait de la pens\u00e9e ? En quel sens ? Quelle image ?\nC\u2019est tout \u00e7a que l\u2019on a commenc\u00e9 \u00e0 chercher. Je disais que tout mon th\u00e8me de d\u00e9part n\u2019a \u00e9t\u00e9 que ceci, pour le moment : si vous m\u2019accordez que le caract\u00e8re le plus g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019image cin\u00e9matographique c\u2019est d\u2019\u00eatre \u00ab automatique \u00bb. Que c\u2019est ce qui la distingue de l\u2019image picturale. De la photo, de l\u2019image photographique. De toutes les autres images. Elle est automatique. Comment l\u2019image automatique ne rencontrerait-elle pas, sur des modes \u00e0 pr\u00e9ciser, le double automatisme qui appartient \u00e0 l\u2019image de la pens\u00e9e, \u00e0 savoir l\u2019automatisme psychologique et l\u2019automatisme logique ?\nOn avait vu en effet, que l\u2019image de la pens\u00e9e comprenait deux automatismes : le psychologique ; et le logique, tr\u00e8s diff\u00e9rents l\u2019un de l\u2019autre. On se trouvait dans cet ensemble de probl\u00e8mes et on avait commenc\u00e9 en disant : \u00ab oui, mais attention ! Il y a des mutations, il y a eu des mutations dans l\u2019image de la pens\u00e9e ! \u00bb Et je viens de donner des exemples de mutations. Et on en \u00e9tait l\u00e0 quand, la semaine derni\u00e8re, la confusion m\u2019a pris et que je me suis lanc\u00e9 dans des d\u00e9veloppements difficiles \u00e0 suivre. En tout cas, il me semble. L\u00e0 dessus pour en finir avec ces r\u00e9capitulations, j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 perdu beaucoup de temps. Il n\u2019y a pas de probl\u00e8me, c\u2019est clair tout \u00e7a ? Comtesse m\u2019avait dit qu\u2019il voulait reprendre un point du d\u00e9but. Il n\u2019est pas l\u00e0 ? Si, il est l\u00e0. Tu veux reprendre un point du d\u00e9but ? vous fumez pas ! Vous allez fumez tout \u00e0 l\u2019heure dans la cour.\nComtesse :\nJ\u2019aurais voulu reprendre deux points dans le premier discours que tu as tenu sur, \u00e0 la fois, Elie Faure. Quant tu as parl\u00e9 des pionniers du cin\u00e9ma, et donc de la nouvelle image de la pens\u00e9e. Et puis, un autre point, sur Eisenstein, sur ce qui s\u2019est pass\u00e9 concernant justement la pens\u00e9e du cin\u00e9ma. Le fameux congr\u00e8s de 1935 o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 soumis justement au tribunal de la raison socialiste. Sur le premier point, c\u2019est-\u00e0-dire sur Elie Faure, je voudrais dire que, par exemple, d\u2019apr\u00e8s les \u00e9crits d\u2019Elie Faure quand il est question du cin\u00e9ma, on peut tr\u00e8s bien soutenir que selon ce pionnier - puisque tu as utilis\u00e9 ce mot - que le cin\u00e9ma c\u2019est une r\u00e9volution dans la pens\u00e9e ou une nouvelle image ou une nouvelle fa\u00e7on de pens\u00e9e, mais on peut dire justement, et en se r\u00e9f\u00e9rant \u00e0 Elie Faure, on peut tr\u00e8s bien se dire tout aussi bien que le cin\u00e9ma est la reconduction d\u2019une ancienne fa\u00e7on de penser, en d\u00e9pit, justement, d\u2019une difficult\u00e9, ou d\u2019une impossibilit\u00e9 presque parfois de relancer cette ancienne fa\u00e7on de penser. Parce qu\u2019Elie Faure ce qui l\u2019int\u00e9resse dans ce rapport de la pens\u00e9e et du cin\u00e9ma, c\u2019est justement une certaine catastrophe. Et pour reprendre, par exemple, les termes que tu emploies en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Bakhtine, on pourrait dire que c\u2019est la catastrophe qui l\u2019int\u00e9resse du chronotope m\u00e9taphysique, c\u2019est-\u00e0-dire de l\u2019espace-temps de la pens\u00e9e m\u00e9taphysique. Et il fait \u00e0 partir de l\u00e0 du cin\u00e9ma, ce qui reconduit, ce qui recompose, ce qui recr\u00e9e les valeurs m\u00e9taphysiques, par une sorte de reconstruction du chronotope qui s\u2019est effondr\u00e9.\nLe chronotope n\u2019est plus justement une pens\u00e9e tr\u00e8s singuli\u00e8re d\u2019Elie Faure, le chronotope n\u2019est plus la dimension constituante ou m\u00eame constitutive de la pens\u00e9e, ce qui secondariserait, par exemple, le pas, la voie, le chemin, le methodos, la m\u00e9thodologie, car ce qui se perd, ce qui se d\u00e9fait, dit Elie Faure, ce qui s\u2019effondre c\u2019est l\u2019unit\u00e9 m\u00eame de l\u2019espace-temps, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019unit\u00e9 de l\u2019homme, le sens de l\u2019\u00eatre de l\u2019homme, la pr\u00e9sence d\u2019esprit de l\u2019\u00eatre en mouvement ou bien comme il dit \u00ab la forme du mouvement comme forme de vie \u00bb. Et ce qui se d\u00e9fait avec cet effondrement du chronotope de la pens\u00e9e m\u00e9taphysique, c\u2019est la voie m\u00eame qui soutenait tout contenu justement de cette pens\u00e9e m\u00e9taphysique. \"La voie, dit-il, ne s\u2019accorde ni avec l\u2019expression, ni avec le geste, ni avec l\u2019\u00eatre, ni avec la forme de l\u2019homme en mouvement\". Donc le premier temps chez Elie Faure c\u2019est litt\u00e9ralement un effondrement, une catastrophe du chronotope de la pens\u00e9e m\u00e9taphysique. La catastrophe du chronotope c\u2019est ce qui l\u2019appelle \u00ab cette monstrueuse n\u00e9gation de l\u2019unit\u00e9 \u00bb. Elle pr\u00e9cipite dans cet effondrement du chronotope m\u00e9taphysique, elle pr\u00e9cipite litt\u00e9ralement dans ce qu\u2019Elie Faure appelle - et \u00e7a c\u2019est une notion tr\u00e8s importante chez lui - \u00ab l\u2019inertie de l\u2019univers nocturne \u00bb.\nIl y aurait donc dans la fin presque de la m\u00e9taphysique comme une pr\u00e9cipitation dans \u00ab l\u2019inertie de l\u2019univers nocturne. Et c\u2019est un univers sans espace-temps, sans mouvement, sans pens\u00e9e de l\u2019\u00eatre ou de la vie. De sorte que, \u00e0 partir de l\u00e0, et si on voulait, par exemple, dans cette d\u00e9couverte chez Elie Faure de la catastrophe du chronotope et de cette pr\u00e9cipitation dans un certain univers, le cin\u00e9ma ne peut plus \u00eatre pour Elie Faure ce qu\u2019il \u00e9tait, par exemple, chez Delluc, chez Canudo ou bien chez Moussignac, c\u2019est-\u00e0-dire chez les premiers grands critiques de la s\u00e9rie fran\u00e7aise.\nLe cin\u00e9ma, par exemple, n\u2019est plus seulement comme chez Delluc \u00ab l\u2019arrachement au chaos de boue \u00bb ou \u00ab l\u2019\u00e9l\u00e9vation vers la lumi\u00e8re du Tout complet \u00bb, ce sont les expressions m\u00eames de Delluc. Il n\u2019est plus comme chez Canudo justement \u00ab le miracle visuel \u00bb ou \u00ab l\u2019expression de la vie lumineuse dans le mouvement \u00bb. Il n\u2019est plus comme chez Moussignac \n[fin de l\u2019enregistrement]\nL\u00e0 tu nous devances tellement - parce que ce texte c\u00e9l\u00e8bre de 1935, j\u2019y ai fait uniquement allusion - et en effet, viendra pour moi le moment d\u2019essayer de le commenter. Alors tu nous as dit toi, comment tu le comprenais. J\u2019avoue que l\u00e0 \u00e7a se reposera, \u00e7a m\u2019aurait plus int\u00e9ress\u00e9 que cette partie, mais enfin tu ne l\u2019oublieras certainement pas, que cette partie - tu la gardes pour plus tard, parce que je le vois pas tout \u00e0 fait comme toi, ce texte, cette discussion, cette histoire du discours de 35.\nMais alors ce que tu as dit sur Elie Faure, c\u2019est tr\u00e8s int\u00e9ressant. Et je me suis demand\u00e9 tant\u00f4t si tu voulais le tirer : si l\u2019on dit en tr\u00e8s gros : il y a une certaine mani\u00e8re commune dont les grands auteurs de cin\u00e9ma ou les grands critiques ont pens\u00e9 le cin\u00e9ma avant la guerre et si l\u2019on essaie de caract\u00e9riser cette mani\u00e8re commune, il me semble \u00e0 certains \u00e9gards que tu as voulu sortir Elie Faure de cette communaut\u00e9, en disant : non, non, chez Elie Faure, il y a quelque chose d\u2019exceptionnel. Et d\u2019apr\u00e8s certaines de tes formules ou citations, je me disais, il veut en faire comme un pr\u00e9curseur de ce qui se passe actuellement. Et puis tant\u00f4t, au contraire, il me semblait que ce que tu disais, allait dans le sens de : \"bien s\u00fbr, Elie Faure, avec une originalit\u00e9 tr\u00e8s profonde, pensant ce cin\u00e9ma d\u2019avant-guerre, et donnant \u00e0 ce cin\u00e9ma d\u2019avant-guerre un statut, notamment en rapport avec la catastrophe \". C\u2019est un mot de lui ou un mot de toi \"catastrophe\" ?...\nComtesse : il emploie le mot effondrement\nDeleuze : J\u2019en \u00e9tais s\u00fbr. J\u2019arrivais pas \u00e0 bien d\u00e9brouiller ce qui \u00e9tait de toi et de lui. Effondrement, il l\u2019emploie ? c\u2019est vrai \u00e7a ?\nComtesse : monstrueuse n\u00e9gation\nDeleuze : Ouais, catastrophe, \u00e7a me paraissait bizarre. J\u2019aimerais bien l\u00e0, quant tu fais des interventions comme \u00e7a, si \u00e7a t\u2019ennuie pas, que tu aies le texte exact et que tu le cites en m\u00eame temps. On pourrait me dire la m\u00eame chose, mais moi je suis pr\u00eat \u00e0 le citer. Parce qu\u2019il y a des mots, notamment, j\u2019aimerai bien savoir le contexte. C\u2019est dans quoi ton histoire sur la nuit ? \u00ab La nuit ? L\u2019inertie, pas la nuit. \u00bb Si, si, il y avait une phrase dont je ne savais pas si c\u2019\u00e9tait de toi ou de lui ?\n\u00ab L\u2019inertie de l\u2019univers nocturne \u00bb T\u2019as la page l\u00e0 ? Tu me la dis, la prochaine fois ? voil\u00e0, sinon c\u2019\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant, mais alors c\u2019\u00e9tait quoi ? Montrer qu\u2019il a pens\u00e9 avec une puissance particuli\u00e8re le cin\u00e9ma d\u2019avant-guerre ou montrer qu\u2019il \u00e9tait pr\u00e9curseur d\u2019un nouveau cin\u00e9ma ?\nComtesse : Ce qui me semble bizarre, c\u2019est en quoi justement on imagine une collusion entre une certaine pens\u00e9e philosophique, et le cin\u00e9ma. Mais quelle pens\u00e9e philosophique finalement ?\nDeleuze : Mais qui \"On\" ? Ah bon, alors... Non, c\u2019\u00e9tait pour savoir \u00e0 qui t\u2019en avais quoi. Alors j\u2019imagine en effet....Non non non j\u2019entends bien. Alors il y en a qui font \u00e7a, tu imagines une esp\u00e8ce de collusion...\nComtesse : \u00ab C\u2019est-\u00e0-dire, ce qui m\u2019int\u00e9resse dans ce qu\u2019on appelle la pens\u00e9e cin\u00e9matographique, c\u2019est de probl\u00e9matiser litt\u00e9ralement, ce qu\u2019on appelle rencontre, de la pens\u00e9e philosophique avec la pens\u00e9e du cin\u00e9ma. Parce qu\u2019il me semble qu\u2019il y a une pens\u00e9e du cin\u00e9ma, et \u00e7a je ne veux pas rentrer la dedans, il y a un espace filmique du cin\u00e9ma, qui est inassimilable par toute une pens\u00e9e philosophique \u00e0 la fois m\u00e9taphysique et peut-\u00eatre m\u00eame moderne. C\u2019est quelque chose qui est litt\u00e9ralement rebelle \u00e0 la pens\u00e9e philosophique traditionnelle, et justement \u00e0 une certaine pens\u00e9e moderne. Et donc probl\u00e9matiser cette rencontre, c\u2019est entre autre, par exemple, parler de Elie Faure qui lui, justement, pense le cin\u00e9ma \u00e0 partir d\u2019une pens\u00e9e qui me semble extr\u00eamement traditionnelle et extr\u00eamement ancienne, et non pas justement une nouvelle forme de la pens\u00e9e. Et il me semble que, m\u00eame \u00e0 l\u2019\u00e9poque o\u00f9 il \u00e9crivait \u00e7a, il y avait des films si on analyse certains films, ou s\u00e9ries de films, c\u2019est-\u00e0-dire on restitue leur espace filmique de traduction, qui d\u00e9borderaient justement ce que disent les critiques sur le cin\u00e9ma. C\u2019est ce point de rencontre que j\u2019essaie de probl\u00e9matiser, c\u2019est surtout \u00e7a. En quoi il y a quelque chose, un espace filmique d\u2019un film qui est, lorqu\u2019on le restitue, si on le restitue, en dehors peut-\u00eatre de la censure critique, qui est litt\u00e9ralement irr\u00e9ductible presque \u00e0 ce que les penseurs ont pens\u00e9 et qui les met fortement en cause en plus de \u00e7a. \u00bb\nGilles Deleuze : L\u00e0, t\u2019exag\u00e8res un peu, parce qu\u2019il n\u2019y a aucune diff\u00e9rence entre nous. Strictement aucune.\nComtesse : \u00ab Il me semble que presque personne ne comprend, d\u2019apr\u00e8s tout ce que j\u2019ai lu l\u00e0-dessus, par exemple, qu\u2019essaie de capter actuellement dans ses films, aussi bien dans \u00ab Sauve qui peut la vie \u00bb, \u00ab Passion \u00bb, ou bien \"Pr\u00e9nom Carmen\", ce que fait Godard ? Il me semble qu\u2019ils ont une pens\u00e9e qui reste prise soit dans des sch\u00e8mes s\u00e9miotiques, soit des sch\u00e8mes litt\u00e9raires, soit des sch\u00e8mes philosophiques, qui emp\u00eache litt\u00e9ralement de penser les strates filmiques chez Godard...C\u2019est exactement pareil pour Resnais \u00bb\nGilles Deleuze : Ouais, ouais....\u00e7a on revient \u00e0 dire que c\u2019est pas r\u00e9ductible \u00e0 tout \u00e7a. D\u2019accord, \u00e7a. On le sait bien. Je tiens \u00e0 dire que je vois pas qui, pourrait ne pas \u00eatre de ton avis si tu dis : il y a quelque chose d\u2019irr\u00e9ductible. Mais \u00e7a vaut pour tout. Dans la pens\u00e9e philosophique, il y a quelque chose d\u2019irr\u00e9ductible que l\u2019image cin\u00e9matographique ne peut pas saisir par nature, \u00e7a d\u2019accord. Ce qui est la m\u00eame chose pour la pens\u00e9e musicale. Il y a aussi quelque chose dans la pens\u00e9e musicale que la pens\u00e9e cin\u00e9matographique par nature, ne peut pas saisir. Bon d\u2019accord...vous avez peut-\u00eatre besoin de repos ? Alors pas longtemps, hein...\nGilles Deleuze : Vous comprenez - je parle tr\u00e8s sch\u00e9matiquement. Je reprends notre projet d\u2019ensemble. Mon projet d\u2019ensemble, c\u2019est dire : la guerre, et quelque chose de pire encore que la guerre, a fait une certaine coupure dans le cin\u00e9ma. D\u00e8s lors, on va proc\u00e9der en gros, en cherchant dans le cin\u00e9ma d\u2019avant-guerre, quelle image de la pens\u00e9e \u00e9tait impliqu\u00e9e, sous les formes de : nouvelle pens\u00e9e ; langue universelle ; art des masses.\nVous vous rappelez, \u00e7a c\u2019\u00e9tait un de nos grands th\u00e8mes. On a vu en quoi la guerre, et encore une fois pire, a pu mettre en question ce cin\u00e9ma. Et dans le cin\u00e9ma moderne tel qu\u2019il s\u2019est constitu\u00e9, dans le cin\u00e9ma d\u2019apr\u00e8s-guerre tel qu\u2019il s\u2019est constitu\u00e9, m\u00eame question : - quel rapport avec une certaine image de la pens\u00e9e ? Dans quelle mesure, les deux, celle qui en gros correspond au cin\u00e9ma d\u2019avant-guerre, celle qui correspond au cin\u00e9ma contemporain, dans quelle mesure est-ce qu\u2019elles diff\u00e8rent, compte tenu toujours de notre point de d\u00e9part, qui reste valable toujours pour les deux moments, \u00e0 savoir le caract\u00e8re automatique de l\u2019image.\nEt de m\u00eame que le caract\u00e8re automatique de l\u2019image cin\u00e9ma n\u2019a pas emp\u00each\u00e9 une \u00e9volution de l\u2019automate, de m\u00eame les images de la pens\u00e9e impliquent des \u00e9volutions de l\u2019automate spirituel. Alors c\u2019est pour \u00e7a qu\u2019on en est r\u00e9duit \u00e0 sauter de certains points de vue philosophiques \u00e0 des points de vue de cin\u00e9ma. La derni\u00e8re fois, non seulement je sautais, mais j\u2019\u00e9claboussais quoi. Donc je disais en gros, si je m\u2019en tiens \u00e0 l\u2019image de la pens\u00e9e, je disais : on pourrait, on peut indiquer quatre mutations, qui co\u00efncident pas d\u2019ailleurs avec l\u2019avant-guerre et l\u2019apr\u00e8s-guerre. C\u2019est ces quatre mutations qui m\u2019int\u00e9ressaient et que j\u2019avais commenc\u00e9 \u00e0 analyser sur le double plan de l\u2019image de la pens\u00e9e et du cin\u00e9ma. Alors j\u2019essaie de remettre de l\u2019ordre dans la premi\u00e8re.\nJe disais, la premi\u00e8re mutation c\u2019est la substitution de la croyance au savoir. Et j\u2019invoquais le grand mot de Kant : \"j\u2019ai du abolir le savoir, pour faire place \u00e0 la croyance\". Et je disais, bon voil\u00e0. Je veux pas dire que quelque chose en d\u00e9coule pour le cin\u00e9ma. Je veux dire que peut-\u00eatre \u00e0 un certain moment, on va se dire, ah bien oui, le cin\u00e9ma s\u2019introduit l\u00e0. Et je voudrais remettre en ordre ce que j\u2019ai dit avec tellement de d\u00e9sordre. Je dis que pendant tr\u00e8s longtemps, l\u2019image de la pens\u00e9e a eu pour mod\u00e8le le savoir. Mais ce qui m\u2019int\u00e9resse, c\u2019est : qu\u2019est-ce que c\u2019est ? Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire, l\u2019image de la pens\u00e9e a pour mod\u00e8le le savoir ?\nJe voudrais dire des choses tr\u00e8s simples. Je veux dire, le th\u00e8me fondamental du savoir, je crois, c\u2019est l\u2019affirmation d\u2019une esp\u00e8ce de conformit\u00e9, conformit\u00e9 nature-esprit, conformit\u00e9 homme-monde, conformit\u00e9 chose-concept. Une esp\u00e8ce de conformit\u00e9 au vrai sens, c\u2019est-\u00e0-dire, \u00e0 la limite, avoir la m\u00eame forme, ou converger vers une m\u00eame forme. Ce qui implique quoi ? Ce qui implique que d\u2019une certaine mani\u00e8re la nature n\u2019est pas indiff\u00e9rente \u00e0 l\u2019homme, et l\u2019homme n\u2019est pas indiff\u00e9rent \u00e0 la nature, qu\u2019il y a une esp\u00e8ce de complicit\u00e9, de conformit\u00e9 de l\u2019homme et du monde, de la nature et de l\u2019esprit. J\u2019extrais l\u00e0, je ne pr\u00e9tends pas parler de cin\u00e9ma, j\u2019extrais une formule c\u00e9l\u00e8bre d\u2019Eisenstein : \"la non-indiff\u00e9rente nature\". La non-indiff\u00e9rente nature doit peut-\u00eatre se comprendre en un sens moral. Comme dit Eisenstein, une nature triste pour des hommes tristes, mais, elle a \u00e9galement un sens sp\u00e9culatif. La connaissance n\u2019est pas possible si la nature est indiff\u00e9rente \u00e0 l\u2019homme, c\u2019est-\u00e0-dire si la nature est indiff\u00e9rente \u00e0 l\u2019op\u00e9ration qui pr\u00e9tend la conna\u00eetre. Il y a comme une esp\u00e8ce de complicit\u00e9 nature-esprit constitutive du savoir, ou comme condition du savoir. Or je crois que cette image de la pens\u00e9e qui va prendre mod\u00e8le sur le savoir, elle se forme, elle se forme pas \u00e0 n\u2019importe quel moment, elle se forme avec Aristote. C\u2019est vous dire qu\u2019elle a un vieux pass\u00e9. C\u2019est le mod\u00e8le du savoir. Et que Aristote, c\u2019est sans doute celui qui donne a l\u00e0 notion de conformit\u00e9, le sens le plus rigoureux, \u00e0 savoir : qu\u2019est-ce que savoir, ou qu\u2019est-ce que conna\u00eetre ? C\u2019est informer.\nAlors aujourd\u2019hui, nous redevenons aristot\u00e9licien \u00e0 partir de l\u2019informatique. Chez Aristote, information a un sens tr\u00e8s pr\u00e9cis, c\u2019est la prise de forme, c\u2019est-\u00e0-dire, c\u2019est l\u2019acte par lequel une forme s\u2019impose \u00e0 une mati\u00e8re. Et c\u2019est la premi\u00e8re fois dans l\u2019histoire de la pens\u00e9e, que la connaissance sera d\u00e9finie comme une \"information\" \u00e0 proprement parler. Donc la conformit\u00e9 de la nature et de l\u2019esprit, de l\u2019homme et du monde, se r\u00e9alise dans l\u2019information, comme op\u00e9ration de la connaissance ou comme savoir. Or j\u2019essaie pas du tout de vous dire les th\u00e8ses d\u2019Aristote, bien que cela soit passionnant. J\u2019essaie de d\u00e9gager une esp\u00e8ce d\u2019odeur aristot\u00e9licienne, d\u2019atmosph\u00e8re aristot\u00e9licienne. Surtout qu\u2019elle fut d\u00e9gag\u00e9e po\u00e9tiquement par un tr\u00e8s grand po\u00e8te qui fit le trait\u00e9 aristot\u00e9licien thomiste, \u00e0 savoir Claudel. Claudel, dans la splendeur de son langage, fait un trait\u00e9, qu\u2019il appelle : \"Trait\u00e9 de la co-naissance au monde et de soi-m\u00eame\". Ce trait\u00e9 est splendide. Cela fait partie de ces choses que je voudrais que vous les lisiez. Et c\u2019est un trait\u00e9, g\u00e9nie litt\u00e9raire en plus, aristot\u00e9lo-thomiste. Et qui se pr\u00e9sente comme \u00e7a, c\u2019est du pur thomiste, le thomisme de Paul Claudel. Et quel est le th\u00e8me ? - C\u2019est que toute naissance est co-naissance. Nous naissons avec. Si vous pensez \u00e0 la notion plus tardive de \"\u00eatre-dans-le-monde\", \u00e0 la notion ph\u00e9nom\u00e9nologique de \u00eatre-dans-le-monde, d\u00eetes-vous bien que son origine husserlienne est toute travers\u00e9e par la scolastique, que Husserl est plein, plein de notions du Moyen-\u00e2ge, de notions scolastiques, et que d\u00e9j\u00e0 le th\u00e8me d\u2019une co-naissance, qui appara\u00eet avec l\u2019aristot\u00e9lisme, est fondamentale \u00e0 cet \u00e9gard.\nNa\u00eetre, c\u2019est na\u00eetre au monde, c\u2019est \u00e0 dire, c\u2019est co-na\u00eetre, et co-na\u00eetre, c\u2019est conna\u00eetre. C\u2019est \u00e7a, le point fondamental de la conformit\u00e9 nature-esprit, homme-monde, chose-concept. Toute naissance est co-naissance. Toute co-naissance est connaissance. Pourquoi et comment ? Parce que c\u2019est devenir semblable. C\u2019est devenir semblable. Dans un texte l\u00e0, pur style Claudel, il r\u00e9sume tr\u00e8s bien le th\u00e8me d\u2019Aristote et le th\u00e8me de Saint-Thomas : \u00ab Toute sensation est une naissance. Toute naissance est co-naissance. L\u2019\u00eatre anim\u00e9 conna\u00eet le semblable en co-naissant semblable. Je nais semblable aux choses qui peuplent le monde, aux autres vivants qui peuplent le monde. Naissant d\u00e8s lors je co-nais, co-naissant, je connais le semblable \u00bb, ce qu\u2019il y a de semblable entre les choses et moi.\nIl y a une op\u00e9ration l\u00e0 d\u2019une richesse extr\u00eame o\u00f9 je voudrais juste en rester \u00e0 l\u2019implicite. Et en effet chez Aristote \u00e7a donnera quoi ? Finalement d\u2019une certaine mani\u00e8re, toute chose, du fait qu\u2019elle na\u00eet, conna\u00eet. Et elle conna\u00eet quoi ? Toutes les choses dont elle subit des effets et sur lesquelles elle exerce des effets. C\u2019est-\u00e0-dire, conna\u00eetre c\u2019est toujours prendre forme. Conna\u00eetre c\u2019est \u00eatre inform\u00e9 et informer. Le cuivre conna\u00eet le clairon. Le bois conna\u00eet le lit.\nDans un texte non moins splendide, Claudel va dire. C\u2019est du Saint-Thomas : cette connaissance peut prendre le sens d\u2019information puisque la fin en est la production d\u2019une forme. C\u2019est en ce sens que la mer conna\u00eet le navire, la hache et le roc, tous deux connaissent le Ch\u00eane. Pas de la m\u00eame mani\u00e8re. Le roc conna\u00eet le ch\u00eane et la hache conna\u00eet le ch\u00eane. Le feu conna\u00eet la nourriture qu\u2019il cuit, le m\u00e9tal qu\u2019il fond, et Rome qu\u2019il embrase. C\u2019est beau ! Grand style, tr\u00e8s grand style. Toutes les choses qui co-naissent se connaissent. - Et conna\u00eetre, c\u2019est venir \u00e0 la forme. Venir \u00e0 la forme, recevoir une forme. Or comme toute mati\u00e8re a d\u00e9j\u00e0 une forme, qu\u2019on avait pas une mati\u00e8re premi\u00e8re, il y a un devenir des formes, une transformation des formes, qui va constituer les op\u00e9rations de la connaissance.\nDeuxi\u00e8me stade : on r\u00e9servera le mot de connaissance en un sens particulier \u00e0 l\u2019\u00eatre vivant, ce sera la connaissance sensible. Et qu\u2019est-ce que c\u2019est que conna\u00eetre, au sens de connaissance sensible ? C\u2019est recevoir la forme sensible, c\u2019est recevoir la forme sensible de ce qu\u2019on conna\u00eet, c\u2019est devenir semblable du point de vue de la forme. C\u2019est une conception admirable, je sais pas... D\u2019o\u00f9 la formule des thomistes que vous retrouverez chez tous les thomistes : - \u00ab conna\u00eetre, c\u2019est \u00eatre \u00bb. Conna\u00eetre, c\u2019est \u00eatre ce qu\u2019on conna\u00eet, du point de vue de la forme, sous-entendu, puisque c\u2019est une th\u00e9orie de l\u2019information. L\u2019\u00e2me animale, l\u2019\u00e2me sensitive re\u00e7oit la forme sensible de la chose. La main conna\u00eet la chaleur en devenant jaune. La forme sensible, c\u2019est la qualit\u00e9. Je r\u00e9sume \u00e9norm\u00e9ment, je ne dis absolument rien de technique. J\u2019essaie d\u2019\u00e9voquer un monde aristot\u00e9licien-thomiste. L\u2019\u0153il ne devient couleur qu\u2019en se colorant. Th\u00e8me cher \u00e0 Aristote. La main conna\u00eet la chaleur quand elle s\u2019\u00e9chauffe. Elle re\u00e7oit la forme sensible de la chose.\nSi bien que troisi\u00e8me stade : conna\u00eetre au sens intelligible, non plus la connaissance sensible mais la connaissance pure, la connaissance intelligible, rationnelle. Cette fois-ci, l\u2019\u00e2me re\u00e7oit la forme intelligible de la chose. Elle la re\u00e7oit, c\u2019est-\u00e0-dire elle est inform\u00e9e, c\u2019est une op\u00e9ration d\u2019information toujours. La seule diff\u00e9rence entre Aristote et les modernes, c\u2019est qu\u2019ils ne con\u00e7oivent pas l\u2019information de la m\u00eame mani\u00e8re. Mais les deux diront \u00e0 la lettre : conna\u00eetre, c\u2019est \u00eatre inform\u00e9, ou informer. Je re\u00e7ois la forme intelligible de la chose, c\u2019est-\u00e0-dire non plus la qualit\u00e9, mais l\u2019essence. Peu importe ce qu\u2019il appelle l\u2019essence, peu importe la diff\u00e9rence entre essence et qualit\u00e9 ici, sinon on en aurait pour longtemps. Voil\u00e0 que cela se complique... Puisque d\u00e8s lors, Aristote va d\u00e9finir un intellect qu\u2019il appellera l\u2019intellect passif. - Et l\u2019intellect passif, c\u2019est quoi ? C\u2019est, en nous, la puissance de recevoir toutes les formes intelligibles.\nMais alors il faut que dans l\u2019intellect m\u00eame, il y ait un intellect actif, et ce sera un des plus grands myst\u00e8res de la philosophie aristot\u00e9licienne ; il faut un intellect actif, capable de faire passer \u00e0 l\u2019acte cette puissance, capable de faire que, en effet, l\u2019intellect passif, qui est la puissance de recevoir les formes, les formes intelligibles des choses, r\u00e9alise cette puissance, les re\u00e7oive effectivement. En d\u2019autres termes, il y a quelque chose dans la pens\u00e9e qui pr\u00e9-existe \u00e0 la pens\u00e9e. Il y a un intellect actif, qui sans doute est la partie s\u00e9parable de nous-m\u00eames, c\u2019est-\u00e0-dire la partie immortelle de l\u2019\u00e2me.\nC\u2019est tout cela qui constitue la co-naissance. Si bien que je peux dire : le mod\u00e8le du savoir est r\u00e9ellement fond\u00e9 par la philosophie d\u2019Aristote, repris par St Thomas, sous cette forme : une conformit\u00e9 de la nature et de l\u2019esprit, une conformit\u00e9, une complicit\u00e9 de l\u2019homme et du monde, complicit\u00e9 qui prend sa source dans la notion de co-naissance. Alors bien entendu cette sph\u00e8re de la connaissance ou du savoir, il y a un au-del\u00e0 et un en-de\u00e7\u00e0. Mais c\u2019est pas g\u00eanant. Je veux dire, au-del\u00e0, qu\u2019est-ce qu\u2019il y a ? Eh bien au-del\u00e0, il faut bien qu\u2019il y ait une esp\u00e8ce de source de cette complicit\u00e9, nature-esprit, homme-monde. Cette source, ce sera le Dieu, ou ce sera le Bien, le Souverain Bien.\nEt en de\u00e7\u00e0, qu\u2019est-ce qu\u2019il y a ? En de\u00e7\u00e0, il y a l\u2019union de l\u2019\u00e2me et du corps. C\u2019est-\u00e0-dire finalement, le lien sensori-moteur, le fait, comme il est tr\u00e8s bien dit chez Aristote, que la sensation ne soit pas un simple spectacle, mais que du mouvement se joigne \u00e0 la sensation. L\u00e0 vous avez le mod\u00e8le complet du savoir, avec la sph\u00e8re de la connaissance, le fondement au-del\u00e0, en-de\u00e7\u00e0 l\u2019union de l\u2019\u00e2me et du corps, et le sch\u00e8me sensori-moteur.\nDeuxi\u00e8me point. Je saute les si\u00e8cles puisque je cherche des rep\u00e8res. Je dis lorsque Kant lance sa grande formule : substituer la croyance au savoir. Qu\u2019est-ce qu\u2019il veut dire ? Comprenez que c\u2019est tr\u00e8s important s\u2019il est vrai, et si je peux dire : l\u2019image de la pens\u00e9e a \u00e9t\u00e9 domin\u00e9e depuis Aristote et St Thomas, a \u00e9t\u00e9 domin\u00e9e par le mod\u00e8le du savoir. Ce que je viens de faire, c\u2019est uniquement, en termes tr\u00e8s vagues, essay\u00e9 de d\u00e9finir un peu, de caract\u00e9riser ce domaine du savoir, ce mod\u00e8le du savoir. Mais vous comprenez que c\u2019est un renversement ce que Kant nous annonce. Et comment il le fait pour son compte ?\nL\u00e0 aussi, je parle de Kant de la m\u00eame mani\u00e8re qu\u2019Aristote tout \u00e0 l\u2019heure, c\u2019est-\u00e0-dire je dis des choses, j\u2019en parle pas du tout savamment. Il nous dit : d\u2019accord, la connaissance, elle porte sur la nature, mais elle ne porte que sur la nature sensible, elle ne porte pas sur la nature intelligible. Pourquoi ? Parce que l\u2019information, l\u2019acte par lequel nous donnons une forme \u00e0 une mati\u00e8re, ne vaut que pour la mati\u00e8re sensible.\nIl n\u2019y a de connaissance que de la nature sensible. Ce qui ne veut pas dire du tout : la connaissance nous vient des sens, \u00e7a Kant ne pense pas \u00e7a du tout. Il pense que la connaissance ne s\u2019applique qu\u2019\u00e0 la nature sensible. Elle ne s\u2019applique qu\u2019\u00e0 la nature sensible, parce que seule la mati\u00e8re dans le sensible peut \u00eatre inform\u00e9e. Inform\u00e9e par quoi ? Vous voyez que le mot forme prend d\u00e8s lors un autre sens. C\u2019est plus la forme intelligible de quelque chose, l\u2019essence. C\u2019est la ou les formes de notre pens\u00e9e. C\u2019est-\u00e0-dire, seule la nature sensible peut \u00eatre inform\u00e9e par les formes de notre pens\u00e9e.\nQu\u2019est-ce que c\u2019est les formes de notre pens\u00e9e ? Par exemple, c\u2019est substance, - causalit\u00e9, \u00e0 savoir, les pr\u00e9dicats, les attributs les plus g\u00e9n\u00e9raux que nous affirmons des choses. Or ces attributs les plus g\u00e9n\u00e9raux que nous affirmons des choses, ne s\u2019appliquent qu\u2019aux choses sensibles. Je dis : \"tout a une cause\". J\u2019informe le sensible puisque je lui applique la cat\u00e9gorie de causalit\u00e9. Je dis : toute chose est \u00e0 la fois une et multiple. J\u2019informe le sensible puisque je lui applique les cat\u00e9gories d\u2019unit\u00e9 et de multiplicit\u00e9.\nDonc, il y a de la connaissance, et conna\u00eetre c\u2019est toujours informer. Vous me direz alors, il garde le mod\u00e8le de la connaissance. Non, puisque la connaissance ne conna\u00eet que la nature sensible. Il y a donc une rupture de l\u2019homme avec la nature. De quel point de vue ? Pas n\u2019importe quel point de vue, du point de vue de la connaissance. - Rupture de l\u2019homme et de la nature du point de vue de la connaissance. Mais alors la nature dite intelligible, la nature suprasensible, qu\u2019est-ce qui se passe ? Nous ne la connaissons pas, et nous ne pouvons pas la conna\u00eetre par d\u00e9finition. Les conditions de possibilit\u00e9 de la connaissance condamne la connaissance \u00e0 s\u2019appliquer exclusivement aux ph\u00e9nom\u00e8nes de la nature sensible. Une nature suprasensible \u00e9chappe \u00e0 la connaissance.\nC\u2019est \u00e7a la grande rupture kantienne. Vous voyez que \u00e7a rompt compl\u00e8tement avec le mod\u00e8le aristot\u00e9licien des formes intelligibles. Il n\u2019y a plus de formes intelligibles Chez Kant, ce qui se passe, c\u2019est qu\u2019il y a des formes de l\u2019intelligence qui s\u2019appliquent et qui ne s\u2019appliquent qu\u2019au sensible, d\u00e8s lors il n\u2019y a plus de formes intelligibles. Pourtant il y a un monde supra-sensible. Pourquoi ? Comment ? Pourquoi le dire puisque nous ne le connaissons pas et ne pouvons pas le conna\u00eetre. Parce que nous pouvons et devons le penser. Cons\u00e9quence formidable : la pens\u00e9e exc\u00e8de la connaissance, il y a des choses qui sont pens\u00e9es et qui ne constituent aucune connaissance. Conna\u00eetre n\u2019est qu\u2019un cas. Conna\u00eetre n\u2019est qu\u2019une esp\u00e8ce de la pens\u00e9e. Je peux penser le monde supra-sensible, bien plus Kant dira, je le dois. Pourquoi je le dois ? Je le dois, parce que je suis un \u00eatre moral. Je reviens pas l\u00e0 dessus, peu importe ses raisons, parce que je suis un \u00eatre moral.\nPourquoi en tant qu\u2019\u00eatre moral je dois penser le monde suprasensible alors que je ne le connais pas ? Parce que la nature suprasensible est la condition sous laquelle les \u00eatres moraux constituent une communaut\u00e9. Or il y a une communaut\u00e9 des \u00eatres raisonnables moraux. Bon c\u2019est tr\u00e8s curieux tout \u00e7a, vous me direz c\u2019est bizarre, mais peu importe.\nAlors, voyez ce que veut dire la formule : substituer la croyance \u00e0 la connaissance. Il y a bien de la connaissance mais la connaissance ce n\u2019est qu\u2019une mani\u00e8re de penser. Cela c\u2019est tout \u00e0 fait nouveau. Tous les philosophes avant, ils consid\u00e9raient que la connaissance ou le savoir c\u2019\u00e9tait le mod\u00e8le de la pens\u00e9e. Pour Kant pas du tout. La connaissance n\u2019est qu\u2019une mani\u00e8re de penser, donc elle est subordonn\u00e9e \u00e0 des fins plus hautes que la pens\u00e9e. La connaissance n\u2019est plus la fin supr\u00eame de la pens\u00e9e. - - En d\u2019autres termes, il y a des croyances de la pens\u00e9e en tant que pens\u00e9e.\nVoyez en quoi l\u00e0 aussi c\u2019est tr\u00e8s nouveau, parce que les partisans d\u2019une religion r\u00e9v\u00e9l\u00e9e ne disent pas. En effet la r\u00e9v\u00e9lation implique quelque chose de plus haut que la pens\u00e9e. La r\u00e9v\u00e9lation me fait croire, fait que ma pens\u00e9e croit \u00e0 quelque chose. Mais Kant c\u2019est pas ce qu\u2019il veut dire. C\u2019est la pens\u00e9e qui en tant que pens\u00e9e engendre ses propres croyances. Elle a des croyances, elle est ins\u00e9parable des croyances, et finalement c\u2019est la connaissance qui est un cas sp\u00e9cial de croyance, et pas du tout l\u2019inverse. Or, si vous voulez, \u00e7a a un double c\u00f4t\u00e9.\nPremi\u00e8rement je dis, il y a rupture de la vieille conformit\u00e9 nature-esprit, ou de la vieille complicit\u00e9 homme-monde - je pr\u00e9cise, du point de vue de la connaissance, puisque la nature intelligible n\u2019est plus connaissable. L\u2019information est r\u00e9duite strictement au monde sensible. Et d\u2019une mani\u00e8re plus compliqu\u00e9e, je voudrais juste en dire un mot, il y a une rupture du sch\u00e8me sensori-moteur. C\u2019est forc\u00e9. Vous devez comprendre que le sch\u00e8me sensori-moteur, c\u2019est rien d\u2019autre que, au niveau de l\u2019\u00e2me et du corps, la cons\u00e9quence de la complicit\u00e9 monde/homme. En effet, une excitation me vient du monde et je r\u00e9agis \u00e0 cette excitation : sch\u00e8me sensori-moteur. Encore faut-il une complicit\u00e9 de l\u2019homme et du monde. Kant, je crois, va \u00eatre le premier \u00e0 mettre en question la pseudo-\u00e9vidence du sch\u00e8me sensori-moteur, parce que il va d\u00e9placer compl\u00e8tement le probl\u00e8me. Notre connaissance est r\u00e9duite au monde sensible. D\u00e8s lors qu\u2019est-ce qui se passe ? Il se passe une tr\u00e8s dr\u00f4le de chose.\nC\u2019est que le monde sensible, il appara\u00eet, et c\u2019est m\u00eame sa d\u00e9finition, il appara\u00eet dans l\u2019espace et dans le temps. C\u2019est ce qui appara\u00eet dans l\u2019espace et dans le temps. L\u2019espace et le temps sont les formes de notre r\u00e9ceptivit\u00e9. Nous appr\u00e9hendons les choses dans l\u2019espace et dans le temps. L\u2019espace et le temps sont les formes de notre r\u00e9ceptivit\u00e9. Cela, c\u2019est le premier point.\nDeuxi\u00e8me point : nous informons le monde sensible en tant qu\u2019il nous appara\u00eet dans l\u2019espace et dans le temps, c\u2019est-\u00e0-dire nous lui appliquons nos cat\u00e9gories ou nos mani\u00e8res de penser. Nos cat\u00e9gories ou nos mani\u00e8res de penser, \u00e7a c\u2019est les formes de notre spontan\u00e9it\u00e9 ou de notre activit\u00e9. D\u2019une part, le monde nous appara\u00eet sous les formes de notre r\u00e9ceptivit\u00e9, d\u2019autre part nous lui appliquons les formes de notre activit\u00e9. Kant dit : il y a un myst\u00e8re, il y a un terrible myst\u00e8re. Qui est quoi ? C\u2019est que les formes de notre r\u00e9ceptivit\u00e9 et les formes de notre activit\u00e9 sont en rupture l\u2019une avec l\u2019autre. Ce sont des formes \u00e9trang\u00e8res les unes aux autres. L\u2019espace et le temps, c\u2019est la forme sous laquelle le monde sensible m\u2019appara\u00eet. La causalit\u00e9, l\u2019unit\u00e9, la multiplicit\u00e9, etc...ce sont les formes de ma pens\u00e9e que j\u2019impose, par lesquelles j\u2019informe le monde sensible. Comment expliquer que \u00e7a marche ? Je veux dire, comment expliquer que les formes de notre r\u00e9ceptivit\u00e9 et les formes de notre spontan\u00e9it\u00e9, s\u2019accordent les unes avec les autres.\nKant dit : c\u2019est un fait, c\u2019est comme \u00e7a. Bien plus, pour lui, c\u2019est la t\u00e2che de l\u2019imagination. C\u2019est l\u2019imagination qui fait le pont entre les formes de la r\u00e9ceptivit\u00e9, l\u2019espace et le temps, et les formes de la spontan\u00e9it\u00e9, les formes de la pens\u00e9e. Mais dit-il, c\u2019est un myst\u00e8re insondable. Regardez ce qu\u2019il a fait, c\u2019est dr\u00f4le. Enfin c\u2019est tr\u00e8s dr\u00f4le, \u00e7a devrait vous faire rire, vous mettre dans la joie. Il a cass\u00e9 la conformit\u00e9 de l\u2019homme et du monde. Mais il est forc\u00e9 de restaurer une conformit\u00e9 int\u00e9rieure entre la r\u00e9ceptivit\u00e9 de l\u2019homme et la spontan\u00e9it\u00e9 de l\u2019homme, entre la r\u00e9ceptivit\u00e9 et l\u2019activit\u00e9. Et c\u2019est un miracle que \u00e7a marche. Un myst\u00e8re insondable. C\u2019est en ce sens que je dis que c\u2019est avec Kant, si j\u2019essaie de r\u00e9sumer tout, que se pr\u00e9pare, ce qui sera pour nous ensuite un \u00e9v\u00e9nement prenant de plus en plus d\u2019ampleur, c\u2019est-\u00e0-dire la rupture de l\u2019homme et du monde.\nEt qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire la rupture de l\u2019homme et du monde ? Des \u00e9l\u00e9ments en \u00e9taient l\u00e0 chez Kant. Est-ce qu\u2019on pouvait m\u00eame les reconna\u00eetre au moment de Kant ? Sans doute pas, il fallait qu\u2019ils se d\u00e9veloppent, qu\u2019ils germent pour eux-m\u00eames. Qu\u2019est-ce que c\u2019est cette rupture de l\u2019homme et du monde ? C\u2019est l\u00e0 que je commen\u00e7ais \u00e0 dire trop de choses \u00e0 la fois la derni\u00e8re fois. Evidemment, \u00e7a veut pas dire que l\u2019homme, il est hors de la nature, \u00e7a veut pas dire que l\u2019homme a un destin supra-sensible. Qu\u2019on fasse partie de la nature, \u00e7a change rien. C\u2019est plut\u00f4t les parties de la nature qui sont indiff\u00e9rentes les unes aux autres. La nature, c\u2019est fini la non-indiff\u00e9rente nature ? Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire, il n\u2019y a pas de complicit\u00e9, il n\u2019y a plus de complicit\u00e9 ! Tout le savoir, c\u2019est pour \u00e7a que j\u2019ai insist\u00e9 sur ce qui pr\u00e9c\u00e8de, tout le savoir, tout le mod\u00e8le du savoir et de la connaissance \u00e9tait fond\u00e9 sur une pseudo-complicit\u00e9 de l\u2019homme et du monde incarn\u00e9e dans la, comme dit le grand po\u00e8te, incarn\u00e9e dans la co-naissance.\nVoil\u00e0 pourquoi je suis pass\u00e9 par tout ce d\u00e9tour. C\u2019est comme si nous avions rompu, ou comme si h\u00e9las, la complicit\u00e9 s\u2019\u00e9tait rompu pour nous, plus de complicit\u00e9. Nous ne pouvons plus dire, comme Eisenstein pourra le dire, pouvait encore le dire... Et pourquoi Eisenstein pouvait encore le dire ? Pour une raison hurlante. Parce que Eisenstein, qui s\u2019occupait beaucoup de pens\u00e9e, \u00e9tait h\u00e9g\u00e9lien. Et que Hegel est la derni\u00e8re grande philosophie qui va essayer de sauver le mod\u00e8le du savoir. Donc Eisenstein trouve encore la possibilit\u00e9 de dire : \"la non-indiff\u00e9rente nature\". Mais nous, plus de complicit\u00e9, plus de solidarit\u00e9. Quoi ? Rupture de l\u2019homme et du monde \u00e7a ne veut donc pas dire : l\u2019homme a un destin exceptionnel dans le monde ; non, \u00e7a veut dire au contraire que l\u2019homme est une partie de la nature mais que les parties de la nature restent indiff\u00e9rentes les unes aux autres.\nSi bien que... Pourtant il y a une science. Oui. Mais on s\u2019\u00e9tonne de plus en plus, et c\u2019est vrai depuis Einstein, on s\u2019\u00e9tonne de plus en plus que le monde soit connaissable. Et l\u00e0 je veux dire, les savants eux-m\u00eames n\u2019en reviennent pas de ceci : que le monde soit connaissable. Pourquoi ? Parce que s\u2019est \u00e9croul\u00e9 le sch\u00e9ma qui garantissait la connaissabilit\u00e9 du monde, c\u2019est-\u00e0-dire le sch\u00e9ma de la co-naissance, ou de la complicit\u00e9 nature-esprit. Il y a si peu de complicit\u00e9 nature-esprit que, que le monde soit connaissable par \u00eelots, qu\u2019il y ait des \u00eelots de connaissance ici...\n", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/358"}