{"Cours": "Sur le cin\u00e9ma : l'image-pens\u00e9e", "Date": "Cours du 20/11/1984", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "On a r\u00e9ussi un coup \u00e9patant et qui \u00e9tait de finir au m\u00eame point que l\u2019avant-derni\u00e8re fois.... Aujourd\u2019hui, on avance un peu, mais la derni\u00e8re fois et l\u2019avant-derni\u00e8re fois donc, on avait juste essay\u00e9 encore une fois c\u2019est un programme qu\u2019on construit, on avait juste essay\u00e9 de marquer deux points de mutation dans une image de la pens\u00e9e : l\u2019un c\u2019\u00e9tait substitution de la croyance au savoir ; et l\u2019autre c\u2019\u00e9tait : position du corps : \u00ab donnez moi donc un corps \u00bb, et l\u00e0 je ne puis plus revenir c\u2019est tout simple - mais je tiens \u00e0 marquer l\u2019unit\u00e9 des deux, comment quand-m\u00eame \u00e7a appartient \u00e0 un m\u00eame bouleversement, dans l\u2019image qu\u2019on se fait de la pens\u00e9e.\nL\u2019unit\u00e9 des deux, c\u2019est vous vous rappelez, que la substitution de la croyance au savoir, d\u2019une certaine mani\u00e8re, on ne peut pas l\u2019arr\u00eater. A chaque moment, elle peut prendre un certain \u00e9quilibre, par exemple une redistribution des rapports savoir/croyance telle que l\u2019op\u00e8re Kant. Kant op\u00e8re une redistribution, \u00e0 partir de sa formule de fond : \u00ab j\u2019ai d\u00fb substituer la croyance au savoir \u00bb : il op\u00e8re une redistribution du savoir et de la croyance. On peut donc marquer des points d\u2019\u00e9quilibre... Ca n\u2019emp\u00eache pas qu\u2019on sera toujours entra\u00een\u00e9 hors de tel ou tel point d\u2019\u00e9quilibre, et que la substitution de la croyance au savoir l\u00e0 je ne parle plus de Kant - nous am\u00e8ne \u00e0 r\u00e9clamer quelque chose de tout \u00e0 fait nouveau : nous r\u00e9clamons, je disais, des raisons de croire en ce monde-ci et c\u2019est sans doute l\u00e0 que la substitution de la croyance au savoir trouve son point le plus extr\u00eame : lorsque la croyance se fait r\u00e9clamation de raisons de croire en ce monde-ci. Car, il y a un probl\u00e8me que je n\u2019ai pas abord\u00e9 : des \u00ab raisons \u00bb de croire en ce monde-ci, mais qu\u2019est-ce que veut dire \u00ab raison \u00bb ? Ce sont bien des raisons, mais en quel sens ? Il ne s\u2019agit s\u00fbrement pas de la raison pure. Qu\u2019est-ce que c\u2019est une raison, des raisons, de croire en ce monde-ci ?\nEt bien, c\u2019est presque le passage de la premi\u00e8re \u00e0 la deuxi\u00e8me formule : croire en ce monde-ci, c\u2019est croire \u00e0 la possibilit\u00e9 de la vie dans ce monde. C\u2019est croire \u00e0 la vie ici. C\u2019est-\u00e0-dire c\u2019est croire au corps. En d\u2019autres termes, les raisons de croire en ce monde-ci, c\u2019est le corps : \u00ab donnez-moi donc des raisons de croire en ce monde-ci \u00bb, c\u2019est \u00ab donnez-moi un corps \u00bb. Au point o\u00f9 nous en sommes, on consid\u00e9rerait comme une objection tout \u00e0 fait d\u00e9plac\u00e9e qu\u2019on r\u00e9ponde : \u00ab croire en ce monde-ci, \u00e7a se fait tout seul \u00bb, ou bien \u00ab un corps ? vous l\u2019avez d\u00e9j\u00e0 \u00bb. Sans doute je l\u2019ai d\u00e9j\u00e0 en fait, et sans doute je crois dans ce monde-ci en fait ; mais d\u2019une certaine mani\u00e8re, je pose une question de droit : je r\u00e9clame des raisons de croire en ce monde-ci. Et je demande un corps, qu\u2019on me donne un corps. Et je disais la derni\u00e8re fois - ne vous attendez pas, \u00e9videmment et vous ne vous y attendiez pas - \u00e0 ce que ce corps soit un corps glorieux ou m\u00eame soit un corps grec. Pourquoi je dis un corps grec ? Parce qu\u2019on l\u2019a vu, le corps grec m\u00eame comme corps, c\u2019est une mati\u00e8re inform\u00e9e par une belle forme. C\u2019est le mod\u00e8le du savoir ; et la gymnastique est un savoir ; et le corps grec, c\u2019est la mati\u00e8re inform\u00e9e, c\u2019est ce corps qui fait partie du monde du savoir. Donc ce n\u2019est pas un beau corps grec que je demande quand je dis \u00ab donne-moi donc un corps \u00bb. Oui, \u00e7a peut \u00eatre un corps fragile. M\u00eame pire, un corps fatigu\u00e9 - un corps fatigu\u00e9... qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire \u00e7a ?... - ou bien un corps qui attend quelque chose. La fatigue et l\u2019attente, la fatigue, l\u2019attente... C\u2019est le contraire du corps inform\u00e9, c\u2019est le contraire de la mati\u00e8re inform\u00e9e par une belle forme ; la fatigue et l\u2019attente marquent une inad\u00e9quation du corps avec soi.\nPourquoi est-ce que je r\u00e9p\u00e8te la fatigue, l\u2019attente, la fatigue, l\u2019attente ?... Je les r\u00e9p\u00e8te toujours dans mon souci d\u2019\u00e9tablir ce court-circuit de la philosophie au cin\u00e9ma. La fatigue, l\u2019attente. J\u2019ai parl\u00e9 d\u2019un cin\u00e9ma des corps ; s\u2019il y a bien un cin\u00e9aste des corps, un des premiers hors ceux que j\u2019ai cit\u00e9s, c\u2019est bien connu, c\u2019est Antonioni. Qui mieux qu\u2019Antonioni a su mettre dans les corps, la fatigue et l\u2019attente ? Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire mettre dans les corps la fatigue, l\u2019attente ? Je dis, ceux qui \u00e9taient l\u00e0 l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re comprendront tout seuls, les autres cela n\u2019a pas d\u2019importance, je dis c\u2019est \u00e9videmment un corps qui marque le temps et sur lequel le temps s\u2019est inscrit. C\u2019est un corps qui nous donne une image directe du temps. C\u2019est un corps qui est le corps du temps. C\u2019est \u00e7a ce corps fragile, toujours fatigu\u00e9, toujours en attente. Alors c\u2019est vous dire que ce n\u2019 est pas du tout le corps grec, le corps grec c\u2019est le corps de l\u2019ad\u00e9quation. C\u2019est le corps-mouvement, le corps grec.\nMais nous, il y a longtemps qu\u2019on n\u2019a plus de corps-mouvement... On a des proth\u00e8ses ; le mouvement, c\u2019est les proth\u00e8ses, l\u2019automobile, tout ce que vous voulez, c\u2019est la proth\u00e8se... En revanche, on n\u2019a plus gu\u00e8re de corps-mouvement, c\u2019est-\u00e0-dire les choses sont mauvaises pour nous, on a un corps-temps. C\u2019est \u00e7a qui fait notre mauvaise sant\u00e9 radicale. La fatigue, l\u2019attente, c\u2019est l\u2019\u00e9charde dans la chair. Bien plus, on a besoin de l\u2019\u00e9charde pour croire au monde. On a besoin d\u2019un corps fatigu\u00e9 pour croire au monde, on a besoin d\u2019un corps en attente pour croire au monde. La raison de croire au monde, c\u2019est le corps. A quel prix ? Au prix suivant : que le corps inscrive, enregistre directement le temps. C\u2019est fini le ch\u0153ur gracieux des corps grecs, le ch\u0153ur s\u2019est ( ?), la ronde. C\u2019est fini... Alors bon, vous voyez je suis juste en train d\u2019unir... Tant qu\u2019il a cette \u00e9charde dans la chair, il peut vivre... \u00ab Tant qu\u2019il a cette \u00e9charde dans la chair, il peut vivre \u00bb : c\u2019est une phrase tr\u00e8s belle et tout le contexte tr\u00e8s beau, c\u2019est une phrase tr\u00e8s belle de Kierkegaard. Le th\u00e8me de l\u2019\u00e9charde dans la chair, c\u2019est un th\u00e8me kierkegaardien. Le h\u00e9ros kierkegaardien a fondamentalement une \u00e9charde dans la chair. Tant qu\u2019il a cette \u00e9charde dans la chair, il peut vivre ; \u00ab donnez-moi un corps \u00bb, \u00e7a veut dire \u00ab mettez-moi une \u00e9charde dans la chair, mettez-la en moi \u00bb.\nEst-ce que \u00e7a veut dire un go\u00fbt de souffrir ? Non, vous comprenez, un go\u00fbt de souffrir, tout \u00e7a c\u2019est tr\u00e8s secondaire. Ca veut dire que mon corps devienne l\u2019inscription du temps. Que mon corps r\u00e9v\u00e8le le temps. La fatigue et l\u2019attente... Il ne s\u2019agit plus de bouger. Je voulais juste dire, c\u2019est en ce sens et cela il faut que ce soit lumineux pour vous, sinon je ne peux pas avancer, alors je recommence tout... Il faut que ce soit lumineux pour vous le lien donc entre les deux formules : \u00ab donnez-moi des raisons de croire au monde \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire substituer la croyance au savoir d\u2019une part, et d\u2019autre part \u00ab donnez-moi donc un corps \u00bb, le lien des deux \u00e9tant que la raison de croire c\u2019est le corps - une fois dit que le corps, c\u2019est le corps qui porte directement le temps, la fatigue et l\u2019attente, par opposition au corps grec, qui \u00e9tait le corps du savoir. Le corps de la croyance, c\u2019est un pauvre corps, quoi. Un pauvre corps, mais si puissant. Ca va ? Je veux dire, je ne vous demande pas si vous \u00eates convaincus. Enfin si, il faut y croire \u00e0 tout \u00e7a, et si vous n\u2019y croyez pas... Vous comprenez la s\u00e9lection se fait toute seule ici : si vous n\u2019y croyez pas, vous ne pouvez pas revenir ! (rires). Si vous voulez des explications, je peux vous r\u00e9pondre : \u00ab je (ne) peux pas, faut y croire \u00bb.\nD\u2019o\u00f9, on va continuer, je dis, il y a un troisi\u00e8me aspect dans cette mutation. Un troisi\u00e8me aspect que j\u2019essaierai de r\u00e9sumer en disant : la pens\u00e9e vient du dehors. L\u00e0 aussi c\u2019est une mutation, la pens\u00e9e vient du dehors. Je dis, l\u00e0 aussi c\u2019est une mutation qu\u2019il faut tout de suite, avant m\u00eame de savoir ce qu\u2019on va dire, il faut \u00e9valuer l\u2019importance de la mutation. C\u2019est qu\u2019avant, jusqu\u2019\u00e0 Kant je crois, la pens\u00e9e existait fondamentalement en alliance avec un sens intime ou un sens int\u00e9rieur et la pens\u00e9e d\u2019une certaine mani\u00e8re \u00e9tait essentiellement pens\u00e9e du dedans. Que la pens\u00e9e vienne du dehors, voil\u00e0, ce serait le troisi\u00e8me prisme. Tout comme je cherche un arch\u00e8 dans chacun de certains auteurs, ils ne d\u00e9pendent pas les uns des autres...\nL\u00e0 je voudrais aujourd\u2019hui d\u00e9velopper ce troisi\u00e8me aspect de la mutation, et \u00e0 mon avis les deux plus grands auteurs qui ont d\u00e9velopp\u00e9 l\u2019id\u00e9e d\u2019une pens\u00e9e qui vient du dehors c\u2019est Blanchot et c\u2019est Foucault. Et pas sans rapports l\u2019un avec l\u2019autre, puisque Foucault \u00e9crit un article en 1966 dans la revue Critique sous le titre \u00ab La pens\u00e9e du dehors \u00bb, qui est un hommage \u00e0 Blanchot. La m\u00eame ann\u00e9e pour son compte Foucault publie \u00ab Les mots et les choses \u00bb. Or, on va revenir sur tout \u00e7a, ce que je tiens \u00e0 dire imm\u00e9diatement c\u2019est qu\u2019il me para\u00eet certain que l\u2019\u0153uvre de Foucault a travers\u00e9, n\u2019a cess\u00e9 de traverser, un certain malentendu qui \u00e9tait son rapport avec l\u2019histoire et la mani\u00e8re dont il se servait de l\u2019histoire. On peut faire croire \u00e0 certains lecteurs m\u00eame de tr\u00e8s bonne foi et tr\u00e8s admiratifs, que Foucault est devenu presque plus historien que philosophe. Or, il me semble qu\u2019il n\u2019a jamais abandonn\u00e9 le plus pur \u00e9l\u00e9ment de la philosophie, simplement il a entretenu avec l\u2019histoire un rapport tout \u00e0 fait original (mais tout \u00e7a on le verra, on ira le voir...). Et s\u2019il est rest\u00e9 et s\u2019il reste dans l\u2019\u00e9l\u00e9ment le plus pur de la philosophie c\u2019est \u00e0 mon avis une seule chose qui a int\u00e9ress\u00e9 Foucault, c\u2019est \u00ab qu\u2019est-ce que signifie penser ? \u00bb.\nAlors pourquoi est-ce que lui avait besoin de passer par des objets historiques pour avancer dans sa recherche, \u00e7a, c\u2019est une question. Mais si vous voulez, lorsque, d\u2019une certaine mani\u00e8re, \u00e0 la fin de sa vie il se r\u00e9clamait, ce qu\u2019il n\u2019avait pas fait avant, d\u2019une certaine affinit\u00e9 avec Heidegger, il va de soi que le point d\u2019affinit\u00e9 \u00e9tait que comme Blanchot tout comme Heidegger c\u2019est s\u2019interroger sur \u00ab que signifie penser ? \u00bb. Or, entre Blanchot et Foucault, la r\u00e9ponse, c\u2019est : la pens\u00e9e c\u2019est l\u2019exercice du dehors. Si je prends Blanchot pour une raison simple, c\u2019est que la plupart d\u2019entre vous, vous connaissez aussi bien que moi Blanchot. Voil\u00e0 que beaucoup de th\u00e8mes de Blanchot, proches de Blanchot, sont comme devenus les lieux communs d\u2019une esp\u00e8ce de mani\u00e8re de penser moderne ; c\u2019est-\u00e0-dire on y est imm\u00e9diatement familier. Je veux dire que c\u2019est des th\u00e8mes que m\u00eame sans avoir lu Blanchot on a comme respir\u00e9s, si bien qu\u2019on se trouve devant eux devant un dr\u00f4le de situation, on est familier avec eux, et je ne suis m\u00eame pas s\u00fbr qu\u2019on les comprenne bien.\nSi bien qu\u2019une de nos t\u00e2ches cette ann\u00e9e, sera d\u2019essayer de voir clair dans une pens\u00e9e comme celle de Blanchot, dans une pens\u00e9e comme celle de Foucault, l\u2019apparence historique de son analyse risque de nous cacher la mani\u00e8re dont il empoignait le probl\u00e8me \u00ab que signifie penser ? \u00bb. C\u2019est dans tout \u00e7a qu\u2019il faut mettre de l\u2019ordre et l\u00e0 c\u2019est tr\u00e8s curieux. Donc Foucault intitule l\u2019article sur Blanchot \u00ab La pens\u00e9e du dehors \u00bb et en effet le dehors c\u2019est un th\u00e8me que Blanchot ne cesse d\u2019invoquer. Et encore une fois je ne pr\u00e9senterai jamais Foucault comme un disciple de Blanchot, mais il a emprunt\u00e9, en le disant toujours, certains th\u00e8mes de Blanchot pour les reprendre \u00e0 sa fa\u00e7on, les recr\u00e9er \u00e0 sa fa\u00e7on, et suivant une m\u00e9thode compl\u00e8tement diff\u00e9rente qui d\u00e9finit l\u2019\u0153uvre de Foucault lui-m\u00eame. Ce qui permet de parler de l\u2019un et de l\u2019autre \u00e0 la fois \u00e0 ce niveau de : mais qu\u2019est-ce que signifie cette pens\u00e9e du dehors ?\nJe commence par revenir au mod\u00e8le classique, mod\u00e8le de la connaissance et du savoir. Car le mod\u00e8le de la connaissance et du savoir, le mod\u00e8le classique, l\u2019image qu\u2019on peut appeler maintenant l\u2019image classique de la pens\u00e9e, j\u2019ai essay\u00e9 de la d\u00e9finir la derni\u00e8re fois, mais je n\u2019en ai d\u00e9fini qu\u2019une partie ( ?). Je disais le mod\u00e8le du savoir pose une conformit\u00e9 de la nature et de l\u2019esprit, de l\u2019homme et du monde. Et cette conformit\u00e9, il faut la prendre \u00e0 la lettre, puisque cette conformit\u00e9 c\u2019est une connaissance ; ou inversement, la connaissance est une conformit\u00e9, puisque conna\u00eetre, dans le sch\u00e8me aristot\u00e9licien, c\u2019est l\u2019op\u00e9ration d\u2019un intellect capable \u00e0 prendre la forme, \u00e0 prendre la forme de la chose, con-formit\u00e9.\nEt on avait vu que tous ces th\u00e8mes se regroupaient dans la notion claud\u00e9lienne de co-naissance. Qu\u2019est-ce qui se passe dans ce cadre ? Je dirais que le mouvement de conna\u00eetre, dans le mod\u00e8le classique, se fait suivant deux axes. Et \u00e7a ne doit pas nous \u00e9tonner, d\u2019apr\u00e8s le d\u00e9but. Il se fait suivant un axe qui d\u00e9finirait la possibilit\u00e9 logique de la pens\u00e9e, et il se fait suivant un axe qui d\u00e9finirait la possibilit\u00e9 organico-psychologique de la pens\u00e9e. Le premier axe se pr\u00e9sente comme le concept, et le concept, je dirais, est \u00e0 la fois l\u2019objet et le sujet, c\u2019est-\u00e0-dire il se confond avec un double mouvement : int\u00e9gration, diff\u00e9renciation. L\u2019int\u00e9gration d\u00e9finira par exemple le concept comme genre, ou m\u00eame comme genre supr\u00eame (l\u00e0 j\u2019essaie de grouper des choses, comme \u00e7a). La diff\u00e9renciation, on verra la sp\u00e9cification du concept, la fa\u00e7on dont le concept comme genre se divise en sous-concepts ou en esp\u00e8ces : la diff\u00e9renciation du concept g\u00e9n\u00e9rique, du concept comme genre, en concept sp\u00e9cifique.\nEt je veux dire que pens\u00e9e logique va de l\u2019int\u00e9gration \u00e0 la diff\u00e9renciation et de la diff\u00e9renciation \u00e0 l\u2019int\u00e9gration. Suivant l\u2019autre axe, qu\u2019est-ce que nous avons, du c\u00f4t\u00e9 de la possibilit\u00e9 organico-psychologique de la pens\u00e9e ? Nous n\u2019avons plus le concept comme Tout, qui int\u00e8gre et se divise, c\u2019est-\u00e0-dire comme genre supr\u00eame ; nous n\u2019avons plus le concept qui s\u2019int\u00e8gre et divise, qui int\u00e8gre et divise, qui int\u00e8gre les esp\u00e8ces en un genre et divise le genre en esp\u00e8ces, int\u00e9gration-diff\u00e9renciation. Du c\u00f4t\u00e9 de la possibilit\u00e9 organico-psychologique nous avons les images. C\u2019est dans mon deuxi\u00e8me axe, nous avons les images, et quoi ? Et leur encha\u00eenement, c\u2019est-\u00e0-dire la mani\u00e8re dont une image sort d\u2019une autre image ou s\u2019encha\u00eene avec une autre image. L\u2019organico-psychologique fournit des images associables et associ\u00e9es. Vous voyez les choses s\u2019harmonisent, elles sont harmonieuses par nature, quoi ? Pour l\u2019axe pr\u00e9c\u00e9dant j\u2019avais d\u00e9j\u00e0 un double mouvement, le concept comme Tout avait d\u00e9j\u00e0 un double mouvement, l\u2019int\u00e9gration et la diff\u00e9renciation. L\u00e0 il me faudrait un double mouvement aussi, ce serait plus joli si c\u2019\u00e9tait... et si c\u2019est plus joli, c\u2019est plus vrai, hein ? Evidemment l\u00e0 nous avons un double mouvement, que tant\u00f4t les images s\u2019associent par ressemblance, et tant\u00f4t par contigu\u00eft\u00e9. La contig\u00fcit\u00e9 et la ressemblance sont les deux lois de l\u2019association des images. Qu\u2019on ne me dise pas, et bien s\u00fbr vous ne me le dites pas, que l\u2019associationnisme est une vieille th\u00e9orie d\u00e9pass\u00e9e. C\u2019est une affirmation qui est non seulement d\u00e9pass\u00e9e, mais stupide (rires). Je veux dire, ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9 une fois que l\u2019associationnisme a \u00e9t\u00e9 d\u00e9gag\u00e9, notamment par certains auteurs du XVIIIe si\u00e8cle, \u00e0 savoir d\u00e9gag\u00e9 les lois d\u2019association des images, la th\u00e9orie de l\u2019association a donn\u00e9 lieu \u00e0 toute sorte de remaniements, de corrections, d\u2019enrichissements, mais la base, le noyau de la th\u00e9orie est rest\u00e9 strictement intact (...).\nCe qu\u2019il y avait eu de fantastique dans l\u2019associationnisme, et dans son introduction au XVIII si\u00e8cle, c\u2019est qu\u2019il avait introduit dans la philosophie la premi\u00e8re grande th\u00e9orie des relations. Et que les fameuses histoires d\u2019association par ressemblance et association par contig\u00fcit\u00e9, vous en pouvez saisir l\u2019importance d\u2019un point de vue de la th\u00e9orie de la pens\u00e9e que si vous comprenez que la ressemblance et la contig\u00fcit\u00e9 sont les deux relations fondamentales dont peut-\u00eatre toutes les autres d\u00e9rivent. Et que le point de d\u00e9part de l\u2019associationnisme il est tout simple : ce n\u2019est pas parce que deux id\u00e9es se ressemblent, parce que deux images se ressemblent, qu\u2019une image va me faire passer \u00e0 une autre qui lui ressemble. Vous comprenez o\u00f9 est le miracle, le miracle ce (n)\u2019est pas qu\u2019il y ait des choses contig\u00fces ou des choses ressemblantes ; le miracle c\u2019est que la ressemblance et la contigu\u00eft\u00e9 soient des relations, \u00e0 savoir que l\u2019image de quelque chose qui m\u2019est donn\u00e9 me fasse penser \u00e0 quelque chose, qui n\u2019est pas donn\u00e9 parce que \u00e7a lui ressemble. Je vois le portrait de Pierre et je pense \u00e0 Pierre. Vous me direz : \u00e7a va de soi, puisque le portrait ressemble au mod\u00e8le. Mais pas du tout ! La ressemblance c\u2019est une relation. Comment faut-il \u00eatre fabriqu\u00e9 pour que la ressemblance soit une relation, comment faut-il \u00eatre fabriqu\u00e9 pour que la contigu\u00eft\u00e9 soit une relation, \u00e7a c\u2019est la question des associationnistes.\nCette question personne n\u2019a pu lui donner une autre r\u00e9ponse que celle que, d\u00e8s le XVIII, Hume lui donnera : l\u2019association des images associables et associ\u00e9es suivant la double relation de la ressemblance et de la contigu\u00eft\u00e9. J\u2019ai donc deux axes, avec quatre mouvements, deux pour chaque axe. Ce que je dis est tr\u00e8s facile, vous le sentez vous-m\u00eames ; j\u2019ai deux axes mais quatre mouvements : j\u2019ai le concept comme Tout, auquel correspondent l\u2019int\u00e9gration et la diff\u00e9rentiation ; j\u2019ai les images, associ\u00e9es par ressemblance et par contigu\u00eft\u00e9. J\u2019ouvre une parenth\u00e8se. La linguistique moderne entre compl\u00e8tement dans ce sch\u00e9ma. Si on cherche une image moderne de la pens\u00e9e, la linguistique dont on parle toujours, elle rentre absolument dans ce sch\u00e9ma, dans le sch\u00e8me quatre, deux axes et quatre mouvements.\nJe prends l\u2019exemple de Jakobson. Je mets juste tous mes pions en place, pour l\u2019instant je remarque mon premier niveau : le fameux probl\u00e8me de la m\u00e9tonymie et de la m\u00e9taphore reprend exactement la th\u00e9orie de la contigu\u00eft\u00e9 et de la ressemblance. Bien plus, c\u2019est dans une th\u00e9orie linguistique de l\u2019aphasie, remarquez que l\u2019aphasie fut toujours un grand probl\u00e8me de l\u2019associationnisme ; Jakobson distinguera plusieurs types d\u2019aphasies : une aphasie comme trouble de m\u00e9tonymie ou de contigu\u00eft\u00e9, - et une aphasie comme trouble de m\u00e9taphore ou de similitude. Je remarque que les linguistes nous parlent beaucoup d\u2019une notion tout \u00e0 fait fondamentale pour eux plut\u00f4t que d\u2019un couple de notions fondamentales, la syntagmatique et la paradigmatique. Je dis, en tr\u00e8s gros, supposons que le syntagme, ce soit la consistance d\u2019unit\u00e9s linguistiques contig\u00fces, qui constituent une s\u00e9rie d\u2019unit\u00e9s linguistiques qui se suivent d\u2019apr\u00e8s certaines lois, lois d\u2019encha\u00eenement. La paradigmatique, ce n\u2019est plus la contigu\u00eft\u00e9, c\u2019est beaucoup plus la similitude. En quel sens ? C\u2019est le mod\u00e8le linguistique d\u2019apr\u00e8s lequel nous sommes amen\u00e9s \u00e0 choisir, dans un \u00e9nonc\u00e9, un mot plut\u00f4t qu\u2019un autre mot qui lui est, \u00e0 des \u00e9gards \u00e9non\u00e7able, semblable. Par exemple je dis \u00ab tu as une belle maison \u00bb et je ne dis pas \u00ab tu as un beau ch\u00e2teau \u00bb. Est-ce qu\u2019il y avait une dichotomie la maison-ch\u00e2teau ? Je suppose que ce que je vois est comme \u00e0 la fronti\u00e8re. Il y a des gens du pays qui appellent \u00e7a \u00ab ch\u00e2teau \u00bb, mais moi j\u2019appelle \u00e7a \u00ab maison \u00bb, pour moi c\u2019est une grande maison. Dans ma phase je choisis tel mot plut\u00f4t que tel autre. Je dis par exemple \u00ab la ni\u00e8ce d\u2019Alfred \u00bb alors que je pourrais dire \u00ab la fille d\u2019Octave \u00bb, \u00e0 supposer que ce soit la m\u00eame personne.\nQu\u2019est-ce que m\u2019int\u00e9resse l\u00e0-dedans ? C\u2019est la syntagmatique et la paradigmatique. Si j\u2019appelle \u00e7a syntagme, c\u2019est tr\u00e8s rudimentaire ce que je dis l\u00e0, si j\u2019appelle syntagme un liens d\u2019unit\u00e9 successives, un lien de proche en proche d\u2019unit\u00e9s de langage successive, si j\u2019appelle paradigme le choix entre des unit\u00e9s semblables \u00e0 certains \u00e9gards, d\u2019une part je retrouve l\u2019axe des images avec la similitude et la ressemblance, et d\u2019autre part je retrouve l\u2019axe de l\u2019int\u00e9gration et de la diff\u00e9rentiation, avec l\u2019unit\u00e9 int\u00e9grante du syntagme, qui int\u00e8gre ses propres parties, et la diff\u00e9renciation dans le paradigme, avec le choix d\u2019une unit\u00e9 plut\u00f4t qu\u2019une autre.\nSi on en restait l\u00e0, je ne sais pas ce que nous r\u00e9serve la linguistique, c\u2019est curieux comme elle se sert d\u2019un mod\u00e8le tr\u00e8s respectable, mais d\u2019un mod\u00e8le tr\u00e8s ancien de la pens\u00e9e... Chez Jakobson vous rentrouvrez le jeu des deux axes : similitude-contig\u00fcit\u00e9 d\u2019une part et d\u2019autre part int\u00e9gration-diff\u00e9rentiation. Bien. Alors je veux dire quoi ? Que le savoir, c\u2019est la communication, la rotation perp\u00e9tuelle des deux axes. Ce mouvement du savoir - c\u2019est en cela que le savoir est un mouvement - ce mouvement du savoir je le peux pr\u00e9senter comment ? Je dirais que le concept comme Tout ne cesse en m\u00eame temps qu\u2019il se diff\u00e9rencie, il s\u2019ext\u00e9riorise dans des images associables. Inversement les images s\u2019associent, mais en s\u2019associant elles s\u2019int\u00e9riorisent dans le concept comme Tout qui les int\u00e8gre. Et le mouvement du savoir ne cesse d\u2019\u00eatre le mouvement par lequel, en se diff\u00e9renciant, le concept s\u2019ext\u00e9riorise dans les images, et par lequel les images, en s\u2019associant, s\u2019int\u00e9riorisent dans les concepts.\nCe double mouvement de l\u2019int\u00e9riorisation et de l\u2019ext\u00e9riorisation d\u00e9finit le mouvement du savoir ou, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, le dedans comme conscience de cela, c\u2019est-\u00e0-dire : le pur concept ne cesse de s\u2019ext\u00e9rioriser dans l\u2019image, et l\u2019image ne cesse de s\u2019int\u00e9rioriser dans le concept. Et on appellera \u00e7a le Tout. Et l\u2019auteur extr\u00eame qui a pouss\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 l\u2019extr\u00eame bout des cons\u00e9quences une telle vision du savoir et l\u2019ordre qu\u2019il a nomm\u00e9 le mouvement du savoir absolu, c\u2019est Hegel. Chez Hegel, il y a une distinction qui me parait tr\u00e8s int\u00e9ressante. Les deux grandes \u0153uvres, c\u2019est la \"Ph\u00e9nom\u00e9nologie de l\u2019Esprit\" et \"la Logique\". Et, dans le vocabulaire h\u00e9g\u00e9lien, la ph\u00e9nom\u00e9nologie d\u00e9veloppe des figures, tandis que la logique proc\u00e8de par moments. Il serait tr\u00e8s f\u00e2cheux de confondre chez Hegel les figures et les moments, les figures de la conscience et les moments du concept, bien qu\u2019il y ait toute une correspondance, et que l\u2019h\u00e9g\u00e9lianisme soit l\u2019\u00e9tude de tous les mouvements par lesquels les figures deviennent moments et les moments deviennent figures. En quoi Hegel me para\u00eet faire partie de cette image classique du savoir ? C\u2019est que les figures sont les analogues d\u2019images associables et qui en s\u2019associant s\u2019\u00e9l\u00e8vent jusqu\u2019au concept comme Tout et s\u2019int\u00e9riorisent dans le concept, si bien que la fin de la ph\u00e9nom\u00e9nologie, c\u2019est le savoir absolu comme int\u00e9riorit\u00e9 qui a int\u00e9gr\u00e9 toutes les figures, et inversement la logique, \u00e7a va \u00eatre le mouvement inverse, \u00e0 savoir le concept comme Tout qui se divise d\u2019apr\u00e8s ses moments, mais se divisant d\u2019apr\u00e8s ses moments, il s\u2019ext\u00e9riorise d\u2019apr\u00e8s ses figures. Qu\u2019est-ce qu\u2019il y a lieu de retenir de tout \u00e7a ? C\u2019est \u00e7a la pens\u00e9e du dedans.\n... Splendide, d\u2019accord, il devient po\u00e8te. Le Tout, c\u2019est pas seulement le repos transmissible et simple du concept. C\u2019est aussi l\u2019ivresse bachique qui p\u00e9n\u00e8tre toutes les parties. C\u2019est le d\u00e9lire, c\u2019est l\u2019ivresse bachique, le double, la double figure, le repos translucide et simple et l\u2019ivresse bachique. Ah oui,c\u2019est... Alors, pour ceux qui - l\u00e0 je fais des raccords avec l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re - je dis, cette image classique de la pens\u00e9e, elle repose en effet fondamentalement sur une id\u00e9e du Tout et du Tout comme ouvert. Voyez que l\u2019ouverture du Tout, c\u2019est quoi l\u00e0 ?\nL\u2019ouverture du Tout, c\u2019est la permanence du mouvement par lequel le concept, n\u2019int\u00e9riorise pas les images sans s\u2019ext\u00e9rioriser dans les images. Le cercle ferm\u00e9, mais \u00e0 l\u2019infini, c\u2019est un cercle infini, et le dedans c\u2019est cette unit\u00e9 dialectique : de l\u2019int\u00e9rieur et de l\u2019ext\u00e9rieur. C\u2019est cette unit\u00e9 dialectique de l\u2019int\u00e9riorisation et de l\u2019ext\u00e9riorisation ; c\u2019est \u00e7a qui va d\u00e9finir la conscience de soi, c\u2019est-\u00e0-dire le sens int\u00e9rieur du concept.\nLa conscience de soi, c\u2019est pas la conscience que j\u2019ai de moi-m\u00eame, c\u2019est le sens int\u00e9rieur du concept. A savoir, le concept comme Tout, qui n\u2019int\u00e9riorise pas les images, les images du monde sans s\u2019ext\u00e9rioriser dans les images du monde : Sign\u00e9 Hegel.\nC\u2019est cette pens\u00e9e, voyez si... il y aurait tant de choses \u00e0 dire de plus- mais c\u2019est ce point de rep\u00e8re que je choisis pour essayer de faire comprendre ce renversement. C\u2019est des penseurs comme Blanchot, comme Foucault, qui nous disent que la pens\u00e9e vient du dehors. En d\u2019autres termes, la pens\u00e9e sera d\u00e9finie comme puissance du dehors, force du dehors.\nEt Foucault l\u00e2che cette formule - comme r\u00e9pondant et qu\u2019il pr\u00e9sente comme r\u00e9pondant \u00e0 la fois \u00e0 sa propre pens\u00e9e et \u00e0 celle de Blanchot, quand le dehors se creuse et attire l\u2019int\u00e9riorit\u00e9. Quand le dehors se creuse et attire l\u2019int\u00e9riorit\u00e9, il dit : \"C\u2019est \u00e7a la pens\u00e9e, ou du moins c\u2019est \u00e7a \"notre\" pens\u00e9e\". Notre pens\u00e9e c\u2019est quand le dehors se creuse et attire l\u2019int\u00e9riorit\u00e9.\nQu\u2019est-ce qui se passe ? On risque d\u2019y passer dans ce dehors, hein, c\u2019est terrible - vous, comprenez l\u00e0, \u00e7a va, il n\u2019y a pas de probl\u00e8me ? ... Comment ? Je dis : j\u2019essaie de num\u00e9roter, c\u2019est le premier caract\u00e8re... Dans cette troisi\u00e8me mutation que j\u2019essaie de d\u00e9finir, c\u2019est le premier caract\u00e8re : La pens\u00e9e du dehors, la pens\u00e9e d\u00e9finie comme force du dehors. Quelque chose qui fait la pens\u00e9e comme faisant irruption. Tout \u00e7a, c\u2019est des th\u00e8mes qu\u2019on conna\u00eet, je sais pas si vous avez cette... mais, \u00e0 force de les conna\u00eetre, \u00e0 force d\u2019y \u00eatre d\u00e9j\u00e0 comme pr\u00e9-familiaris\u00e9, encore une fois...euh... on risque de ne plus leur donner de statut rigoureux et \u00e0 ce moment-l\u00e0, \u00e7a devient des rengaines, \u00e7a devient une rengaine moderne, quoi.\nCar, d\u00e9j\u00e0 la premi\u00e8re chose qu\u2019il faut, sur laquelle il faut s\u2019int\u00e9resser, c\u2019est que ce dehors ce n\u2019est \u00e9videmment pas l\u2019ext\u00e9riorit\u00e9 ; car si c\u2019\u00e9tait l\u2019ext\u00e9riorit\u00e9, ben, on serait ramen\u00e9s. En d\u2019autres termes, ce dehors n\u2019a rien \u00e0 voir avec l\u2019ext\u00e9riorit\u00e9 du monde. Heureusement pour nous, bien plus, pourquoi ?\nPresque par d\u00e9finition, au point o\u00f9 l\u2019on en est, l\u00e0 on peut \u00eatre s\u00fbr de nous. On peut \u00eatre s\u00fbr de nous, puisque nous avons vu que, toute cette mutation de la pens\u00e9e reposait sur, et incluait perp\u00e9tuellement \u00e0 tous ces stades la rupture du sch\u00e9ma sensori-moteur ; \u00e0 savoir la perte de rapport avec le monde... Je ne reviens pas l\u00e0-dessus, c\u2019est bien parce que, nous avons perdu le lien avec le monde, que la mutation s\u2019est faite une premi\u00e8re fois : \u00ab donnez-moi des raisons de croire \u00e0 ce monde \u00bb, une seconde fois sous la forme \u00ab donnez-moi un corps \u00bb. Troisi\u00e8me fois : \u00ab Que le dehors se creuse et attire l\u2019int\u00e9riorit\u00e9 \u00bb.\nDonc ce dehors, c\u2019est pas du tout le monde ext\u00e9rieur, c\u2019est pas du tout l\u2019ext\u00e9riorit\u00e9 du monde. Au contraire, nous avons tout lieu de penser que, ce dehors sera capable, peut-\u00eatre, de nous redonner un lien avec le monde ext\u00e9rieur. Mais ce dehors, ne peut surgir, que sur fond d\u2019une rupture avec le monde ext\u00e9rieur... Ce dehors ne peut surgir, il ne peut nous saisir puisqu\u2019il s\u2019agit d\u2019\u00eatre saisi par le dehors, et il ne peut nous saisir que, dans la mesure o\u00f9 nous avons perdu le rapport avec le monde ext\u00e9rieur.\nAlors voil\u00e0 que, \u00e0 mesure o\u00f9 nous avons perdu le rapport avec le monde ext\u00e9rieur, un dehors nous serait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 capable de nous saisir. Et ce dehors, qui nous serait r\u00e9v\u00e9l\u00e9, capable de nous saisir, ce serait cela \u00ab penser \u00bb. Je ne pr\u00e9tends pas expliquer l\u00e0 aujourd\u2019hui, hein, je pr\u00e9tends num\u00e9roter. Num\u00e9roter les th\u00e8mes de Blanchot, num\u00e9roter les th\u00e8mes de Foucault.Et en effet, si on essaie alors, d\u2019une mani\u00e8re toute de pressentiment, de mettre quelque chose l\u00e0-dessous, ce dehors qui nous saisi - \u00e0 quel prix ? - A ce prix que nous ayons rompu avec le monde ext\u00e9rieur.\nL\u00e0, je reviens l\u00e0-dessus, parce que comprenez \u00e7a va \u00eatre notre future coh\u00e9rence - si \u00e7a s\u2019arrange bien, mais peut-\u00eatre \u00e7a ne s\u2019arrangera pas bien du tout, si \u00e7a s\u2019arrange bien, j\u2019insiste sur la n\u00e9cessit\u00e9 de ne pas confondre le dehors avec le monde ext\u00e9rieur puisque encore une fois, c\u2019est peut-\u00eatre de ce dehors, bien plus au dehors que le monde ext\u00e9rieur, n\u2019est un dehors - par rapport \u00e0 ce dehors le monde ext\u00e9rieur n\u2019est pas un dehors. C\u2019est donc, de ce dehors plus en dehors que le monde ext\u00e9rieur, que peut nous venir, une raison de renouer avec le monde ext\u00e9rieur.\nEt je dis : Si on essaie de mettre quelque chose l\u00e0-dessous - je remarque juste, l\u00e0 je fais des esp\u00e8ces de filiations, d\u2019auteurs qui ont eu des \u00e9chos les uns sur les autres - que Blanchot a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s frapp\u00e9 par un psychiatre philosophe allemand, qui s\u2019appelle Karl Jaspers. Je dis psychiatre philosophe, puisqu\u2019il commence \u00e0 appara\u00eetre psychiatre, et devint un philosophe d\u2019une grande importance. Et chez Jaspers, apparaissait une \u00e9trange conception, pas de la schizophr\u00e9nie, mais de certains cas de schizophr\u00e8nes. Conception que vous trouverez dans un livre splendide, qui s\u2019appelle : Strindberg et Van Gogh .\nEt comme par hasard, ou pas par hasard, vous trouverez une pr\u00e9face, tr\u00e8s belle, \u00e0 ce livre, pr\u00e9face de Blanchot. Et Blanchot s\u2019int\u00e9resse \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 une notion, que Jaspers en tant que psychiatre, avait essay\u00e9 de d\u00e9gager : la notion de \u00ab processus \u00bb. Il disait, voil\u00e0, il y a des schizophr\u00e9nies, o\u00f9 on a bien l\u2019impression que, les sch\u00e9mas classiques ne conviennent pas. Les sch\u00e9mas classiques, c\u2019\u00e9tait quoi ? C\u2019\u00e9tait, soit des sch\u00e9mas de r\u00e9action, soit des sch\u00e9mas de d\u00e9veloppement. A savoir, la folie comme r\u00e9action \u00e0 quelque chose, d\u2019ext\u00e9rieur - m\u00eame si c\u2019est de l\u2019organique - ou la folie comme d\u00e9veloppement d\u2019une personne, d\u00e9veloppement d\u2019un dedans... Et, Jaspers se dit : \"Il y a bien des cas, o\u00f9 l\u2019on a le sentiment que \u00e7a n\u2019est ni l\u2019un, ni l\u2019autre\". On dirait que le malade a \u00e9t\u00e9 saisi par un processus - voyez, la notion de processus, il la distinguait de la r\u00e9action \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur comme du d\u00e9veloppement de l\u2019int\u00e9rieur. Un processus... Un processus qui bouleverse sa personnalit\u00e9... C\u2019est comme si le sujet avait une r\u00e9v\u00e9lation qui va le briser .........\nBon, ce que je dis est tr\u00e8s vague mais tant mieux, tant mieux... Une r\u00e9v\u00e9lation qui va le briser, \u00e7a veut dire quoi ? L\u00e0-dessus sans doute, est-ce que, Jaspers essayait d\u2019\u00e9viter les contre-sens, qu\u2019il allait susciter ? El ne sera pas le dernier \u00e0 essayer et jamais on ne pourra \u00e9viter ces contre-sens... qui feront d\u00e9j\u00e0 que, on fera dire \u00e0 Jaspers que la schizophr\u00e9nie est la maladie la plus po\u00e9tique du monde et que tout \u00e7a c\u2019est formidable. Car, Jaspers d\u00e8s le d\u00e9but distinguait bien le processus qui saisit une personne et l\u2019\u00e9croulement qui s\u2019en suit. L\u2019\u00e9croulement lui paraissait absolument pathologique en tant que psychiatre qu\u2019il \u00e9tait. Mais le processus lui paraissait d\u2019une autre nature, au-del\u00e0 de la sant\u00e9 et de la maladie. Si on ne comprend pas \u00e7a, on ne comprend rien \u00e0 Jaspers et on ferait dire \u00e0 un psychiatre tr\u00e8s s\u00e9rieux un des propos tout \u00e0 fait irresponsable du type : euh... \u00ab les schizophr\u00e8nes c\u2019est tous H\u00f6lderlin \u00bb. Non, ce qu\u2019il voulait dire c\u2019est que l\u2019\u00e9croulement d\u2019une personnalit\u00e9 de toute mani\u00e8re, maladive, pathologique, le processus qu\u2019il provoque est en dehors des cat\u00e9gories normales pathologiques... Bon...\nSi le processus s\u2019empare - c\u2019est d\u00e9j\u00e0 dans ces termes que parle Jaspers, et Blanchot les prendra - s\u2019empare d\u2019une nature m\u00e9diocre, l\u2019\u00e9croulement de la personnalit\u00e9 est irr\u00e9m\u00e9diablement pathologique. Apr\u00e8s une p\u00e9riode - et l\u00e0 Jaspers a beaucoup d\u2019art en tant psychiatre, il d\u00e9crit cette p\u00e9riode dans certaines schizophr\u00e9nies, cette p\u00e9riode \u00e0 la fois d\u2019effroi et de ravissement et d\u2019esp\u00e8ce de p\u00e9riode cr\u00e9atrice au d\u00e9but, au d\u00e9but du processus. Puis... tout se passe comme si le type tenait pas le coup, bon, effondrement.\nA ce moment-l\u00e0, oui, l\u2019effondrement est absolument pathologique. Le processus par-del\u00e0 le normal et le pathologique, est-ce qu\u2019il n\u2019a pas toujours pour cons\u00e9quence un effondrement de la personnalit\u00e9, une brisure de la personnalit\u00e9... avec beaucoup de nuances. Pas de la m\u00eame mani\u00e8re chez un schizophr\u00e8ne d\u2019h\u00f4pital et chez H\u00f6lderlin. Comme dira Blanchot, \u00e9videmment H\u00f6lderlin a une nature riche. Il est po\u00e8te par nature. Au moins une fois cela se sera produit et pourtant, il y a aussi effondrement de personnalit\u00e9 incontestable chez H\u00f6lderlin. Il est difficile - \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tent\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tent\u00e9, c\u2019est tr\u00e8s int\u00e9ressant - mais il est difficile, de ne pas reconna\u00eetre en H\u00f6lderlin un schizophr\u00e8ne. Bon, il y a autre chose, hein. D\u2019une certaine mani\u00e8re il tient le coup par rapport au processus.\nCette id\u00e9e de Jaspers, que Jaspers d\u00e9veloppe admirablement, \u00e7a c\u2019est trouv\u00e9 quoi, \u00e7a, quelqu\u2019un qui \u00e0 la fois... Voyez comment ensuite \u00e7a eu beaucoup d\u2019importance, notamment pour l\u2019antipsychiatrie. Il y a eu d\u00e9rivation directe de Jaspers \u00e0 l\u2019antipsychiatrie. Lorsque Ronald Laing lancera son th\u00e8me de la schizophr\u00e9nie comme voyage, lui aussi il sera en proie au m\u00eame contresens, des lecteurs, o\u00f9 on l\u2019accusera de faire une esp\u00e8ce d\u2019apologie de la schizophr\u00e9nie... Et pourtant il avait la m\u00eame prudence, Laing...Oui, la schizophr\u00e9nie \u00e9tait un voyage. Seulement voil\u00e0, c\u2019\u00e9tait un voyage, qui incluait, son propre naufrage. Le voyage n\u2019\u00e9tait ni normal, ni pathologique, il \u00e9tait au-del\u00e0. Il \u00e9tait d\u2019une autre nature. C\u2019\u00e9tait plus, chez ces auteurs, c\u2019\u00e9tait plus par-del\u00e0 le bien et le mal, c\u2019\u00e9tait le normal et le pathologique. C\u2019est le processus. C\u2019est ce que Laing appelle \u00ab voyage \u00bb. Mais le naufrage lui, il est pathologique.\nEst-ce qu\u2019on peut supporter le voyage ? Est-ce qu\u2019on peut supporter le processus, sans effondrement de personnalit\u00e9 ? ... Si oui, je vais vous dire : si oui, c\u2019est parce que d\u2019une certaine mani\u00e8re l\u2019effondrement de personnalit\u00e9 a du se faire avant... Je crois. C\u2019est ma r\u00e9ponse, le seul moyen. Ou bien, ou bien il y aura effondrement de personnalit\u00e9, ou bien, euh, l\u2019effondrement de personnalit\u00e9 s\u2019est fait \u00e0 dose hom\u00e9opathique, et avant. Ca je le dis, pour pas que vous m\u00e9langiez - pas tous, hein, je le dis en mon propre... euh, pardonnez-moi c\u2019est pas, c\u2019est pas de l\u2019orgueil, c\u2019est question que pour que m\u00e9langiez pas tout, je dis \u00e7a en mon propre ... Je pense que la seule mani\u00e8re de supporter, - si ces auteurs veulent dire vraiment quelque chose de, de r\u00e9el, par leurs histoires de processus ou de voyage - la seule mani\u00e8re de supporter le processus ou le voyage, c\u2019est si - et \u00e7a r\u00e9pond bien \u00e0 tout ce qu\u2019on fait depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e - si la rupture du lien avec le monde, et le corr\u00e9lat, c\u2019est-\u00e0-dire la dissolution de la personne, s\u2019est fait avant. Et s\u2019\u00e9tant fait avant, s\u2019est fait vraiment sous une forme hom\u00e9opathique ou sous une forme vaccinatoire.\nJe veux dire, Beckett n\u2019est pas fou. Beckett n\u2019est pas schizophr\u00e8ne. D\u2019une certaine mani\u00e8re ma r\u00e9ponse ce serait : Pourquoi est-ce qu\u2019il n\u2019est pas schizophr\u00e8ne ? Parce que la dissolution de la personnalit\u00e9, il l\u2019avait faite avant. A... \u00e0 l\u2019irlandaise, quoi. Presque je dirais, \u00e0 l\u2019anglaise, il l\u2019avait faite \u00e0 l\u2019anglaise. A savoir, euh : depuis que les anglais pensent, ils n\u2019ont jamais compris ce que voulait dire Moi. Jamais ! C\u2019est leur sup\u00e9riorit\u00e9. La philosophie fran\u00e7aise et allemande c\u2019est, euh, c\u2019est le Je, le Moi, euh, euh, le sujet... et les Anglais, ils arrivent,(rires de la salle), ils demanderaient pas mieux que de comprendre, ils voudraient bien mais non ils ne voient pas, ils ne voient pas ce qu\u2019on dit. Alors, bon. Si vous avez pris vos pr\u00e9cautions, si vous avez fait votre rupture non pas avec le monde mais avec votre lien du monde, votre dissolution de la personne avant, vous avez une petite chance... Sinon...\nEn tous cas, \u00e0 quelque prix que ce soit, le processus s\u2019est au moins produit deux fois dans, l\u2019histoire de la po\u00e9sie. A quelque prix quoi que soit, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019effondrement de la personnalit\u00e9 de type schizophr\u00e9nique et rupture avec le monde de type schizophr\u00e9nique. Une fois avec H\u00f6lderlin, une autre fois avec Artaud... Je dirais, vous voyez lisez cette... c\u2019est comme si, voil\u00e0... Je vais vous raconter une histoire, pour qu\u2019on se repose un peu.\nIl y a quelqu\u2019un ici que, moi, j\u2019aime beaucoup parce qu\u2019il y a longtemps qu\u2019on se conna\u00eet et qui vient d\u2019un pays lointain. Ne cherchez pas qui, vous ne trouverez pas. Alors, tous les ans, tout les ans - elle vient d\u2019un pays lointain - elle vient \u00e0 Paris. Elle vient \u00e0 Paris comme, exactement comme moi je vais du cin\u00e9ma. Elle se dit : \u00ab Tiens, je vais me faire mon cin\u00e9ma. Je vais \u00e0 Paris \u00bb. Et quand elle va \u00e0 Paris, une partie de son temps, elle va \u00e9couter des philosophes. Parce que \u00e7a la met dans un \u00e9tat de... de satisfaction compl\u00e8te. Et, elle pr\u00e9tend - mais je crois que c\u2019est coquetterie - elle pr\u00e9tends ne rien comprendre du tout, d\u2019ailleurs \u00e7a ne l\u2019int\u00e9resse pas du tout, \u00e7a. Mais je dis, euh, je crois que ce n\u2019est pas la seule parce que... c\u2019est pas la seule, c\u2019est une mani\u00e8re d\u2019\u00e9couter de la philosophie... On ne comprend pas les paroles, et tout,(rires) c\u2019est m\u00eame \u00e9patant, c\u2019est comme,(rires) oui, on ne conna\u00eet pas les paroles... Alors, elle ne comprend pas les paroles, mais \u00e7a la met dans des \u00e9tats de joie, car, ce qui l\u2019int\u00e9resse c\u2019est, \u00e0 la limite, je dis - c\u2019est pour \u00e7a que je raconte cette histoire - c\u2019est... Elle, elle \u00e9crit des romans, elle \u00e9crit du th\u00e9\u00e2tre. Et moi je trouve \u00e7a tr\u00e8s beau, c\u2019est pour \u00e7a que j\u2019en parle et que je tire quelque chose de ses textes. Et l\u00e0 elle a fait une esp\u00e8ce de nouvelle o\u00f9 elle dit tout, pourquoi elle fait ce voyage \u00e0 Paris, pourquoi elle va \u00e9couter des philosophes alors qu\u2019elle ne comprend rien, toujours qu\u2019elle dit, hein. Qu\u2019est ce qui la satisfait tellement ?\nElle dit voil\u00e0 : les philosophes, c\u2019est des gens qui croient - \u00e7a tombe bien parce que \u00e7a tombe en plein dans ce qu\u2019on fait cette ann\u00e9e - ils croient deux choses et ils se trompent sur les deux. Mais, c\u2019est deux choses tellement bizarres qu\u2019ils croient qu\u2019il y a de quoi se r\u00e9jouir. Les philosophes, ou un philosophe, c\u2019est quelqu\u2019un, d\u2019une certaine mani\u00e8re, qui croit qu\u2019il est d\u00e9j\u00e0 mort ou qu\u2019il est pass\u00e9 par la mort. Je trouve \u00e7a formidable parce que c\u2019est une \"vision Edgar Poe\" de... de \u00ab qu\u2019est-ce qu\u2019un philosophe ? \u00bb. Ca me para\u00eet, moi \u00e7a me para\u00eet un des plus beaux textes que j\u2019ai lus sur : \"qu\u2019est-ce qu\u2019un philosophe\". Alors c\u2019est pour \u00e7a que j\u2019en parle. Quelqu\u2019un qui croit comme \u00e7a, quelqu\u2019un qui croit qu\u2019il est mort, ou qu\u2019il est pass\u00e9 par la mort, qu\u2019il est revenu des morts - \u00e7a revient au m\u00eame, il est mort, il est pass\u00e9 par la mort, il est revenu des morts... - Alors l\u00e0, elle se marre. (sourire) Elle dit : ben, il se trompe ! Euh, s\u2019il y \u00e9tait pass\u00e9, il serait pas revenu d\u2019abord, donc, c\u2019est dans sa t\u00eate quoi. Il pense qu\u2019il est pass\u00e9 par la mort.\nPremi\u00e8re erreur donc, mais premi\u00e8re croyance. Et puis, deuxi\u00e8me croyance qui s\u2019encha\u00eene avec la premi\u00e8re : il croit que mort ou pass\u00e9 par la mort, il continue quand m\u00eame \u00e0 vivre. Ce qui est une deuxi\u00e8me erreur parce qu\u2019il vit pas du tout, voil\u00e0. Evidemment, c\u2019est, et \u00e0 la fois, il me semble, dans l\u2019id\u00e9e il y a une vision tr\u00e8s profonde de \u00ab qu\u2019est ce qu\u2019un philosophe \u00bb et il y a une critique de la philosophie. Mais, moi je crois donc je supprime la critique, surtout qu\u2019elle dit que c\u2019est \u00e7a qui la ravit. Elle regarde l\u00e0 ces types... C\u2019est des zombies, quoi.(rires de la salle). C\u2019est des zombies. Ils croient \u00eatre morts et ils croient continuer \u00e0 vivre \u00e9tant morts, \u00e7a va pas leur t\u00eate, \u00e7a ne va pas ! Mais pour elle, c\u2019est \u00e7a qui fait le charme, vous comprenez ? Alors, elle va \u00e0 Paris voir (rires) les zombies de l\u00e0-bas (rires de la salle). Et elle dit, m\u00eame leurs gestes, leurs gestes, leur mani\u00e8re de parler, tout \u00e7a, \u00e7a vient de chez les morts, tout \u00e7a. Simplement, ils croient qu\u2019ils vivent, d\u2019accord, faut voir, faut pas les troubler, euh... Mais, c\u2019est sa joie. Alors je me dis mais, ce dont elle fait sa joie, c\u2019est l\u2019essence m\u00eame de la philosophie.\nA savoir, en effet... Le philosophe c\u2019est bien quelqu\u2019un qui, d\u2019une certaine mani\u00e8re, pense \u00e0 tort ou \u00e0 raison -\u00e7a n\u2019a aucune importance -, pense \u00e0 tort ou \u00e0 raison, \u00eatre revenu vivant... Et \u00e0 tort ou \u00e0 raison... il pense, qu\u2019il vit. Mais qu\u2019il ne vit pas de n\u2019importe quelle mani\u00e8re puisqu\u2019il est revenu des morts, qu\u2019il vit d\u2019une mani\u00e8re tr\u00e8s sp\u00e9ciale. En d\u2019autres termes, il est entre deux morts : une mort apparente et une mort r\u00e9elle. Une mort dans laquelle il est pass\u00e9 du dedans, une mort qui l\u2019attend du dehors. Vous me direz : la mort qui nous attend du dehors, c\u2019est le cas pour tout le monde. Pas du tout, pas du tout. Ce n\u2019est pas notre cas en g\u00e9n\u00e9ral. Notre cas en g\u00e9n\u00e9ral c\u2019est attendre la mort du monde ext\u00e9rieur et de l\u2019organisme int\u00e9rieur. Mais la mort qui nous attend du dehors, la mort qui nous vient du dedans, c\u2019est autre chose. La mort qui nous vient du dedans, c\u2019est la mort par laquelle on est pass\u00e9. Fallait-il passer par la mort ? On est pass\u00e9 par la mort ?\nUn des textes les plus d\u00e9terminants, les plus fondamentaux de toute la philosophie, c\u2019est le texte de ... c\u2019est un texte de Platon dans le Ph\u00e9don . Sur le th\u00e8me : si les morts naissent des vivants - \u00e0 savoir, il faut avoir \u00e9t\u00e9 vivant pour mourir - si les morts naissent des vivants, inversement les vivants naissent des morts. Bon, tr\u00e8s beau texte, tr\u00e8s, tr\u00e8s beau texte, qui est comme un des actes fondateurs de la philosophie. Le philosophe, peu importe s\u2019il a raison ou s\u2019il a pas raison puisqu\u2019il va \u00eatre pass\u00e9 par la mort... En tant que philosophe pas en tant que personne. Il estime revenir des morts. Il estime revenir du pays des morts.\nPuis, il pense que, il va vers une mort qui l\u2019attend du dehors. Quand le dehors se creuse et attire l\u2019int\u00e9riorit\u00e9, il est entre deux morts. Seulement moi je dirais que... C\u2019est pas qu\u2019il continue \u00e0 vivre et qu\u2019il croit que... qu\u2019il continue \u00e0 vivre alors qu\u2019il vit pas beaucoup, moi je dirais que,entre ces deux morts, entre la mort apparente et la mort \u00e0 venir, euh, le philosophe, il lance un \u00e9clair qui est un \u00e9clair de vie. C\u2019est la vie comme un \u00e9clair et m\u00eame si \u00e7a ne va pas vite et que cet \u00e9clair de vie est quelque chose, c\u2019est-\u00e0-dire, d\u2019accord, c\u2019est un zombie... mais que, il y a que le zombie pour chanter la vie. Je reviens des morts et je chante la vie. Euh, c\u2019est \u00e7a la philosophie. Et euh, c\u2019est, c\u2019est dans la mesure o\u00f9 je reviens des morts que je chante la vie... Euh, c\u2019est \u00e7a, bon. Euh, \u00e0 quoi \u00e7a ferait penser ? Pourquoi je parle de \u00e7a ? Vous devez sentir une id\u00e9e. C\u2019est \u00e7a le processus, c\u2019est \u00e7a la pens\u00e9e du dehors. C\u2019est, le revenir des morts d\u2019une certaine mani\u00e8re. Vous me direz, il n\u2019y a pas que les philosophes qui peuvent revenir des morts...\nEst-ce que c\u2019est pas notre aventure, ce dont nous sommes n\u00e9s, ainsi, c\u2019est pour \u00e7a que je parle d\u2019une mutation de la pens\u00e9e et, d\u00e8s le d\u00e9but,j\u2019ai dit que la guerre avait \u00e9t\u00e9, un facteur fondamental dans cette mutation de la pens\u00e9e. La guerre a \u00e9t\u00e9 un facteur fondamental dans cette mutation de pens\u00e9e, non pas en tant que guerre simplement mais, sous sa double forme, sous la forme de sa double horreur : camps d\u2019extermination, bombe atomique... Camps d\u2019extermination, bombe atomique, qu\u2019est ce que, qu\u2019est-ce que \u00e7a constitue, qu\u2019est-ce que \u00e7a d\u00e9finit ? ... \u00c7a d\u00e9finit les gens qui sont pass\u00e9s par la mort... Je ne veux pas dire du tout que... que les philosophes c\u2019est...c\u2019est \u00e7a, je veux dire que ceux-l\u00e0 sont, qu\u2019ils veulent ou non, bizarrement c\u2019est des philosophes. Ceux-l\u00e0 ils nous reviennent vraiment des morts. Euh... Et, un des auteurs les plus importants au moment du nouveau roman, Jean Cayrol... a \u00e9crit des textes c\u00e9l\u00e8bres - il faudra aussi les voir puisqu\u2019on fait des gros plans - sur ce qu\u2019il appelait le h\u00e9ros moderne d\u00e9finit comme \u00ab Lazar\u00e9en \u00bb.\nLe h\u00e9ros lazar\u00e9en, bon, qu\u2019est ce que c\u2019est le h\u00e9ros lazar\u00e9en ? C\u2019est celui qui revient des morts et, qui a une vie intense, sans doute intense ... Je dirais m\u00eame pas qu\u2019elle est marqu\u00e9e par la mort, mais, elle a quelque chose \u00e0 voir avec cette mort dont il revient. Et selon Cayrol, qui est lui-m\u00eame romancier, le nouveau roman \u00e9tait la mise en sc\u00e8ne d\u2019un h\u00e9ros fondamentalement lazar\u00e9en. D\u2019o\u00f9, le nouveau roman est le roman de l\u2019apr\u00e8s-guerre.\nEt, toujours cherchant \u00e0 faire mes esp\u00e8ces de courts-circuits, s\u2019il y a quelqu\u2019un qu\u2019il est le plus philosophe des cin\u00e9astes, c\u2019est \u00e9videmment Resnais. C\u2019est Resnais. Et ce n\u2019est pas par hasard qu\u2019\u00e0 cet \u00e9gard, par deux fois, Jean Cayrol et Resnais ont collabor\u00e9. Une fois pour Nuit et brouillard - un film dont on ne peut m\u00eame pas dire qu\u2019il est \u00ab sur \u00bb les camps d\u2019extermination mais il a un rapport plus intime encore avec les camps - d\u2019une part. Et d\u2019autre part, pour \u00ab Muriel \u00bb o\u00f9 Cayrol \u00e9tait le sc\u00e9nariste. Or, quand je dis : les personnages de Resnais, c\u2019est des philosophes - vous savez pourtant ce n\u2019est pas du tout un cin\u00e9ma ennuyeux mais la philosophie non plus ce n\u2019est pas... - c\u2019est des philosophes ou du moins, c\u2019est en effet des personnages Lazar\u00e9ens. Ils sont entre deux morts mais entre ces deux morts, la mort dont ils reviennent et celle vers laquelle ils vont - la mort du dedans et la mort du dehors - mais, d\u2019une mort \u00e0 l\u2019autre, ils lancent un \u00e9clat de vie, un \u00e9clair de vie, que Resnais appellera \u00ab le sentiment \u00bb ou \u00ab l\u2019amour \u00bb. Et si le dernier film de Resnais est un des films o\u00f9, \u00e0 la fois, qui para\u00eet l\u2019un des plus ambitieux de toute l\u2019histoire du cin\u00e9ma et un film qui r\u00e9capitule toute son \u0153uvre, \u00e0 savoir \u00ab L\u2019amour \u00e0 mort \u00bb, c\u2019est que l\u00e0 la situation cl\u00e9 qui a inspir\u00e9, mais toute l\u2019\u0153uvre de Resnais se trouve \u00e0 l\u2019\u00e9tat pure. A savoir : L\u2019homme qui revient des morts, et qui va vers une mort du dehors et entre les deux morts qu\u2019est ce qu\u2019il peut faire ? Et la fatigue, la fatigue qui le prend et qui prend son corps... Bon, et si vous consid\u00e9rez alors r\u00e9troactivement toute l\u2019\u0153uvre de Resnais, vous trouverez perp\u00e9tuellement ce th\u00e8me.\nPass\u00e9e par la mort, la vie n\u2019est que vie dans la mesure o\u00f9 elle revient des morts o\u00f9 elle revient de chez les morts. D\u2019o\u00f9 la le\u00e7on fantastique de vie qu\u2019il y a et qui se d\u00e9gage Nuit et brouillard , qui est tout ce qu\u2019on veut sauf un documentaire sur les camps de concentration, qui est une \u0153uvre tellement importante et tellement belle que... Euh... Oui, je crois que c\u2019est cela... Nous montrer que, m\u00eame si nous n\u2019\u00e9tions pas n\u00e9s au moment de... au moment de... du nazisme, nous sommes \u00e0 la lettre avant de na\u00eetre, nous sommes pass\u00e9 par cette mort. Euh, nous ne sommes pas rest\u00e9s, non, on n\u2019y est pas rest\u00e9, beaucoup y sont rest\u00e9s, mais on est tous pass\u00e9s par cette mort qui a \u00e9t\u00e9, une des composantes, de ce qu\u2019on appelle \"notre monde moderne\", de ce monde avec laquelle nous avons perdu le lien.\nEt, dans les cas plus, euh, plus, plus doux quoi, cette mort \u00e0 laquelle nous passons dans des cas tout autres, ce sera pas celle des camps d\u2019 extermination, ce sera celle qui n\u2019a rien \u00e0 voir avec. Ce sera cette mort impliqu\u00e9e dans toute culture, ce sera la mort, qui constitue, les strates et les \u00e9tages \u00e0 la biblioth\u00e8que nationale. Et il faut passer par cette mort, par cette culture mortifi\u00e9e, pour que la culture vive. Et l\u00e0 aussi vous avez le m\u00eame th\u00e8me dans le film c\u00e9l\u00e8bre de, euh, de... Resnais\nEtudiante : Toute la m\u00e9moire du monde\nDeleuze : Toute la m\u00e9moire du monde ! Toute la m\u00e9moire du monde. Et, ensuite dans ses films - que soit Muriel , que ce soit, si vous pensez \u00e0 \u00ab Je t\u2019aime, je t\u2019aime \u00bb... \"Je t\u2019aime, je t\u2019aime\", c\u2019est, c\u2019est... \u00e7a me para\u00eet... ou \u00ab Providence \u00bb, qui me paraissent parmi les deux plus beaux films de Resnais - vous trouverez perp\u00e9tuellement, ce th\u00e8me, de l\u2019homme qui revient des morts, hein, il revient de la mort. Je pense m\u00eame que, c\u2019est... c\u2019est... un probl\u00e8me...Vous savez c\u2019est ce que je vous disais sur le probl\u00e8me et les gens, l\u00e0, euh, c\u2019est un probl\u00e8me tellement, euh, important que Resnais vit tellement que, moi je suis s\u00fbr que personnellement il en est marqu\u00e9,que, il se vit comme \u00e7a. Euh, je ne sais rien de la vie personnelle de Resnais, mais je suis s\u00fbr qu\u2019il se vit comme ayant quelque chose \u00e0 faire, euh, comme \u00e9tant pass\u00e9 d\u2019une certaine mani\u00e8re par la mort. On peut, on peut se vivre comme \u00e7a pour des raisons en apparence les plus futiles... une exp\u00e9rience enfantine, un accident de voiture, je ne sais pas quoi.\nBon, il y a processus lorsque, vous ne serez plus jamais le m\u00eame qu\u2019avant. Bon, eh ben...quand je dis, faites-le \u00e0 dose hom\u00e9opathique et avant sinon vous serez bris\u00e9s par le processus, je veux rien dire d\u2019autre. Alors tout ce que je voulais dans ce premier point-l\u00e0 et en invoquant, euh, Resnais, euh, aussi bien que Jaspers toute \u00e0 l\u2019heure, voil\u00e0, c\u2019est \u00e7a le processus. Le processus est la force du dehors en tant qu\u2019elle nous ram\u00e8nent \u00e0 des morts, en tant qu\u2019elle nous fait revenir des morts... Et je crois que ce que je dis l\u00e0 est conforme, sans doute, \u00e0 la pens\u00e9e de Blanchot - ce n\u2019est pas facile comme pens\u00e9e, c\u2019est une pens\u00e9e tr\u00e8s complexe - et certainement \u00e0 la pens\u00e9e de Foucault. C\u2019\u00e9tait mon premier point quant \u00e0 ce th\u00e8me, \"la pens\u00e9e du dehors\". Mais encore une fois \u00e7a ne dit pas qu\u2019est ce que c\u2019est, encore une fois, ce dehors ?\nQu\u2019est ce qu\u2019il passe, hein ? Pourquoi qu\u2019ils font du bruit l\u00e0 ? ... Vous avez de la peine pour entrer, il y a des probl\u00e8mes dehors ?\nEtudiant(e) : Il demande si vous avez fait la pause ?\nDeleuze : (rires de la salle). C\u2019est quelqu\u2019un qui demande si j\u2019avais fait la pause !(rires de la salle). Ah, h\u00e9, h\u00e9 ! On va la faire la pause ? ... OK pas de pause, hein ! (rires de la salle). Voil\u00e0. Bon, si. Vous voulez une pause ?\nEtudiant : non...\nDeleuze : J\u2019ajoute alors... Oui... Non... Pause toute \u00e0 l\u2019heure, hein ! (rires de la salle) Voil\u00e0. Si, si, on va en faire une mais je vais tr\u00e8s vite l\u00e0 parce que le second point, il, il m\u2019emb\u00eate. C\u2019\u2019est juste pour... Je dis second point, voyez je viens d\u2019essayer de d\u00e9finir la pens\u00e9e du dehors par le processus. Processus \u00e0 ... tel que l\u2019entend Jaspers, tel que l\u2019entend Blanchot...\nLa pens\u00e9e comme puissance du dehors. Encore une fois, dehors qu\u2019il n\u2019a rien \u00e0 voir avec le monde ext\u00e9rieur... C\u2019est \u00e7a qu\u2019il faut... Je dis, il y a un deuxi\u00e8me caract\u00e8re de cette pens\u00e9e du dehors, ou des dehors. On pourrait presque en faire une d\u00e9monstration mais une d\u00e9monstration... La pens\u00e9e cesse d\u2019\u00eatre donc, li\u00e9e \u00e0 ce sens intime, \u00e0 cette forme d\u2019int\u00e9riorit\u00e9 du concept. Voyez, c\u2019est tout \u00e0 fait en rupture avec l\u2019image classique. Mais alors qu\u2019est ce qu\u2019il va se passer ? Ben, elle renvoie plus \u00e0 un sujet pensant, elle renvoie m\u00eame plus \u00e0 la limite \u00e0 un objet pens\u00e9... Qu\u2019est-ce que c\u2019\u00e9tait ?\nLe sujet pensant c\u2019\u00e9tait, le concept comme tout, alors on la vu, c\u2019\u00e9tait le concept comme tout en train de se diff\u00e9rencier de \u00e7a le sujet pensant. Il accompagnait tous les concepts. Pas difficile \u00e0 montrer, le concept comme tout c\u2019est le Moi, c\u2019est le Moi de la philosophie allemande. Euh... bien. Alors, eh bien, la pens\u00e9e du dehors, elle peut plus se pr\u00e9senter comme \u00e7a. On voit plus...A quoi renvoie t-elle ? A premi\u00e8re vue, vous allez me dire \u00e7a va de plus en plus mal cette pens\u00e9e du dehors. A premi\u00e8re vue, elle ne peut renvoyer qu\u2019\u00e0 une chose, elle ne peut renvoyer que... \u00e0 quelque chose qui est en elle, en elle. Mais qui se pr\u00e9sente en elle comme... le non pens\u00e9e, l\u2019impens\u00e9e, l\u2019impensable.\nEt ce sera le second point sur lequel Blanchot insistera beaucoup et, sur lequel Foucault, d\u2019une tout autre mani\u00e8re, insiste dans \u00ab Les mots et les choses \u00bb quand il consacre tout un paragraphe, tout un sous-chapitre, sous le titre : \u00ab le Cogito et l\u2019impens\u00e9 \u00bb. En expliquant que, le cogito ne se rapporte plus un \u00e0 sujet pensant mais qu\u2019il se rapporte \u00e0 un impens\u00e9 dans la pens\u00e9e. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire, comprenez ce que \u00e7a veut dire, il ne s\u2019agit pas de dire un impens\u00e9 ext\u00e9rieur \u00e0 la pens\u00e9e. Parce que des impens\u00e9s ext\u00e9rieurs \u00e0 la pens\u00e9e, tout le monde le conna\u00eet : le corps, la mati\u00e8re, etc. Non. Non, c\u2019est au plus profond de la pens\u00e9e que r\u00e9side l\u2019impens\u00e9. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire \u00e7a ? Si la pens\u00e9e est un, est le processus du dehors, la pens\u00e9e est un rapport fondamental avec l\u2019impens\u00e9. Vous me direz, l\u00e0 je passe vite parce que \u00e7a... \u00e7a a l\u2019air d\u2019\u00eatre tr\u00e8s verbal. Gardons-le, comme... On verra.\nHeidegger nous disait quelque chose tr\u00e8s curieux, dans toute sa m\u00e9ditation sur \" Que signifie penser ?\". Vous vous rappelez ce qu\u2019il nous disait ? Il nous disait : que nous ayons la possibilit\u00e9 de penser, ce n\u2019est pas la question. La possibilit\u00e9 de penser, on l\u2019a vu, c\u2019est tout ce qui fait pourtant la question de l\u2019image classique de la pens\u00e9e. Mais que nous ayons la possibilit\u00e9 - entendez la possibilit\u00e9 logique et la possibilit\u00e9 organico-psychique, de penser - ce n\u2019est pas notre affaire. Heidegger dit : cela ne signifie pas encore que nous en soyons capable, c\u2019est-\u00e0-dire que nous soyons capable de penser... Bien...\nNous ne serons capable de penser que si quelque chose, dit-il, nous donne ... Ca c\u2019est la premi\u00e8re proposition, que nous ayons la possibilit\u00e9 de penser ne signifie pas encore que nous en soyons capable, c\u2019est-\u00e0-dire, je traduis : la possibilit\u00e9 int\u00e9rieure de penser. Deuxi\u00e8me proposition : que, nous en serons capable, nous deviendrons capable de penser si quelque chose force la pens\u00e9e ou nous donne \u00e0 penser... D\u2019une certaine mani\u00e8re, c\u2019est la force du dehors... Ce qui donne \u00e0 penser, c\u2019est la force du dehors.\nTroisi\u00e8me proposition : d\u00e8s lors - il faut que vous compreniez, \u00e7a se conclut n\u00e9cessairement, voyez, il faudrait dix minutes pour le montrer, il faut que vous le sentiez - d\u00e8s lors, ce qu\u2019il donne le plus \u00e0 penser -comme il dit dans son style - ce qu\u2019il donne \u00e0 penser dans ce monde qui donne \u00e0 penser, c\u2019est que nous ne pensons pas encore... C\u2019est forc\u00e9... Et, c\u2019est le d\u00e9but splendide du livre \u00ab Que signifie penser \u00bb. Nous ne pensons pas encore. Ce qui donne \u00e0 penser c\u2019est le fait que nous ne pensons pas encore.\nEn d\u2019autres termes, voil\u00e0, nous ne pensons pas encore, c\u2019est \u00e7a l\u2019impens\u00e9 dans la pens\u00e9e. La pens\u00e9e est fondamentalementen rapport avec un impens\u00e9... Ou Blanchot, invoquant, l\u2019exp\u00e9rience ou le processus Artaud, dira - Blanchot est encore \u00e0 la confluence de Artaud, auquel il a consacr\u00e9 de... (coupure d\u2019enregistrement de quelques secondes) ... pardon, c\u2019est pas une citation. Je suis l\u2019incapable de la pens\u00e9e - essayez de comprendre,on... c\u2019est comme si on reniflait des phrases, ce n\u2019est pas avec notre cerveau qu\u2019on travaille en ce moment ; je suis l\u2019incapable de la pens\u00e9e, je veux dire, l\u00e0 je d\u00e9calque sur, euh, ce qu\u2019il disait de Van Gogh, \u00ab le suicid\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 \u00bb. Van Gogh c\u2019est le suicid\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9... Bon, au sens o\u00f9 Van Gogh est le suicid\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9, Artaud c\u2019est l\u2019incapable de la pens\u00e9e. Mais l\u2019incapable de la pens\u00e9e \u00e7a veut pas dire simplement qu\u2019il est incapable de penser. Etre incapable de penser, \u00e7a c\u2019est quoi ? Ca c\u2019est l\u2019\u00e9tat pathologique... C\u2019est le pathologique... Mais l\u2019incapable de la pens\u00e9e, c\u2019est autre chose... C\u2019est le processus... La pens\u00e9e, comme pens\u00e9e du dehors est fondamentalement en rapport avec quelque chose qui se d\u00e9robe \u00e0 la pens\u00e9e... #Vous comprenez un peu ? Foucault devait d\u00e9velopper cela dans des textes splendides, et en... en le tirant dans les directions tout \u00e0 fait nouvelles et originales. Et c\u2019est l\u00e0 qu\u2019on voit bien que, un livre comme \u00ab Les mots et les choses \u00bb n\u2019est pas simplement un livre de histoire de la pens\u00e9e mais est un tr\u00e8s grand livre de philosophie. Car, quel est le th\u00e8me de Foucault, dans \u00ab Les mots et les choses \u00bb - si j\u2019essaie de le r\u00e9sumer juste toujours pour mettre en place les pi\u00e8ces de notre programme ? Il consiste \u00e0 essayer de d\u00e9finir le monde classique du savoir. Et le monde classique du savoir, il le d\u00e9finit par trois, trois p\u00f4les, c\u2019est ce qu\u2019il appellera le tri\u00e8dre du savoir, du savoir classique : la richesse, et l\u2019\u00e9change des richesses ; le discours et l\u2019organisation du discours ; l\u2019organisme, et la mise en s\u00e9rie des organismes ou la mise en place des organismes. Et cela forme le grand monde de la repr\u00e9sentation classique, le monde de la connaissance et du savoir... Et selon lui, quand est-ce que se fait une...une mutation ? Une mutation se produit -je reprends... \u00e0 partir de l\u2019autre texte- quand le dehors se creuse et attire l\u2019int\u00e9riorit\u00e9.\nQu\u2019est-ce que c\u2019est quand le dehors se creuse et attire l\u2019int\u00e9riorit\u00e9 ? Quand le dehors se creuse et attire l\u2019int\u00e9riorit\u00e9, c\u2019est quand l\u2019organisme laisse voir sous lui, hors de lui, quelque chose de plus profond qu\u2019on appellera \u00ab la vie \u00bb. Et c\u2019est, selon Foucault, c\u2019est, Cuvier. D\u2019o\u00f9 l\u2019aspect histoire du livre, le livre \u00ab Les mots et les choses \u00bb. C\u2019est Cuvier.\nDeuxi\u00e8me point c\u2019est lorsque, les richesses et l\u2019\u00e9change de richesse laissera voir quelque chose de plus profond et quelque chose qui est en dehors et qui l\u00e0 aussi va d\u00e9finir le dehors du monde. Et qui sera quoi cette fois-ci ? Ce sera le travail, la force de travail telle que la d\u00e9couvre Ricardo... Et enfin, quand le cadre du discours craque pour laisser entrevoir hors de lui, et \u00e0 travers lui, quelque chose de plus profond qui sera identifi\u00e9 comme \u00e9tant non plus l\u2019ordre du discours mais comme \u00e9tant le langage et la puissance du langage. Cette fois-ci, c\u2019est Bobb, le fondateur de la linguistique. B O deux B. D\u00e8s lors Cuvier, Ricardo, Bobb apparaissent - mais il aurait pu donner d\u2019autres noms, hein - paraisssent \u00e0 Foucault, les trois p\u00f4les de cette mutation, de ce renversement qui fait quoi, qui peut s\u2019exprimer comment ?\nAlors \u00e7a para\u00eet \u00eatre de l\u2019histoire ce qu\u2019il fait, l\u2019histoire de la pens\u00e9e. Rien du tout, \u00e9videmment pas, si, c\u2019est \u00e7a, mais il y a autre chose. Ce qui l\u2019int\u00e9resse c\u2019est tout court ce qui signifie \u00ab penser \u00bb, \u00e0 savoir, comment se fait-il que penser aujourd\u2019hui, soit, la force du dehors qui met la pens\u00e9e dans un rapport fondamental avec l\u2019impens\u00e9, avec quelque chose d\u2019impens\u00e9 ? Et cet impens\u00e9 radical, au c\u0153ur de la pens\u00e9e, aura comme, trois figures qui seront les figures du dehors, selon Foucault : Le travail, le langage, la vie.\nLa pens\u00e9e affronte en elle-m\u00eame, c\u2019est-\u00e0-dire non pas hors d\u2019elle-m\u00eame comme science positive, bien s\u00fbr, \u00e7a donnera un jeu de science positive affrontant l\u2019objet du dehors, objet-langage, biologie... Ce sera, l\u2019\u00e9conomie politique affronte l\u2019objet \u00ab travail \u00bb. La biologie, mot qui en effet n\u2019appara\u00eet que, \u00e0 partir de Cuvier, la biologie affronte l\u2019objet \u00ab vie \u00bb. La linguistique affronte l\u2019objet langage sur les d\u00e9combres du monde classique. Mais, en m\u00eame temps que les sciences positives se consacrent \u00e0 ces trois figures, il y a quelque chose de plus profond, qui de l\u2019avis de Foucault, rend possible les sciences positives et rend possible de passer par elles, \u00e0 savoir que la pens\u00e9e comme force du dehors, que la pens\u00e9e comme processus soit entr\u00e9e en rapport avec trois figures de l\u2019impens\u00e9... que sont : La vie, le langage, le travail ou la production.\nVoil\u00e0, donc il s\u2019agit m\u00eame plus de dire : Non, la pens\u00e9e est... Voyez cet impens\u00e9 dans la pens\u00e9e. D\u2019une certaine mani\u00e8re c\u2019est le fameux, le fait que nous ne pensions pas encore. La pens\u00e9e comme force du... comme force du dehors, c\u2019est ce qui reste \u00e0 venir, dira aussi Heidegger. C\u2019est ce qui reste \u00e0 venir, pourquoi ? C\u2019est pas parce qu\u2019elle manque de pr\u00e9sent, c\u2019est parce que, elle ne cesse pr\u00e9sentement, dans un \u00e9ternel pr\u00e9sent, de mettre la pens\u00e9e en rapport avec un impens\u00e9 fondamental. Donc la pens\u00e9e, elle est \u00e9ternellement \u00e0 venir, en ce sens. Et si elle s\u2019exerce maintenant, c\u2019est encore comme pens\u00e9e \u00e0 venir. Bon, tout \u00e7a c\u2019est des th\u00e8mes que vous connaissez, tout ce qu\u2019il me fallait c\u2019\u00e9tait comme montrer la coh\u00e9rence du premier aspect, le th\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral du dehors, et du deuxi\u00e8me aspect, la pens\u00e9e est en rapport fondamental avec l\u2019impens\u00e9. En d\u00e9coule un troisi\u00e8me aspect, toujours dans cette m\u00eame mutation, la pens\u00e9e du dehors, \u00e0 savoir, la mont\u00e9e \u00e0 la surface de ce qu\u2019on pourrait appeler, les interstices, les interruptions, les intervalles. C\u2019est \u00e7a qui va compter maintenant : l\u2019interstice, l\u2019interruption, l\u2019intervalle. C\u2019est \u00e7a qui va compter, pourquoi ? Bon quelle importance que ce soit \u00e7a qui compte ?\nOuh la la ! Et la recr\u00e9ation, une pause... ? On fait une pause ? Non, hein ?... Oui ? Bon.\n[Coupure d\u2019enregistrement.)\nDeleuze (en r\u00e9ponse \u00e0 la question d\u2019un \u00e9tudiant) : ... qui pour vous est charg\u00e9, je le sens, de signification. Euh, pour moi l\u2019id\u00e9e de conqu\u00e9rant, elle me dit rien. Sentimentalement, \u00e7a me dit rien mais c\u2019est tr\u00e8s bien que, \u00e0 vous, \u00e7a dise quelque chose, il en faut. Donc moi \u00e7a me va, hein. Ca me va. Si vous me dites : \"Est-ce que c\u2019est \u00e7a que vous avez dit ?\" Non. \"Est-ce que c\u2019est \u00e7a que vous avez voulu dire ?\" Non. Est-ce que c\u2019est proche ? Oui. Quoi de mieux, parfait !\nAutre \u00e9tudiant : moi aussi, j\u2019ai quelque chose \u00e0 remarquer au propos du processus. Ce processus, qui, une fois se manifeste laisse en m\u00eame temps des traces et des nuances d\u2019effondrement...\nDeleuze : oui, oui...\nEtudiant : et alors toi tu disais que le pari pour le futur de l\u2019individu consiste justement \u00e0 maintenir le processus et \u00e9chapper \u00e0 cet effondrement.\nDeleuze : oui, ce qui revient \u00e0 dire que je n\u2019ai jamais consid\u00e9r\u00e9 la folie comme autre chose qu\u2019une immense mis\u00e8re et un immense malheur.\nEtudiant : alors, c\u2019est l\u00e0 o\u00f9 je m\u2019interroge, justement sur ce paradoxe et sur cette force qui donne \u00e0 la fois \u00e0 l\u2019individu une grande possibilit\u00e9 d\u2019\u00eatre fid\u00e8le \u00e0 l\u2019egard de ce processus mais qui lui donne en m\u00eame temps une envie, une tentation, un d\u00e9sir, encore ambigu ou obscur, pas encore de se jeter dans la mis\u00e8re, mais de se donner l\u2019illusion de faire changer quelque chose de l\u2019ordre physique du monde et m\u00eame corporel... Je m\u2019exprime mal.\nDeleuze : si, tu t\u2019exprimes tr\u00e8s bien ! Je ne suis pas s\u00fbr que ce qu\u2019on a appel\u00e9, l\u00e0, \u00ab processus \u00bb d\u2019apr\u00e8s Jaspers, donne \u00e0 l\u2019individu qui en est la proie, lui donne le d\u00e9sir de changer ; je crois qu\u2019il lui donne plut\u00f4t, ce qu\u2019on appelait les autres ann\u00e9es une voyance, c\u2019est-\u00e0-dire que il sait voir la vie. Il voit la vie, de l\u00e0 d\u2019o\u00f9 il est revenu, il voit maintenant la vie. Alors, moi je crois que ce type de voyance qui n\u2019a rien de mystique, est une condition fondamentale en effet, de l\u2019absurde, \u00e7a oui. Si on n\u2019agit pas pour et en fonction de la vie, on peut m\u00eame pas agir parce que \u00e0 ce moment-l\u00e0 je crois que...\nEtudiant : (incompr\u00e9hensible)\nDeleuze : ... Alors, si tu dis, il y a un paradoxe, \u00e7a oui, il y a un paradoxe. C\u2019est fondamentalement une pens\u00e9e du paradoxe. A mon avis, celui qui va le plus loin, jusqu\u2019\u00e0 maintenant, c\u2019est, ce livre de Jaspers. Ce livre d\u00e9j\u00e0 ancien de Jaspers qui est une splendeur, euh, sur \u00ab Steinberg et Van Gogh \u00bb et euh... Seulement voil\u00e0, il ne suffit pas du processus non plus pour \u00eatre Van Gogh, hein. Ca c\u2019est \u00e9vident, l\u00e0 \u00e0 ce moment-l\u00e0, on touche, enfin, \u00e0 la fois un ensemble de myst\u00e8re et de lieu commun, hein - il y n\u2019a pas lieu de reposer les questions sur les rapports folie, g\u00e9nie, \u0153uvre d\u2019art, etc. Questions qui sont mal pos\u00e9s - je pr\u00e9f\u00e9rais plut\u00f4t que l\u2019id\u00e9e m\u00eame du processus nous apporte une petite lueur dans un tel nid de questions...\n[Fin de la bande]\nDeleuze : Ah ah ah ! Pardon de rire comme \u00e7a. Et oui et oui et oui. Mais encore une fois, on en est \u00e0 un programme. Voix masculine : Non, non, non... Je parle justement de Deleuze : En g\u00e9n\u00e9ral ? Voix masculine : En g\u00e9n\u00e9ral Deleuze : ( C\u2019est une pens\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, on peut compter ceux qui l\u2019ont cette pens\u00e9e : Jasper, Blanchot, Foucault. Voila : trois. Alors, je crois que Foucault a beaucoup avanc\u00e9 par rapport \u00e0 Blanchot (...) Oui ?\nVoix f\u00e9minine : Je voudrais un peu expliquer ce que j\u2019entends par le mot conqu\u00e9rant, et d\u2019un point de vue g\u00e9n\u00e9ral je pourrais vous dire que conqu\u00e9rant c\u2019\u00e9tait un homme , par exemple, il conqu\u00e9rait des villes dans le monde grec. Mais il y a aussi d\u2019autres types d\u2019hommes conqu\u00e9rants. Vous par exemple : un philosophe c\u2019est un conqu\u00e9rant du savoir. Voila.\nDeleuze : Je crois, il y a un tr\u00e8s beau livre de Lifor sur les conqu\u00e9rants.\nVoix f\u00e9minine : (...) Je veux dire, quand je dis que l\u2019homme m\u00eame s\u2019il est fatigu\u00e9 aujourd\u2019hui, m\u00eame s\u2019il n\u2019y a pas assez de(...), il veut chercher quelque chose en soi m\u00eame jusqu\u2019\u00e0 sa mort qu\u2019il veut maintenir...\nGilles Deleuze : Ouais, ouais, ouais.\nVoix f\u00e9minine : Je ne sais pas si vous arriver \u00e0 comprendre maintenant\nDeleuze : Ouais, ouais, tout \u00e0 fait. Ce que vous appelez un conqu\u00e9rant, j\u2019appellerai \u00e7a un vivant ou un voyant, alors l\u00e0 je me sentirai tout \u00e0 fait de votre avis. Alors, \u00e9coutez, on ne va pas trainer longtemps.\nSi le troisi\u00e8me aspect de la pens\u00e9e du Dehors, je disais : c\u2019est la mont\u00e9e des interstices. Alors chez les diff\u00e9rentes auteurs vous trouvez \u00e7a, vous trouvez de noms diff\u00e9rents : intervalles, interstices. Barthes employait beaucoup de mots pour d\u00e9signer cette chose bizarre dont nous allons parler.\nChez Blanchot, un des livres fondamentaux sur tout ce dont nous parlons l\u00e0, sur la pens\u00e9e du Dehors, c\u2019est son livre intitul\u00e9 \u00ab l\u2019Entretien Infini \u00bb. Et Page 107 et suivantes. Il a un chapitre qu\u2019il intitule \u00ab l\u2019Interruption \u00bb. Je r\u00e9sume tr\u00e8s grossi\u00e8rement. Il dit : bah, voila, vous comprenez, tout discours passe par des interruptions ou des intermittences, y compris le monologue, et m\u00eame le monologue int\u00e9rieur. Il faut bien reprendre son souffle. Reprendre son souffle, je vois un terme, un bout de phrase splendide de Blanchot \u00e0 cette \u00e9gard : \" Tel silence, m\u00eame d\u00e9sapprobateur, constitue la part motrice du discours.\" C\u2019est le sch\u00e8me sensori moteur. Voyez la part motrice du discours : je parle et je reprends mon souffle. C\u2019est la part motrice du discours, il y a un intervalle. Et puis, lorsque la parole n\u2019est pas monologue, mais lorsqu\u2019elle est dialogue, il y a des intervalles. Intervalles de quels sortes ? Intervalle, dit Blanchot, dans ce texte qui est tr\u00e8s bien, il dit : il y a deux sortes d\u2019intervalles bien connus : c\u2019est chacun son tour de parler. C\u2019est chacun son tour de parler, mais \u00e7a peut \u00eatre de deux mani\u00e8res tr\u00e8s diff\u00e9rentes, donc c\u2019est deux types d\u2019intervalles. Chacun \u00e0 son tour de parler dans un dialogue : aller, \u00e0 toi de parler ! Parler : \u00e7a veut dire quoi parler ? j\u2019arr\u00eate ! \u00e0 toi de parler ! Ou bien \u00e7a veut dire, nous parlons tour \u00e0 tour parce que chacun de nous, a un point de vue sur l\u2019objet. Donc l\u2019intervalle est un intervalle entre deux points de vue sur la m\u00eame objet ; ou bien - c\u2019est l\u2019intervalle de scientificit\u00e9, et on pourrait dire : moi, la table elle me parait blanche ! Oh, non, moi je la vois jaune ! Bon, intervalle de scientificit\u00e9. Ou bien c\u2019est une intervalle d\u2019affectivit\u00e9, \u00e0 savoir : toi et moi nous cherchons l\u2019entente. A toi de parler ! m\u00eame si on cherche pas l\u2019entente, cela peut \u00eatre un intervalle d\u2019affectivit\u00e9. Alors tu vas parler ? Oui, attends ! \u00e7a peut \u00eatre un intervalle qui a pour but l\u2019union des deux, dans une seule et m\u00eame conscience : l\u2019intervalle amoureux. Bon. Et Blanchot analyse tout \u00e7a tr\u00e8s bien et il dit : mais voil\u00e0, il y a un troisi\u00e8me intervalle. Et il dit : celui l\u00e0 il est tellement plus difficile, et d\u2019autant plus difficile qu\u2019il est toujours m\u00eal\u00e9 \u00e0 l\u2019autre, exactement comme la pens\u00e9e du Dehors elle est toujours m\u00eal\u00e9e \u00e0 la pens\u00e9e classique.\nIl y a un troisi\u00e8me intervalle. Blanchot dit : \"il ne s\u2019agit plus de s\u2019exprimer d\u2019une mani\u00e8re intermittente, mais de donner la parole \u00e0 l\u2019intermittence\". \"Non plus s\u2019exprimer d\u2019une mani\u00e8re intermittente, mais donner la parole \u00e0 l\u2019intermittence, parole non-unifiante, - dans les autres cas vous les unifiez, - parole non-unifiante, acceptant de n\u2019\u00eatre plus un passage ou un pont, parole non-pontifiante - c\u2019est un jeu de mots - parole non-pontifiante, capable de franchir les deux rives que s\u00e9parent l\u2019abime sans le combler, et sans les r\u00e9unir.\" Vous le reconnaissez, pur style Blanchot, ceux qui ont d\u00e9j\u00e0 lu du Blanchot, c\u2019est sign\u00e9 Blanchot. Bon. J\u2019essaie de traduire, mais pas du tout que ce soit insuffisant, mais j\u2019essaie de traduire dans notre probl\u00e8me. Donc, vous voyez, il y a toujours interstice. Seulement en effet il y a deux types d\u2019interstices. Tant\u00f4t l\u2019interstice c\u2019est le minimum n\u00e9cessaire pour que deux id\u00e9es ou deux images s\u2019associent - ou deux personnes. C\u2019est-\u00e0-dire l\u2019interstice, c\u2019est le vide que les images doivent sauter pour le combler.\nEntre deux images, il y a un interstice, et sans cette interstice, il n\u2019y aurait pas d\u2019association d\u2019images. Donc, je dis dans ce cas, l\u2019interstice est subordonn\u00e9 \u00e0 l\u2019association. C\u2019est le minimum de vide qu\u2019il faut pour qu\u2019une association se d\u00e9ploie. Subordination de l\u2019interstice \u00e0 l\u2019association des images.\nDans l\u2019autre cas, ce cas myst\u00e9rieux dont nous parle Blanchot : il s\u2019agit pas de s\u2019exprimer d\u2019une mani\u00e8re intermittente, pas de donner la parole \u00e0 l\u2019intermittence. Je dirais - on ne sait pas encore ou cela nous m\u00e8ne - je dirais c\u2019est le contraire. L\u00e0, \u00e7a ne va plus \u00eatre l\u2019association des images qui va compter. Chaque image - vous sentez jusqu\u2019\u00e0 quel point c\u2019est li\u00e9 \u00e0 ce qu\u2019on vient de dire depuis des s\u00e9ances enti\u00e8res - chaque image sort du vide et retombe dans le vide. Rupture de l\u2019association, autant dire rupture de la part sensori-motrice du discours, rupture de la cha\u00eene sensori-motrice, rupture des associations - l\u2019intervalle se manifeste pour lui-m\u00eame et se subordonne ce qui reste d\u2019association, car bien s\u00fbr, il faut bien vivre. Cette fois ci, la formule de ce second interstice, c\u2019est juste la formule inverse de celle de toute \u00e0 l\u2019heure : subordination des associations subsistantes \u00e0 l\u2019interstice. L\u2019interstice se met \u00e0 valoir pour lui-m\u00eame. Chaque image - l\u2019interstice n\u2019est plus le minimum de diff\u00e9rence qu\u2019il faut pour que deux images s\u2019associent en sautant par-dessus. Il se met \u00e0 valoir pour lui-m\u00eame, et se subordonne toute association. L\u2019image sort du vide et retourne dans le vide.\nLes interstices, d\u00e8s lors, en ce second sens, est ce qu\u2019ils ne vont pas ..alors il faudrait reprendre : Blanchot, Roland Barthes, Foucault \u00e0 nouveau- est-ce qu\u2019ils ne vont pas que - non pas de tout cr\u00e9er une style unique - mais jouer singuli\u00e8rement m\u00eame dans ce qui nous fait reconnaitre chacun des ses trois styles. Est-ce que ca ne va pas \u00eatre un art des interstices ? Renoncer \u00e0 l\u2019association, subordonner l\u2019association. Interstice entre quoi et quoi ? Interstice partout. Il y aura un grand interstice. Comme si l\u2019interstice, alors entre les deux moiti\u00e9s du cerveau, se mettait \u00e0 valoir pour lui-m\u00eame. Est-ce que \u00e7a engagerait les histoires du cerveau ? Vous le savez d\u2019avance puisque on aura \u00e0 voir le cerveau ; Ca fait partie aussi de notre programme. Interstice fondamental alors entre quoi et quoi ? Je ne cesse pas de le dire, ca va \u00eatre un th\u00e8me fondamental de Blanchot, notamment dans \"l\u2019entretien infini\", l\u2019interstice peut-\u00eatre le plus important de toutes les interstices, c\u2019est : entre parler et voir - Chapitre 3 : \"Parler, ce n\u2019est pas voir\".\nC\u2019est dans cet interstice entre \"parler et voir\" que se d\u00e9veloppe la pens\u00e9e, la pens\u00e9e comme parlante et la pens\u00e9e comme voyante et l\u2019interstice entre les deux. En quoi parler, ce n\u2019est pas voir ? ca c\u2019est ... Pourquoi est ce qu\u2019on ne parle jamais de ce dont qu\u2019on voit ? Et on ne voit jamais ce dont on parle ? Ce th\u00e8me, d\u2019une toute autre mani\u00e8re, vous le trouvez tr\u00e8s fr\u00e9quemment chez Barthes, vous le trouvez aussi chez Foucault, notamment developp\u00e9 dans le tout petit livre que Foucault qu\u2019il \u00e9crivait sur un \u00e9crivain, sur Raymond Roussel. Dans le \"Raymond Roussel\" de Foucault, vous trouverez une analyse de toutes les formes d\u2019interstices sur lesquels pr\u00e9cis\u00e9ment jouait Raymond Roussel. On verra tout \u00e7a.\nCe que je veux dire c\u2019est, voyez, \u00e7a nous donne une r\u00e9ponse imm\u00e9diate : la pens\u00e9e comme forme du dehors se manifeste non plus par les associations, elle se manifeste par et dans l\u2019interstice. Et l\u2019interstice, en m\u00eame temps, c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e7a l\u2019impens\u00e9 ; tout s\u2019encha\u00eene tr\u00e8s bien. Je crois que toute cette mutation que j\u2019ai essay\u00e9 d\u2019expliquer est tr\u00e8s rigoureuse, ce n\u2019est pas comme \u00e7a. il y a des enchainements extr\u00eamement profonds dans cette intuition, dans cette nouvelle image de la pens\u00e9e. Et non seulement interstice entre\" voir et parler\", mais dans \"voir\" tout court, toutes sortes d\u2019interstices, et dans \"parler\" tout court, toutes sortes d\u2019 interstices. Les interstices ne cesseront d\u2019essayer de se multiplier.\nBon alors cherchons toujours. Du coup, quelque chose s\u2019impose, dans nos aller-retour, dans nos promenades philosophie et cin\u00e9ma. Moi je crois qu\u2019il y a eu, quand m\u00eame, entre le cin\u00e9ma dit classique et le cin\u00e9ma dit moderne, il y a eu quelque chose d\u2019\u00e9vident, au point qu\u2019il faudrait l\u2019analyser de tr\u00e8s pr\u00e8s, mais l\u00e0 je voudrais juste l\u2019indiquer en gros. Ce quelque chose d\u2019\u00e9vident, c\u2019est quoi ? C\u2019est que dans le cin\u00e9ma classique on passe d\u2019une image \u00e0 une autre. \u00e7a a l\u2019air de rien mais ce n\u2019est pas rien - parce que dans le cin\u00e9ma classique, dans le grand cin\u00e9ma d\u2019avant-guerre, on retrouvera en plein le probl\u00e8me de l\u2019association des images. Et sous quelle forme ? Le probl\u00e8me de l\u2019association des images, ce n\u2019est pas rien parce qu\u2019il anime ce qu\u2019on a toujours appel\u00e9 le montage. Or, pour monter, pour associer des images, pour passer d\u2019une image \u00e0 une autre, il faut des interstices. Et l\u2019art des interstices, par exemple chez Eiseinstein, est d\u00e9j\u00e0 pouss\u00e9 \u00e0 un point, on verra, y compris sous la forme du faux raccord. Ca n\u2019emp\u00eache pas - je sugg\u00e8re, \u00e7a je ne pr\u00e9tends pas du tout le justifier pour le moment - je vais le justifier plus tard.\nMon hypoth\u00e8se est que dans ce grand cin\u00e9ma classique d\u2019avant-guerre, l\u2019interstice, si fort qu\u2019en soit d\u00e9velopp\u00e9 l\u2019art, est subordonn\u00e9 \u00e0 l\u2019association des images. C\u2019est le moyen de passer d\u2019une image \u00e0 une autre, y compris avec le faux raccord. Il y a subordination de l\u2019interstice \u00e0 toutes les aventures de l\u2019association des images. Et comme preuve, j\u2019en voudrais juste ceci : c\u2019est que, si vous concevez deux s\u00e9ries d\u2019images - vous avez un probl\u00e8me, c\u2019est si vous \u00eates, si vous me suivez bien, vous devez sentir venir les math\u00e9matiques. Si vous prenez deux s\u00e9ries d\u2019images, et une coupure entre les deux : je dirai que dans le cin\u00e9ma classique, la coupure fait partie : ou bien de la s\u00e9rie pr\u00e9c\u00e9dente, dont elle est le dernier terme, ou bien de la s\u00e9rie suivante dont elle est le premier terme. C\u2019est \u00e9vident par exemple dans les cas de fondus - quand \u00e7a op\u00e8re par fondus encha\u00een\u00e9s ou par fondus au noir. J\u2019y vois d\u00e9j\u00e0 le signe .. je dis juste : Il y a d\u00e9j\u00e0 tous les types d\u2019interstices que vous voulez dans ce cin\u00e9ma classique, il reste subordonn\u00e9, peut-\u00eatre - on va mettre un \"peut-\u00eatre\" comme \u00e7a j\u2019\u00e9vite tout objection - peut-\u00eatre, reste-t-il subordonn\u00e9 \u00e0 l\u2019art d\u2019associer des images ? C\u2019est le vide n\u00e9cessaire que les images doivent franchir pour s\u2019associer. Si bien que la r\u00e8gle ce sera que l\u2019interstice appartient lui-m\u00eame, soit aux images pr\u00e9c\u00e9dentes, soit aux images suivantes.\nDans le cin\u00e9ma d\u2019apr\u00e8s-guerre, il y a quelque chose qui \u00e9clate. C\u2019est l\u2019importance que prend chez beaucoup d\u2019auteurs l\u2019\u00e9cran blanc ou l\u2019\u00e9cran noir. \u00c7a, c\u2019est la grosse \u00e9vidence. D\u00e8s alors variations - je dirais qu\u2019il y a des variations multiples. L\u00e0 il faudrait \u00eatre tr\u00e8s savant, chercher les dates, qui a fait des films. Est-ce que c\u2019est le cin\u00e9ma exp\u00e9rimental qui a commenc\u00e9 \u00e0 faire des variations avec \u00e9cran noir et \u00e9cran blanc ? Est-ce que ce ne serait pas le cin\u00e9ma exp\u00e9rimental ? est-ce que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 par d\u2019autres ? \u00e7a je ne sais pas. Vraisemblablement je suppose que c\u2019estt le cin\u00e9ma exp\u00e9rimental.\nIl y a une page tr\u00e8s belle dans \u00ab Praxis du Cin\u00e9ma \u00bb de No\u00ebl Burch o\u00f9 Burch explique ceci. Il dit oui, dans le cin\u00e9ma d\u2019apr\u00e8s guerre - et l\u00e0 il rejoint tout \u00e0 fait notre th\u00e8me, ou plut\u00f4t c\u2019est nous qui le rejoignons - il dit : \u00ab la coupure n\u2019a plus valeur de ponctuation, de simple ponctuation \u00bb. Ponctuation, \u00e7a correspond exactement \u00e0 ce que je disais : lorsque l\u2019interstice est subordonn\u00e9 \u00e0 l\u2019association des images ; l\u00e0, la coupure a une valeur de ponctuation, une virgule entre deux images. Et il dit, dans son langage \u00e0 lui : \u00ab avec la valorisation de l\u2019\u00e9cran noir ou de l\u2019\u00e9cran blanc, la coupure prend une valeur structurale c\u2019est-\u00e0-dire que l\u2019image n\u2019entre plus en rapport avec d\u2019autres images \u00bb - ce qui est l\u2019association - \u00ab elle entre en rapport avec l\u2019absence d\u2019image. \u00bb On sent qu\u2019on est en plein dans ce que l\u2019on recherche. Ca peut \u00eatre l\u2019\u00e9cran blanc, \u00e7a peut \u00eatre l\u2019\u00e9cran noir, \u00e7a peut \u00eatre, je disais, d\u2019autres vari\u00e9t\u00e9s. D\u2019autres vari\u00e9t\u00e9s de quel type ? L\u2019\u00e9cran surexpos\u00e9, l\u2019\u00e9cran sous-expos\u00e9, l\u2019\u00e9cran neigeux, l\u2019\u00e9cran plumeux. Vous reconnaissez par exemple - ceux qui connaissent le cin\u00e9ma - toute une s\u00e9rie de vari\u00e9t\u00e9s que Garrel a exploit\u00e9e, il me semble d\u2019une mani\u00e8re \u00e9tonnante. Et chez Garrel, c\u2019est m\u00eame plus la formule de Burch ; encore une fois chez Garrel, l\u2019\u00e9cran noir et l\u2019\u00e9cran blanc n\u2019ont m\u00eame plus de valeur structurale, il prend une valeur g\u00e9n\u00e9tique, il prend une valeur g\u00e9n\u00e9tique de l\u2019image. Je citais le dernier film de Resnais, c\u2019est \u00e9vident que ceux qui l\u2019ont vu se rappellent cet \u00e9cran plumeux qui co\u00efncide avec la musique et qui introduit des intervalles extr\u00eamement calcul\u00e9s. C\u2019est une \u00e9vidence que dans le cin\u00e9ma moderne ou dans une direction du cin\u00e9ma moderne, on se trouve devant exactement le m\u00eame \u00e9v\u00e9nement que celui que je viens de raconter, au niveau de l\u2019image de la pens\u00e9e, \u00e0 savoir : au lieu que l\u2019interstice soit au service de l\u2019association des images, l\u2019interstice se met \u00e0 valoir pour lui-m\u00eame et se subordonne tout ce qui reste d\u2019association, tout ce qui reste d\u2019associatif. En d\u2019autres termes, l\u2019image est mise en rapport, non plus avec l\u2019autre image, avec l\u2019image pr\u00e9c\u00e9dente ou suivante, mais avec l\u2019absence d\u2019image.\nC\u2019est peut-\u00eatre tr\u00e8s important \u00e7a - parce que je dirais \u00e0 la limite, vous savez ce que \u00e7a veut dire \u00e7a ? Alors bien plus, j\u2019ajoute - parce que tout \u00e7a on aura \u00e0 le revoir de tr\u00e8s pr\u00e8s, et je suppose que tous ceux parmi vous qui s\u2019occupent de cin\u00e9ma, ont mille exemples dans la t\u00eate - je dis qu\u2019il n\u2019y a pas besoin qu\u2019il y ait un \u00e9cran blanc ou un \u00e9cran noir qui dure un certain temps. Il y a un type d\u2019interstice, c\u2019est-\u00e0-dire de coupures entre images, et il y a un type d\u2019interstice, qui est m\u00eame tr\u00e8s rapide, c\u2019est-\u00e0-dire un usage du faux raccord. Je ne dis pas le faux raccord tout seul, puisque le faux raccord il pouvait \u00eatre d\u00e9j\u00e0 dans la conception classique - mais il y a une compr\u00e9hension et un usage moderne du faux raccord, qui en fait un interstice type, c\u2019est-\u00e0-dire non plus quelque chose que les images doivent sauter pour s\u2019associer, mais quelque chose qui vaut pour soi-m\u00eame. Et \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s court - il n\u2019y a pas besoin de la dur\u00e9e \u00e9cran blanc ou \u00e9cran noir - \u00e7a peut-\u00eatre tr\u00e8s rapide. Invoquer l\u2019interstice entre images pour briser l\u2019association c\u2019est-\u00e0-dire pour briser cela m\u00eame qu\u2019il appelle, et on voit bien ce qu\u2019il veut dire par l\u00e0, : \u00ab la cha\u00eene \u00bb. Sortir de la cha\u00eene des images ; on n\u2019est pas des esclaves, les images ne sont pas des esclaves. Vous reconnaissez le style, il faut toujours, c\u2019est du pur Godard. On n\u2019est pas la cha\u00eene. L\u2019ancien cin\u00e9ma, il \u00e9tait \u00e0 la chaine d\u2019une certaine mani\u00e8re, m\u00eame quand il \u00e9tait g\u00e9nial. Sortir de la cha\u00eene des images. Ca veut dire quoi, sortir de la cha\u00eene des images ? C\u2019est, vous trouverez tout \u00e7a d\u00e9taill\u00e9 en long et large dans \u00ab Ici et Ailleurs \u00bb de Godard, dans le texte m\u00eame du film, il y a tout le temps le th\u00e8me : les images sont esclaves les unes des autres et nous sommes esclaves des images, tant qu\u2019elles sont \u00e0 la cha\u00eene.\nEt chez Godard, il va y avoir, tant\u00f4t des interstices tr\u00e8s longs, mais tant\u00f4t des interstices tr\u00e8s rapides, avec un usage absolument nouveau \u00e0 mon avis, \u00e0 son \u00e9poque, du faux raccord - qui fait que se fait le renversement : l\u2019interstice n\u2019est plus au service de l\u2019association d\u2019images ; l\u2019interstice se met \u00e0 valoir pour lui-m\u00eame, et commande \u00e0 tout ce qui peut subsister encore de d\u2019associations, mais il ne subsiste plus grand chose. Bon, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019image va sortir du vide et retomber dans le vide. Qui lui avait enseign\u00e9 \u00e7a ? qui avait \u00e9t\u00e9 le grand ma\u00eetre \u00e0 cet \u00e9gard, je crois, et le grand inventeur, c\u2019\u00e9tait Bresson. Quel serait le film de Bresson qui le montrerait le mieux ? \u00ab Au Hasard Balthazar \u00bb, peut-\u00eatre - mais vous pouvez mettre d\u2019autres noms. Que Bresson, il a une influence fondamentale dans cette nouvelle conception de l\u2019interstice, c\u2019est \u00e9vident. Vous comprenez que c\u2019est tr\u00e8s important ; je dirais qu\u2019\u00e0 la limite, il n\u2019y a plus de hors-champ, \u00e7a on le verra plus tard, c\u2019est foutu, il n\u2019y a plus de hors-champ. Dans le cin\u00e9ma moderne, il n\u2019y a pas de hors-champ. D\u00e8s lors, c\u2019est dans ce sens qu\u2019il pr\u00e9pare la future image \u00e9lectronique, o\u00f9 il n\u2019y en aura plus de tout alors. Plus de tout ; par d\u00e9finition, pour l\u2019image \u00e9lectronique, il n\u2019y a pas de hors champ ; elle est compl\u00e8tement r\u00e9versible, elle a ni dehors, ni dedans.\nMais le hors-champ c\u2019est fini avec le cin\u00e9ma moderne. Pourquoi c\u2019est fini ? Pour une raison tr\u00e8s simple. Comment dirais-je ? Ils n\u2019ont pas d\u00e9couvert le parlant, qui existait d\u00e9j\u00e0, mais ils ont d\u00e9couvert - et l\u00e0 je vous renvoie au livre de Dominique Vilain, \u00ab L\u00e0 o\u00f9 il y a la cam\u00e9ra \u00bb - ils ont d\u00e9couvert que la parole et les bruits en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e9taient l\u2019objet d\u2019un cadrage, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019il y a un cadrage visuel et qu\u2019il y a un cadrage sonore non moins qu\u2019il y a un cadrage visuel. D\u2019o\u00f9 aussi la formule de Godard, \u00ab ce qui est important, ce n\u2019est pas le montage, c\u2019est le mixage. \u00bb Il veut dire c\u2019est le mixage qui d\u00e9cide le montage. Vous comprenez ?\nTout est d\u00e9plac\u00e9, parce que le son ne t\u00e9moigne plus ou n\u2019a plus la possibilit\u00e9 de t\u00e9moigner pour un non-vu constituant un hors-champ. J\u2019entends un bruit dont je ne vois pas la source sur l\u2019image, non ! C\u2019est-\u00e0-dire le hors-champ au cin\u00e9ma classique, il est absolument indispensable au cin\u00e9ma classique, parce qu\u2019il t\u00e9moigne pour la possibilit\u00e9 d\u2019associations qui ne sont pas donn\u00e9es ; \u00e0 savoir, il nous dit que la cha\u00eene associative n\u2019est pas close, qu\u2019elle n\u2019est pas close par la s\u00e9rie d\u2019images qu\u2019on nous donne, que les images se poursuivent hors de l\u2019\u00e9cran. Donc le hors-champ est absolument une fonction fondamentale du cin\u00e9ma classique. Quand ils d\u00e9couvrent que - et qui le fait, est ce que c\u2019est Welles ? mais bien s\u00fbr il y avait des pr\u00e9curseurs avant, \u00e7a \u00e9videmment, et peut-\u00eatre que \u00e7a commence aussi avec Welles le cadrage sonore(...) Bresson l\u00e0 aussi il sera fondamental, pour un cadrage sonore, fondamental. Le probl\u00e8me, c\u2019est plus la possibilit\u00e9 non r\u00e9alis\u00e9e d\u2019un prolongement des associations d\u2019images hors du champ, le probl\u00e8me devient : l\u2019interstice entre deux cadrages. Cadrage sonore et cadrage visuel, c\u2019est pour \u00e7a qu\u2019il n\u2019y a plus de hors-champ. Le hors-champ est pass\u00e9 dans l\u2019interstice ; ce qui compte maintenant, c\u2019est l\u2019interstice entre cadrage sonore et cadrage visuel, avec toutes les possibilit\u00e9s que vous voulez, car en effet les deux cadrages ne se correspondent pas de tout. Eustache a fait tout un film sur ce point - o\u00f9 le cadrage visuel et le cadrage sonore sont compl\u00e8tement en apparence, sans aucun rapport, c\u2019est-\u00e0-dire tout est dans l\u2019interstice. Voil\u00e0. Je termine enfin. Voyez donc, mon troisi\u00e8me point ce serait la force du Dehors, donc c\u2019est ce primat que prend l\u2019interstice. L\u2019interstice d\u00e9truit l\u2019association et l\u2019associativit\u00e9 au profit vraiment d\u2019un nouveau mode.\nEt alors dernier point de cette pens\u00e9e du Dehors et ce sera parfait : il faut bien qu\u2019on retrouve tout, \u00e0 ce niveau, vous comprenez que cette troisi\u00e8me mutation, elle reprend les deux autres \u00e9l\u00e9ments. Mais oui les corps, les corps (coupure.)\nEst ce un hasard si le livre de Blanchot \u00ab L\u2019Entretien Infini \u00bb commence par une introduction en italique, dont il tient singuli\u00e8rement, qui est - il faut aimer le comique de Blanchot, il est un comique tr\u00e8s sp\u00e9cial, dont tout le monde n\u2019y est pas forc\u00e9ment sensible, - qui est un texte \u00e9tonnant sur une dialogue entre deux fatigu\u00e9s. Pourquoi deux fatigu\u00e9s, pourquoi les fatigu\u00e9s doivent-ils aller par deux selon Blanchot ? Evidemment il en faut deux, parce qu\u2019il faut l\u2019interstice entre les deux. \"Il y a un fatigu\u00e9 qui arrive chez un autre fatigu\u00e9, et il lui dit d\u2019entrer, il reste pr\u00e8s de la porte, il est fatigu\u00e9 et c\u2019est aussi un homme fatigu\u00e9 qu\u2019il accueille. La fatigue qui leur est commune ne les rapproche pas, comme si la fatigue devait nous proposer la forme de v\u00e9rit\u00e9 par excellence, celle que nous avons poursuivie sans rel\u00e2che nous donne vie, mais que nous manquons n\u00e9cessairement le jour o\u00f9 elle s\u2019offre pr\u00e9cis\u00e9ment parce que nous sommes trop fatigu\u00e9s. \u00bb C\u2019est une merveille, cette phrase, elle nous convient admirablement, c\u2019est la force du dehors qui donne \u00e0 la pens\u00e9e l\u2019impens\u00e9 et au moment o\u00f9 elle nous le donne, forc\u00e9ment c\u2019est la fatigue qui nous donne, le fatigue de nos corps qui nous donne l\u2019impens\u00e9, mais en le donnant, elle nous emp\u00eache de penser et pourquoi ?\nParce que nous sommes fatigu\u00e9s. Pourtant \u00e7a ne veut pas dire que nous sommes fatigu\u00e9s de vivre, pas du tout. \u00ab - Pardonnez-moi de vous avoir demand\u00e9 de venir me voir, j\u2019avais quelque chose \u00e0 vous dire, mais \u00e0 pr\u00e9sent je me sens si fatigu\u00e9 que je crains de ne pouvoir m\u2019exprimer. -Vous vous sentez tr\u00e8s fatigu\u00e9 ? - Oui, fatigu\u00e9. - Et cela est venu brusquement ? - \u00e0 vrai dire, non. Et m\u00eame si je me suis permis de vous appeler c\u2019est en raison de cette fatigue, parce qu\u2019il me semblait qu\u2019il faciliterait notre entretien. J\u2019en \u00e9tais m\u00eame tout \u00e0 fait s\u00fbr, et maintenant encore j\u2019en suis presque s\u00fbr. Seulement je m\u2019\u00e9tais pas rendu compte que ce que le fatigue rend possible, le fatigue le rend difficile. \u00bb\nBon, il faut que vous lisiez tout \u00e7a. je vous expliquerai quand on en sera l \u00e0 la fin de otre travail. Et \u00e7a se termine mais apr\u00e8s vers la fin du texte il y a \u00ab Quand il parle de fatigue, il est difficile de savoir de quoi il parle. Admettons - alors, \u00e9coutez bien - admettons que la fatigue rend la parole moins exacte, la pens\u00e9e moins parlante, la communication plus difficile ; est-ce que, par tout ces signes, l\u2019inexactitude propre \u00e0 cet \u00e9tat, n\u2019atteint pas une sorte de pr\u00e9cision qui servirait finalement aussi l\u2019exacte parole, en proposant quelque chose \u00e0 in-communiquer ? \u00bb Vous voyez, \u00e0 in-communiquer, c\u2019est-\u00e0-dire, \u00e0 non-communiquer, a pr\u00e9senter comme l\u2019incommunicable cette fatigue qui leur est commune, qui est donc l\u2019interstice, l\u2019intervalle entre deux fatigu\u00e9s, et qui nous pr\u00e9sente et qui nous propose quelque chose \u00e0 in-communiquer, c\u2019est-\u00e0-dire la force du Dehors elle-m\u00eame.\nIci j\u2019en reviens \u00e0 nouveau au cin\u00e9ma. Qu\u2019est ce qu\u2019il a fait Antonioni ? C\u2019est une mis\u00e8re de r\u00e9duire un pareil auteur, \u00e9videmment, \u00e0 un drame de la compr\u00e9hension ou de l\u2019incompr\u00e9hension ou de la communication. Qu\u2019est ce qu\u2019il a fait ? qu\u2019est ce qu\u2019il a pass\u00e9 son temps \u00e0 faire ? Mettre l\u2019attente et le fatigue dans le corps. Faire du corps une image-temps directe. Quand il s\u2019en prenait d\u00e8s le d\u00e9but du Nouveau R\u00e9alisme, quand il s\u2019en prenait \u00e0 De Sica en disant - on avait commenter ce tr\u00e8s beau texte d\u2019Antonioni : ce qu\u2019il y a de trop dans le Nouveau R\u00e9alisme, c\u2019est la bicyclette. Ce n\u2019est pas la bicyclette qui est int\u00e9ressante, on lui a vol\u00e9 sa bicyclette, ce qui est int\u00e9ressant c\u2019est ce qui en restera dans son \u00e2me et son corps dix ans apr\u00e8s. La fatigue, l\u2019usure, l\u2019attente. L\u2019image-temps, pourquoi ? Ce n\u2019est pas le drame de la communication, c\u2019est justement parce que comme dit Blanchot, c\u2019est la fatigue qui vous donne quelque chose \u00e0 in-communiquer, \u00e0 savoir la force du Dehors qui est en m\u00eame temps absolument propre,- pas propre - qui est vraiment un \u00e9l\u00e9ment du cin\u00e9ma d\u2019Antonioni. Par-del\u00e0 le monde ext\u00e9rieur. Quelque chose qui prend les personnages par-del\u00e0 le monde ext\u00e9rieur. Penser \u00e0 \u00ab L\u2019Aventure \u00bb, la personne disparue par-del\u00e0, par-del\u00e0 le monde ext\u00e9rieur, et le couple est sous le regard de ce Dehors. Et ces corps o fatigu\u00e9s, ces coprs en attente qui vont vivre leur aventure.\nDonc je r\u00e9sume ce qu\u2019on a fait aujourd\u2019hui, je dis juste : la troisi\u00e8me mutation c\u2019est la pens\u00e9e du Dehors. Cette mutation pour le comprendre il faut enchainer quatre notions : premi\u00e8re notion : l\u2019id\u00e9e du processus, au sens de Jaspers ; deuxi\u00e8me notion : l\u2019id\u00e9e du rapport essentiel de la pens\u00e9e avec un impens\u00e9 ou avec une impuissance \u00e0 penser ; troisi\u00e8me chose : l\u2019id\u00e9e d\u2019interstice qui devient premier par rapport \u00e0 l\u2019association ; quatri\u00e8me chose : la fatigue et le dehors, la fatigue du corps et la puissance du Dehors. Moi je dirais pour ceux qui \u00e9taient l\u00e0 l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, vous voyez, on a chang\u00e9 d\u2019atmosph\u00e8re mais pas tellement d\u2019\u00e9l\u00e9ments.\nLa puissance du Dehors, c\u2019est la pr\u00e9sentation directe du temps, ce qu\u2019on a appel\u00e9 l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, ce qu\u2019on a cherch\u00e9 et analys\u00e9 comme \u00e9tant une pr\u00e9sentation directe du temps par opposition \u00e0 une repr\u00e9sentation indirecte du temps ; c\u2019est \u00e7a, la pens\u00e9e du Dehors, ou la force du Dehors dans la pens\u00e9e. Qu\u2019elle passe par le corps et par la fatigue du corps \u00e9videmment. La prochaine fois nous verrons que les math\u00e9matiques nous donne un moyen de penser tout \u00e7a.", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/359"}