{"Cours": "Sur le cin\u00e9ma : l'image-pens\u00e9e", "Date": "Cours du 18/12/1984", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "Terminer assez rapidement j\u2019esp\u00e8re, notre programme que nous trainons depuis le d\u00e9but. - Deuxi\u00e8me point : faire une r\u00e9capitulation de ce programme avec bibliographie. Et troisi\u00e8me point, car, je serai alors en mesure de vous expliquer ce que j\u2019attends de vous.\nA la suite de quoi, peut \u00eatre, vous ne reviendrez plus (les gens rient) voil\u00e0. Alors je termine d\u2019abord, donc. Premier point : je termine cette histoire l\u00e0, sur le cerveau.L\u2019image c\u00e9r\u00e9brale, tant du point de vue de la science que du rapport v\u00e9cu, que du cin\u00e9ma. Si vous vous rappelez : j\u2019ai essay\u00e9 de dire deux choses tr\u00e8s simples, m\u00eame en for\u00e7ant les choses, qu\u2019il me semblait que - ce n\u2019est pas une mutation brusque - mais que certains accents s\u2019\u00e9taient d\u00e9plac\u00e9s dans notre rapport scientifique avec le cerveau ou dans notre rapport v\u00e9cu avec le cerveau.\nParall\u00e8lement, vous compl\u00e9tez de vous m\u00eame, le cin\u00e9ma qui s\u2019est toujours, qui a toujours pr\u00e9sent\u00e9 une partie de lui-m\u00eame tr\u00e8s importante comme cin\u00e9ma du cerveau - pensez au grand texte de Eisenstein : le rapport de l\u2019image cin\u00e9matographique avec le cortex, le th\u00e8me du cortex revient constamment chez Eisenstein. C\u2019est vrai que, si le cortex a quelque chose \u00e0 voir avec l\u2019image cin\u00e9matographique, il a eu \u00e9galement un changement dans ce rapport du cin\u00e9ma avec le cerveau. Et je disais : l\u2019accent s\u2019est d\u00e9plac\u00e9 de deux fa\u00e7ons, c\u2019est \u00e0 dire, bon, pendant un certain temps il me semble que ce qui a domin\u00e9 - et je parle de \"tendance\" encore une fois - ce qui a domin\u00e9 dans l\u2019\u00e9tude du cerveau c\u2019est une certaine conception d\u2019apr\u00e8s un acte d\u2019int\u00e9gration et de diff\u00e9rentiation. Et on a vu la derni\u00e8re fois comment le processus d\u2019int\u00e9gration et de diff\u00e9rentiation pouvaient en d\u00e9finitive d\u00e9finir une totalit\u00e9 et une circulation dans le Tout.\nEt je disais - bon - de plus en plus, peut \u00eatre, qu\u2019\u00e0 une structure d\u2019int\u00e9gration et de diff\u00e9rentiation tend \u00e0 se substituer, - et encore substituer c\u2019est pas bon, faut corriger chaque fois, faut mettre des nuances, moi je ne les mets pas - tend \u00e0 se substituer, des consid\u00e9rations d\u2019un type nouveau, \u00e0 savoir concernant une structure \"topologique\" du cerveau, o\u00f9 cette fois ci il s\u2019agit plus d\u2019int\u00e9gration et de diff\u00e9rentiation.\nEt dans la topologie, vous savez que par d\u00e9finition dans une structure topologique les distances ne comptent pas. j\u2019insiste sur pas besoin que vous sachiez tr\u00e8s bien ce que c\u2019est qu\u2019une structure topologique, bon, ce sera \u00e0 vous de voir... Or de point de vue quand on d\u00e9couvre le cerveau comme structure topologique, qu\u2019est-ce qui ce passe ? A ce moment l\u00e0, ce qui passe au premier plan, c\u2019est un rapport topologique du dehors et du dedans. Ou je dirais aussi bien, un contact ind\u00e9pendant de la distance. Contact ind\u00e9pendamment de la distance, contact ind\u00e9pendamment des distances ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez copr\u00e9sence, application, du dedans et du dehors mais aussi bien du futur et du pass\u00e9, du vide et du plein, de l\u2019endroit et de l\u2019envers, du noir et du blanc, du cosmos et du cerveau. C\u2019est, le cerveau-cosmos.\nInutile de vous dire que par exemple dans le cin\u00e9ma, la science fiction, le cin\u00e9ma de science fiction va profiter de ce th\u00e8me. Et je pr\u00e9cisais que, lorsque je parle d\u2019une copr\u00e9sence ou d\u2019une application du dedans et du dehors, il s\u2019agit d\u2019un dehors, plus lointain que tout monde ext\u00e9rieur et d\u2019un dedans plus profond que tout monde int\u00e9rieur. L\u2019image cin\u00e9matographique de ce point de vue, serait vraiment la copr\u00e9sence ou l\u2019application du dedans et du dehors, du pass\u00e9 et du futur, du cerveau et du cosmos, du noir et du blanc. D\u2019une certaine mani\u00e8re, l\u2019\u00e9cran noir ou l\u2019\u00e9cran blanc serait le signe de cette structure topologique, avec toute l\u2019importance qu\u2019il a pris dans le cin\u00e9ma d\u2019apr\u00e8s guerre. Et en effet pour essayer d\u2019\u00eatre un peu plus clair, l\u2019\u00e9cran blanc ou l\u2019\u00e9cran noir ou toutes les vari\u00e9t\u00e9s combinables, composables : \u00ab Est-ce une image pleine, est-ce une image vide \u00bb ? C\u2019est une copr\u00e9sence du vide et du plein, c\u2019est une copr\u00e9sence du dehors et du dedans, peu importe... C\u2019\u00e9tait ma premi\u00e8re remarque sur le cerveau, comment l\u2019accent est mis sur la possibilit\u00e9 d\u2019une structure topologique dont l\u2019espace euclidien ne rend pas compte.\nEt puis on avait fait une seconde remarque, cette seconde remarque fait : Comment se fait, si l\u2019on pense \u00e0 la limite le cerveau, comme copr\u00e9sence topologique, comme application topologique, d\u2019un dehors absolu et d\u2019un dedans absolu ? Encore m\u00eame, comment se fait concr\u00e8tement \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du cerveau, la transmission, l\u2019enchainement ? En gros, les enchainements sensori-moteur, c\u2019est-\u00e0-dire le passage d\u2019un influx ou d\u2019un message, d\u2019un neurone \u00e0 un autre ?\nEt on avait donn\u00e9 une r\u00e9ponse, une r\u00e9ponse \u00e9galement obscure : on avait dit : peut-\u00eatre que \u00e7a se fait sous forme de rapports semi-al\u00e9atoires. Et on s\u2019\u00e9tait mis \u00e0 essayer de regarder, \u00e0 essayer de regarder un tout petit peu qu\u2019est ce que c\u2019\u00e9tait que ces rapports semi-al\u00e9atoires, c\u2019est-\u00e0-dire des mixtes. C\u2019est \u00e0 dire, des mixtes de voies, des mixtes de d\u00e9pendance et de hasard. Que l\u2019on pouvait grouper sous le titre g\u00e9n\u00e9ral de ph\u00e9nom\u00e8nes al\u00e9atoires, partiellement d\u00e9pendants ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez, d\u2019encha\u00eenements semi-fortuits. Et on avait vu que, une dr\u00f4le de chose, \u00e0 savoir les chaines de Markov, donnait un statut \u00e0 ces encha\u00eenements semi- al\u00e9atoires.\nEt je me disais, bon, est-ce qu\u2019on pouvait pas concevoir que la transmission d\u2019un neurone \u00e0 l\u2019autre, que l\u2019association d\u2019une neurone \u00e0 l\u2019autre, se fasse sous la forme des chaines de Markov, c\u2019est \u00e0 dire, de rapports semi-al\u00e9atoires ? Si vous acceptiez cette id\u00e9e, m\u00eame si confus que soit tout \u00e7a, si vous acceptiez cette id\u00e9e, il y aurait une grande cons\u00e9quence : Il faudrait dire que l\u2019encha\u00eenement, les encha\u00eenements, se pr\u00e9sentent sous forme de morcelages, perp\u00e9tuellement, de morcelages vraiment, perp\u00e9tuellement r\u00e9-enchain\u00e9s. Le statut de l\u2019enchainement semi-fortuit c\u2019est du morcelage r\u00e9-enchain\u00e9, je vous dis tout de suite ou je veux en venir.. Le morcelage r\u00e9-enchain\u00e9, \u00e7a veut dire pour moi que d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre la transmission se fait par r\u00e9-enchainement et jamais par enchainement. La transmission se fait par r\u00e9-enchainement et jamais par enchainement, qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ? \u00c7a veut dire qu\u2019il faut bien interpr\u00e9ter le pr\u00e9fixe \u00ab re \u00bb, \u00ab r\u00e9 \u00bb dans r\u00e9-encha\u00eenement, le r\u00e9-encha\u00eenement n\u2019est pas second par rapport \u00e0 l\u2019enchainement. Le r\u00e9-encha\u00eenement est un type d\u2019encha\u00eenement particulier. Pour moi \u00e7a devient d\u00e9j\u00e0 plus int\u00e9ressant, le r\u00e9-encha\u00eenement serait un type d\u2019enchainement particulier.\nIl y aurait des morcelages par r\u00e9-enchainement qui ne seraient pas du tout seconds, par rapport \u00e0 des continuit\u00e9s d\u2019enchainements, on pourrait opposer deux types d\u2019enchainements : - d\u2019une part, l\u2019enchainement de continuit\u00e9, et d\u2019autre part, le morcelage par r\u00e9-encha\u00eenement.\nOu si vous pr\u00e9f\u00e9rez, pour \u00eatre encore plus clair, on distinguerait trois cas possibles. Premier cas possible : il y a un r\u00e9seau continu, un r\u00e9seau continu de transmission ou d\u2019association.\nDeuxi\u00e8me cas possible : il y a un encha\u00eenement d\u2019images associ\u00e9es, qui se fait par l\u2019interm\u00e9diaire des points - coupures. Un encha\u00eenement d\u2019images associ\u00e9es qui se fait par l\u2019interm\u00e9diaire de points -coupures. Quelle est la condition ? L\u00e0 il faut que vous compreniez, ah. \u00e7a c\u2019est le point qu\u2019il faut que vous compreniez. Quelle est la condition ? Si vous m\u2019avez suivi depuis le d\u00e9but, la condition on la conna\u00eet : c\u2019est que les coupures soient rationnelles. Quand les coupures sont rationnelles, il y a en effet, un encha\u00eenement d\u2019images associ\u00e9es par ces points- coupure. Que est-ce qu\u2019un point-coupure rationnel ? Vous vous rappeler - parce que \u00e7a explique tout - j\u2019esp\u00e8re que vous vous rappelez.\nEn tant que coupure c\u2019est une instance qui op\u00e8re la r\u00e9partition de deux s\u00e9ries, une s\u00e9rie avant et une s\u00e9rie apr\u00e8s, une s\u00e9rie inf\u00e9rieure et une s\u00e9rie sup\u00e9rieure, en tant que point coupure rationnel, le point coupure lui m\u00eame, fait partie de l\u2019une ou l\u2019autre des deux s\u00e9ries. Soit qu\u2019il soit le dernier terme de la premi\u00e8re s\u00e9rie, soit qu\u2019il soit le premier terme de la seconde s\u00e9rie. Je dirais dans ce cas, il y a non pas comme dans le premier cas, r\u00e9seau continu - je dirais il y a encha\u00eenement d\u2019images associ\u00e9es par points-coupures rationnels, il y a encha\u00eenement.\nTroisi\u00e8me cas : Encha\u00eenement par points de coupures irrationnels. On a vu que les points-coupures irrationnels se d\u00e9finissaient comment avant tout par ceci : ils ne font partie, ils d\u00e9terminent bien (ce sont des coupures) puisqu\u2019ils d\u00e9terminent une r\u00e9partition des s\u00e9ries, mais ils n\u2019appartiennent ni \u00e0 l\u2019une ni \u00e0 l\u2019autre, des deux s\u00e9ries. Ils op\u00e8rent un morcelage entre les deux s\u00e9ries. Et la relation, n\u2019est plus un encha\u00eenement d\u2019images associ\u00e9es, c\u2019est un r\u00e9-encha\u00eenement d\u2019images ind\u00e9pendantes. J\u2019ai tout dit. Il se produit un r\u00e9-enchainement d\u2019images ind\u00e9pendantes sans que ce soit jamais produit au pr\u00e9alable un encha\u00eenement d\u2019images associ\u00e9es. Ce sont deux types d\u2019encha\u00eenement compl\u00e8tement diff\u00e9rents. Dans le second cas qui m\u2019int\u00e9resse, c\u2019est du morcelage r\u00e9-enchain\u00e9. Ce n\u2019est plus l\u2019aspect topologique du cerveau, c\u2019est l\u2019aspect semi-al\u00e9atoire ou probabilitaire si vous voulez, du cerveau op\u00e9r\u00e9 par morcelages toujours r\u00e9-enchain\u00e9s. Je reprends la formule - \u00e7a me para\u00eet le plus clair. \"Il n\u2019y a plus encha\u00eenement d\u2019images associ\u00e9es, comme on a vu l\u2019importance de ces associations dans l\u2019ancien cin\u00e9ma, o\u00f9 en effet les points de coupures \u00e9taient rationnels. je vous rappelle encore une fois l\u2019importance pour moi, l\u2019importance des textes de Eisenstein lorsqu\u2019il insiste sur, ce qu\u2019il appelle les c\u00e9sures, c\u2019est \u00e0 dire les points de coupures. Et la n\u00e9cessit\u00e9 qu\u2019elles soient rationnelles, c\u2019est \u00e0 dire qu\u2019elles ob\u00e9issent \u00e0 la section d\u2019or ou \u00e0 une structure voisine de la section d\u2019or. Donc, qu\u2019elles impliquent des rapports commensurables, des rapports rationnels, et voil\u00e0.\nCe n\u2019est plus le cas : au lieu d\u2019un encha\u00eenement d\u2019images associ\u00e9es par points de coupures rationnels, vous avez un morcelage r\u00e9-enchain\u00e9 par points-coupures irrationnels.\nD\u2019o\u00f9 je peux maintenir : le r\u00e9-enchainement n\u2019est pas un second enchainement, c\u2019est \u00e0 dire qui vient apr\u00e8s l\u2019encha\u00eenement, le r\u00e9-encha\u00eenement est un type original d\u2019encha\u00eenement, c\u2019est l\u2019encha\u00eenement semi-fortuit. C\u2019est important \u00e7a, je veux dire, l\u00e0, on tient quelquechose ...\nje sais pas pourquoi on tient quelque chose, \u00e7a va avoir beaucoup d\u2019importance toute \u00e0 l\u2019heure. J\u2019insiste d\u00e8s lors sur... comment dirais-je ?\nJ\u2019insiste d\u00e8s lors, comme un de nos r\u00e9sultats fondamentaux - car on a beau ne faire que construire un programme, on y obtient d\u00e9j\u00e0 certains r\u00e9sultats - je consid\u00e8re comme un des nos r\u00e9sultats essentiels de notre trimestre l\u00e0, - le lien que nous sommes en mesure d\u2019\u00e9tablir maintenant entre trois notions cin\u00e9matographiques mais \u00e7a d\u00e9borde le cin\u00e9ma.Evidemment Je pourrai dire aussi bien entre trois concepts philosophiques :\nPremi\u00e8re notion : l\u2019\u00e9cran noir ou blanc et ses vari\u00e9t\u00e9s.\nDeuxi\u00e8me notion : le point - coupure irrationnel, la coupure irrationnelle.\nTroisi\u00e8me notion, le morcelage r\u00e9-enchain\u00e9. En quoi consiste le lien ? Je pourrai partir - vous comprenez ? je pourrai partir de l\u2019une de ces notions et engendrer les deux autres, ce serait harmonieux. Je me contente d\u2019un cas, je pars de l\u2019\u00e9cran noir ou blanc, et je dis c\u2019est la co-application du dehors absolu et du dedans absolu, du pass\u00e9 absolu et du futur absolu, ect.. bon.... C\u2019est ce qu\u2019on a appel\u00e9 dans le courant de notre recherche, c\u2019est ce qu\u2019on a appel\u00e9 : \"la force du dehors\". Un dehors plus lointain que tout monde ext\u00e9rieur, un dedans plus profond que tout monde int\u00e9rieur. Comment \u00e7a va se manifester - L\u2019\u00e9cran blanc ou noir peut se manifester pour lui m\u00eame, d\u2019accord. Comment, il va se manifester dans une suite d\u2019images ?\nC\u2019est le deuxi\u00e8me point. Ma r\u00e9ponse est simple : il va se manifester sous forme d\u2019une coupure irrationnelle. Coupures irrationnelles, qui surgissent avec le cin\u00e9ma moderne, avec le cin\u00e9ma d\u2019apr\u00e8s guerre. Je disais notamment, l\u2019utilisation des faux raccords - le faux raccord est typiquement l\u00e0 une coupure irrationnelle - dans les fragmentations d\u2019espace de Bresson, ou toutes sortes d\u2019exemples qu\u2019on a vus et qu\u2019on verra. Donc, je peux d\u00e9duire tr\u00e8s facilement, de l\u2019\u00e9cran noir et blanc je passe \u00e0 la coupure irrationnelle, entre images, dans une s\u00e9rie d\u2019images.\nTroisi\u00e8mement ma question est : lorsque deux s\u00e9ries sont d\u00e9termin\u00e9es par une coupure irrationnelle et pas par une coupure rationnelle, comment se fait l\u2019encha\u00eenement ? Ma r\u00e9ponse - et \u00e7a me para\u00eet une d\u00e9duction absolument n\u00e9cessaire, ma r\u00e9ponse c\u2019est : l\u2019encha\u00eenement ne peut plus \u00eatre un encha\u00eenement d\u2019images associ\u00e9es mais un r\u00e9-enchainement d\u2019images ind\u00e9pendantes. \u00c7a r\u00e9pondra \u00e0 la formule de Godard : \u00ab Non pas une image apr\u00e8s une autre, mais une image plus une autre \u00bb . Non pas une image apr\u00e8s une autre mais une image plus une autre c\u2019est la d\u00e9finition, c\u2019est une mani\u00e8re de dire : r\u00e9-encha\u00eenement d\u2019images ind\u00e9pendantes au lieu de dire encha\u00eenement d\u2019images associ\u00e9es. Faut pas r\u00e9clamer les exemples concrets, faut d\u2019abord comprendre dans l\u2019abstrait, faut d\u2019abord comprendre abstraitement et puis les exemples concrets, bien \u00e7a arrange les choses, mais, bon, donc je suppose que vous ayez... \u00e7a il faut \u00e0 tout prix que vous compreniez : vous voyez c\u2019est la m\u00eame notion finalement, c\u2019est la m\u00eame instance, qui se pr\u00e9sente vraiment, \u00e9cran noir ou blanc, comme coupure irrationnelle et comme morcelage r\u00e9-enchain\u00e9 . Ou comme r\u00e9-enchainement d\u2019images ind\u00e9pendantes. Les trois sont absolument li\u00e9s.\nAlors si on pense, il faudrait rendre \u00e7a un peu concret, oui, essayons de rendre \u00e7a un peu concret. L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re j\u2019avais fait allusion \u00e0 un roman qui me para\u00eet un des plus grands romans de toute l\u2019histoire du roman. Et qui cette ann\u00e9e nous concernera tr\u00e8s directement car je voudrais vous faire un commentaire et pas me contenter d\u2019une allusion : c\u2019est le romain d\u2019un russe, \u00e0 la grande p\u00e9riode du constructivisme russe, c\u2019est le grand roman constructiviste. Et comment on a vu qu\u2019on avait \u00e0 faire avec des histoires comme Joyce le monologue int\u00e9rieur, l\u2019automatisme, etc\u00e9t\u00e9ra, bon, peut \u00eatre qu\u2019il aura lieu de confronter ce roman ou chercher c\u2019est qu\u2019il a pu apporter de nouveau techniquement, quels \u00e9taient ses rapports par exemple avec par exemple, le roman de Joyce.\nEt c\u2019est le roman de donc, Andr\u00e9i Bi\u00e9ly, qui \u00e9tait un tr\u00e8s, tr\u00e8s grand auteur pour ceux qui ne le connaissent pas, mais justement je souhaite que ceux qui ne le connaissent pas en profitent pour lire son roman. Son roman s\u2019appelle P\u00e9tersbourg, il a \u00e9t\u00e9 traduit aux \u00e9ditions : L\u2019age de l\u2019homme, \u00e0 mon avis c\u2019est un immense chef d\u2019\u0153uvre, vraiment une grande \u0153uvre, Biely, b, i, e, l, y, Andr\u00e9i, Andr\u00e9i quoi. Andr\u00e9i Bi\u00e9ly, P\u00e9tersbourg. Je suppose qu\u2019on sera en train tous ensemble de le feuilleter, qu\u2019est ce qu\u2019on d\u00e9couvre ?\nJe suis pas en train de le commenter je laisserai \u00e7a pour... Il faut que vous me rejoignez, il faut qu\u2019on aie le temps de tout \u00e7a. Qu\u2019est-ce qui me frappe ? Au hasard des pages, l\u00e0 j\u2019 imagine, je suis en train de le feuilleter. Qu\u2019est-ce qui me frappe ? Premi\u00e8re chose qui me frappe, un th\u00e8me lancinant du cerveau-cosmos.Le cerveau-cosmos. Un corridor - je cite un passage tr\u00e8s beau, un admirable passage du roman, j\u2019essaie de le r\u00e9sumer mal : Un corridor s\u2019ouvre dans la t\u00eate d\u2019un personnage, dans le cerveau d\u2019un personnage, et lui m\u00eame il suit ce corridor qui le conduit au vide cosmique. J\u2019en dis pas plus mais les pages sont des pages tellement belles que, voyez, un corridor s\u2019ouvre dans votre t\u00eate, et vous suivez ce corridor vous prenez ce corridor et vous d\u00e9bouchez dans le vide cosmique et vous vous \u00e9miettez en une petite galaxie.\nJe feuillette toujours et dans tout le roman il est question d\u2019une bombe. Un grand roman tr\u00e8s r\u00e9volutionnaire, il est question d\u2019une bombe mais cette bombe est diversement situ\u00e9e. C\u2019est \u00e0 la fois une bombe dans le ventre, dans le corps des personnages. Et qui ne cesse de risquer de faire \u00e9clater ce corps. Et une bombe, au m\u00eame temps et c\u2019est la m\u00eame, qui se ballade dans tout les lieux de la maison. Les personnages \u00e9tant \u00e0 la recherche de cette bombe. Ils l\u2019entendent dans leurs ventres, ils la cherchent \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur. La bombe est explicitement pr\u00e9sent\u00e9e comme co-pr\u00e9sente au dedans et au dehors, des deux cot\u00e9s d\u2019une esp\u00e8ce de membrane, la bombe du dedans et la bombe du dehors s\u2019appliquant l\u2019une \u00e0 l\u2019autre.\nTroisi\u00e8me point : tout le roman est domin\u00e9 par un des h\u00e9ros qui surgit dans les endroits les plus divers - j\u2019ajoute eh, toujours dans le m\u00eame th\u00e8me, la ville, P\u00e9tersbourg. Dans la litt\u00e9rature russe, P\u00e9tersbourg a une vocation particuli\u00e8re. Et dans le cin\u00e9ma, mais dans la litt\u00e9rature notamment vous trouvez d\u00e9j\u00e0 les vertus particuli\u00e8res de P\u00e9tersbourg qui sont tr\u00e8s, tr\u00e8s bien d\u00e9crites par Dosto\u00efevski : c\u2019est la ville fant\u00f4me, c\u2019est la ville mar\u00e9cage. C\u2019est la ville o\u00f9 le dedans et le dehors s\u2019affrontent. C\u2019est le cerveau-cosmos. Dernier point, si on feuilletait toujours sans...c\u2019est, c\u2019est absolument pas un commentaire c\u2019est ce que je dis, c\u2019est... J\u2019ai l\u2019id\u00e9e na\u00efve de vous donner envie d\u2019aller voir l\u00e0. Un personnage, un des h\u00e9ros, surgit dans les points les plus inattendus de la ville, v\u00eatu d\u2019un domino ... V\u00eatu d\u2019un domino, tout rouge, et il fait peur \u00e0 tout le monde et fait scandale partout avec son domino sanguinolent. Et tous les passages du roman, je dirais \u00e0 la lettre sont r\u00e9-enchain\u00e9s sur le domino rouge, il a jamais d\u2019association, c\u2019est une des grandes techniques de Bi\u00e9ly \u00e0 mon avis. Il n\u2019y a jamais d\u2019association entre une sc\u00e8ne de domino et puis une autre sc\u00e8ne. Il y a perp\u00e9tuellement morcelage r\u00e9-enchain\u00e9, on r\u00e9-enchaine sur le domino rouge.\nBon, je vais vous raconter une toute autre histoire. Un auteur de cin\u00e9ma s\u2019appelle AlainResnais.Je suis tr\u00e8s frapp\u00e9 je sais pas si Resnais connais Bi\u00e9ly, je pense pas, ou m\u00eame s\u2019il le conna\u00eet je doute qu\u2019il y a eu influence. Je cite par ci par l\u00e0, quelques points forts et tr\u00e8s connus des \u0153uvres de Resnais. La copr\u00e9sence, la co-application, d\u2019un dehors et d\u2019un dedans comme d\u00e9finition et comme d\u00e9terminant, un cerveau-cosmos. C\u2019est la grande noosph\u00e8re de \u00ab Je t\u2019aime, Je t\u2019aime \u00bb. Le cerveau-cosmos comme ville. Est-ce un cerveau ? Est-ce un monde ? On a pas de choix, c\u2019est partout dans Resnais, c\u2019est la biblioth\u00e8que nationale. Est-elle un cosmos ? Est-elle un cerveau ? Co-application, copr\u00e9sence, du dehors et du dedans, du monde et du cerveau. Et bien plus qu\u2019est-ce que c\u2019est la Petersburg de Resnais ? La Petersburg de Resnais c\u2019est Boulogne, c\u2019est Boulogne dans \u00ab Muriel \u00bb, c\u2019est la ville fantomale, c\u2019est la ville fant\u00f4me, c\u2019est la ville cerveau.\nDeuxi\u00e8me trait, dans \u00ab Providence \u00bb, la bombe du dedans et la bombe du dehors et la copr\u00e9sence de deux bombes. La bombe, elle est dans le corps du vieux romancier alcoolique, son corps cr\u00e9pite, son corps cr\u00e9pite dans tous les sens. La bombe comme \u00e9tat organique d\u2019un corps d\u00e9cr\u00e9pi. Le m\u00eame th\u00e8me appara\u00eet constamment chez Bi\u00e9ly : la bombe qui va \u00e9clater dans le corps d\u00e9cr\u00e9pi. Mais la bombe, elle est aussi dans les \u00e9tats cosmiques de \"Providence\" : le tonnerre, la foudre, dans les promenades nocturnes du vieux romancier alcoolique insomniaque. Et enfin, elle est dans l\u2019\u00e9tat social et politique. Rafales de mitrailleuses perp\u00e9tuelles, coups de feu, etc. Tonnerre et \u00e9clair cosmique, cr\u00e9pitement organique. Rafales de mitrailleuse historico-politiques. Et tout \"Providence\" op\u00e8re, une esp\u00e8ce de contact topologique entre tout ces \u00e9tats et fait de ce film, il me semble, un des chef d\u2019\u0153uvre du cin\u00e9ma moderne.\nTroisi\u00e8me point, quant \u00e0 Resnais, \u00ab Je t\u2019aime, je t\u2019aime \u00bb, il s\u2019agit de quoi ? Ceux qui ont vu, mais je raconte tr\u00e8s vite : quelqu\u2019un a fait une tentative de suicide, on le sauve, et on va le soumettre \u00e0 une exp\u00e9rience : on l\u2019enferme dans la noosph\u00e8re, dans le monde-cerveau, et on va lui faire revivre une minute de son pass\u00e9, une minute pr\u00e9cise de son pass\u00e9. Cette minute, c\u2019est une minute qui a eu lieu, je donne parce que les dates sont tr\u00e8s n\u00e9cessaires, le 5 septembre 1966, \u00e0 16 heures. En principe il s\u2019agit de \u00e7a dans l\u2019exp\u00e9rience. Et vous allez avoir, au retour, dans le film, un retour \u00e0 cette minute, c\u2019\u00e9tait la minute o\u00f9 le h\u00e9ros sortait de l\u2019eau, et croisait la femme qu\u2019il aimait ou qu\u2019il n\u2019aimait plus Catherine, et il y avait un dialogue comme \u00e7a mais, sans doute cette minute \u00e9tait fondamentale parce que elle devait \u00eatre \u00e0 cheval. Il y avait encore une chance entre le moment o\u00f9 il l\u2019aimait encore et le moment o\u00f9 il ne l\u2019aimait d\u00e9j\u00e0 plus. Je dirais \u00e0 ma mani\u00e8re sans doute c\u2019\u00e9tait une coupure irrationnelle. Elle \u00e9tait entre les deux : entre le \"aimer encore\" et le \"ne plus aimer\", mais la noosph\u00e8re a des rat\u00e9s au lieu de le renvoyer \u00e0 la minute, \u00e7a le renvoie bien \u00e0 la minute, mais chaque fois, la minute, s\u2019encha\u00eene avec une s\u00e9rie d\u2019images de plus en plus ind\u00e9pendantes de cette minute. Au d\u00e9but il y a encore de vagues associations entre la minute, et la s\u00e9rie avec laquelle elle s\u2019encha\u00eene, il a encore de l\u2019association. Plus \u00e7a va, plus la minute s\u2019encha\u00eene avec des s\u00e9ries lointaines, lointaines dans le temps, s\u00e9par\u00e9es dans l\u2019espace. En d\u2019autres termes il n\u2019y a plus encha\u00eenement de, il n\u2019y a plus association. Non il n\u2019y plus encha\u00eenement d\u2019images associ\u00e9es, mais la minute ne cesse de passer dans l\u2019autre r\u00e9gime de l\u2019encha\u00eenement : morcelage r\u00e9-enchain\u00e9, \u00e0 savoir elle se r\u00e9-enchaine avec des images, des s\u00e9ries d\u2019images ind\u00e9pendantes.\nJe dis que ind\u00e9pendamment de toute influence entre le grand roman de Bi\u00e9ly et l\u2019\u0153uvre de Resnais, je crois \u00e0 un syst\u00e8me d\u2019\u00e9chos, qui fait que \u00e7a nous donnerait un champ tr\u00e8s riche pour \u00e9tudier, ce rapport entre coupure irrationnelle, r\u00e9-enchainement, des op\u00e9rations de r\u00e9-enchainement, et vous sentez aussi ce qu\u2019on a m\u00eame pas abord\u00e9, \u00e0 savoir d\u00e8s lors, la possibilit\u00e9 d\u2019un cin\u00e9ma qu\u2019il conviendrait d\u2019appeler effectivement, un cin\u00e9ma s\u00e9riel. Je dirais que le cin\u00e9ma est d\u00e9j\u00e0 s\u00e9riel, lorsque au lieu d\u2019un encha\u00eenement d\u2019images associ\u00e9es, vous avez des r\u00e9 -encha\u00eenement d\u2019images ind\u00e9pendantes, au moins \u00e7a m\u2019\u00e9viterais d\u2019employer comme parfois, comme trop souvent il me semble, s\u00e9riel \u00e0 propos du cin\u00e9ma d\u2019une mani\u00e8re simplement m\u00e9taphorique. Au moins on partirait d\u2019une premi\u00e8re d\u00e9finition de la s\u00e9rie - voil\u00e0. Bon...voil\u00e0. Je termine ce point, parce que il faudrait qu\u2019il soit tr\u00e8s clair \u00e7a tout \u00e7a, je termine ce point en disant on pourrait rechercher des confirmations mais justement \u00e7a prendra partie de notre programme. Je pensais, \u00e0 une confirmation qu\u2019on pourrait aller chercher du c\u00f4t\u00e9 du cin\u00e9ma exp\u00e9rimental abstrait, dit abstrait, et si je cherche peut \u00eatre que, si je me dis tiens, bon est-ce qu\u2019on aurait une confirmation ? On verra, plus tard on aura une s\u00e9ance sur le cin\u00e9ma exp\u00e9rimental mais si je tente l\u00e0, une tr\u00e8s tr\u00e8s grossi\u00e8re, tr\u00e8s grossi\u00e8re p\u00e9riodisation du cin\u00e9ma abstrait, je dis : il a bien eu un moment, un premier moment, le grand moment avant la guerre, il y a eu un grand cin\u00e9ma abstrait, mais on verra, qui peut \u00eatre, se comprenait par, le double mouvement, d\u2019int\u00e9gration et de diff\u00e9rentiation, d\u2019une part, et d\u2019autre part, d\u2019encha\u00eenement d\u2019images associ\u00e9es. C\u2019\u00e9tait le grand \u00e2ge comment dire, g\u00e9om\u00e9trique, du cin\u00e9ma abstrait mais g\u00e9om\u00e9trique en quel sens ? Il faudrait distinguer d\u00e9j\u00e0 beaucoup d\u2019auteurs, puisque c\u2019est pas simplement du cin\u00e9ma g\u00e9om\u00e9trique, c\u2019est du cin\u00e9ma plus proche de la peinture.\nEt il y a \u00e9videmment des auteurs tr\u00e8s diff\u00e9rents, il me semble m\u00eame que sera pas difficile de distinguer une tendance Kandinsky, et une tendance Paul Klee quoi. Je veux dire on reviendra sur tous ces points mais je le dirai en passant l\u00e0, la grande diff\u00e9rence \u00e9tant si vous voulez entre les deux techniques de ces peintres, je le dis d\u2019une mani\u00e8re abstraite, c\u2019est que pour Kandinsky, ce qui compte c\u2019est les forces, les forces qui s \u2019exercent sur des lignes, mais ce de l\u00e0 qu\u2019il arrivera et qu\u2019il d\u00e9gagera sa notion, la notion fondamentale de son esth\u00e9tique, en tant que grand peintre, la notion de tension. La tension c\u2019est le rapport de la ligne avec des forces que s\u2019 exercent sur elle.\nPaul Klee, c\u2019est pas \u00e7a, il suffirait de comparer peut \u00eatre, peut \u00eatre qu\u2019on aura le temps peut \u00eatre qu\u2019on le verra, comparer les grands textes, les grandes \u0153uvres de Klee et de Kandinsky, pour voir la diff\u00e9rence, dans le cin\u00e9ma g\u00e9om\u00e9trique abstrait il y a les deux p\u00f4les, chez des auteurs diff\u00e9rents, il y a vraiment un p\u00f4le proche de Kandinsky et un p\u00f4le proche de Paul Klee, est ce que ne sera pas de tout \u00e9tonnant ah, bon. Et enfin je dirais, c\u2019est un cin\u00e9ma qui reste dedans et qui correspondrait \u00e0 l\u2019ancienne image du cerveau, int\u00e9gration, diff\u00e9rentiation, et encha\u00eenement d\u2019images associ\u00e9es.\nSi je saute, il s\u2019est pass\u00e9 bien des choses entre, si je saute, si je saute dans le cin\u00e9ma abstrait exp\u00e9rimental am\u00e9ricain, vers 1960, qu\u2019est-ce que je vois ? L\u00e0 accordez moi , pour ceux qui ont vu un peu de ce cin\u00e9ma, je crois que je ne force pas le choses je vois une trinit\u00e9, une trinit\u00e9 de base, trois composantes fondamentales : L\u2019\u00e9cran noir et l \u2019\u00e9cran blanc et toutes leurs variations, \u00e7a c\u2019est chez tous. Je veux dire je peux citer \u00e0... enfin il en a un c\u00e9l\u00e8bre, R\u00e9flexion sur noir, je crois, je crois bien c\u2019est, je sais m\u00eame pas comment on pronon\u00e7ait son nom Braquage, Brequege, Braquage, bon. Deuxi\u00e8me grand proc\u00e9d\u00e9 : le clignotement. C\u2019est pas des proc\u00e9d\u00e9s gratuits eh, quand je vous le dis comme \u00e7\u00e0 \u00e7a fait gratuit. Proc\u00e9d\u00e9 de clignotement. Tout un cin\u00e9ma de clignotement, je donnerai comme exemple, un film, un film de Conra, c, o, n, r, a., c\u2019est pas le seul, mais c\u2019est un de ceux qui me semble a fait les plus beaux clignotements, bon. je dirais, j\u2019essaie m\u00eame pas de me justifier, je dirais : c\u2019est \u00e9vident que le clignotement d\u00e9termine une coupure irrationnelle, c\u2019est m\u00eame fait pour \u00e7a.\nTroisi\u00e8me proc\u00e9d\u00e9 : Le proc\u00e9d\u00e9 de la boucle. Ah bon, tous \u00e7a doit vous ouvrir, nous sommes en plein programme. Proc\u00e9d\u00e9 de la boucle, qu\u2019est-ce que c\u2019est ? Bon, une s\u00e9rie d\u2019images revient, je pr\u00e9tend pas d\u00e9finir l\u00e0 la boucle, je donne une caract\u00e9ristique tr\u00e8s grossi\u00e8re, une s\u00e9rie d\u2019images revient avec des variations. Un des plus grands du cin\u00e9ma exp\u00e9rimental, a mani\u00e9 en ma\u00eetre ce proc\u00e9d\u00e9, c\u2019est Landow, George Landow L, a, n, d, o, w. Boucle, c\u2019est curieux parce que les musiciens ils en connaissent un bout sur la boucle, notamment les musiciens modernes. Ils font des boucles. Il faudra bien comparer, peut \u00eatre est ce que vous pressentez \u00e7a fera ce que j\u2019attends de vous. Il faudra bien comparer boucle musicale et boucle cin\u00e9matographique, faudra voir, tout ce que je peux dire c\u2019est que la boucle, c\u2019est typiquement un morcelage r\u00e9-enchain\u00e9. C\u2019est pas un enchainement d\u2019images associ\u00e9es, c\u2019est un r\u00e9-enchainement d\u2019images ind\u00e9pendantes. Donc, au niveau du cin\u00e9ma abstrait, on retrouvera exactement l\u00e0 notre trinit\u00e9. En d\u2019autres termes qu\u2019est-ce que fait notre cerveau moderne ?\nComment vous le vivez votre cerveau \u00e7a je reviens - je conclue juste l\u2019histoire du v\u00e9hicule - comment vous le vivez, votre cerveau ? Hey, bah, votre cerveau il clignote, il r\u00e9-enchaine et il fait de boucles. Un cerveau qui clignote qui r\u00e9-enchaine et fait de boucles c\u2019est tr\u00e8s important, je dirais que \u00e7a change beaucoup. Le cerveau de nos p\u00e8res ne faisait pas \u00e7a (Les gens rient) bah Il faisait pas moins bien.\nLe cerveau de nos p\u00e8res il int\u00e9grait, il diff\u00e9renciait, il enchainait, et bien nous on fait pas \u00e7a, nous on est devenus, topologiques,semi-fortuits et r\u00e9-enchainant. S\u2019il nous donne un autre apport avec la sant\u00e9, avec la maladie c\u2019est pas le m\u00eame, non, non. Donc \u00e7a nous ouvre beaucoup de choses si bien que l\u2019heure est venue enfin, de r\u00e9capituler, tout ce qu\u2019on a fait ce trimestre et que du m\u00eame coup, vous compreniez ce que j\u2019ai \u00e0 vous proposer pour le second. Ce qui me faut c\u2019est, est-ce que c\u2019est clair ? Est-cequec\u2019estassezclair ?\nMoi ce qui m\u2019int\u00e9resse l\u00e0 dans tous quej\u2019avais fait jusqu\u2019\u00e0 maintenant l\u00e0, apr\u00e8s une heure, c\u2019est, c\u2019est ma trinit\u00e9 l\u00e0. Il faut que soit vraiment... il faut que, que vous l\u2019ayez \u00e0 l\u2019esprit parce que apr\u00e8s les vacances on partira de tout \u00e7a. Je veux dire, on retrouvera tout \u00e7a, forcement alors je le r\u00e9p\u00e8terai mais... vous voyez c\u2019est pour \u00e7a que j\u2019ai tellement insist\u00e9 sur la coupure irrationnelle chez un math\u00e9maticien, ou bien sur les cha\u00eenes de Markov, parce que les cha\u00eenes de Markov \u00e7a me semblait donner un exemple de r\u00e9-enchainement, de morcelage r\u00e9-enchain\u00e9, tout \u00e7a. Ca s\u2019est pass\u00e9 j\u2019en avais besoin \u00e0 cet \u00e9gard quoi, et vous sentez ce qui m\u2019int\u00e9resse ? Bon bien s\u00fbr c\u2019est le cin\u00e9ma, mais c\u2019est aussi bien la pens\u00e9e c\u2019est \u00e0 dire, c\u2019est les concepts philosophiques, c\u2019est pas seulement des... bon alors je suppose que \u00e7a va, que c \u2019est clair, bon.\nAlors on r\u00e9capitule : notre premier th\u00e8me c\u2019est quoi ? Et \u00e7a restera quoi parce que je veux pas dire qu\u2019on ait fini ceci ou cela, non, on a lanc\u00e9, on allait lancer notre probl\u00e8me.\nNotre premier th\u00e8me c\u2019est : Pens\u00e9e et automatisme. Et nous partons, nous sommes partis d\u2019un fait simple, le caract\u00e8re sp\u00e9cifique de l\u2019image cin\u00e9matographique, c\u2019est d\u2019\u00eatre automatique. Mais cela avec deux cons\u00e9quences, c\u2019est que l\u2019automatisme de l\u2019image, a l\u2019air comment dire ? De deteindre, sur quoi ? Sur toute une s\u00e9rie de choses, sur le personnage cin\u00e9matographique, sur l\u2019acteur cin\u00e9matographique, sur le spectateur cin\u00e9matographique.\nEt je disais d\u00e8s le d\u00e9but, il est normal que, les somnambules, les zombies, etc, Les golems appartiennent profond\u00e9ment au cin\u00e9ma sous forme de l\u2019expressionnisme allemand, ou que les automates appartiennent profond\u00e9ment au cin\u00e9ma, sous forme de l\u2019\u00e9cole fran\u00e7aise.\nEt je disais \u00e7a ne cessera pas, mais il y aura une s\u00e9rieuse \u00e9volution, et je disais la c\u00e9l\u00e8bre conception de l\u2019acteur chez Bresson n\u2019est pas s\u00e9parable du caract\u00e8re, de cette \u00e9vidence absolue, l\u2019image cin\u00e9matographique est automatique et il y a des cons\u00e9quences pour l\u2019acteur, qui ne doit pas \u00eatre un acteur de th\u00e9\u00e2tre mais que doit \u00eatre ce que Bresson appelle un mod\u00e8le. Et je vous rappelle qu\u2019on a vu dans les textes de Bresson a quel point sa notion de mod\u00e8le \u00e9tait fond\u00e9e sur c\u2019est ce qu\u2019il appel\u00e9 lui m\u00eame, \u00ab l\u2019automatisme \u00bb.\nTout \u00e7a renvoie \u00e0 un th\u00e8me bibliographique, tout ce que vous pouvez trouver sur l\u2019automatisme psychologique. Livre cl\u00e9 sur l\u2019automatisme psychologique : Pierre Genet, un livre qu\u2019on trouve plus donc, pour ceux qui s\u2019int\u00e9ressent \u00e0 cet aspect, \u00e0 lire en biblioth\u00e8que.\nMais il y avait un autre aspect, c\u2019\u00e9tait l\u2019automatisme spirituel c\u2019est \u00e0 dire cette fois, l\u2019ensemble des images automatiques en tant qu\u2019elles constituent un Tout, le Tout de l\u2019\u0153uvre, le Tout de l\u2019\u0153uvre en tant qu\u2019elle s\u2019offre \u00e0 la pens\u00e9e. Bien plus, le Tout en tant qu\u2019il n\u2019est pas donn\u00e9 dans une image, mais pens\u00e9 comme le Tout du film. Et grace au caract\u00e8re automatique de l\u2019image, le cin\u00e9ma mettait en branle l\u2019automate spirituel\nD\u2019o\u00f9 les ambitions premi\u00e8res du premier cin\u00e9ma, et l\u00e0 bibliographiquement je vous renvoie \u00e0 tout ce que vous voulez dans ce sens. Notamment : textes de Eisenstein, de Vertov, de Gance, d\u2019Epstein et d\u2019\u00c9lie Faure, sur les grandes ambitions premi\u00e8res du cin\u00e9ma. Grandes ambitions qui consistent en trois principalement : nouvelle pens\u00e9e, langue universelle, art des masses. C\u2019est l\u2019automate spirituel.\nMais nous avons vu, pour en finir avec ce premier th\u00e8me, nous avons vu abondamment d\u00e9j\u00e0 qu\u2019on allait avoir un grand probl\u00e8me, c\u2019est que : du cin\u00e9ma d\u2019avant guerre au cin\u00e9ma d\u2019apr\u00e8s guerre, l\u2019automate spirituel, mais m\u00eame l\u2019automate psychologique... L\u2019automate psychologique et l\u2019automate spirituel vont subir une longue et grande \u00e9volution. Il va de soi que, entre le somnambule de l\u2019expressionnisme allemand ou le robot de \u00ab M\u00e9tropolis \u00bb, et le robot de Kubrick ou l\u2019automate de Bresson, les diff\u00e9rences sont tr\u00e8s, tr\u00e8s grandes. Et c\u2019est pas seulement parce que les machines ext\u00e9rieures au cin\u00e9ma ont chang\u00e9, c\u2019est en vertu de toute une \u00e9volution du cin\u00e9ma. Et finalement, actuellement, qui peut-\u00eatre r\u00e9unira - ou ait r\u00e9unit- toutes les formes d\u2019un nouvel automatisme spirituel comme identique au cin\u00e9ma ? Peut-\u00eatre est-ce qu\u2019on pourrait r\u00e9pondre : Syberberg. Mais enfin il nous faudrait beaucoup d\u2019analyses pour justifier tout \u00e7a. C\u2019est mon premier th\u00e8me, c\u2019\u00e9tait mon premier th\u00e8me, voil\u00e0.\nDeuxi\u00e8me th\u00e8me, c\u2019\u00e9tait : \u00e9volution de l\u2019image cin\u00e9matographique du point de vue de la pens\u00e9e et de ses rapports avec la pens\u00e9e. Et l\u00e0... tout \u00e0 l\u2019heure, hein..., je veux dire, tout \u00e0 l\u2019heure, je vais avoir besoin de vous d\u00e8s aujourd\u2019hui, hein ? Parce que je vois avec joie que j\u2019ai pas tellement, h\u00e9las, \u00e7a fait combien bien \u00e7a... ? H\u00e9las, ce qu\u2019il faut red\u00e9gager, c\u2019est... parce que j\u2019ai besoin, j\u2019ai tr\u00e8s besoin que vous l\u2019ayez apr\u00e8s les vacances, hein, dans la t\u00eate en plus, sinon je serais forc\u00e9 de tout recommencer. J\u2019aurai besoin de... vingt-quatre... Ah ! Mais, il m\u2019arrive une catastrophe, je vais pas pouvoir m\u2019en tirer, j\u2019ai... Ah si ! J\u2019allais dire : \u00ab j\u2019ai perdu un papier alors je peux plus compter \u00bb. Dix ! On est pas sorti, hein ? Dix. Dix petits caract\u00e8res. Je voudrais r\u00e9sumer cette \u00e9volution sous dix aspects. Je me suis dit : \u00ab \u00e7a va par trois g\u00e9n\u00e9ralement... \u00bb Alors, c\u2019est... \u00c7a finit par \u00eatre fastidieux trois. Alors dix, \u00e7a fait mieux, hein ? (rires)\nPremier aspect : \u00e7a ne va pas vous \u00e9chapper que -je le fais expr\u00e8s l\u00e0- je vais lier les choses qu\u2019on a vues l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re (pour ceux qui \u00e9taient l\u00e0..., ceux qui n\u2019\u00e9taient pas l\u00e0 ils ne s\u2019en occupent pas...), et des choses qu\u2019on a vues cette ann\u00e9e. Ne serait-ce que parce que moi, je suis sensible \u00e0 la continuit\u00e9 de ce qu\u2019on fait. Premier aspect, nous avons (ah, mais \u00e7a, on l\u2019a presque fait dans le programme, je le rappelle...) : En quel sens peut-on parler d\u2019une rupture \u00ab cin\u00e9ma d\u2019avant- guerre \u00bb / \u00ab cin\u00e9ma d\u2019apr\u00e8s-guerre \u00bb ? Je dis bien que chaque fois que j\u2019ai employ\u00e9 ce mot, tant\u00f4t d\u2019un certain point de vue cette rupture est radicale, tant\u00f4t d\u2019un autre point de vue cette rupture est tr\u00e8s relative. Donc, pas de r\u00e8gles. Mais ses causes, on l\u2019a vu, c\u2019est pas simplement la guerre, c\u2019est ce qui a fait l\u2019essentiel de la guerre, \u00e0 savoir : la mont\u00e9e des propagandes d\u2019\u00c9tat, des grandes mises en sc\u00e8ne d\u2019\u00c9tat, l\u2019abomination des camps, qui a marqu\u00e9 tous les auteurs dignes de ce nom dans le cin\u00e9ma. Alors pourquoi c\u2019\u00e9tait li\u00e9 au cin\u00e9ma ? Et bien, parce que Hollywood n\u2019\u00e9tait plus possible. Hollywood n\u2019\u00e9tait plus possible. Les \u00c9tats faisaient tellement mieux au niveau de la propagande d\u2019\u00c9tat, au niveau de la grande mise en sc\u00e8ne. Et d\u2019autre part un certain type de cin\u00e9ma d\u2019action \u00e9tait rendu impossible par ce qui s\u2019\u00e9tait pass\u00e9 dans les camps. Et c\u2019est en m\u00eame temps que le cin\u00e9ma semble \u00eatre forc\u00e9 de renoncer \u00e0 ses grandes ambitions : art des masses... Non... Car l\u2019id\u00e9e de Eisenstein \u00e9tait : \u00ab par le cin\u00e9ma les masses deviendraient sujets, sujets de leur propre destin \u00bb. Eisenstein devait apprendre lui-m\u00eame -et pour son malheur- que \u00e7a ne se faisait pas comme \u00e7a. Le cin\u00e9ma comme langue universelle, renoncement qui n\u2019\u00e9tait pas d\u00fb simplement (pas du tout..., m\u00eame \u00e0 mon avis gu\u00e8re), \u00e0 l\u2019av\u00e8nement du parlant, mais \u00e0 ces raisons plus profondes.\n \u00c0 cet \u00e9gard, deux textes fondamentaux que je vais citer : Daney, Serge Daney, \u00ab La Rampe \u00bb, \u00e9ditions Gallimard, Cahiers du cin\u00e9ma ; et Virilio, \u00ab Logistique de la perception \u00bb. Voil\u00e0 le premier caract\u00e8re. Deuxi\u00e8me caract\u00e8re -vu les autres ann\u00e9es- : le grand ph\u00e9nom\u00e8ne du cin\u00e9ma moderne comme \u00e9tant la rupture sensorimotrice. C\u2019est tout le cin\u00e9ma d\u2019action qui, cesse d\u2019\u00eatre possible. Il n\u2019y a plus encha\u00eenement sensorimoteur. Vous concevez d\u00e9j\u00e0 que tout ce qu\u2019on a apport\u00e9 en plus -l\u00e0, ce trimestre- confirme ces analyses l\u00e0 (pour nous, d\u00e9j\u00e0 anciennes).\n Rupture sensorimotrice avec tous ses effets. \u00c0 savoir, le personnage se trouve dans une situation optique et sonore pure. Substitution des situations optiques et sonores pures aux situations sensorimotrices. Donc il ne r\u00e9agit plus. Qu\u2019est-ce qu\u2019il fait ? Il est voyant, ou bien, comme disait (inaudible) \u00ab il entre en rapport al\u00e9atoire avec le milieu ext\u00e9rieur \u00bb. Qu\u2019est-ce que c\u2019est que le \u00ab rapport al\u00e9atoire avec le milieu ext\u00e9rieur \u00bb ? C\u2019est la balade, la promenade. Il n\u2019agit plus, il se balade \u00e0 ses risques et p\u00e9rils, dans les endroits les plus dangereux, tout ce que vous voulez. Mais, c\u2019est plus du tout le sch\u00e8me sensorimoteur. C\u2019est le sch\u00e8me \u00ab situation optique et sonore pure \u00bb / \u00ab balade \u00bb. Vous le trouverez dans le n\u00e9or\u00e9alisme, dans la nouvelle vague..., je ne reviens pas l\u00e0-dessus.\n Je dis, ce deuxi\u00e8me trait..., si je reliais, si j\u2019essayais de relier avec les autres ann\u00e9es, o\u00f9 j\u2019avais le souci de faire une classification des signes -maintenant j\u2019y pense plus, alors...- Mais c\u2019est pour remettre des..., ce que j\u2019essayais d\u2019appeler les \u00ab opsignes \u00bb et les \u00ab sonsignes \u00bb. \u00ab Opsignes \u00bb et \u00ab sonsignes \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire les situations optiques et sonores pures, par opposition aux signes sensorimoteurs. Et de deux.\n Trois : dans l\u2019ancien cin\u00e9ma, il pouvait y avoir des films de r\u00eave. Et m\u00eame, le r\u00eave pouvait prendre la totalit\u00e9 du film. \u00c7a n\u2019emp\u00eache pas que l\u2019imaginaire et le r\u00e9el correspondaient \u00e0 deux r\u00e9gimes discernables (je reviens pas l\u00e0-dessus, c\u2019est des th\u00e8mes \u00e7a... de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, ou m\u00eame d\u2019il y a deux ans -non..., de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re-).\n Dans le cin\u00e9ma moderne, c\u2019est tr\u00e8s curieux, l\u2019imaginaire et le r\u00e9el sont toujours distincts mais ils sont bizarrement indiscernables. Indiscernabilit\u00e9 de l\u2019imaginaire et du r\u00e9el. Pourquoi, je dis, et pourquoi ils sont quand m\u00eame distincts ? Parce qu\u2019ils courent l\u2019un derri\u00e8re l\u2019autre. Ils ne cessent pas de courir l\u2019un derri\u00e8re l\u2019autre. Il y a un circuit \u00ab imaginaire / r\u00e9el \u00bb qui fait que les deux \u00e9l\u00e9ments distincts cessent d\u2019\u00eatre discernables. Indiscernabilit\u00e9 de l\u2019imaginaire et du r\u00e9el. L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, \u00e7a nous a paru \u00eatre fond\u00e9 dans un type d\u2019image particulier : \u00ab l\u2019image-cristal \u00bb. L\u2019image-cristal que nous essayons de rep\u00e9rer dans le cin\u00e9ma d\u2019apr\u00e8s-guerre -et dans la constitution du cin\u00e9ma d\u2019apr\u00e8s-guerre -, sous des formes tr\u00e8s, tr\u00e8s diff\u00e9rentes, suivant un certain nombre de grands auteurs, t\u00e9moignait de cette non-discernabilit\u00e9 du r\u00e9el et de l\u2019imaginaire. Je dirais (l\u00e0..., j\u2019aurais d\u00fb y penser..., oui, pour faire joli...), \u00e7a c\u2019est le \u00ab cristosigne \u00bb. J\u2019aurais d\u00fb y penser trouver un mot plus compliqu\u00e9 : \u00ab cristo... \u00bb, enfin, il m\u2019aurait fallu un mot plus savant. Je chercherai pendant les vacances (rires).\nAlors, voyez, l\u00e0... En deux j\u2019ai les \u00ab opsignes \u00bb et \u00ab sonsignes \u00bb ; en trois j\u2019ai ce truc minable de \u00ab cristosignes \u00bb (\u00e7a va pas... !) Mais, il faut trouver quelque chose qui d\u00e9signerait les \u00ab cristosignes \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire, ce qu\u2019on voit dans un signe, ce qu\u2019on voit dans un cristal. \n(Intervention inaudible d\u2019une \u00e9tudiante)\nDeleuze : Quoi ?\n\u00c9tudiante : inaudible\nDeleuze : Des \u00ab prismosignes \u00bb ? \u00c7a va pas non plus (rires). Non. On trouvera. Bon, \u00e7a..., tr\u00e8s bien... Et de trois.\n Quatre : l\u2019 \u00ab image-mouvement \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019image sensorimotrice finalement... (ou plut\u00f4t l\u2019 \u00ab image-mouvement \u00bb c\u2019\u00e9tait le d\u00e9veloppement de l\u2019image sensorimotrice ; ou c\u2019\u00e9tait le pr\u00e9suppos\u00e9 de l\u2019image sensorimotrice), donnait lieu \u00e0 une image indirecte du temps. Au contraire, lorsque les situations deviennent optiques et sonores pures, lorsque les situations ne sont plus sensorimotrices, l\u2019image-mouvement est comme d\u00e9tr\u00f4n\u00e9e. \u00c7a bouge encore, et pas toujours, mais \u00e7a bouge encore..., c\u2019est la balade, c\u2019est plus l\u2019action. Et ben, voil\u00e0 que l\u2019image indirecte du temps qui d\u00e9pendait de l\u2019image-mouvement est remplac\u00e9e par une image directe, par une image-temps directe. En d\u2019autres termes, les \u00ab sonsignes \u00bb et \u00ab opsignes \u00bb s\u2019enchainent directement avec des \u00ab chronosignes \u00bb. L\u00e0, on a le mot : \u00ab chronosigne \u00bb. \u00c7a marche, \u00ab chronosigne \u00bb : c\u2019est joli. Donc ce n\u2019est plus l\u2019image indirecte du temps qui d\u00e9pend de l\u2019image-mouvement, c\u2019est une pr\u00e9sentation directe du temps. O\u00f9 c\u2019est une image-temps directe qui se pr\u00e9sente, qui s\u2019enchaine avec les \u00ab opsignes \u00bb et les \u00ab sonsignes \u00bb. \u00c7a donc, les \u00ab chronosignes \u00bb, c\u2019est quatre.\nCinq : une pr\u00e9sentation directe du temps n\u2019est concevable que si l\u2019on atteint des structures temporelles par-del\u00e0 l\u2019apparence du temps, c\u2019est-\u00e0-dire, la simple succession. Nous avons vu l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re que les images directes du temps dans leur structure mettaient en jeu, non plus le couple \u00ab r\u00e9el / imaginaire \u00bb, mais mettaient en jeu le couple \u00ab vrai / faux \u00bb. Et que les paradoxes du temps se pr\u00e9sentaient sous forme, tant\u00f4t d\u2019une in\u00e9vocabilit\u00e9 du vrai (le temps rendait le vrai in\u00e9vocable : une in\u00e9vocabilit\u00e9 du vrai - on a cru en trouver le mod\u00e8le dans l\u2019\u0153uvre d\u2019Orson Welles-) ; ou bien d\u2019une inexplicabilit\u00e9, inextricabilit\u00e9 du vrai et du faux. Et de l\u2019inextricabilit\u00e9 ou inexplicabilit\u00e9 on a cru trouver le mod\u00e8le tr\u00e8s pr\u00e9cis dans une autre structure qui serait repr\u00e9sent\u00e9e par Robbe-Grillet ; ou bien une ind\u00e9cidabilit\u00e9 du vrai et du faux -qui nous avait paru repr\u00e9sent\u00e9e par Resnais-. Y correspondaient trois structures temporelles qui nous avaient paru int\u00e9ressantes, trois structures du temps qui nous avaient paru int\u00e9ressantes et qui ne se d\u00e9finissaient pas par la succession mais, au contraire, le temps con\u00e7u comme coexistence de ses propres rapports.\nSix : devant tout \u00e7a, ind\u00e9cidabilit\u00e9 du vrai et du faux, inextricabilit\u00e9 du vrai et du faux, la puissance du faux a tout pris. La puissance du faux a tout pris... Ce qu\u2019on peut traduire (et c\u2019est exactement l\u2019enchainement de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re avec cette ann\u00e9e -donc c\u2019est au niveau de six nous entrons dans cette ann\u00e9e-), c\u2019est le monde entier qui s\u2019est mis \u00e0 faire du cin\u00e9ma. Tout est pass\u00e9 dans la puissance du faux. Le monde m\u00eame fait du cin\u00e9ma. Au besoin, par l\u2019interm\u00e9diaire de nouveaux moyens -par l\u2019interm\u00e9diaire de la t\u00e9l\u00e9, par l\u2019interm\u00e9diaire de ce que vous voulez- c\u2019est le monde qui fait du cin\u00e9ma. Qu\u2019avons-nous besoin de cin\u00e9ma si c\u2019est le monde qui fait du cin\u00e9ma ? Ce serait notre point six. Et notre r\u00e9ponse c\u2019\u00e9tait ceci : c\u2019est que le cin\u00e9ma va y trouver, donc comme cin\u00e9ma d\u2019apr\u00e8s guerre, va y trouver une nouvelle fonction fondamentale : \u00e0 savoir, nous redonner croyance au monde. Nous redonner croyance au monde, en quel sens ? Non plus nous donner croyance en un autre monde, mais nous redonner croyance en ce monde-ci. Nous redonner croyance \u00e0 ce monde-ci... Comment croire \u00e0 ce monde ? Du point de vue du cin\u00e9ma nous a sembl\u00e9 que Rossellini, dans tous ses interviews et entretiens, donnait des textes extr\u00eamement beaux pour justifier sa conversion de l\u2019art \u00e0 ce qu\u2019il appelle lui-m\u00eame une \u00ab \u00e9thique \u00bb, o\u00f9 le cin\u00e9ma n\u2019aurait plus qu\u2019une fonction : nous redonner croyance \u00e0 ce monde. Mais nous avons vu aussi comment bibliographiquement ce probl\u00e8me, la croyance au lieu du savoir et comment croire \u00e0 ce monde-ci (nous demandons des raisons de croire \u00e0 ce monde-ci), \u00e9tait un probl\u00e8me actif au c\u0153ur de la philosophie ; notamment \u00e0 partir de Kant et de sa formule, substituer la croyance au savoir. Sept ! Vous voulez un arr\u00eat, non ? Pas d\u2019arr\u00eat encore ? (rires)\nSept : \u00e7a concernait le changement dans le r\u00e9gime de la pens\u00e9e, c\u2019est-\u00e0-dire, \u00e7a concernait les \u00ab noosignes \u00bb. N-O-O-signes : c\u2019est joli \u00ab noosignes \u00bb. (Vous voyez ? Il faudrait un mot comme \u00e7a pour les \u00ab cristosignes \u00bb, puisque \u00ab cristosignes \u00bb \u00e7a va pas. Non, je ne trouve pas !) Les \u00ab noosignes \u00bb... et bien, \u00e7a... je vais tr\u00e8s vite parce que, vous vous rappelez que dans l\u2019image du cin\u00e9ma d\u2019avant-guerre, il nous a sembl\u00e9 que les \u00ab noosignes \u00bb \u00e9taient constitu\u00e9s par les deux axes et leur croisement. \u00c1 savoir : l\u2019axe \u00ab int\u00e9gration / diff\u00e9rentiation \u00bb et l\u2019axe \u00ab enchainement des images associ\u00e9es \u00bb. Les deux axes se croisant, et r\u00e9agissant l\u2019un sur l\u2019autre. Bouleversement de cette image de la pens\u00e9e au profit de quoi ? Au profit d\u2019une pens\u00e9e du Dehors, mais qui (il faut ajouter tout de suite : une \u00ab pens\u00e9e du Dehors \u00bb avec un D majuscule), mais qui met la pens\u00e9e dans un rapport imm\u00e9diat avec un \u00ab non-pens\u00e9 \u00bb (avec un \u00ab non-pens\u00e9 \u00bb, un terme, l\u00e0...). Une force du Dehors qui met l\u2019impens\u00e9 dans la pens\u00e9e. Une puissance du Dehors qui met l\u2019impens\u00e9 dans la pens\u00e9e, \u00e7a signifie quoi (on trouve bien notre crit\u00e8re...) un Dehors plus lointain que tout monde ext\u00e9rieur. C\u2019est l\u2019essentiel, un Dehors plus lointain que tout monde ext\u00e9rieur. Et c\u2019est pour cette raison que c\u2019est ce Dehors qui est capable de nous redonner croyance au monde ext\u00e9rieur. Si c\u2019\u00e9tait le Dehors du monde ext\u00e9rieur, il ne pourrait pas nous redonner la croyance au monde ext\u00e9rieur. Et c\u2019est parce que c\u2019est un Dehors plus lointain que tout monde ext\u00e9rieur que, peut-\u00eatre, quand il souffle sur la pens\u00e9e il peut lui redonner croyance au monde ext\u00e9rieur. Et qui en m\u00eame temps va mettre la pens\u00e9e en rapport avec un impens\u00e9, avec un \u00ab non-pens\u00e9 \u00bb, avec un impensable (\u00e0 son tour cet \u00ab impensable \u00bb est plus profond que tout monde int\u00e9rieur). Vous retrouvez l\u2019id\u00e9e d\u2019un contact topologique du Dehors et du dedans. Mais d\u2019un Dehors plus lointain que tout monde ext\u00e9rieur et un dedans plus profond que tout monde int\u00e9rieur. Cette image de la pens\u00e9e, qu\u2019on avait essay\u00e9 de d\u00e9finir un peu, nous la cherchions chez des auteurs tr\u00e8s diff\u00e9rents. Nous aurons \u00e0 combler, nous aurons \u00e0 reprendre puisque c\u2019est pour nous un th\u00e8me fondamental.\n Et bibliographiquement nous allions dans les directions suivantes : Artaud... Artaud et son exp\u00e9rience v\u00e9cue de la pens\u00e9e ; Heidegger et le tr\u00e8s beau livre \u00ab Qu\u2019appelle-t-on penser ? \u00bb -Presses Universitaires de France- ; Blanchot (Maurice Blanchot- au croisement bizarrement d\u2019Artaud et d\u2019Heidegger, mais avec son g\u00e9nie propre \u00e0 lui), Maurice Blanchot : toute son \u0153uvre, c\u2019est-\u00e0-dire, tout ce que vous voulez, notamment \u00ab L\u2019entretien infini \u00bb ; enfin, Michel Foucault : toute son \u0153uvre, mais notamment la seconde partie de \u00ab Les mots et les choses \u00bb. Cin\u00e9matographiquement, qu\u2019est-ce que c\u2019\u00e9tait ce \u00ab Dehors plus lointain que tout monde ext\u00e9rieur \u00bb et ce \u00ab dedans plus profond que tout monde int\u00e9rieur \u00bb ? Le \u00ab Dehors plus lointain que tout monde ext\u00e9rieur \u00bb c\u2019\u00e9tait, par exemple, ce qui advenait chez Dreyer lorsque l\u2019image \u00e9tait coup\u00e9e du monde ext\u00e9rieur. L\u2019image coup\u00e9e du monde ext\u00e9rieur, loin de se refermer, \u00e9tait anim\u00e9e par un prodigieux Dehors. Qu\u2019est-ce que c\u2019\u00e9tait que ce Dehors ? Peut-\u00eatre Bresson donnait-il une r\u00e9ponse : lui, au niveau de son image fragment\u00e9e (son image fragment\u00e9e, donc coup\u00e9e aussi du monde ext\u00e9rieur), par une image o\u00f9 il y ait une pi\u00e8ce compl\u00e8te... rien ! jamais on ne verra ni une cuisine, ni m\u00eame une chaise enti\u00e8re. C\u2019est une multiplicit\u00e9 de coupures, quel Dehors est capable de souffler l\u00e0-dessus ? Sous-titre d\u2019un des films de Bresson : \u00ab Le vent souffle o\u00f9 il veut \u00bb. \u00ab Le vent souffle o\u00f9 il veut \u00bb : c\u2019est le Dehors chez Bresson. Un Dehors plus lointain que tout monde ext\u00e9rieur est, peut-\u00eatre, capable de redonner croyance au monde ext\u00e9rieur. Et en m\u00eame temps un int\u00e9rieur plus profond..., un \u00ab dedans plus profond que tout monde int\u00e9rieur \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire, que la pens\u00e9e anim\u00e9 par le Dehors soit mise en pr\u00e9sence d\u2019un \u00ab non-pens\u00e9 \u00bb. Et ce \u00ab non-pens\u00e9 \u00bb c\u2019est quoi ? Je recommence, \u00e7a peut-\u00eatre \u00ab l\u2019in\u00e9vocable \u00bb de Welles, \u00e7a peut-\u00eatre \u00ab l\u2019inexplicable \u00bb de Robbe-Grillet \u00e7a peut-\u00eatre \u00ab l\u2019ind\u00e9cidable \u00bb de Resnais, \u00e7a peut-\u00eatre \u00ab l\u2019incommensurable \u00bb de Godard. La topologie du Dehors et du dedans c\u2019\u00e9tait : l\u2019\u00e9cran noir ou blanc et leur application, comme premier \u00ab noosigne \u00bb, premier grand \u00ab noosigne \u00bb (ou non, comme \u00ab noosigne \u00bb, apr\u00e8s tout... oui, non... oui, comme \u00ab noosigne \u00bb).\nHuit : Oul\u00e0l\u00e0 ! \u00c7a va ? (rires) Huit ! (ah oui ! Je n\u2019en ai plus que dix !) Et l\u00e0..., \u00e7a va de plus en plus vite puisque c\u2019est des choses qui sont plus fra\u00eeches, quoi !\nCette force du dehors, \u00e0 la diff\u00e9rence du cin\u00e9ma d\u2019avant-guerre, se manifeste dans des \u00ab points de coupures irrationnels \u00bb (par diff\u00e9rence avec les coupures rationnelles et les quantit\u00e9s commensurables de l\u2019ancien cin\u00e9ma).\nBibliographiquement pour l\u2019ancien cin\u00e9ma, les quantit\u00e9s commensurables, etc., voir les grandes pages d\u2019Eisenstein dont \u00ab Le path\u00e9tique et l\u2019organique \u00bb... Non, pardon ! Non... \u00ab L\u2019organique et le path\u00e9tique \u00bb. Voir, pour ceux qui veulent -excusez-moi d\u2019avoir \u00e9puis\u00e9 le sujet...- voir un peu math\u00e9matiquement comment \u00e7a se passe, les coupures rationnelles et irrationnelles l\u00e0... Tout manuel de math\u00e9matique, ou toute histoire des math\u00e9matiques, qui comporterait un chapitre sur (inaudible). Pour le cin\u00e9ma, en particulier, la coupure irrationnelle fondamentale va \u00eatre celle qui se fera entre parler et voir. C\u2019est-\u00e0-dire, disparition du hors-champ de l\u2019ancien cin\u00e9ma au profit d\u2019un interstice du cin\u00e9ma d\u2019apr\u00e8s-guerre : l\u2019interstice entre parler et voir.\nBibliographiquement, on ne s\u2019\u00e9tonnera pas de retrouver l\u00e0 : Blanchot, \u00ab Parler, ce n\u2019est pas voir \u00bb ; Foucault.\nAu m\u00eame temps que du point de vue du cin\u00e9ma tout un domaine d\u2019\u00e9tude s\u2019ouvre \u00e0 nous, \u00e0 savoir : le hors-champ est remplac\u00e9 par l\u2019interstice entre..., c\u2019est-\u00e0-dire, ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez, le \u00ab hors-cadre \u00bb est remplac\u00e9 par l\u2019interstice entre deux cadrages : \u00ab cadrage visuel \u00bb et \u00ab cadrage sonore \u00bb.\nBibliographiquement, le livre de Dominique Villain : \u00ab L\u2019\u0153il \u00e0 la cam\u00e9ra \u00bb. Et on se trouvera devant tout ce probl\u00e8me, en effet, qu\u2019est-ce que signifie cet interstice qui parfois va jusqu\u2019\u00e0... qui s\u2019agrandit, qui s\u2019\u00e9largit jusqu\u2019\u00e0 devenir une \u00e9tranget\u00e9 radicale entre le \u00ab sonore cadr\u00e9 \u00bb et le \u00ab visuel cadr\u00e9 \u00bb (comme dans un petit film c\u00e9l\u00e8bre d\u2019Eustache, comme souvent m\u00eame chez Straub, enfin, on aura tout un...). Et c\u2019est dans ce jeu o\u00f9 l\u2019interstice entre les deux cadrages, \u00ab sonore \u00bb et \u00ab visuel \u00bb, on rempla\u00e7ait le hors-champ ou le hors-cadre..., c\u2019est dans ce jeu qu\u2019apparaitront toute sorte (cette fois-ci non plus de...) \n(Coupure de la bande audio)\n ...l\u2019image devenue lisible, ce qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un th\u00e8me. Je ne sais pas quel est le premier \u00e0 avoir lanc\u00e9 \u00e7a, dans l\u2019\u00e9tat de mes connaissances c\u2019est No\u00ebl Burch -\u00e0 propos de Ozu- disant : \u00ab chez Ozu l\u2019image devient... l\u2019image visuelle devient lisible \u00bb. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ? Qu\u2019est-ce que..., on aura tout un domaine de \u00ab lectosignes \u00bb \u00e0 \u00e9tudier.\n Neuf : Retour... (on est bien cens\u00e9 faire de temps en temps des retours...), retour au th\u00e8me de \u00ab quelque chose d\u2019impens\u00e9 dans la pens\u00e9e \u00bb. Et la possibilit\u00e9 d\u2019une r\u00e9ponse, nous avons vu, \u00ab l\u2019impens\u00e9 dans la pens\u00e9e \u00bb c\u2019est le corps. Donnez-moi un corps ! On a vu qu\u2019il en sortait le premier p\u00f4le du cin\u00e9ma exp\u00e9rimental, le cin\u00e9ma des corps, avec son double aspect : \u00ab le quotidien \u00bb, \u00ab le c\u00e9r\u00e9moniel \u00bb et le passage de l\u2019un \u00e0 l\u2019autre. On a vu que ce cin\u00e9ma allait se d\u00e9velopper dans le sens d\u2019un cin\u00e9ma des attitudes : attitudes de corps, cin\u00e9ma des postures. Mais en quoi les postures sollicitaient-elles la pens\u00e9e ? Et bien, pour ce que je dis, elles sollicitent la pens\u00e9e parce que, ind\u00e9pendamment de tout rapport sensorimoteur (\u00e9videmment, il ne faut pas qu\u2019on r\u00e9introduise un rapport sensorimoteur), ind\u00e9pendamment d\u2019un rapport sensorimoteur, les attitudes entrent, entre elles, dans des rapports de \u00ab gestus \u00bb. Le \u00ab gestus \u00bb \u00e9tant le lien d\u2019une attitude \u00e0 une autre, ind\u00e9pendamment de toute relation sensorimotrice. A cet \u00e9gard, nous aurons des signes \u00ab gestuels \u00bb. Le \u00ab geste \u00bb \u00e9tant ainsi d\u00e9fini de cette mani\u00e8re : le lien d\u2019attitudes entre elles, ind\u00e9pendamment de tout rapport sensorimoteur.\nBibliographie \u00e0 cet \u00e9gard : un petit texte de Brecht dans \u00ab \u00c9crits sur le th\u00e9\u00e2tre \u00bb, un texte intitul\u00e9 \u00ab Musique et gestus \u00bb ; un commentaire de Roland Barthes sur ce texte dans \u00ab L\u2019obvie et l\u2019obtus \u00bb- ; et (si vous en avez, vous...), tout ce que vous voulez sur \u00ab L\u2019art des postures \u00bb chez Beckett.\nDix : c\u2019est quoi ? C\u2019est le cin\u00e9ma du cerveau avec le dernier th\u00e8me qu\u2019on vient de voir. C\u2019est-\u00e0-dire, le morcelage par r\u00e9-encha\u00eenement du nouveau cin\u00e9ma, ou ce qui revient au m\u00eame, le r\u00e9-encha\u00eenement d\u2019images ind\u00e9pendantes par diff\u00e9rence avec l\u2019encha\u00eenement d\u2019images associ\u00e9es de l\u2019ancien cin\u00e9ma.\nBibliographie sur le cerveau : le chapitre du livre de Simondon que j\u2019ai cit\u00e9 - sur l\u2019individuation- ; le livre de Steven Rose \u00ab Le cerveau conscient \u00bb, \u00e9ditions du Seuil ; ou le livre de Changeux \u00ab L\u2019homme neuronal \u00bb ; et un grand roman fondamental de Bi\u00e9ly.\nConclusion de tout \u00e7a, c\u2019est \u00e0 l\u2019issue de..., si l\u2019on avance dans cette seconde partie que l\u2019on pourra r\u00e9pondre \u00e0 notre question fondamentale : d\u2019un automatisme \u00e0 l\u2019autre, quelle est exactement la diff\u00e9rence entre l\u2019automatisme du cin\u00e9ma d\u2019avant-guerre et l\u2019automatisme du cin\u00e9ma actuel.\n L\u00e0-dessus, vous allez vous reposer, et si vous \u00eates gentils vous n\u2019allez pas partir. Parce que commencent les corv\u00e9es pour vous, c\u2019est-\u00e0-dire, il me reste \u00e0 vous dire ce que j\u2019attends de vous. Et puis, il nous reste, peut-\u00eatre -je le souhaite beaucoup, vous voyez...- D\u00e9j\u00e0 on va se reposer un tout petit peu, mais ce que je souhaite c\u2019est que vous me disiez, non pas : \u00ab il aurait fallu parler d\u2019autre chose \u00bb, \u00e7a m\u2019est \u00e9gal ! (rires), mais que vous me disiez \u00ab mais, non, il y a tel point qui ne va pas \u00bb, ou bien \u00ab il faudrait insister sur tel point \u00bb, ou bien \u00ab on pourrait ajouter un point \u00bb (je serais ravi si vous m\u2019ajoutez des points !) (rires) Alors, r\u00e9fl\u00e9chissez un peu et l\u00e0-dessus j\u2019ai quelque chose \u00e0 vous dire personnellement. \n(Coupure de la bande audio)\n On va \u00eatre amen\u00e9..., on va \u00eatre amen\u00e9 au second trimestre, tant\u00f4t \u00e0 revenir sur des choses que l\u2019on a esquiss\u00e9s, tant\u00f4t \u00e0 apprendre d\u2019autres que notre programme n\u2019a pas cit\u00e9 explicitement, mais que... dont on aura besoin. C\u2019est pour \u00e7a que je crois que si vous voulez suivre apr\u00e8s le..., dans le trimestre suivant, il faut que vous ayez quand m\u00eame pr\u00e9sent \u00e0 l\u2019esprit l\u2019ensemble de ce programme. Alors, tant\u00f4t on remplira une case vide, tant\u00f4t on d\u00e9veloppera une case d\u00e9j\u00e0 remplie, et tout \u00e7a... Je pr\u00e9viendrai au fur et \u00e0 mesure (ce qui je faisais pas les autres fois), sur quoi porte notre s\u00e9ance de la fois suivante. \u00c7a..., vous verrez si vous venez, ou si vous venez pas.\n Et alors, voil\u00e0 ! Comme d\u2019habitude, j\u2019ai besoin de vous. Et il arrive quand m\u00eame que certains d\u2019entre vous disent des choses tr\u00e8s importantes. Mais... (rires), oui, oui... Mais j\u2019ai remarqu\u00e9, et tout le monde le sait, que l\u2019expos\u00e9 est une chose qui ne marche pas du tout... (rires) Parce que d\u2019abord on entend mal celui qui parle ; ensuite, il y a une manque de croyance g\u00e9n\u00e9rale (rires) Je veux dire, celui qui fait l\u2019expos\u00e9 y croit pas, celui qui \u00e9coute y croit pas... (rires)\n\u00c9tudiant : Personne n\u2019y \u00e9coute !\nDeleuze : celui qui n\u2019\u00e9coute pas n\u2019y croit pas, et finalement, \u00e7a empoisonne tout le monde, \u00e0 commencer par celui qui le fait. (rires) Alors, tout d\u2019un coup \u00e7a fait exactement trente ans que je cherche une solution. Et voil\u00e0 que j\u2019ai trouv\u00e9 une solution, qui est enfantine. Quand m\u00eame j\u2019ai fini par en connaitre un certain nombre..., parmi vous. Alors, ce que je concevrais, moi... -bien entendu, il faut qu\u2019il soit d\u2019accord-, j\u2019ai besoin de quelque chose..., par exemple celui-l\u00e0..., j\u2019ai besoin de quelque chose et je sais que l\u2019un parmi vous est comp\u00e9tent, a des id\u00e9es l\u00e0-dessus. Bien sur il faut que je lui demande la permission. S\u2019il dit : \u00ab d\u2019accord \u00bb, on ne fait pas un expos\u00e9, on fait une interview. C\u2019\u00e9tait pas malin comme id\u00e9e, hein ? Il m\u2019a fallu trente ans... (rires) C\u2019est-\u00e0-dire, c\u2019est moi qui interviewe. C\u2019est-\u00e0-dire, lui, sa t\u00e2che, ce sera de s\u2019\u00eatre mis dans l\u2019esprit un th\u00e8me -mais qu\u2019il connait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien- et puis, je pose des questions. Et on verra, on verra ce que \u00e7a donne. Apr\u00e8s tout c\u2019est... -autant s\u2019en servir- c\u2019est la m\u00e9thode Godard, quoi ! Bon, je pose des questions, alors... \u00e9videmment il peut me dire que \u00e7a se pose pas comme \u00e7a... que..., il peut me dire enfin... bon ! Alors je prends des exemples sans que les personnes auxquelles je pense se reconnaissent puisque je n\u2019ai pas du tout encore leur consentement. Quelqu\u2019un, par exemple, est parfaitement comp\u00e9tent dans le domaine, \u00e0 la fois, de l\u2019histoire et la pratique du cin\u00e9ma exp\u00e9rimental. Et bien, je lui demande s\u2019il accepte l\u00e0..., que moi, je l\u2019interviewe, moi qui ne suis pas comp\u00e9tent ; et puis que je lui pose des questions, par exemple sur le proc\u00e9d\u00e9 de la boucle, qu\u2019il nous dise un peu comment \u00e7a marche (\u00e0 la fois comment \u00e7a marche pas seulement techniquement, je ne le prends pas comme technicien, je le prends aussi comme historien, comme cin\u00e9aste lui-m\u00eame...), quels sont les effets cherch\u00e9s, les effets esth\u00e9tiques..., qu\u2019est-ce que c\u2019est qu\u2019une esth\u00e9tique de la boucle, tout \u00e7a... Et du coup je m\u2019aper\u00e7oit que j\u2019ai \u00e9galement besoin de quelqu\u2019un de comp\u00e9tent en musique, qui n\u2019est pas forc\u00e9ment le m\u00eame. Alors, je refais une interview, avec -cette fois-ci - un musicien, l\u00e0... Il ne s\u2019agit pas de faire venir des gens du dehors. Faire venir des gens du dehors, \u00e7a me para\u00eet en effet tout \u00e0 fait d\u00e9plorable parce que ils ne sont pas au courant du travail qu\u2019on fait. Il faut donc que ce soit..., donc, ils ne r\u00e9pondent jamais \u00e0..., il faut que ce soit quelqu\u2019un qui participe au travail qu\u2019on fait. Alors, il me faut un musicien aussi pour la boucle. Ou bien, je prends un exemple : \u00e0 la rentr\u00e9e on aura \u00e0 voir un truc qui m\u2019int\u00e9resse beaucoup qui est ce qu\u2019Eisenstein appelait \u00ab les harmoniques de l\u2019image \u00bb. Il va de soit que, c\u2019est tellement en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une notion musicale qu\u2019il nous faudra quelqu\u2019un de comp\u00e9tent en musique pour voir un peu cette histoire des harmoniques. Voil\u00e0 ! On ferais comme \u00e7a. Il y a mille autres exemples, pour Bi\u00e9ly... si quelqu\u2019un connait bien la litt\u00e9rature russe... Alors je voudrais savoir comment, par exemple, ce livre -ce livre si beau de Bi\u00e9ly- se situe..., se situe \u00e0 telle \u00e9poque..., on chercherait peut-\u00eatre que... L\u00e0, vous voyez ? Je chercherai avant tout vos comp\u00e9tences et ce serait sous la forme d\u2019interview.\n\u00c9tudiant : est-ce que je peux proposer une autre voie ?\nDeleuze : Oui, oui, oui..., bien s\u00fbr.\n\u00c9. : (inaudible) de ce travail. quelqu\u2019un qui en parle, qui donne son contenu et sa compr\u00e9hension g\u00e9n\u00e9rale de ce que tu as dit, et vu que tu parles toi-m\u00eame.... l\u2019interroger. Je veux dire, quelque part apr\u00e8s poser tes questions. Car, il me semble que si tu commences toi-m\u00eame deux heures de questions, (avec toute sinc\u00e9rit\u00e9) celui-l\u00e0 sera, d\u2019une certaine mani\u00e8re ou d\u2019une autre, soit g\u00ean\u00e9 (et se pr\u00e9pare sur le champ de r\u00e9pondre... comment dire... d\u2019une mani\u00e8re satisfaisante), ou bien, il lui \u00e9chappe telle ou telle chose. Donc...\nDeleuze : oui, oui, oui...\n\u00c9ric : en fait, je parle pas du fait que...\nDeleuze : oui, tu redoutes... oui, oui...\n\u00c9ric : (inaudible) ...de quelqu\u2019un de parler, simplement, qu\u2019il se manifeste comme il se comprend, et puis que tu parles toi-m\u00eame..., poser tes questions...voil\u00e0 !\nDeleuze : \u00e7a c\u2019est tr\u00e8s possible... c\u2019est tr\u00e8s possible... D\u2019ailleurs, \u00e7a pourra varier d\u2019apr\u00e8s le souhait de celui qui aurait donn\u00e9 son accord. Ce qui n\u2019emp\u00eacherait pas, bien entendu, que... l\u2019autre aspect, \u00e0 savoir, que qui le souhaite intervient...voil\u00e0 ! Voil\u00e0 ce que j\u2019avais \u00e0 dire. Et alors, maintenant je fais un grand appel du fond de mon c\u0153ur \u00e0 vous. On dispose donc d\u2019un programme -encore une fois, dont certaines cases sont \u00e0 moiti\u00e9 remplies, d\u2019autres pas remplies-. Est-ce que vous avez des r\u00e9actions valables pour ce trimestre-ci consistant \u00e0 dire : mais, est-ce qu\u2019on pourrait pas ajouter telle chose ? Ou bien en retirer..., moi je suis pr\u00eat aussi \u00e0 en retirer... tout ce que vous voulez ! Est-ce qu\u2019il y a des remarques \u00e0 faire sur ce programme ? Ou bien -ou bien, encore plus simple, hein ?- des choses qui vous restent obscures ? Parce que je crois que vous pourrez pas du tout suivre si... Il ne faut pas que ce soit lumineux mais il ne faut pas que ce soit non plus obscur... des points sur lesquels il faudrait revenir. Par exemple, moi, je tiens \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 \u00ab l\u2019 histoire-topologie \u00bb, \u00e0 \u00ab l\u2019histoire-r\u00e9-encha\u00eenement \u00bb, \u00e0 \u00ab l\u2019histoire-coupure irrationnelle \u00bb, tout \u00e7a, j\u2019y tiens beaucoup donc si c\u2019est pas tr\u00e8s clair pour vous il y a d\u00e9j\u00e0 malentendu entre nous. J\u2019ai fini, c\u2019est \u00e0 vous de parler !\n\u00c9. : Moi, j\u2019aimerais bien intervenir. J\u2019aimerais que tu (inaudible) que tu parles peut-\u00eatre seulement du cot\u00e9 philosophique ou de la pens\u00e9e, sans faire vraiment un encha\u00eenement entre le cin\u00e9ma et la philosophie car, tr\u00e8s modestement, pr\u00e9tendre faire un travail pareil serait un peu plus compliqu\u00e9 pour moi (du moins pour le moment). Donc, d\u2019abord j\u2019aimerais bien parler (inaudible), automatiquement si tu veux... sans m\u00eame prendre les voies que tu as pos\u00e9es, mais tout en parlant je les cherche. Et je crois que j\u2019ai mes raisons de parler de la sorte et puisque les semaines avant (inaudible) nous invitait de penser sur les quatre figures que tu as d\u00e9gag\u00e9es, \u00e0 savoir : la substitution de la croyance au savoir ; donnez-moi donc un corps ! ; troisi\u00e8mement, la pens\u00e9e du dehors ; et quatri\u00e8mement, la fragilit\u00e9 de les autres ?.\nDeleuze : qu\u2019on a retrouv\u00e9 aujourd\u2019hui.\n\u00c9. : comme on l\u2019a retrouv\u00e9 aujourd\u2019hui, aujourd\u2019hui je l\u2019esp\u00e8re... (rires) Alors, avant de sortir de ton cours, d\u2019avoir des suivis, il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 les quatre choses dont je parle.\nG.D. : Il a quoi ?\n\u00c9. : il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 (inaudible) on revient au surmoi. Int\u00e9riorisation provisoire. Et puis les voies de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re revenait aussi \u00e0 elle-m\u00eame. A savoir que l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re tu as d\u00e9gag\u00e9 quatre figures aussi : premi\u00e8rement, le cristal fini -donc, une chose non-existante, \u00e0 peu pr\u00e8s, tu l\u2019as dit pas pr\u00e9cis\u00e9ment comme \u00e7a (inaudible) donc le manque, c\u2019est comme la croyance qui est absente- ; deuxi\u00e8mement, le cristal (inaudible) -le cristal d\u00e9tach\u00e9- \u00e7a me para\u00eet correspondre d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre, \u00e0 cette absence aussi ou \u00e0 ce probl\u00e8me de corps (avec toutes ses possibilit\u00e9s et toutes ses faiblesses). Donc, il y a d\u2019abord le cristal pur et une croyance absente. Et bien, le cristal (inaudible) s\u00e9par\u00e9 classiquement par la pens\u00e9e philosophique de (inaudible) Donc un corps par les faiblesses condamn\u00e9, et une autre fois un corps qu\u2019on d\u00e9couvre ses possibilit\u00e9s, donc il s\u2019agit de quelque chose de concret... de concret, contenant \u00e0 la fois ses possibilit\u00e9s et ses faiblesses. Troisi\u00e8mement, le cristal, on le voit en train de se d\u00e9composer. Et je me suis dis : \u00ab qu\u2019est-ce que cela veut dire ? \u00bb, et \u00e7a... Et sans le chercher, il me semble que j\u2019ai trouv\u00e9 une r\u00e9ponse assez convenable pour moi, tout en me baladant comme \u00e7a \u00e0 Paris. Alors, je me suis dis..., c\u2019est bien le cristal en train de se d\u00e9composer, c\u2019est bien le moment de crise, le moment de l\u2019effondrement..., le moment de... je ne sais pas comment dire... le moment d\u2019individu pris par quelque chose qui est peut-\u00eatre beaucoup plus fort que sa r\u00e9alit\u00e9 physique. Alors on concentre de cette pens\u00e9e du dehors, je me suis dis : \u00ab c\u2019est aussi un moment de crise \u00bb, sans pouvoir vraiment le d\u00e9finir exactement et pr\u00e9cis\u00e9ment. Mais je passais \u00e0 un cours... justement le cours qu\u2019on fait en quatri\u00e8me cat\u00e9gorie, \u00e0 savoir : le cristal en train de se former. Donc le cristal en train de se former c\u2019est comme une fragilit\u00e9 du secret (inaudible) (pourquoi, je ne suis pas tout \u00e0 fait clair \u00e0 ce point). Car, il me semble que, a-t-on vu que le moment qui pr\u00e9c\u00e8de (\u00e0 savoir, le moment de la crise, le moment du cristal en train de se d\u00e9composer) et le concept du Dehors, donc l\u2019individu qui se trouve dans le moment de crise doit \u00e0 tout prix se r\u00e9former en fait, et prouver pas seulement son identit\u00e9 mais, disons, son activit\u00e9 et sa r\u00e9alit\u00e9. Bon, bref, tout en faisant ce chemin de pens\u00e9e, il me semblait qu\u2019il y avait -malgr\u00e9 tout, je veux dire, malgr\u00e9 toutes les richesses dont... je ne sais pas comment dire... que tu dises et que tu nous donnes- il me semblait donc, qu\u2019il y avait malgr\u00e9 tout quelques choses qui ne sont pas tout \u00e0 fait..., ou des choses qui ne sont pas tout \u00e0 fait pr\u00e9sentes, \u00e0 savoir : premi\u00e8rement, la notion de \u00ab temps \u00bb. Quand on a parl\u00e9, ou toi tu as parl\u00e9, tu as parl\u00e9 de trouvailles (si j\u2019ose dire), de trouvailles de corps (donnez-moi un corps !), tu as parl\u00e9 premi\u00e8rement de la substitution, tu as parl\u00e9 de la pens\u00e9e du dehors, et tu parles maintenant de l\u2019esprit et de le cerveau, etc., alors que la notion de \u00ab temps \u00bb, elle n\u2019est pas seulement ch\u00e8re -pour moi- \u00e0 un sujet qu\u2019on comprend pas trop, mais qui se laisse (inaudible), qui se laisse pr\u00e9senter presque (et surtout) dans tous les \u00e9crits que tu cites (il s\u2019agit d\u2019Heidegger, il s\u2019agit de Blanchot, il s\u2019agit de Foucault, il s\u2019agit m\u00eame de toi-m\u00eame).\nDeleuze : Je peux vite..., \u00e7a change rien... je te coupe juste parce que ma r\u00e9ponse elle est tr\u00e8s simple sur ce point (l\u2019ensemble de ce que tu as dit est plus complexe), sur ce point ma r\u00e9ponse elle est tr\u00e8s simple, c\u2019est que quand m\u00eame..., euh... j\u2019ai consacr\u00e9 toute l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 \u00ab l\u2019image-temps \u00bb...\n\u00c9. : ah bon...rires\nDeleuze : Tu comprends ? Et l\u00e0, ben, je te r\u00e9ponds tout de suite, c\u2019est comme si tu me disais \u00ab \u00e7a s\u2019explique \u00bb. alors, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9 que tu me dises \u00e7a. Tout l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re on a fait \u00ab l\u2019image-temps \u00bb, alors cette ann\u00e9e je ne la refais pas. Oui, \u00e7a.\n\u00c9. : inaudible D\u2019accord...\nDeleuze : Donc, ce point... ce point ne vaut pas, ce point... Mais \u00e7a n\u2019emp\u00eache pas que ce que tu as dit, pour le moment j\u2019ai retenu deux choses. Tu as d\u2019autres choses \u00e0 dire ?\n\u00c9. : Oui, tr\u00e8s rapidement...\nDeleuze : Oui...\n\u00c9. : D\u2019abord le probl\u00e8me de la substitution de la croyance au savoir, cela me para\u00eet vous dire que le probl\u00e8me de la croyance n\u2019est pas un probl\u00e8me de la sp\u00e9culation, de la m\u00e9ditation. Il s\u2019agit avant tout d\u2019un trou si j\u2019ose dire..., d\u2019une faille entre moi et le monde. Et cela, je l\u2019interpr\u00e8te comme si je me dis : \u00ab je n\u2019ai plus de place dans ce monde-l\u00e0 \u00bb.\nDeleuze : Oui, \u00e7a peut se dire comme \u00e7a. Oui, oui...\n\u00c9. : Donc, pour moi la substitution de la croyance au savoir veut dire plus pr\u00e9cis\u00e9ment : comment l\u2019individu..., l\u2019individu en tant qu\u2019individu... que personne et individu collectif, comment se fait-il que cet individu soit exclu du monde, qu\u2019il ne trouve plus de place ? Car si on reprend le probl\u00e8me de la croyance et de sa substitution, avec tout la volont\u00e9 qu\u2019on a, on risque peut-\u00eatre de rester au niveau..., au niveau encore de la croyance. Dans tous les niveaux et dans tous les sens religieux, etc. Mais pour moi, \u00e7a me para\u00eet de trouver une place, d\u2019abord \u00e9go\u00efstement, et apr\u00e8s inaudiblerires.\nDeleuze : Et attends ! Je te coupe \u00e0 nouveau, hein ? Tu es en train de me dire : \u00ab il manque une case... \u00bb coupure de la bande audio\nJe dis oui, oui , oui.. Et moi en t\u2019\u00e9coutant, je la traduis comme ceci : ce qui manque dans notre programme, c\u2019est une case politique. Et au niveau du cin\u00e9ma le domaine o\u00f9 l\u2019on s\u2019est demand\u00e9 : est ce qu\u2019il y a un changement de r\u00e9gime dans l\u2019image d\u2019avant-guerre et dans l\u2019image d\u2019apr\u00e8s-guerre ? C\u2019est \u00e9vident qu\u2019il faudra demander : qu\u2019est ce qui s\u2019est pass\u00e9 passer dans le domaine du cin\u00e9ma politique des sovi\u00e9tiques au cin\u00e9ma politique actuel ? et que le changement est absolument consid\u00e9rable ; Et que je dirai tout simple : les sovi\u00e9tiques avant ce que Eiseinstein appelle spirituellement la bolch\u00e9visation, les sovi\u00e9tiques, ils croyaient \u00e0 l\u2019existence d\u2019un peuple.\nQu\u2019est ce qui s\u2019est pass\u00e9 ? Pourquoi est-ce un cin\u00e9ma politique aujourd\u2019hui, le seul vrai cin\u00e9ma politique, il est pass\u00e9 dans le tiers monde ? La premi\u00e8re r\u00e9ponse c\u2019est que la grande mutation du cin\u00e9ma politique s\u2019est faite sur la forme de la prise de conscience que le peuple n\u2019\u00e9tait pas l\u00e0, qu\u2019il n\u2019y avait pas de peuple ! c\u2019est un changement dans le r\u00e9gime de l\u2019image politique aussi important ; alors, \u00e7a recoupe compl\u00e8tement la question de la croyance.\nSubstituer la croyance au savoir, cela veut dire : on est coup\u00e9 du monde et comment est-ce que la croyance va r\u00e9tablir un lien avec le monde ? A un autre niveau tu as compl\u00e8tement raison mais \u00e0 un niveau collectif c\u2019est : comment est-il possible qu\u2019un peuple se fasse aujourd\u2019hui ? Pourquoi le cin\u00e9ma politique est devenu un cin\u00e9ma de minorit\u00e9s ? C\u2019est bien \u00e9vident qu\u2019entre le cin\u00e9ma politique de Poudovkine et de Eiseinstein et le cin\u00e9ma politique du turc G\u00fcney ou d\u2019autres, je cite G\u00fcney - il y a une esp\u00e8ce de coupure aussi grande que toutes les coupures que l\u2019on a vues.\nAlors, moi, je dis : mille fois oui, \u00e0 ce programme il est \u00e9vident qu\u2019\u00e0 un moment et voil\u00e0 que tu as devanc\u00e9 ce moment, on verra que de toute \u00e9vidence il faut tenir compte du probl\u00e8me de : qu\u2019est-ce qu\u2019un peuple ? qu\u2019est-ce qu\u2019un peuple au cin\u00e9ma ? en quel sens est-ce que le peuple manque ? qu\u2019est ce \u00e7a veut dire le peuple manque ? etc,etc... \u00e7a sur ce point tu as enti\u00e8rement raison, tu viens de montrer typiquement la n\u00e9c\u00e9ssit\u00e9 d\u2019ajouter quelquechose au programme. Sur les deux autres points je dirai oui et non . Si j\u2019ai bien suivi il y a un point qui, moi ne me convient pas. Mais je ne vois aucun inconv\u00e9nient \u00e0 ce qu\u2019il te convienne \u00e0 toi, vous \u00eates libres, hein. T\u2019as voulu, moi je dirai en gros pour parler aussi tr\u00e8s rapidement hein, tu veux me rabattre quatre cat\u00e9gories, moi je tiens beaucoup \u00e0 mes quatre cat\u00e9gories. Tu me prends quatre cat\u00e9gories et puis tu me les rabats sur quatre autres. Tu me prends quatre cat\u00e9gories de cette ann\u00e9e et puis tu dis : moi ce qui m\u2019int\u00e9resse, je les applique sur les quatre cat\u00e9gories du cristal.\nAlors je m\u2019agite, parce que ma r\u00e9ponse ce serait : ah mais non ! qu\u2019on me r\u00e9duise pas mes cat\u00e9gories moi hein plus il y\u2019en a, plus que \u00e7a m\u2019y est. Donc si tu me les rabats et que de huit tu en fais quatre, tu comprends, surtout que les \u00e9tats du cristal et les quatre mutations de la pens\u00e9e, hein il faut forcer les choses pour y voir des rapports ; bien sur il y a des rapports . Mais le rapport que toi, tu as essay\u00e9 d\u2019instituer entre les deux : les cat\u00e9gories de la pens\u00e9e et les cat\u00e9gories du cristal ; comment tu t\u2019es d\u00e9brouill\u00e9 ? C\u2019est en introduisant, et l\u00e0 ne le prend pas en un sens p\u00e9joratif, c\u2019est en introduisant un probl\u00e8me qui manifestement, toi, t\u2019int\u00e9resse, et moi j\u2019avoue, j\u2019avoue sans du tout dire que j\u2019ai raison moi ne m\u2019int\u00e9resse pas, \u00e0 savoir c\u2019est un certain probl\u00e8me du moi par rapport aux \u00e9tats de choses, par rapport \u00e0 la pens\u00e9e . Puisque toutes les histoires des \u00e9tapes du cristal, toi, tu en faisais comme des \u00e9tats possibles du moi. Alors en effet par cet interm\u00e9diaire, il me semble que tu pourrais rabattre les cat\u00e9gories de la pens\u00e9e sur les cat\u00e9gories du cristal en fonction d\u2019une esp\u00e8ce de d\u00e9veloppement ou de voyage du moi ; et l\u00e0 ce serait peut-\u00eatre tr\u00e8s int\u00e9ressant. A mon avis \u00e7a emp\u00eache qu\u2019elle ne se r\u00e9duirait pas, \u00e7a fait pas partie du m\u00eame voyage. Euh mais en effet, euh moi ce qui m\u2019int\u00e9ressait dans l\u2019histoire du cristal, c\u2019\u00e9tait la constitution d\u2019un certain type d\u2019images, que le cristal soit en d\u00e9composition ou en germes, tout \u00e7a, ses cons\u00e9quences par rapport au moi \u00e7a m\u2019\u00e9tait, \u00e7a m\u2019\u00e9tait \u00e9gal ...Mais je fais partie des gens c\u2019est pas une sup\u00e9riorit\u00e9, c\u2019est une inf\u00e9riorit\u00e9 qui n\u2019arrive pas \u00e0 penser la question du moi, \u00e7a me dit rien. Mais je suis tr\u00e8s frapp\u00e9 qu\u2019en effet tu peux faire ta r\u00e9duction en posant un certain probl\u00e8me du destin du Moi... C\u2019est compl\u00e8tement l\u00e9gitime, compl\u00e9tement l\u00e9gitime je peux juste dire c\u2019est pas un probl\u00e8me pour moi, mais il je sens que c\u2019est un probl\u00e8me pour toi. Donc tu as raison.\nIntervention d\u2019un \u00e9tudiant :  Vous allez nous dire quelle \nDeleuze :  Ouais, ouais, ah bah non ; par nature il est interminable. Non, c\u2019est tr\u00e8s bien, c\u2019est tr\u00e8s riche ce que tu as dit pour le moment pour moi \n(Deleuze marque un long silence)\nEst-ce quelqu\u2019un ... Essayez de parler fort s\u2019il vous plait.\nquestion inaudible\nDeleuze : Oui ...L\u00e0 aussi j\u2019ai fait cette r\u00e9ponse tr\u00e8s, tr\u00e8s d\u00e9cevante pour vous, vous comprenez ; une classification des signes, on est rest\u00e9 deux ans l\u00e0-dessus. Si bien que lorsque je reprenais des appellations de signes, c\u2019\u00e9tait un clin d\u2019\u0153il pour r\u00e9unifier, clin d\u2019\u0153il vis-\u00e0-vis de ceux qui \u00e9taient l\u00e0. Alors, si vous me dites ce serait pas mal de refaire une s\u00e9ance alors, tr\u00e9s tr\u00e8s r\u00e9sum\u00e9e sur ce que c\u2019est qu\u2019un signe, ce que j\u2019appelle un signe, on pourra, on peut le concevoir.\nMais si j\u2019ai r\u00e9introduit \u00e7a sans aucune explication, c\u2019\u00e9tait pour les m\u00eames raisons que je disais tout \u00e0 l\u2019heure pour le temps, c\u2019est parce que nous, pour une partie d\u2019entre nous tout \u00e7a c\u2019est fini.\nUne interlocutrice prend la parole\nDeleuze :  Oui euh ben d\u2019une part comme je vous l\u2019ai \u00e9crit depuis, j\u2019allais pas le reprendre oui, mais on peut faire une s\u00e9ance avec les signes dont je n\u2019ai pas encore parl\u00e9s, oui.\nUne \u00e9volution ? Pour moi ? l\u00e0-dessus ? Sur ce probl\u00e8me des signes ? \u00e7a d\u00e9pend parce-que l\u00e0 vous avez la gentillesse de faire allusion \u00e0 des choses que j\u2019ai \u00e9crites. Ca d\u00e9pend \u00e0 quel moment ? Le probl\u00e8me des signes moi \u00e7a m\u2019a toujours beaucoup tourment\u00e9 et int\u00e9ress\u00e9. Alors j\u2019en parle depuis longtemps ; si vous me dites la derni\u00e8re fois que j\u2019en ai parl\u00e9, c\u2019est l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 propos du cin\u00e9ma, sur l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 propos du cin\u00e9ma, non j\u2019ai pas chang\u00e9. Sur des textes qui sont de bien avant oui, j\u2019ai beaucoup chang\u00e9. Oui ; oui mais \u00e7a on pourra faire une s\u00e9ance sur le signe, peut-\u00eatre m\u00eame que je vais chang\u00e9, alors, alors \u00e7a serait mieux, oui, oui ... Moi je crois qu\u2019\u00e0 propos des signes dont on n\u2019a pas parl\u00e9 l\u00e0, le noosigne, lectosigne. On sera amen\u00e9 \u00e0 reparler des signes. (Silence) Alors il n\u2019y a pas seulement, encore une fois, dernier appel que je fais, ceux dont je connais d\u00e9j\u00e0 la comp\u00e9tence dans tel domaine, \u00e9videmment rien ne pourrait m\u2019\u00eatre plus sensible que l\u2019un de vous me disant : \"bah,je, je m\u2019y connais un peu dans tel domaine, je peux, je peux t\u2019aider, je peux t\u2019aider\" - par exemple ,je vois comme il n\u2019est plus l\u00e0, je peux le citer. Il y avait un type, l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re qui est venu me dire qu\u2019il s\u2019y connaissait un peu en cristaux, il fait quelque chose sur cristal et qui nous a servi, enfin du moins m\u2019a servi et c\u2019\u00e9tait tr\u00e9s bien donc... Donc je fais un vif appel, \u00e0 vos...Il suffit si vous voulez que \u00e7a rentre par un bout quelconque dans, dans notre programme. Hein. Alors, au besoin, je vous demande de r\u00e9fl\u00e9chir.\nOui tout de suite. Oui, Tu parles fort ! hein ! Tu essaies de parler fort ! \nComtesse : Sur la question de l\u2019enseignement des Bolch\u00e9viques, donc en lien avec le climat du corps en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Rivette et \u00e0 Jean-louis Godard. En particulier chez Rivette ce qui vaut dans le cin\u00e9ma c\u2019est pas tellement et pas simplement le gestus de l\u2019enseignement des postures mais la provenance de cet enseignement en rapport justement \u00e0 un certain corps, qui est un corps d\u00e9rob\u00e9 ou fuyant Je m\u2019explique par exemple dans le cin\u00e9ma de Rivette la sc\u00e9ne th\u00e9\u00e2trale, dans l\u2019Amour par terre ( inaudible) la sc\u00e9ne du gestus th\u00e9\u00e2trale c\u2019est pour Rivette une sc\u00e9ne qu\u2019il appelle la sc\u00e9ne de la substantion de la violence qui renvoie toujours la sc\u00e9ne th\u00e9\u00e2trale \u00e0 un groupe, \u00e0 un groupe, \u00e0 un groupe priv\u00e9, ou une soci\u00e9t\u00e9 secr\u00e9te qui ourdit litt\u00e9ralement un complot mais le complot justement que le groupe ou la soci\u00e9t\u00e9 ourdit est lui m\u00eame ce complot ourdit par un d\u00e9lire et la question autrement dit, du th\u00e9\u00e2tre renvoie \u00e0 la question du d\u00e9lire et c\u2019est \u00e0 partir du d\u00e9lire d\u2019o\u00f9 vient justement cet encha\u00eenement, encha\u00eenement des postures que la question du corps est uniquement, uniquement l\u00e0, se pose dans le cin\u00e9ma de Rivette. je veux dire par l\u00e0 que la question fondamentale qui se pose et la question de la pens\u00e9e cin\u00e9ma \u00e0 ce moment l\u00e0 c\u2019est : Quel est le corps du d\u00e9lire ? le corps du d\u00e9lire c\u2019est -\u00e0-dire quel est le corps fuyant du d\u00e9lire qui impose le d\u00e9lire, le complot et la sc\u00e9ne th\u00e9\u00e2trale et autrement dit le corps fuyant du d\u00e9lire c\u2019est plus pr\u00e9s la question d\u2019un certain cin\u00e9ma poserait le corps du d\u00e9lire ou le corps de la folie ; \u00e7a reviendrait \u00e0 )..( et cette question du corps du d\u00e9lire c\u2019est la m\u00eame question qui revient sous une toute autre forme dans par exemple Pr\u00e9nom Carmen. Dans \"Pr\u00e9nom Carmen\", au d\u00e9but de \"Pr\u00e9nom Carmen\" il y a le voyant, le voyant c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019oncle, l\u2019oncle Godard, l\u2019oncle Jean. Le voyant, il est sur son lit et il dit \"\u00eatre, \u00eatre, \u00eatre\" c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019il lance le mot de l\u2019appel, le mot de ce qui n\u2019existe pas, de ce qui ne peut pas exister c\u2019est-\u00e0-dire le mot de l\u2019abscence du r\u00e9el : \u00eatre. Et apr\u00e9s il ajoute : les jeunes d\u2019aujourd\u2019hui ; on oublie tout mais ils oublient tout parce-qu\u2019ils sont dans un exc\u00e9s de m\u00e9moire et il ajoute ils sont tous dans le trou noir. La question fondamentale qui se pose c\u2019est : qu\u2019est-ce qu\u2019il y a entre le mot de l\u2019appel \"\u00eatre\" et justement la question du trou noir. Et \u00e7a, entre cela il y a tout les enseignement du film, tous les chocs agressifs amoureux, tous les mouvements pr\u00e9cipit\u00e9s et Orph\u00e9e lui rend gr\u00e2ce c\u2019est-\u00e0-dire tout ce qui fait appel le cin\u00e9ma corps mais le cin\u00e9ma corps ce n\u2019est pas l\u2019image corps, une image du cin\u00e9ma corps ne s\u2019inscrit pas dans l\u2019enseignement des postures, c\u2019est ce \u00e0 quoi l\u2019enseignement des postures renvoie c\u2019est-\u00e0-dire entre \"\u00eatre\" et trou noir ou ce qui pourrait se d\u00e9duire du d\u00e9lire \u00e0 ce moment l\u00e0, c\u2019est dans, c\u2019est dans ce qui pourrait se d\u00e9duire du d\u00e9lire ou ce qu\u2019il y a entre que la question du corps, peut-\u00eatre pourrait se poser.\nJe vais prendre un autre exemple, si on prend par exemple le dernier film de Rivette qui s\u2019appelle \"l\u2019Amour par terre\". Il y a poser d\u2019une fa\u00e7on nouvelle, la question de l\u2019automatisme. Par exemple, il y a un moment ou il prend le visage en gros plan de Jane Birkin et l\u2019oeil, l\u2019oeil de Jane Birkin devient compl\u00e9tement un oeil exorbit\u00e9 ou travers\u00e9 par, par l\u2019effroi et \u00e0 ce moment l\u00e0, \u00e0 ce moment l\u00e0 il y a ce qu\u2019il appelle une transmission automatique c\u2019est-\u00e0-dire \u00e7a se transmet automatiquement mais \u00e7a se transmet ; il y a quelque chose dans un corps qui se transmet \u00e0 un autre corps automatiquement. Et aussit\u00f4t, on per\u00e7oit justement dans une sc\u00e8ne o\u00f9 elle est d\u00e9crit avec justement une femme rouge et l\u2019homme t\u00e9moin du rapport entre la femme rouge et la femme bless\u00e9e. Cette transmission automatique, je pense que c\u2019est une nouvelle image du cin\u00e9ma qui n\u2019est pas simplement une image tendre, une image censure mais qu\u2019on pourrait appeler une image d\u00e9sir, une image d\u00e9lire. (Fin de l\u2019intervention de Comtesse)\nDeleuze : Je veux bien, je veux bien, je veux que \u00e7a ; pour moi cette intervention consiste \u00e0 remplir d\u00e9j\u00e0 une partie de notre programme. Tu me dis, il faudra faire attention, le gestus est insuffisamment d\u00e9fini par l\u2019encha\u00eenement des postures car il faut que justice d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre rende compte, je ne sais pas quel mot employer, de l\u2019origine dont d\u00e9coule l\u2019encha\u00eenement. Euh et tu proposes une r\u00e9ponse : l\u2019origine dont d\u00e9coule l\u2019enchainement serait le corps d\u00e9sir ou le corps d\u00e9lire . Mais d\u2019accord je veux bien, c\u2019est tr\u00e8s bien. Si tu veux, tu donnes ton prolongement toi-m\u00eame et ta r\u00e9ponse toi-m\u00eame au probl\u00e8me : qu\u2019est-ce qu\u2019on peut appeler gestus ? C\u2019est parfait. Euh ! c\u2019est parfait, je ne veux pas dire que je sois d\u2019accord.C\u2019est parfait !\nAh ! oui ! tu peux la-dessus, revenir. En effet l\u2019impens\u00e9 c\u2019est la folie.\nComtesse : Il n\u2019y a pas de philosophie. La philosophie n\u2019existe pas parce-ce qu\u2019elle n\u2019a pas encore constitu\u00e9 une logique de ce corps, donc elle ne peut pas se pr\u00e9tendre, il y a peut-\u00eatre des discours qui sont en vue de la philosophie, vers la philosophie mais pas encore justement de discours v\u00e9ritablement philosophique. Ca, c\u2019est un point que je voudrais d\u00e9montrer. (Fin de l\u2019intervention de Comtesse)\nDeleuze : Et pan pour moi ! Tu comprends, moi Comtesse, je ne peux te faire perp\u00e9tuellement qu\u2019un seul et m\u00eame tout petit reproche : c\u2019est que quand tu interviens, tu as tendance \u00e0 pr\u00e9senter ce que tu lis comme non-seulement une chose qui peut, doit dite mais la seule chose qui peut-\u00eatre dite et qui par nature renvoie tout le reste \u00e0 z\u00e9ro, \u00e7a me trouble beaucoup parce que tu n\u2019as pas cess\u00e9 de prendre tremplin sur moi. Mais tu rejettes le tremplin avec une vigueur et une force ! Et en tout cas m\u00eame moi, dans mes moments de plus grande certitude, il ne me viendrait pas \u00e0 l\u2019esprit de formuler des phrases comme tu le fais sous la forme : sur tel point, on ne peut dire que ceci. Il faut quand m\u00eame avoir plus confiance dans l\u2019inventivit\u00e9 des gens. Et pas croire qu\u2019on dit la seule chose possible sur un concept. Car, tu es d\u2019accord avec moi, le concept de gestus, il faut en faire hommage \u00e0 Brecht.\nDeuxi\u00e8mement, et je ne le diminue pas, c\u2019est Barthes, l\u00e0 moi, j\u2019aime bien les hommages n\u00e9cessaires qui donnent \u00e0 cette notion une rigueur tr\u00e8s int\u00e9ressante mais \u00e0 mon avis, ne la renouvelle pas. Si je me permettais, et ce n\u2019est pas son probl\u00e8me de la renouveler dans le texte de Barthes. Si je me permets une d\u00e9claration de vanit\u00e9, Comme \u00e7a, bon, je la prends chez Brecht. Je pense la prendre en un autre sens que lui. Donc je pense ce que tu fais aux gens ou plut\u00f4t que tu devrais faire aux gens, chaque fois que tu parles on dirait que tu lances du haut d\u2019un ciel, un jugement qui a pour fonction de pulv\u00e9riser tout autre chose que quelqu\u2019un aurait envie de dire. Alors moi je t\u2019\u00e9coute avec beaucoup d\u2019int\u00e9r\u00eat, je me dis : mais, oui ! c\u2019est une voix possible quoique je vois bien tout ce que tu nous ram\u00e8nes : et le manque, et le d\u00e9sir, et le d\u00e9lire et la folie et que \u00e7a va nous ramener \u00e0 dire l\u2019impensable dans la pens\u00e9e, c\u2019est la folie puis qu\u2019\u00e0 mon avis ce serait une forte r\u00e9gression par rapport au point o\u00f9 on en est. Euh tout \u00e7a voil\u00e0... Mais si j\u2019avais un reproche \u00e0 te faire ce serait uniquement celui-l\u00e0. Essaies de comprendre que lorsque tu parles, tu dis des choses tr\u00e8s int\u00e9ressantes mais que ces choses ne sont pas cens\u00e9es annuler tout autre discours.\nComtesse : Mais quand je disais que la philosophie n\u2019existe pas.\nDeleuze : Et \u00e7a peut se d\u00e9montrer ! tu disais.\nComtesse : Et \u00e7a n\u2019est pas moi qui disait cela ! Curieusement, c\u2019est un auteur auquel tu as fait r\u00e9f\u00e9rence, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019auteur qui a soustrait la pens\u00e9e, le mod\u00e9le du savoir et qui reconna\u00eetrait, j\u2019ai parl\u00e9 de Kant, qui reconnaissait que la pens\u00e9e de l\u2019inconnu, ou la pens\u00e9e de la foi n\u2019est pas du tout une philosophie. Et, il dit Kant dans un texte qu\u2019on a comment\u00e9 l\u2019ann\u00e9e derni\u00e9re, justement dans un groupe, que pr\u00e9cis\u00e9ment la philosophie : \u00e7a n\u2019existait pas. Ca n\u2019existe pas. Et c\u2019est comme une sorte disait-t-il de ma\u00eetresse insaisissable.\nDeleuze : Ecoutes, comme toujours tu ne nous les am\u00e8nes jamais, tes textes. J\u2019ai beau faire appel \u00e0 toi en disant : am\u00e8nes-moi le texte. Euh, si tu m\u2019am\u00e8nes un texte, c\u2019est une promesse hein ? tu me promets de m\u2019amener un texte de Kant en disant que la philosophie n\u2019existe pas ?\nComtesse : Bien s\u00fbr !\nDeleuze : Bien s\u00fbr... Tu as du culot, dis-donc ! parce que les textes je les attends toujours moi !...notamment la derni\u00e8re fois tu m\u2019avais promis un texte de Elie Faure.\nComtesse : Comment tu veux que la philosophie existe alors que les gens ne sont pas capables de penser la folie.\nDeleuze : Ecoute ! j\u2019ai l\u2019impression que tu me fais faire une r\u00e9gression, moi, fantastique ! C\u2019est curieux. C\u2019est curieux ! Alors qu\u2019on va se retrouver avec le manque, avec la folie tout \u00e7a, etc...C\u2019est ta voie, alors je la respecte \u00e9videmment, mais ne m\u2019entraine pas l\u00e0-dedans. Quant \u00e0 la question plus pr\u00e9cise, tu ne vas pas me dire aussi que c\u2019est dans Kant : la philosophie n\u2019existe pas tant qu\u2019on n\u2019a pas pens\u00e9 la folie. Je retiens juste que tu me promets de m\u2019apporter le texte de Kant disant la philosophie n\u2019existe pas. Hein, d\u2019accord ?\nComtesse : bien s\u00fbr ! cela \u00e9tait comment\u00e9 avec des references tr\u00e9s pr\u00e9cises l\u2019ann\u00e9e derni\u00e9re au s\u00e9minaire de Jacques Derrida. Je ne me r\u00e9f\u00e8re pas que \u00e0 moi-m\u00eame selon ton accusation, pour dire telle ou telle chose. Je me r\u00e9f\u00e9re aussi beaucoup aux autres. J\u2019entends et je vois beaucoup de choses avant de parler moi-m\u00eame.\nDeleuze : Non ! non ! c\u2019est Derrida ou c\u2019est Kant ? Tu te r\u00e9f\u00e8res aux autres, Comtesse ! mais j\u2019en suis s\u00fbr tu ne te r\u00e9f\u00e8res aux autres que pour proposer des propositions dites d\u00e9finitives. Alors elles peuvent venir de Derrida mais je suis s\u00fbr que Derrida a beaucoup plus de nuances que toi. Euh...mais j\u2019insiste sur : il ne faut pas venir dire ici en tout cas : voil\u00e0 la v\u00e9rit\u00e9. Il faut peut-\u00eatre le dire chez Derrida, je n\u2019en sais rien moi, mais pas ici, pas ici. Sinon tout ce que tu dis est bon, si on arrive \u00e0 \u00f4ter cet aspect. Est-ce qu\u2019il y a d\u2019autres choses ? Non ? Eh bien bonnes vacances !\nIntervention : Je voudrais proposer pour le cristal..( inaudible )\nDeleuze : Oui mais il y aura un inconv\u00e9nient puisque (. ;) fait allusion \u00e0 quelque chose du vivant et que justement le cristal le distingue du vivant. \u00e7a aussi ce serait joli mais cherches hein ! tu trouvera mieux !", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/362"}