{"Cours": "Sur le cin\u00e9ma : l'image-pens\u00e9e", "Date": "Cours du 08/01/1985", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "Sous deux formes : ou bien possession - limitation, ou bien privation - limitation. Elle d\u00e9signe l\u2019implication puisqu\u2019en effet, si tous les hommes sont blancs, cela implique que quelques hommes le soient. Voil\u00e0, les quatre figures de l\u2019opposition selon Aristote, seront : la contrari\u00e9t\u00e9 ; la sub contrari\u00e9t\u00e9 ; la contradiction ; et la sub-alternation. Et voyez que l\u00e0, il y a bien essai de crit\u00e8re de n\u00e9cessit\u00e9, simplement ce crit\u00e8re de n\u00e9cessit\u00e9 sera fond\u00e9 sur quoi ? On constate qu\u2019il est fond\u00e9 sur les caract\u00e8res du jugement ; sur les caract\u00e8res logiques du jugement, et encore ! sur les caract\u00e8res logiques du jugement r\u00e9duit \u00e0 deux : la quantit\u00e9 logique et la qualit\u00e9 logique. Bah oui les crit\u00e8res de la quantit\u00e9 c\u2019est universel et particulier, les crit\u00e8res de la qualit\u00e9 positifs, n\u00e9gatifs. Ce sont les crit\u00e8res retenus pour obtenir le carr\u00e9 c\u2019est-\u00e0-dire les formes d\u2019opposition. L\u00e0-dessus il y a beaucoup de choses \u00e0 dire - quand je dis il n\u2019y a pas lieu de discuter, non, non mais est ce qu\u2019il n\u2019y a pas lieu de faire autre chose ? A savoir, beaucoup de logiciens s\u2019y sont mis. Bien plus, on peut toujours poser des questions : Est-ce que universel et particulier rendent bien compte de la quantification du jugement ? Est-ce que positif et n\u00e9gatif \u00e9puisent la qualification du jugement ? En plus dans quels rapports exacts sont la quantit\u00e9 et la qualit\u00e9 du point de vue du jugement ? Bon, il y a tout \u00e7a mais c\u2019est une discussion \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de ce carr\u00e9 magique et en effet les logiciens modernes ont introduit notamment dans les logiques dites trivalentes, ou polyvalentes, ont introduit toutes sortes de remaniements dans cette conception aristot\u00e9licienne de l\u2019opposition. On laisse tomber tout \u00e7a puisque ce serait un sujet, un sujet de toute une ann\u00e9e donc il n\u2019y a pas... on ne garde que cette base.\nMais il est \u00e9vident que l\u2019on peut concevoir une v\u00e9ritable mutation du probl\u00e8me, si l\u2019on pose le probl\u00e8me de l\u2019opposition non plus en fonction du jugement, et de la quantit\u00e9 et de la qualit\u00e9 dans le jugement, mais en fonction des oppositions dites \"r\u00e9elles\". Ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez des oppositions dynamiques. Au niveau de l\u2019opposition r\u00e9elle et non plus de l\u2019opposition des concepts, si vous pr\u00e9f\u00e9rez au niveau de l\u2019opposition dynamique : \u00e0 la fin du XIX\u00e8me si\u00e8cle, un philosophe ou plut\u00f4t un philosophe-sociologue Gabriel Tarde \u00e9crit un livre : \"De l\u2019opposition universelle\" o\u00f9 il propose une classification particuli\u00e8rement int\u00e9ressante des oppositions r\u00e9elles. Et sa classification il l\u2019envisage sous deux formes, dans ce livre : formelle et mat\u00e9rielle. La classification d\u00e8s lors, ce sont des oppositions de \"ph\u00e9nom\u00e8nes\", qu\u2019il consid\u00e8re, oppositions dynamiques de ph\u00e9nom\u00e8nes. Formellement, la classification qu\u2019il propose est celle-ci : \"Opposition dynamique de ph\u00e9nom\u00e8nes successifs\". C\u2019est le rythme. \"Opposition dynamique de ph\u00e9nom\u00e8nes simultan\u00e9s\" ; deux cas : Lin\u00e9aire et c\u2019est la \"polarit\u00e9\" ; Rayonnante et c\u2019est \"centrifuge, centrip\u00e8de\".\nLa classification mat\u00e9rielle elle, sera celle-ci : premier cas, opposition de s\u00e9ries suivant l\u2019ordre, suivant la cat\u00e9gorie d\u2019ordres. L\u2019opposition de s\u00e9ries suivant la cat\u00e9gorie de l\u2019ordre renverra \u00e0 l\u2019inversion. Si vous prenez par exemple l\u2019ordre des couleurs ; un ordre des couleurs bleu, rouge, violet, vert, l\u2019oppos\u00e9 c\u2019est l\u2019inversion de l\u2019ordre, vert, violet, rouge, bleu. Ce sera l\u2019inversion s\u00e9rielle, la s\u00e9rie invers\u00e9e. C\u2019est donc l\u2019opposition de s\u00e9ries, inversion.\nDeuxi\u00e8me type d\u2019opposition, l\u2019opposition de degr\u00e9s. Quelque chose devient de plus en plus rapide et de plus en plus lent. Une figure devient de plus en plus concave puis de moins en moins concave. Un amour se fait de plus en plus grand et puis se fait de plus en plus petit. Bref l\u2019opposition de s\u00e9ries, la pr\u00e9c\u00e9dente, elle renvoyait aux verbes dynamiques appara\u00eetre, dispara\u00eetre. L\u2019opposition de degr\u00e9s, elle renvoie aux verbes dynamiques augmenter, diminuer ou acqu\u00e9rir, perdre.\nTroisi\u00e8me type d\u2019opposition : Opposition de force. En quoi elle est diff\u00e9rente de l\u2019opposition de degr\u00e9s, l\u2019opposition de force ? Cette fois ci ce n\u2019est pas plus et moins concave, plus ou moins concave. L\u2019opposition de force elle est entre concave et convexe. L\u2019opposition de degr\u00e9s, elle \u00e9tait entre ne pas aimer et aimer, aimer plus ou moins. L\u2019opposition de force, elle est entre aimer et ha\u00efr. Cette fois l\u2019opposition de force, ce n\u2019est plus acqu\u00e9rir ou perdre, c\u2019est faire et d\u00e9faire.\nEt Tarde dit tr\u00e8s bien qu\u2019on risque de confondre les deux. Prenez un exemple, vous avez une dette. Premier cas, vous remboursez cette dette - voil\u00e0 \u00e7a c\u2019est un exercice pratique. Vous avez une dette et vous la remboursez, c\u2019est une opposition. Mais c\u2019est une opposition de quoi ? Alors, mais comme vous l\u2019avez tous \u00e0 l\u2019esprit, c\u2019est une opposition de degr\u00e9s. En revanche, vous avez une dette mais vous avez une cr\u00e9ance \u00e9gale \u00e0 cette dette, cette fois ci, c\u2019est une opposition de force. Tr\u00e8s important dans la vie pratique, de distinguer ces choses. Pourtant le r\u00e9sultat est le m\u00eame, je veux dire le r\u00e9sultat est le m\u00eame, c\u2019est pour \u00e7a qu\u2019on risque de confondre les types d\u2019opposition. Que vous remboursiez votre dette ou que vous donniez une cr\u00e9ance \u00e9gale \u00e0 la dette, alors dans un cas vous aurez proc\u00e9dez suivant l\u2019opposition de degr\u00e9s, dans un autre cas suivant l\u2019opposition de forces. Bon voil\u00e0, ma question ce n\u2019est pas pour gagner du temps, tout \u00e7a, c\u2019est bien dans le d\u00e9sir, que \u00e7a vous donne le go\u00fbt d\u2019aller voir Aristote, d\u2019aller voir tout \u00e7a parce que, je veux dire pas tous ! Mais ceux qui s\u2019int\u00e9ressent \u00e0 la logique. Moi je trouve \u00e7a splendide le carr\u00e9, je ne sais pas quel effet \u00e7a vous fait. Or si les manuels ont un sens, ils devraient raconter \u00e7a et puis rien d\u2019autre. Et puis \u00e7a suffit, c\u2019est \u00e7a qu\u2019il faut savoir. Alors, ma question, elle est toute simple : Eisenstein est-ce qu\u2019il a quelque chose \u00e0 nous dire l\u00e0 dedans ? Vous me direz, ce n\u2019est pas son objet, si c\u2019est son objet. Parce qu\u2019il nous propose une classification des oppositions r\u00e9elles. Et d\u00e9j\u00e0, moi ce que je voudrais savoir, c\u2019est si cette opposition, c\u2019est si la classification d\u2019Eisenstein, qui n\u2019a pas d\u2019\u00e9quivalent chez les philosophes. Est-ce qu\u2019elle est int\u00e9ressante, de quelle mani\u00e8re, est-ce qu\u2019elle peut int\u00e9resser la philosophie ? est-ce qu\u2019elle peut nous apporter quelque chose ? Cette fois ci l\u2019opposition r\u00e9elle, sera d\u00e9finie comment ? C\u2019est l\u2019opposition entre image-mouvement, ou qui intervient dans une image-mouvement. Encore une fois, je peux, hein je n\u2019ai m\u00eame plus besoin de justifier \"opposition r\u00e9elle\", je peux l\u2019appeler r\u00e9elle s\u2019il est vrai que vous m\u2019accordez. Sinon vous m\u2019accordez que l\u2019image cin\u00e9matographique, est telle que, en tant qu\u2019image-mouvement, elle ne se distingue pas de son objet. Donc les oppositions qui appara\u00eetront dans l\u2019image-mouvement seront des oppositions r\u00e9elles. Identit\u00e9 de l\u2019image et de l\u2019objet. Selon Eisenstein, il me semble qu\u2019il y a : un premier type d\u2019opposition : l\u2019opposition \"quantitative\". C\u2019est l\u2019opposition du long et du court. Et elle concerne la dur\u00e9e de l\u2019image. Image br\u00e8ve, image longue. De cette opposition quantitative qui concerne la dur\u00e9e de l\u2019image, sa bri\u00e8vet\u00e9 ou sa longueur, on dira qu\u2019elle est m\u00e9trique.\nDeuxi\u00e8me forme d\u2019opposition chez Eisenstein, je dirais que ce sont des oppositions \"qualitatives\". Ces oppositions qualitatives elles prennent plusieurs figures ; vous allez me dire alors pourquoi les appeler qualitatives ? Elles peuvent concerner un et plusieurs. Plusieurs navires, une flotte et un seul navire. Elles peuvent concerner l\u2019\u00e9l\u00e9ment, les \u00e9l\u00e9ments c\u2019est-\u00e0-dire la substance si vous voulez. La Terre, l\u2019eau. Elle peut concerner, l\u2019intensit\u00e9 : lumi\u00e8re, t\u00e9n\u00e8bres. Ou encore, la direction du mouvement : de haut en bas et de bas en haut, de droite \u00e0 gauche et de gauche \u00e0 droite. Pourquoi les grouper sous le terme par commodit\u00e9 \u00ab opposition qualitative \u00bb que je propose ? Parce que dans tous ces cas, les termes oppos\u00e9s sont consid\u00e9r\u00e9s comme des pr\u00e9dicats. Ce type d\u2019opposition sera dit rythmique et non plus m\u00e9trique. Et, \u00e0 quoi correspond-t-il ? Voil\u00e0, que tout d\u2019un coup quelque chose doit nous int\u00e9resser ; Eisenstein abandonne la confrontation cin\u00e9ma-peinture pour d\u00e9j\u00e0 lancer une grande confrontation cin\u00e9ma-musique. Je pr\u00e9cise que toute mon introduction de notre s\u00e9ance d\u2019aujourd\u2019hui, consistait \u00e0 dire en quoi la confrontation cin\u00e9ma-peinture n\u2019\u00e9tait possible et satisfaisante que jusqu\u2019\u00e0 un certain point. Est-ce que la musique est capable de prendre le relais ? Pour le moment je retiens vraiment le plus sommaire parce que c\u2019est d\u00e9j\u00e0 tellement compliqu\u00e9. Je dirais que les oppositions qualitatives pour Eisenstein, c\u2019est-\u00e0-dire les oppositions rythmiques, bizarrement font appel \u00e0 une position des oppos\u00e9s sous la forme : point, contre- point. Les oppos\u00e9s se tiennent comme le point et le contre-point. Mais est-ce que c\u2019est une m\u00e9taphore ? Il est \u00e9vident qu\u2019en musique point, contre-point ont un sens - non et on se laisse guider pour le moment, on veut, il faut attendre, il faut voir o\u00f9 il veut en venir, quoi.\nTroisi\u00e8me type d\u2019opposition, je voudrais l\u2019appeler : relationnelle. Et s\u2019il se distingue, c\u2019est que, cette fois ci, l\u2019objet dans l\u2019image n\u2019est plus consid\u00e9r\u00e9 comme pr\u00e9dicat mais est consid\u00e9r\u00e9 comme sujet. L\u2018opposition relationnelle, elle reviendrait \u00e0 dire quoi ? Vous allez \u00eatre toujours sensible \u00e0 la continuation de la m\u00e9taphore mais est-ce simplement une m\u00e9taphore ou est-ce autre chose ? La continuation de la m\u00e9taphore musicale, \u00e0 savoir Eisenstein nous dit ; une image cin\u00e9matographie comporte une dominante. Cette dominante c\u2019est ce que j\u2019appellerais le sujet de l\u2019image. Et la dominante se d\u00e9finit comment ? Elle se d\u00e9finit comme centre d\u2019attraction. C\u2019est par l\u00e0 qu\u2019elle est sujet - le sujet, c\u2019est le centre d\u2019attraction. Inutile de dire que c\u2019est plein d\u2019arri\u00e8re fond musical puisque c\u2019est m\u00eame la d\u00e9finition de ce que, en musique, on appelle la tonalit\u00e9. Aussi l\u2019opposition relationnelle sera elle, dite \"tonale\". Ce sera une opposition tonale. Ce qu\u2019on appelle tonalit\u00e9 en musique, si sommaire que je sois, consiste en ceci ; il y a des centres d\u2019attractions, il y a des dominantes constituant des centres d\u2019attractions. On parlera m\u00eame du potentiel attractif d\u2019une note. On parlera d\u2019une densit\u00e9 attractive dans la th\u00e9orie des sons. L\u2019affirmation de l\u2019existence de centres, d\u00e9finie par le pouvoir attractif d\u2019une dominante, d\u2019une dominante sonore, appartient fondamentalement \u00e0 la musique dite tonale. Donc entre deux centres, il peut y avoir un rapport d\u2019opposition, pr\u00e9cis\u00e9ment qu\u2019on appellera opposition relationnelle ou tonale. Un centre-sujet, c\u2019est \u00e0 dire un centre d\u2019attraction, attirera donc, ce sera un \u00e9l\u00e9ment de l\u2019image qui sera dit dominant parce qu\u2019il attirera d\u2019autres \u00e9l\u00e9ments. Ou bien ce sera une image qui attirera d\u2019autres images. Par exemple, une certaine qualit\u00e9 de lumi\u00e8re peut entra\u00eener un type de mouvement, une mani\u00e8re de marcher et une \u00e9vocation de degr\u00e9 de chaleur. Il y aura pouvoir attractif. Le pouvoir attractif du centre, le pouvoir attractif de la dominante va former un agr\u00e9gat ou une entit\u00e9 comme on dit parfois en musique. Une entit\u00e9 sonore ou un agr\u00e9gat sonore. Cet agr\u00e9gat est plus ou moins stable d\u2019apr\u00e8s le pouvoir attractif du centre. Vous savez qu\u2019en musique, il y a des agr\u00e9gats plus ou moins stables, et que notamment tout le probl\u00e8me l\u00e0 que j\u2019\u00e9voque pour ceux qui savent, tout le probl\u00e8me du majeur et du mineur consiste dans l\u2019instabilit\u00e9 du mineur dans le syst\u00e8me tonal. Est-ce qu\u2019on pourrait trouver la m\u00eame chose, non ? Et pourquoi pas ? Prenez un cas comme par exemple dans La \"Ligne g\u00e9n\u00e9rale\", non dans \"Octobre\". Dans Octobre, il y a le gouvernement provisoire qui invoque le bon Dieu et Eisenstein fait sa fameuse s\u00e9rie o\u00f9 il encha\u00eene avec l\u2019image du Christ, il encha\u00eene Bouddha, euh je sais plus quoi, masques, enfin tout y passe. Toute la s\u00e9rie si vous voulez, toute la s\u00e9rie de religiosit\u00e9. Lui-m\u00eame appelle \u00e7a une attraction ; par attraction. Mais l\u00e0 dans ce cas, l\u2019attraction est une v\u00e9ritable d\u00e9rive. Ce n\u2019est pas que ce soit une mauvaise entit\u00e9, ce n\u2019est pas que ce soit un mauvais agr\u00e9gat ; c\u2019est un agr\u00e9gat peu stable. La dominante a entra\u00een\u00e9, a jou\u00e9 comme centre attractif. Autre exemple, cette fois dans la \"Ligne g\u00e9n\u00e9rale\", la fameuse procession. La lumi\u00e8re, le soleil, la chaleur, le mouvement, le mouvement de la procession. A partir d\u2019une dominante, l\u00e0 vous avez un agr\u00e9gat stable. Voil\u00e0 en gros donc, l\u2019opposition relationnelle, moi je dirais en effet, ce n\u2019est plus, \u00e7a n\u2019est plus ni m\u00e9trique ni rythmique, c\u2019est ce qu\u2019il appelle lui-m\u00eame une opposition tonale ; c\u2019est-\u00e0-dire opposition entre deux centres d\u2019attraction. Entre deux centres d\u2019attraction dans l\u2019image. Ces deux centres d\u2019attractions peuvent \u00eatre in\u00e9gaux. Ils peuvent \u00eatre in\u00e9gaux pourquoi ? L\u2019un peut \u00eatre stable, l\u2019autre instable, vous avez toutes les combinaisons possibles. (coupure) Ce sera tout le contraire de l\u2019opposition modale. Elle ne se fonde plus sur la tonalit\u00e9 et c\u2019est l\u00e0 qu\u2019on va avoir bien des complications. Elle se fonde sur un autre ph\u00e9nom\u00e8ne qui fait m\u00e9taphore avec la musique ; elle ne se fonde plus sur la tonalit\u00e9, elle se fonde sur la r\u00e9sonance. C\u2019est des oppositions de r\u00e9sonance ; qu\u2019est ce que \u00e7a veut dire \u00e7a ? Vous savez qu\u2019un son est dit avoir des harmoniques ; qu\u2019est ce que c\u2019est que les harmoniques d\u2019un son ? L\u00e0 je parle pour ceux, je m\u2019excuse aupr\u00e8s de ceux qui savent hein, je parle pour ceux qui sont suppos\u00e9s ne rien savoir du tout, donc je dis les choses les plus \u00e9l\u00e9mentaires et je les dis encore mal et c\u2019est inexact mais c\u2019est le minimum qu\u2019il me faut pour qu\u2019on s\u2019y rep\u00e8re.\nCe qu\u2019on appelle la fr\u00e9quence d\u2019un son, c\u2019est le nombre de vibrations par seconde. Un son \u00e9mis a des harmoniques, les harmoniques du son se sont des sons dont la fr\u00e9quence est un multiple de la fr\u00e9quence du son primitif. Vous avez un son A, il a une fr\u00e9quence petit \u00ab n \u00bb, nombre de vibrations par seconde. Les harmoniques d\u00e9gagent ses propres harmoniques sous forme de sons dont la fr\u00e9quence sera 2 petit \u00ab n \u00bb, trois petit \u00ab n \u00bb, quatre petit \u00ab n \u00bb etc. Il y aura donc une \u00e9chelle des harmoniques et les harmoniques seront dites proches ou lointaines. C\u2019est tr\u00e8s important puisque les harmoniques proches permettront de d\u00e9finir les accords consonants et les harmoniques lointaines, d\u00e9finiront les accords dits dissonants. Voyez, bon.\nEisenstein nous dit : \u00ab L\u2019image cin\u00e9matographique en tant qu\u2019image visuelle a des harmoniques et d\u00e9gage des harmoniques. \u00bb Les exemples qu\u2019il donne sont en apparence tr\u00e8s... - parce qu\u2019on est tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9s de l\u2019exemple, je puis lui donner quelque importance. Je n\u2019ai pas su vous le retrouver. Par exemple, le sexe appeal d\u2019une belle star am\u00e9ricaine, s\u2019accompagne de quantit\u00e9 d\u2019excitants mat\u00e9riel, d\u00fb au tissu de sa robe, lumineux, d\u00fb \u00e0 la fa\u00e7on dont elle est \u00e9clair\u00e9e. Raciaux et nationaux, positif pour les spectateurs am\u00e9ricains, c\u2019est une am\u00e9ricaine type \u00ab bien de chez nous \u00bb ; ou n\u00e9gatif pour un public noir ou chinois, \u00ab c\u2019est l\u00e0, la femme d\u2019un colonialiste exploiteur \u00bb etc. Quand il essaye de parler plus pr\u00e9cis\u00e9ment, voil\u00e0 qu\u2019il assimile les harmoniques de l\u2019image visuelle ; l\u2019image visuelle aurait des harmoniques. Voil\u00e0 qu\u2019il essaye, qu\u2019il assigne les harmoniques de l\u2019image visuelle au ph\u00e9nom\u00e8ne dit de \u00ab synesth\u00e9sie \u00bb. Vous savez ce que c\u2019est, que les ph\u00e9nom\u00e8nes de synesth\u00e9sie, ce sont des ph\u00e9nom\u00e8nes \"en apparence\" de juxtaposition de diff\u00e9rents sens. Par exemple, juxtaposer un son et une couleur. Le fameux sonnet de Rimbaud passe pour un ph\u00e9nom\u00e8ne de synesth\u00e9sie. La litt\u00e9rature sur la synesth\u00e9sie, x, y ...la litt\u00e9rature sur la synesth\u00e9sie est infinie, surtout qu\u2019il est rare que les gens voient les m\u00eames couleurs associ\u00e9es aux m\u00eames lettres. Mais c\u2019est ce qu\u2019on dira par exemple, je dis \u00ab A \u00bb et vous \u00eates appel\u00e9 \u00e0 voir une couleur, est-ce que je dirais que la couleur est ici une harmonique du son \u00ab A \u00bb ? C\u2019est bien ce que veut dire Eisenstein. Il y a des harmoniques visuelles, veut dire chez lui, que \u00e0 partir de l\u2019image visuelle, se d\u00e9gage des donn\u00e9es concernant d\u2019autres sens. Ces donn\u00e9es concernant d\u2019autres sens seraient consid\u00e9r\u00e9es comme des harmoniques de l\u2019image visuelle. Vous me direz que c\u2019\u00e9tait un peu le cas, d\u00e9j\u00e0 au niveau de l\u2019opposition tonale ; au niveau de l\u2019opposition des centres attractifs, on a vu qu\u2019un centre attractif ne r\u00e9unissait pas seulement des donn\u00e9es visuelles. Quand je disais \u00ab lumi\u00e8re et degr\u00e9s de chaleur \u00bb, il y avait une donn\u00e9e visuelle et une donn\u00e9e d\u2019une toute autre nature, une donn\u00e9e \u00ab calorifique \u00bb. Ce n\u2019est pas fait pour nous \u00e9tonner, ce que je dis c\u2019est tr\u00e8s ennuyeux je sais, tout ce que je dis aujourd\u2019hui \u00e7a ne fait rien, c\u2019est tr\u00e8s minutieux, aussi c\u2019est peu nous \u00e9tonner parce que vous savez ou vous ne savez pas mais peu importe, c\u2019est en musique. La tonalit\u00e9, la tonalit\u00e9 suppose la r\u00e9sonance. Et le syst\u00e8me de la musique tonale, suppose les harmoniques du son.\nDonc l\u00e0 au niveau d\u2019Eisenstein, je peux seulement dire que : il tenait d\u00e9j\u00e0 les oppositions relationnelles du type centre d\u2019attraction, avant d\u2019avoir d\u00e9couvert les harmoniques. Mais c\u2019est sans doute parce qu\u2019il s\u2019est aper\u00e7u que les oppositions au sens de \"oppositions de centre d\u2019attraction\" mettaient d\u00e9j\u00e0 en jeu les centres diff\u00e9rents de la vue, qu\u2019il a construit ensuite sa th\u00e9orie des harmoniques. Mais comment est-ce qu\u2019il peut assimiler les deux notions, qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes ? Juxtaposition de donn\u00e9es sensorielles h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes et harmoniques. Les harmoniques du son ne d\u00e9passent pas le son. Tandis que l\u00e0 dans les harmonies de l\u2019image visuelle, il en reste des donn\u00e9es renvoyant \u00e0 d\u2019autres sens. Evidemment il faudrait r\u00e9fl\u00e9chir sur le ph\u00e9nom\u00e8ne de la synesth\u00e9sie. Est-ce qu\u2019on peut dire comme \u00e7a : c\u2018est une juxtaposition de qualit\u00e9s sensibles h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes ? Par exemple d\u2019une qualit\u00e9 visuelle et d\u2019une qualit\u00e9 sonore. Non c\u2019est \u00e9vident, ce n\u2019est pas bien. \u00c7a supposerait quoi ? \u00c7a supposerait que, \u00e7a pourrait s\u2019expliquer m\u00eame c\u00e9r\u00e9bralement, \u00e7a pourrait s\u2019expliquer c\u00e9r\u00e9bralement dans la mesure o\u00f9, vous prenez la zone du cerveau affect\u00e9e par une perception visuelle ; et vous d\u00eetes il y a synesth\u00e9sie lorsque dans des conditions g\u00e9n\u00e9ralement pathologiques, on va voir ce que veut dire pathologique ; la zone du cerveau affect\u00e9e par la perception visuelle r\u00e9sonne avec une autre zone ; qui serait par exemple une zone auditive, une zone propre aux perceptions auditives. \u00c7a peut \u00eatre favoris\u00e9, vous pouvez m\u00eame imaginer une modification des chromas. Cette interpr\u00e9tation elle peut \u00eatre favoris\u00e9e si en effet les ph\u00e9nom\u00e8nes de synesth\u00e9sie sont multipli\u00e9s par les drogues, par exemple par la mescaline. Mais non, \u00e7a, \u00e7a ne marche pas comme \u00e7a, je me dis c\u2019est un peu ou plut\u00f4t il y a quelqu\u2019un qui se le dit tr\u00e8s bien c\u2019est Merleau-Ponty dans \"La Ph\u00e9nom\u00e9nologie de la perception\", il consacre de tr\u00e8s bonnes pages \u00e0 la synesth\u00e9sie. Il dit une chose tr\u00e8s simple, il dit : mais la synesth\u00e9sie il faudrait presque consid\u00e9rer que c\u2019est la r\u00e8gle. On ne cesse pas d\u2019en avoir. Le probl\u00e8me c\u2019est pourquoi est-ce que dans les conditions normales on ne le remarque pas ?\nUn peu comme Bergson, si vous vous rappelez quand je vous parlais du texte de Bergson sur la paramn\u00e9sie, il dit : mais la paramn\u00e9sie, le domaine du souvenir, du pr\u00e9sent, j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu \u00e7a. Il ne faut pas consid\u00e9rer que c\u2019est une donn\u00e9e extraordinaire, il faut consid\u00e9rer au contraire qu\u2019on l\u2019a tout le temps. Il explique pourquoi ; c\u2019est l\u2019\u00e9tat normal. Simplement on ne le voit pas, on ne peut pas le voir. A l\u2019\u00e9tat normal on ne peut pas le voir. Pourquoi ? parce qu\u2019il y a des raisons pour \u00e7a. Il y a des raisons pour lesquelles ce n\u2019est pas utile donc on en n\u2019a pas conscience. Prenez un autre cas, moi ; parce que c\u2019est une maladie moderne alors que j\u2019aime beaucoup, cette maladie, justement parce que je ne l\u2019ai pas : l\u2019hypocondrie. L\u2019hypocondrie qui est une vieille maladie du XIX\u00e8me si\u00e8cle, et l\u2019une des plus belles maladies de la psychiatrie du XIX\u00e8me, elle revient, elle revient tr\u00e8s fort quoi. \u00c7a je suis tr\u00e8s content qu\u2019elle revienne tr\u00e8s fort, bon. L\u2019hypocondriaque, \u00e7a veut dire ; qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire cette histoire ? C\u2019est des ph\u00e9nom\u00e8nes, j\u2019ai toujours \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9, c\u2019est des ph\u00e9nom\u00e8nes de micro-perceptions. C\u2019est des perceptions que tout le monde a, et justement \u00eatre normal c\u2019est, \u00eatre dans des conditions de ne pas en avoir conscience. Je veux dire, n\u2019importe quel m\u00e9decin vous dira que, tout le monde a, par jour, un nombre effarant d\u2019extrasystoles dans le rythme cardiaque. Beaucoup de m\u00e9decins expliquent aussi que, \u00e0 chaque moment dans votre organisme, \u00e0 chaque moment il y a des cellules qui deviennent folles c\u2019est-\u00e0-dire qui \u00e0 la lettre, se canc\u00e9risent, perdent leur diff\u00e9renciation, se d\u00e9diff\u00e9rencient. Leibniz, pour tout m\u00e9langer, pour faire appel \u00e0 un philosophe a fait une tr\u00e8s grande th\u00e9orie des petites perceptions inconscientes. Qu\u2019est-ce que c\u2019est qu\u2019un hypocondriaque ? Un hypocondriaque ce n\u2019est pas du tout un malade imaginaire, c\u2019est quelqu\u2019un qui per\u00e7oit ce qu\u2019il ne devrait pas percevoir. Presque au sens de devoir, au sens moral comme dit l\u2019autre, c\u2019est par l\u00e0 qu\u2019il y a tout un th\u00e8me de la culpabilit\u00e9 aussi, enfin l\u00e0 je fais un d\u00e9tour mais c\u2019est pour vous expliquez, c\u2019est pour \u00e7a qu\u2019il y a tout un th\u00e8me de la culpabilit\u00e9 chez l\u2019hypocondriaque ; il per\u00e7oit quelque chose qu\u2019il ne devrait pas percevoir. Supposez que, en effet vous perceviez toutes vos extrasystoles, mais la vie est impossible hein, terrible ! Supposez \u00e0 la limite, heureusement je n\u2019en ai pas vu qui arrivent jusque l\u00e0, qu\u2019ils aient une perception, une micro-perception cellulaire, ils per\u00e7oivent la cellule qui devient folle. Bah, c\u2019est \u00e7a l\u2019hypocondriaque. A la lettre, la vie est impossible. La vie impossible, alors il dit : oh mon c\u0153ur ! oh mon c\u0153ur, mon c\u0153ur ! il va m\u00eame tr\u00e8s loin ; bon enfin non, une autre ann\u00e9e j\u2019aimerais bien faire un cours sur l\u2019hypocondrie mais j\u2019attends qu\u2019il y en ait plus que \u00e7a, comme \u00e7a que \u00e7a soit plus...ce serait r\u00e9serv\u00e9 aux hypocondriaques, ce serait formidable. Ah non il y en aurait trop, ce serait r\u00e9serv\u00e9 aux non-hypocondriaques.\nBon, alors pourquoi je dis \u00e7a ? Oui, la synesth\u00e9sie c\u2019est exactement la m\u00eame chose. Ce que dit tr\u00e8s bien Merleau-Ponty l\u00e0 dans son passage de la Ph\u00e9nom\u00e9nologie de la perception, c\u2019est, il y a une double tension de la perception. D\u2019une part on per\u00e7oit \u00e0 travers des qualit\u00e9s sp\u00e9cifi\u00e9es : le visible, l\u2019audible, et en tant que sp\u00e9cifi\u00e9s ils sont incommuniquants. Et ce qu\u2019on per\u00e7oit aussi c\u2018est \"sur\" l\u2019objet, la qualit\u00e9 je la per\u00e7ois \"sur\" l\u2019objet en tant que je per\u00e7ois la qualit\u00e9, par exemple, le bleu ou tel son, le bleu et le son sont s\u00e9par\u00e9s. Mais en m\u00eame temps je les per\u00e7ois \"sur\" un objet, en tant que je les per\u00e7ois sur un objet, chacun de mes sens entre dans un rapport synesth\u00e9sique avec les autres sens. Il a une belle phrase l\u00e0, parce que c\u2019est tr\u00e8s convaincant l\u00e0 tout ce qu\u2019il dit \u00e0 cet \u00e9gard, et c\u2019est tr\u00e8s juste particuli\u00e8rement pour l\u2019image cin\u00e9matographique et lui-m\u00eame, se sert de la r\u00e9f\u00e9rence cin\u00e9ma. \u00ab Les sens communiquant entre eux, en s\u2019ouvrant \u00e0 la structure de la chose. On voit, dans l\u2019\u00e9tat normal de la perception, on voit la rigidit\u00e9 et la fragilit\u00e9 du verre. \u00bb C\u2019est vrai, regardez un verre, il suffit que vous fassiez attention quand on fait attention, c\u2019est \u00e9vident qu\u2019en voyant le verre \u00e0 distance, je n\u2019ai pas besoin de l\u2019exp\u00e9rience, ce n\u2019est pas en fonction de la m\u00e9moire et d\u2019une habitude, je \"vois\" certaines choses. Je ne confonds pas si vous voulez,\" la mani\u00e8re dont elle se casse avec la mani\u00e8re dont un bout de bois se casse. \"On voit la rigidit\u00e9 et la fragilit\u00e9 du verre et quand il se brise avec un son cristallin, ce son est port\u00e9 par le verre visible ; le verre visible. On voit l\u2019\u00e9lasticit\u00e9 de l\u2019acier, la ductilit\u00e9 de l\u2019acier rougi etc. etc. La forme d\u2019un pli dans un tissu de lin ou de coton, nous fait voir la souplesse ou la s\u00e9cheresse de la fibre, la froideur ou la ti\u00e9deur du tissu. On voit le poids d\u2019un bloc de fonte qui s\u2019enfonce dans le sable ; on voit la fluidit\u00e9 de l\u2019eau, la viscosit\u00e9 du sirop\". C\u2019est vrai l\u00e0 vous prenez un sirop, la donn\u00e9e gustative, la viscosit\u00e9 du sirop vous la voyez en voyant le sirop, et en voyant la mani\u00e8re dont le sirop coule. Alors, \u00e7a revient \u00e0 dire quoi ? Surtout ce qui nous int\u00e9resse, enfin je reviens toujours \u00e0 mon th\u00e8me de d\u00e9part, toujours si vous m\u2019accordez que, \u00e0 titre d\u2019hypoth\u00e8se, de supposition, que l\u2019image cin\u00e9matographique parce qu\u2019elle est image-mouvement a int\u00e9gr\u00e9 son objet. Qu\u2019il y a indiscernabilit\u00e9 de l\u2019image et de l\u2019objet. Il va de soit alors que tout devient clair enfin tout devient relativement clair ; \u00e0 savoir, les donn\u00e9es visuelles de l\u2019image cin\u00e9matographique auront pour harmoniques, des donn\u00e9es renvoyant \u00e9ventuellement \u00e0 d\u2019autres sens. Ce ne sera pas une juxtaposition de qualit\u00e9s diff\u00e9rentes et justement parce que ce ne sera pas une juxtaposition, il faudra dire que, les donn\u00e9es des autres sens sont comprises dans les donn\u00e9es visuelles de l\u2019image cin\u00e9matographique comme les harmoniques sont comprises dans le son. A cet \u00e9gard, j\u2019ai l\u2019impression donc que, l\u2019esp\u00e8ce de saut qu\u2019op\u00e9rait Eisenstein entre les harmoniques sonores et les synesth\u00e9sies peut \u00eatre fond\u00e9. Et en effet, il va nous dire ceci : \u00ab au niveau des harmoniques visuelles, on ne peut plus dire, je vois \u00bb. Au niveau des harmoniques visuelles on ne peut plus dire je vois. Dans les trois cas pr\u00e9c\u00e9dents, c\u2019\u00e9tait \"je vois\". Les harmoniques de l\u2019image visuelle ne voudraient plus dire je vois, l\u00e0 le texte est assez beau, c\u2019est dans le film \"Sa forme, son sens\", page 61 : \"Ce sont des sensations totalement physiologiques. Si l\u2019image est une perception visuelle, si l\u2019image est une perception visuelle, les harmoniques visuelles sous-entendues - elles ne sont pas visuelles - les harmoniques visuelles sont des sensations totalement physiologiques. Pour une harmonique musicale, - alors il essaye de rattraper - pour une harmonique musicale, j\u2019entends n\u2019est d\u00e9j\u00e0 plus le terme qui convient - c\u2019est \u00e0 dire il suppose que, c\u2019est int\u00e9ressant comme id\u00e9e, il suppose que dans le cas d\u2019un son, j\u2019entends un son mais je ne peux plus dire exactement, j\u2019entends ses harmoniques. Il n\u2019a pas tort en effet. A plus forte raison, pour les harmoniques visuelles, ce sont des sensations non plus sp\u00e9cifi\u00e9es mais ce qu\u2019il appelle des sensations totalement physiologiques. \"Pour une harmonique musicale, \u00ab j\u2019entends \u00bb n\u2019est d\u00e9j\u00e0 plus le terme qui convient, ni pour une harmonique visuelle \u00ab je vois \u00bb. Pour tous deux, c\u2019est une formulation nouvelle et identique qui doit \u00eatre employ\u00e9e : \u00ab je sens \u00bb.\" C\u2019est le passage du \u00ab je vois \u00bb au \u00ab je sens \u00bb.\nAlors voil\u00e0 tout le domaine que j\u2019appelais, le domaine modal et qui consiste donc dans les rapports d\u2019opposition possibles entre son et harmonique. Non pas opposition entre un son et ses harmoniques mais entre deux harmoniques renvoyant, entre deux s\u00e9ries d\u2019harmoniques renvoyant \u00e0 des sons diff\u00e9rents. Alors j\u2019insiste l\u00e0-dessus, enfin, voyez que, dans ce d\u00e9veloppement qui du coup, cesse de rapprocher l\u2019image cin\u00e9matographique de l\u2019image picturale pour la rapprocher au contraire, de l\u2019image musicale, Il y a quelque chose, il y a comme une esp\u00e8ce d\u2019inversion produite. Si vous reprenez l\u00e0, on en est \u00e0 quatre cas d\u2019opposition ; quatre formes d\u2019opposition. Il me para\u00eet \u00e9vident que d\u2019un point de vue logique, c\u2019est la quatri\u00e8me, la derni\u00e8re qu\u2019on vient de voir qui est suppos\u00e9e par la troisi\u00e8me. En effet, le pouvoir attractif d\u2019un centre, ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez la tonalit\u00e9, pr\u00e9suppose la r\u00e9sonance, c\u2019est-\u00e0-dire le rapport du son avec ses harmoniques. Et en effet, c\u2019est le rapport du son avec ses harmoniques qui va d\u00e9terminer les modes d\u2019accords, les types d\u2019accords.\nMais \u00e7a n\u2019emp\u00eache pas qu\u2019Eisenstein d\u00e9couvre le troisi\u00e8me type avant le quatri\u00e8me et donc que le quatri\u00e8me entra\u00eene un r\u00e9am\u00e9nagement du troisi\u00e8me, pas de difficult\u00e9s. Enfin avant qu\u2019on se repose, parce que, que tout \u00e7a est fatiguant, qu\u2019est ce qui reste ? Bien, on vient de voir quatre types d\u2019oppositions, je ne sais pas si philosophiquement est-ce que ? encore une fois je reprends ma question : Est-ce que c\u2019est une classification philosophiquement int\u00e9ressante des oppositions ? Je r\u00e9sume : opposition quantitative ou m\u00e9trique ; opposition qualitative ou rythmique ; opposition relationnelle ou tonale ; opposition entre centres d\u2019attractions, enfin opposition modale ou harmonique ; qui sera cette fois-ci une opposition entre une donn\u00e9e de l\u2019image prise avec ses harmoniques et une autre donn\u00e9e de l\u2019image prise avec les siennes.\nQuatre types d\u2019opposition, vous sentez la progression \u00e0 travers ces oppositions, on est pass\u00e9 du, comme je viens de le dire, on est pass\u00e9 du \u00ab je vois \u00bb au \u00ab je sens \u00bb, on est pass\u00e9 du percept visuel au percept totalement physiologique, un \u00ab je sens \u00bb.\nUn pas de plus et on passerait au : \"je pense\". On passerait au \"je pense\". A quelles conditions, on passerait au \"je pense\" ? L\u00e0, il est tr\u00e8s rapide :\" il suffit de consid\u00e9rer l\u2019ensemble de toutes ces oppositions dans leur effet sur le cortex tout entier \u00bb, l\u00e0 je cite exactement : \"dans leur effet sur le cortex tout entier\". L\u2019ensemble de ces oppositions prises dans leur effet sur le cortex tout entier va d\u00e9finir le \"je pense\" cin\u00e9matographique. En d\u2019autres termes, on a bien tenu notre programme - ou Eiseinstein tient bien son programme - on est all\u00e9s de l\u2019image-percept au concept.\n(silence).\nEt le concept c\u2019est quoi ? C\u2019est le tout des oppositions, par-l\u00e0 m\u00eame, ce dans quoi les oppositions se d\u00e9passent ou se surmontent. On l\u2019a vu les autres ann\u00e9es : \"qu\u2019est-ce que c\u2019est ce Tout ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est ce tout qui d\u00e9finit la pens\u00e9e \u00e0 cet \u00e9gard, par rapport \u00e0 l\u2019image cin\u00e9matographique ? L\u2019image cin\u00e9matographique c\u2019\u00e9tait le mouvement, l\u2019image-percept, c\u2019\u00e9tait la perception du mouvement, qui assurait l\u2019identit\u00e9 de l\u2019image et de l\u2019objet. La pens\u00e9e c\u2019est quoi ? La pens\u00e9e du tout c\u2019est : la repr\u00e9sentation du temps qui en d\u00e9coule. Ce que j\u2019avais appel\u00e9 la repr\u00e9sentation indirecte du temps. On va de l\u2019image-percept au concept, le concept \u00e9tant la repr\u00e9sentation du temps.\n(silence)\nMais comment est-ce qu\u2019on y va ? Voulez-vous reposez un peu ? Non ! Oui ! Non ! oui ? Quelle heure est-t-il ? Lucien Gouty : midi deux. D : ah, oui ! Alors, on va se reposer un peu, vous allez dans le froid, vous allez vous promener, ou fumer dehors, Hein ?\n(Bruit des chaises) (coupure)\nGilles Deleuze : La premi\u00e8re \u00e9chelle d\u2019Eisenstein. Le premier chemin, et encore une fois, ce premier chemin, il consiste en ceci : On va de l\u2019image en tant que percept \u00e0 la pens\u00e9e consciente.\nJe voudrais que vous l\u2019ayez bien suivi, je ne sais pas si c\u2019est... Je sais pas bien si...Bon. Mais il y a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de probl\u00e8mes dans ce chemin. Le probl\u00e8me principal c\u2019est que, si l\u2019on va de l\u2019image au concept comme conscient de soi, comme conscient, comme pens\u00e9e consciente, comme pens\u00e9e claire, si l\u2019on fait ce chemin, de quelle nature est-t-il ? Le concept appara\u00eet comme, ou la pens\u00e9e appara\u00eet comme l\u2019effet de l\u2019image. Oui ! D\u2019une certaine mani\u00e8re, le concept c\u2019est l\u2019effet d\u2019une image - seulement comme dit Eisenstein, il le dit formellement, : ce n\u2019est pas un effet logique, ou on dirait aussi bien ; ce n\u2019est pas un effet \"analytique\" : \u00e7a ne veut pas dire que le concept soit continu dans l\u2019image. \u00ab Ce n\u2019est pas une somme \u00bb, dit il, \u00ab le concept n\u2019est pas une somme d\u2019images, c\u2019est un produit \u00bb - ce n\u2019est pas une somme, c\u2019est un produit. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire, \u00e7a ? Bah vous pouvez le comprendre imm\u00e9diatement ; \u00e7a veut dire : nous allons des images-percept aux concepts conscients. Mais synth\u00e9tiquement, c\u2019est-\u00e0-dire : par l\u2019interm\u00e9diaire d\u2019une synth\u00e8se qui s\u2019exerce sur les images. Qu\u2019est-ce que c\u2019est que cette synth\u00e8se ? C\u2019est le montage, c\u2019est le montage.\nEn d\u2019autres termes, c\u2019est le montage et le montage seul, qui produit le concept \u00e0 partir des images.\nPourquoi ? Parce que le montage se d\u00e9finira \u00e0 ce niveau comme : l\u2019organisation et le d\u00e9veloppement des oppositions d\u2019images. L\u2019organisation et le d\u00e9veloppement des oppositions d\u2019images sous toutes les formes de l\u2019opposition. Il faudra tenir compte de toutes les oppositions. Et si bien que les cinq formes d\u2019oppositions qu\u2019on a vues pr\u00e9c\u00e9demment vont correspondre en effet aux cinq formes de montage, selon Eisenstein. Et Eisenstein nous dira : il y a un montage m\u00e9trique ; il y a un montage rythmique ; il y a un montage tonal - l\u00e0, ce sont les termes m\u00eames qu\u2019emploie Eisenstein. Il y a un montage harmonique, Vous voyez, \u00e7a ne veut pas dire harmonie en un sens vague, \u00e7a veut dire harmonie en un sens tr\u00e8s pr\u00e9cis, les harmoniques de l\u2019image. Il y a un montage harmonique et enfin il y a un montage intellectuel.\nSi bien qu\u2019il est vrai de dire ; l\u00e0 on se trouve devant une esp\u00e8ce de perp\u00e9tuelle oscillation, pas d\u2019une contradiction chez Eisenstein, et qui vaut sans doute pour tout le cin\u00e9ma de cette \u00e9poque, il me semble. A savoir, ce sont les images qui produisent le concept, mais par l\u2019interm\u00e9diaire du montage. Le concept d\u00e9coule des images, mais il d\u00e9pend du montage.\nSi bien que entre les images et le montage, il y a comme une esp\u00e8ce de construction verticale, mais si vous voulez de construction verticale qu\u2019il faut parcourir dans les deux sens : je vais des images au montage, et je redescends du montage aux images. Et il est aussi vrai de dire : le concept \"d\u00e9pend\" du montage, que de dire : le concept \"d\u00e9coule\" des images. Si bien qu\u2019il y aura toujours une esp\u00e8ce d\u2019alternative : plan ou montage - plan ou montage o\u00f9 Eiseinstein lui m\u00eame, dans de multiples textes se reprochera d\u2019avoir trop privil\u00e9gi\u00e9 le montage par rapport \u00e0 l\u2019image. Il faut maintenir les deux. Il ne cessera chercher la r\u00e9union des deux. Puisque il faut maintenir \u00e0 la fois que en effet le concept comme pens\u00e9e consciente d\u00e9coule vraiment des images mais en m\u00eame temps d\u00e9pend du montage c\u2019est \u00e0 dire de la synth\u00e8se op\u00e9r\u00e9e sur les images.\nAlors, s\u2019il y a ce cercle, \u00e7a va tout relancer, si on ne cesse d\u2019\u00eatre envoy\u00e9 \u00e0 -c\u2019est ce qu\u2019il dirait aussi bien, quand il dit : l\u2019image c\u2019est un montage potentiel- l\u2019image nous renvoie perp\u00e9tuellement au montage mais le montage nous renvoie \u00e0 l\u2019image. Et c\u2019est la circulation des deux qui produit le concept. Bon, mais \u00e7a veut dire quoi \u00e7a ? Pour nous cela a une grande cons\u00e9quence, \u00e7a veut dire que : la conception totale d\u2019Eiseinstein ne devrait \u00eatre intelligible que si au mouvement par lequel on s\u2019\u00e9l\u00e8ve de l\u2019image-percept \u00e0 la pens\u00e9e consciente, se joint un autre mouvement - et c\u2019est \u00e7a que je voudrais appeler la \"deuxi\u00e8me\" fois - par lequel on va de la pens\u00e9e \u00e0 l\u2019image, non plus de l\u2019image \u00e0 la pens\u00e9e mais de la pens\u00e9e a l\u2019image. Alors c\u2019est l\u00e0 que je dis dans ma lecture, je suis persuad\u00e9 qu\u2019il y a cette seconde voie. Je suis persuad\u00e9 qu\u2019elle est tr\u00e8s diff\u00e9rente de la premi\u00e8re qu\u2019on vient de voir, et j\u2019ai l\u2019impression que Eisenstein va avoir beaucoup, beaucoup, de probl\u00e8mes pour unifier les deux voies ou pour m\u00eame penser leur relation, car alors prenant l\u2019autre voie par exemple : nous somme suppos\u00e9s aller de la pens\u00e9e \u00e0 l\u2019image, en quel sens ? Qui est-ce qui est dans la situation d\u2019aller de la pens\u00e9e \u00e0 la l\u2019image ? Je dirais d\u00e9j\u00e0, et il le dit lui-m\u00eame : le cr\u00e9ateur.\nLe cr\u00e9ateur, mettons qu\u2019il ait une vague id\u00e9e de ce qu\u2019il veut, et il va le r\u00e9aliser dans des images. Une vague id\u00e9e de ce qu\u2019il veut ; \u00e7a change tout : cette fois-ci je pars de la pens\u00e9e confuse. Tout \u00e0 l\u2019heure je m\u2019\u00e9levais de l\u2019image au concept conscient. Maintenant je parle d\u2019une pens\u00e9e confuse, d\u2019un concept inconscient, et du concept inconscient je vais aller vers des images.\n(silence)\nSeulement tout \u00e0 l\u2019heure en m\u00eame temps que j\u2019allais vers le concept conscient, je partais de l\u2019image-percept : maintenant je parle de l\u2019id\u00e9e confuse ou du concept inconscient et je vais vers l\u2019image, en quelque sens ? \u00c7a sera pas au sens d\u2019image-percept, ce sera au sens de l\u2019image-affect. L\u2019image ne sera plus trait\u00e9e comme percept, elle sera trait\u00e9e comme affect. Qu\u2019est ce que c\u2019est ?\nL\u2019image-percept c\u2019\u00e9tait l\u2019image en tant qu\u2019elle exprimait les rapports entre ses propres objets. L\u2019image-affect c\u2019est quoi ? D\u2019apr\u00e8s les textes d\u2019Eiseinstein c\u2019est l\u2019image en tant qu\u2019elle exprime la r\u00e9action de l\u2019auteur et du spectateur \u00e0 ce qui est vu dans l\u2019image. C\u2019est tr\u00e8s bizarre ce d\u00e9tournement de notion, cette variation de notions. L\u00e0 tout a chang\u00e9 dans cette seconde, je dirai, en for\u00e7ant \u00e0 peine les choses, l\u2019image-percept c\u2019est donc l\u2019image en tant qu\u2019elle exprime les rapports entres ses propres objets. Puisqu\u2019on a vu qu\u2019elle int\u00e9riorisait l\u2019objet. Et l\u2019image-affect c\u2019est l\u2019image en tant qu\u2019elle exprime un changement du tout. En tant qu\u2019elle exprime un changement du tout ; elle fait appel \u00e0 une r\u00e9action. Ma r\u00e9action affective \u00e0 l\u2019image, ma r\u00e9action affective \u00e0 l\u2019image est une partie constituante de l\u2019image ; De m\u00eame que je disais : l\u2019objet fait partie de l\u2019image cin\u00e9matographique, la r\u00e9action affective fait partie de l\u2019image cin\u00e9matographique, et \u00e7a se complique beaucoup ; si vous voyez, du coup c\u2019est une toute autre voie - de l\u2019id\u00e9e confuse \u00e0 l\u2019image-affect, \u00e0 l\u2019image affective.\nDans le premier cas, vous allez de l\u2019image-percept au concept conscient, \u00e7a se faisait par l\u2019interm\u00e9diaire du montage ; le montage agissait comme un v\u00e9ritable plan. Ce plan, appelons le, parce que ce sont les termes m\u00eame d\u2019Eisenstein : c\u2019est un plan d\u2019organisation et de d\u00e9veloppement, c\u2019est un plan d\u2019organisation et de d\u00e9veloppement des images, et c\u2019est ce plan d\u2019organisation et de d\u00e9veloppement qui donne le concept.\nAutre chemin : je vais de l\u2019id\u00e9e confuse aux images-affect ; tr\u00e8s bizarrement Eisenstein parlera, de \"composition\", ce passage se fait sur un plan de composition. On va voir pourquoi. C\u2019est la mani\u00e8re dont l\u2019auteur compose son \u0153uvre.\n(Coupure de l\u2019enregistrement)\n... Il y a un plan qui est un plan d\u2019organisation et de d\u00e9veloppement et qui est effectu\u00e9 par le montage, et il y a un autre plan beaucoup plus myst\u00e9rieux, beaucoup moins technique, beaucoup plus inventif : qu\u2019il faudra appeler plan de composition.\nSur ce plan de composition, je vais de l\u2019id\u00e9e confuse \u00e0 l\u2019image-affect, et je compose l\u2019\u0153uvre par l\u00e0.\nComment est-ce que je fais ?.. De l\u2019id\u00e9e confuse ou du concept inconscient ? De la pens\u00e9e inconsciente \u00e0 l\u2019image-affect ? Est-ce que c\u2019est pas du montage ? Non : \u00e7a ne se pose plus, \u00e7a ne se pose plus, le montage il est l\u00e0, les deux op\u00e9rations ne sont pas ind\u00e9pendantes, mais elles mobilisent des th\u00e8mes compl\u00e8tement diff\u00e9rents.\nAlors si on m\u00e9lange les deux voies \u00e0 mon avis, l\u2019effet Eiseinstein devient incompr\u00e9hensible. Si on distingue les deux voies il devient gu\u00e8re plus compr\u00e9hensible, mais c\u2019est d\u2019une autre mani\u00e8re ; car en quoi consistera la composition ? Passer de concept inconscient aux images-affect ; c\u2019est quoi ? En d\u2019autres termes : composer ; Eisenstein le dit tr\u00e8s vite, pour lui, c\u2019est le monologue int\u00e9rieur. C\u2019est le monologue int\u00e9rieur.\nVoil\u00e0 une nouvelle dimension. Et une des premi\u00e8res fois o\u00f9 Eisenstein invoque l\u2019ad\u00e9quation sur ce plan, sur le plan de composition, si vous voulez, sur ce plan ; c\u2019est le monologue int\u00e9rieur qui est ad\u00e9quat \u00e0 l\u2019image cin\u00e9matographique. Et non plus le montage... Vous me direz : Mais quel rapport ? Justement quel rapport ? La premi\u00e8re fois o\u00f9 Eisenstein analyse l\u2019ad\u00e9quation du monologue int\u00e9rieur avec le langage cin\u00e9matographique c\u2019est \u00e0 propos d\u2019un projet : Il veut adapter un roman de Dreiser, Une trag\u00e9die am\u00e9ricaine. Donc le monologue int\u00e9rieur l\u00e0, est situ\u00e9 au niveau de ce qui se passe dans la t\u00eate du personnage, au sens classique, le monologue int\u00e9rieur, \"le courant de conscience\" comme dit Eisenstein : le courant de conscience qui traverse un personnage, le courant de conscience au sens de subconscience. Mais tr\u00e8s vite, il va beaucoup plus loin ; il dira que le monologue int\u00e9rieur ne convient pas seulement au cin\u00e9ma pour ce qui se passe dans le t\u00eate d\u2019un personnage, mais qu\u2019il convient \u00e0 l\u2019ensemble du film. Et pourquoi est-ce qu\u2019il convient \u00e0 l\u2019ensemble du film ? L\u2019ensemble du film est un monologue int\u00e9rieur, pour autant qu\u2019il exprime en images une pens\u00e9e inconsciente.\nVoil\u00e0, la technique : \u00ab Film, forme, sens \u00bb page 149 : \u00ab la technique du monologue int\u00e9rieur, peut servir aussi de structure pour d\u2019autres constructions que celles qui consistent uniquement \u00e0 restituer le monologue int\u00e9rieur \u00bb. Ce qui veut dire, peut servir \u00e0 d\u2019autres fins, que de rendre compte de ce qui se passe dans la t\u00eate d\u2019un personnage. C\u2019est sa g\u00e9n\u00e9ralisation du monologue int\u00e9rieur. \"Ce qui est remarquable ici, et c\u2019est pourquoi j\u2019en parle ; c\u2019est que ces lois de construction du monologue int\u00e9rieur, se r\u00e9v\u00e8lent \u00eatre exactement, les lois que l\u2019on retrouve \u00e0 la base de toutes les r\u00e8gles ordonnant la structure de la forme et de la composition de l\u2019\u0153uvre\". \u00c7a y est ...ce qui est en train de me soucier je voudrais que \u00e7a se d\u00e9gage l\u00e0 petit \u00e0 petit. C\u2019est par la composition du monologue int\u00e9rieur, que l\u2019on passera de la pens\u00e9e inconsciente \u00e0 l\u2019image, en tant que l\u2019image, alors, est sens\u00e9e exprimer la pens\u00e9e inconsciente, y compris la r\u00e9action de l\u2019auteur et du spectateur \u00e0 l\u2019image. Ce qu\u2019Eisenstein appelle la r\u00e9action \u00e9motionnelle. Ce qui me soucie encore plus, c\u2019est que ; c\u2019est l\u00e0 qu\u2019apparaissait lui le mot structure, et que la structure c\u2019est le plan de composition.\n(Silence) ... Bon, donc alors comment vont \u00eatre construits les monologues int\u00e9rieurs ? Alors tiens je ne sais pas je voudrais que vous sentiez. Moi mon probl\u00e8me c\u2019est...Non on me le dira pas, peut \u00eatre on me le diramais... On me dira pas que ce plan de composition soit la m\u00eame chose que le plan d\u2019organisation. C\u2019est une autre dimension, c\u2019est une autre dimension ; cette fois en effet il va de la pens\u00e9e inconsciente aux images affects, en tant qu\u2019elles comprennent la r\u00e9action \u00e9motive. C\u2019est un \u00e9l\u00e9ment tout \u00e0 fait diff\u00e9rent du pr\u00e9c\u00e9dent ; o\u00f9 on allait de l\u2019image au concept par l\u2019interm\u00e9diaire du montage. L\u00e0 c\u2019est par l\u2019interm\u00e9diaire du monologue int\u00e9rieur et de la composition du monologue int\u00e9rieur, qu\u2019il va de la pens\u00e9e inconsciente aux images affects.\nSi vous rabattez, \u00e0 mon avis, si vous rabattez cette nouvelle dimension sur la pr\u00e9c\u00e9dente, sa pens\u00e9e n\u2019a plus aucune ah....\u00c7a tient pas. Il me semble...Si vous maintenez la diff\u00e9rence des deux, est-ce que \u00e7a tient debout ? C\u2019est difficile, quel sera le rapport entre les deux ? Je cherche.....Eh bien alors comment composer ? Si c\u2019est par le monologue int\u00e9rieur, qu\u2019on passe de la pens\u00e9e non consciente, \u00e0 la pens\u00e9e inconsciente, du concept d\u2019inconscient aux images affects, qui expriment la r\u00e9action affective \u00e0 limage, et bien et bien, comment est-ce qu\u2019on compose le monologue int\u00e9rieur ? Qu\u2019est ce que c\u2019est ? Une fois dit que le monologue int\u00e9rieur n\u2019est plus simplement ce qui se passe dans la t\u00eate d\u2019un personnage.\nEt voil\u00e0 que revient le th\u00e8me des harmoniques. Mais d\u2019une toute autre mani\u00e8re, on se rappelle que les harmoniques, qui nous fourniraient le seul point, le seul point euh, plut\u00f4t la charni\u00e8re entre les deux plans. Mais quand on dit de toute mani\u00e8re \u00e7a veut dire que il y en a pas une (unification ?). En effet qu\u2019est qu\u2019il appellera : composition du monologue int\u00e9rieur. Ou \u00e0 mon avis c\u2019est \u00e0 peu pr\u00e8s ce qu\u2019il appelle une structure, ou structure. Eh bien c\u2019est : le monologue int\u00e9rieur \u00e0 premi\u00e8re vue il charrie tout. Puisqu\u2019il exprime le concept inconscient. Et effet il d\u00e9veloppe l\u00e0 tout \u00e7a, il va m\u00eame jusqu\u2019\u00e0 dire suivant la mode du temps, c\u2019est la pens\u00e9e primitive ; c\u2019est la pens\u00e9e primitive c\u2019est les m\u00e9canismes inconscients de la pens\u00e9e, c\u2019est la pens\u00e9e par figure, par m\u00e9taphore, par m\u00e9tonymie, par synecdoque, etc... Voyez, je ne d\u00e9veloppe pas tout ces th\u00e8mes se serait beaucoup trop long, l\u00e0 je les suppose, vous me les accordez...qu\u2019une pens\u00e9e m\u00e9taphorique, une pens\u00e9e m\u00e9tonymique, une pens\u00e9e qui prend la partie pour le tout...une pens\u00e9e pr\u00e9dictive...\nBien, bien, bien.... Mais, mais...Comment elle se compose ? Puisque en tout cas d\u00e9j\u00e0 vous sentez son r\u00eave. Le cin\u00e9ma, est-ce que c\u2019est son propre en tout cas, le cin\u00e9ma au moins comme les autres arts ; doit unir la pens\u00e9e la plus consciente \u00e0 l\u2019inconscient le plus profond. Tout \u00e0 l\u2019heure on avait la production de la pens\u00e9e la plus consciente. Maintenant on est sur l\u2019autre plan. Mais les deux s\u2019unissent si bien qu\u2019il y a une composition, de ce monologue int\u00e9rieur qui pourtant charrie tout ce que vous voulez. Si vous voulez prendre un exemple d\u2019un monologue int\u00e9rieur : ad\u00e9quat \u00e0 toute une s\u00e9quence chez...Et ne repr\u00e9sentant pas tout ce qui se passe par la t\u00eate des gens, mais ad\u00e9quate \u00e0 toute une s\u00e9quence de film, c\u2019est encore dans la ligne g\u00e9n\u00e9rale ; la fameuse \u00e9cr\u00e9meuse, lorsque la goutte de lait devient fontaine de lait. Fontaine de lait devient jet d\u2019eau, jet d\u2019eau devient feu d\u2019artifices. Et enfin ; feu d\u2019artifices se transforme en graphisme repr\u00e9sentant, vaguement, repr\u00e9sentant ; zigzag. Repr\u00e9sentant des nombres : vous avez l\u00e0 un esp\u00e8ce de composition qui est...Le monologue int\u00e9rieur, que vous pouvez aussi bien penser comme le monologue int\u00e9rieur de ce qui se passe dans la t\u00eate des villageois, que la composition du film.\nAlors l\u00e0, j\u2019enregistre le fait que le monologue int\u00e9rieur, proc\u00e8de par pens\u00e9e dite primitive, m\u00e9taphore, figure etc....Je demande autre chose ; je demande comment est-t-il compos\u00e9 ? Et bien voil\u00e0, comment est-t-il compos\u00e9 ! Il me semble, \u00e7a je l..., il me semble, qu\u2019Eisenstein, se met devant une nouvelle situation : \u00e0 savoir ; deux images \u00e9tant donn\u00e9es, il est possible qu\u2019elles aient les m\u00eames harmoniques. Deux images tr\u00e8s diff\u00e9rentes \u00e9tant donn\u00e9es ; elles ont les m\u00eames harmoniques. A la limite, les images les plus diff\u00e9rentes auraient les m\u00eames harmoniques. A cette condition l\u00e0, vous pouvez composer le monologue int\u00e9rieur. Tout \u00e0 l\u2019heure dans la premi\u00e8re confection des harmoniques, il y avait pas cette possibilit\u00e9. Bien plus ; est-ce qu\u2019on peut m\u00eame penser \u00e0 cette possibilit\u00e9 ? Deux sons diff\u00e9rents, est-ce que je peux dire m\u00eame abstraitement, du point de vue d\u2019une acoustique abstraite, est-ce que je peux dire, que deux sons tr\u00e8s diff\u00e9rents ont les m\u00eames harmoniques ? Peut \u00eatre, \u00e0 condition de dire que, ces m\u00eames harmoniques sont dans un cas ; des harmoniques proches de l\u2019un des sons, et des harmoniques \u00e9loign\u00e9es de l\u2019autre son, et que ces harmoniques sont plus ou moins proches ou \u00e9loign\u00e9es.\nMais est-ce que je peux dire que deux images diff\u00e9rentes ont des harmoniques, ont les m\u00eames harmoniques proches ? Est-ce qu\u2019il ne faut pas le ...Qu\u2019est ce que \u00e7a veut dire \u00e7a ? Essayons de voir le...\u00e9clate en effet \u00e0 ce niveau ; premier principe de composition, selon Eisenstein, le film (incompris) ; Premier principe de composition c\u2019est deux images diff\u00e9rentes, ont les m\u00eames harmoniques, donc suscitent la m\u00eame r\u00e9action \u00e9motionnelle, la m\u00eame r\u00e9action affective. Exemple qu\u2019il r\u00e9p\u00e8te tout le temps, c\u2019est la formule lui pla\u00eet particuli\u00e8rement : \u00ab une nature triste pour un h\u00e9ros triste \u00bb, une nature triste pour un h\u00e9ros triste ; c\u2019est la structure, il y a tout un naturalisme d\u2019Eisenstein,c\u2019est tr\u00e8s curieux. Quand il parle de la nature, par exemple son livre fameux, ou son projet, \u00ab La non indiff\u00e9rente nature \u00bb, quand il parle de la nature, vous remarquerez que la nature est toujours prise au sens affectif , que la nature n\u2019est jamais s\u00e9par\u00e9e de la r\u00e9action \u00e9motionnelle, en d\u2019autres termes que la nature est finalement identique \u00e0 la structure..... C\u2019est une tr\u00e8s curieuse conception, et il invoque toujours le Cuirass\u00e9 Potemkine, une nature triste pour un h\u00e9ros triste, r\u00e9sonnance de l\u2019homme et de la nature, unit\u00e9 de l\u2019homme et de la nature. La nature en deuil pour l\u2019homme en deuil. Et \u00e7a convient bien \u00e0 l\u2019image cin\u00e9matographique, je veux dire dans la mesure o\u00f9 comme disait Bazin elle va de la nature \u00e0 l\u2019homme.\nJe dirai dans ce cas l\u00e0 bon, on comprend tr\u00e8s bien : il y a composition d\u2019une m\u00e9taphore. Deux images ; la nature et l\u2019homme ont les m\u00eames harmoniques : la tristesse.\nC\u2019est un principe de composition puisqu\u2019on voit bien \u00e7a va permettre la composition des m\u00e9taphores. Mais l\u00e0-dessus il encha\u00eene en disant : \u00e7a c\u2019est le cas le plus simple, page 185. Tout ce que je commente c\u2019est \u00e0 partir de la page 182. Page 185. Et voil\u00e0 ce qu\u2019il nous dit....Tout \u00e7a c\u2019est tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, et il nous dit, les romanciers, ils ont su r\u00e9ussir quelque chose qu\u2019il faudrait qu\u2019on arrive \u00e0 r\u00e9ussir, nous aussi, dans le cin\u00e9ma. \u00ab Que de fois nous rencontre-t-on pas dans la litt\u00e9rature de description de l\u2019adult\u00e8re ? Aussi vari\u00e9es que puissent \u00eatre les situations, les circonstances et les comparaisons, il en est peu d\u2019aussi impressionnantes que celles o\u00f9 les \u00e9treintes criminelles des amants, sont de fa\u00e7on imag\u00e9e identifi\u00e9es \u00e0 un meurtre \u00bb. Les \u00e9treintes criminelles des amants, sont identifi\u00e9es \u00e0 un meurtre. Vous voyez tout de suite \u00e0 quels auteurs il peut penser. Il peut penser \u00e9videmment \u00e0 Zola, qui est un de ses auteurs favoris, il peut penser \u00e0 Tolsto\u00ef. Et justement il cite un texte de Anna Kar\u00e9nine. Et voil\u00e0 ce texte. Vous savez que Anna Kar\u00e9nine en effet tombe dans l\u2019adult\u00e8re avec un Monsieur qui s\u2019appelle Wronsky. \u00ab Elle se trouvait si coupable, si criminelle, qu\u2019il ne lui restait qu\u2019\u00e0 demander gr\u00e2ce. Et n\u2019ayant plus que lui au monde -Ronsky, son amant- et n\u2019ayant plus que lui au monde, c\u2019\u00e9tait de lui qu\u2019elle implorait son pardon, en le regardant son abaissement lui apparaissait si palpable, qu\u2019elle ne pouvait prononcer d\u2019autres paroles. Quant \u00e0 lui -quant \u00e0 lui- il s\u2019est sentait pareil \u00e0 un assassin devant le corps inanim\u00e9 de sa victime. Ce corps immol\u00e9 par lui, c\u2019\u00e9tait leur amour, la premi\u00e8re phase de leur amour. Il se m\u00ealait, je ne sais quoi d\u2019odieux au souvenir de ce qu\u2019ils avaient pay\u00e9, du prix effroyable de leur honte. Le sentiment de sa nudit\u00e9 morale \u00e9crasait Anna et se communiquait \u00e0 Wronsky. Mais quelle que soit l\u2019horreur du meurtrier devant sa victime, il ne lui faut pas moins cacher le cadavre le couper en morceaux et profiter du crime commis. Alors avec une rage fr\u00e9n\u00e9tique il se jette sur ce cadavre, et l\u2019entra\u00eene pour le mettre en pi\u00e8ces. C\u2019est ainsi que Wronsky couverait le corps des baisers le visage et les \u00e9paules d\u2019Anna \u00bb. Il est beau ce texte. \u00ab Elle lui tenait la main et ne bougeait point. Oui ces baisers elle les avez achet\u00e9s au prix de son honneur. Oui cette main qu\u2019il lui appartenait pour toujours \u00e9tait celle de son complice \u00bb.\nQu\u2019est ce qui le m\u00e8ne \u00e0 dire \u00e7a ? L\u00e0 il dit rien, l\u00e0 il exag\u00e8re il exag\u00e8re. Il dit rien. Il passe de quoi \u00e0 quoi ? Dans le premier cas, je reviens \u00e0 mon truc : une nature triste pour un h\u00e9ros triste. Remarquez que le cin\u00e9ma il arrive \u00e0 le faire assez facilement \u00e7a, assez facilement ! Il faut bien du g\u00e9nie pour r\u00e9ussir ces sc\u00e8nes, o\u00f9 la structure se d\u00e9finit par ; l\u2019unit\u00e9 de composition affective, entre nature et homme. Mais je dis o\u00f9 qu\u2019on soit, y a pas que...-Eisenstein l\u2019a fait toujours, c\u2019est un ma\u00eetre l\u00e0-dedans- mais avec de toutes autres techniques, Renoir aussi, Renoir est un ma\u00eetre l\u00e0-dedans. Si vous pensez \u00e0 La b\u00eate humaine, si vous pensez surtout \u00e0 Partie de campagne ; le moment de la sc\u00e8ne d\u2019amour et la pluie qui se met tomber, vous avez l\u00e0 aussi image nature et image homme qui d\u00e9gagent les m\u00eames harmoniques ; une esp\u00e8ce d\u2019intense m\u00e9lancolie, la m\u00e9lancolie de la jeune fille, la m\u00e9lancolie de la nature. Qu\u2019est-ce qui il y a au second niveau de cette histoire de Wronsky et d\u2019Anna ? Tolsto\u00ef nous dit en gros en termes beaucoup plus admirables : Wronsky se comporte comme un meurtrier, et Anna comme une victime, mais dans leurs gestes m\u00eame, c\u2019est-\u00e0-dire ; ce sont les baisers de Wronsky qui sont donn\u00e9s comme je ne sais pas quel coups de couteaux ou coups de revolver. C\u2019est la mani\u00e8re dont Anna re\u00e7oit les baisers, qui est comme je ne sais quelle mani\u00e8re dont une victime qui est immol\u00e9e....\nCette fois-ci on ne se trouve pas dans la situation : (\u00e9criture sur le tableau) image A / image B d\u00e9gageant les m\u00eames harmoniques affectives. On se trouve devant \u00ab image A \u00bb qui d\u00e9gage les harmoniques affectives d\u2019une image B qui n\u2019est pas donn\u00e9e.\nIls se conduisent comme des...Ils se comportent comme des criminels. Vous avez pas des images de criminels, vous auriez \u00e7a si vous voulez, dans ce qui n\u2019est pas le meilleur dans le cin\u00e9ma, dans le cin\u00e9ma muet. Par exemple : une poule ; un troupeau de moutons\nVous avez composition d\u2019une m\u00e9taphore. Pourquoi ? Tandis que on tient une d\u00e9finition de la m\u00e9taphore, moi je dirais que bon, tr\u00e8s bien, si on s\u2019accorde la notion d\u2019harmoniques, il y a m\u00e9taphore lorsque deux images diff\u00e9rentes d\u00e9gagent les m\u00eame harmoniques. Alors donc ! Vous avez la poule, l\u00e0 qui se presse \u00e0 la sortie du m\u00e9tro, et puis vous avez tout de suite apr\u00e8s l\u2019image du troupeau de moutons, il y a m\u00e9taphore parce que les images ont les m\u00eame harmoniques. L\u2019harmonique comprend parfaitement notre exigence, la r\u00e9action \u00e9motionnelle \u00e0 l\u2019image, et \u00e7a c\u2019est le cas le plus simple, je dirais c\u2019est une m\u00e9taphore extrins\u00e8que ; les deux images sont donn\u00e9es.\nCe serait le cas si vous aviez une image : Anna/Wronsky s\u2019embrassant. \u2022 Et puis une image de quelqu\u2019un \u00e9ventrant quelqu\u2019un d\u2019autre. Vous auriez une m\u00e9taphore extrins\u00e8que. C\u2019est pas \u00e7a.\nDans notre second cas, dans le second principe de composition d\u2019Eisenstein ; vous avez : \u2022 Une image A : Anna et Wronsky s\u2019embrassant qui capte les harmoniques d\u2019une \u2022 Image B : laquelle n\u2019est pas donn\u00e9e ; vous avez l\u00e0, je dirais une m\u00e9taphore intrins\u00e8que Il y aurait m\u00e9taphore intrins\u00e8que lorsque une image donn\u00e9e capte les harmoniques d\u2019une image qui n\u2019est pas donn\u00e9e. Evidemment c\u2019est beaucoup plus complexe, l\u00e0 c\u2019est un principe de composition complexe, et l\u2019obtenir au cin\u00e9ma c\u2019est pas rien. C\u2019est pas rien parce que je cherche chez Renoir... J\u2019en vois pas, chez Renoir j\u2019en vois pas. Chez Eisenstein lui-m\u00eame, je n\u2019en vois pas. Il y a un cas o\u00f9 je vois, mais je ne sais plus quel film c\u2019est. On le donnait une fois \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 des extraits du film de L\u2019Herbier...Il y a un film, je ne sais pas si c\u2019est L\u2019homme du large...ou si c\u2019est L\u2019El dorado, \u00e0 mon avis, c\u2019est encore dans un autre, o\u00f9 il y a une sc\u00e8ne de viol qui est extraordinaire, extraordinaire. extraordinaire parce qu\u2019on voit l\u2019image, c\u2019est-\u00e0-dire c\u2019est vu dans l\u2019image, ce viol c\u2019est pas du tout qu\u2019il tue la femme, pas du tout. Ce viol est un meurtre, Ce viol est un meurtre, exactement comme ces \u00e9treintes sont criminelles... Ces \u00e9treintes sont criminelles, sentez : c\u2019est la m\u00e9taphore intrins\u00e8que. Ce viol est un meurtre c\u2019est une m\u00e9taphore intrins\u00e8que. Il y a une image extraordinaire de l\u2019acteur, l\u2019acteur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de L\u2019Herbier...( il parle d\u2019une voix tr\u00e8s basse)...euh comme d\u2019habitude je ne me souviens plus du nom, un type qui est immense, une esp\u00e8ce de g\u00e9ant, qui viole la jeune fille. C\u2019est une esp\u00e8ce de sc\u00e8ne...C\u2019est un assassinat, c\u2019est un assassinat...Bon, l\u00e0 je dirais L\u2019Herbier atteint un image qui d\u00e9gage des harmoniques, une image de viol d\u00e9gage des harmoniques d\u2019assassinat...C\u2019est m\u00e9taphore intrins\u00e8que.\nAlors, je crois que une ann\u00e9e, mais je ne tenais pas l\u2019histoire l\u00e0....je reprends un exemple...il me semble, la plus belle, la plus belle m\u00e9taphore de tout le cin\u00e9ma, la plus belle m\u00e9taphore de tout le cin\u00e9ma, c\u2019est une m\u00e9taphore intrins\u00e8que. C\u2019est dans Buster Keaton. Il n\u2019y en aura jamais de plus belle donc....Si vous vous rappelez c\u2019est dans La croisi\u00e8re du Navigator, c\u2019est l\u00e0 o\u00f9 il est scaphandre, non ? La croisi\u00e8re du Navigator...Non ? Oui ? Oui c\u2019est l\u00e0. Vous vous rappelez en gros, il est scaphandre, l\u00e0 le tuyau a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9, il est...Buster Keaton est au fond de l\u2019eau. L\u00e0...je me souviens plus tr\u00e8s bien comment il arrive \u00e0 remonter, mais il asphyxie dans son masque, puisque le masque est plein d\u2019eau qui s\u2019est foutue l\u00e0-dedans, il est en train de se noyer dans son propre scaphandre. Et il y a la jeune fille, \u00e7a doit \u00eatre elle d\u2019ailleurs par maladresse qui a coup\u00e9 de tuyau sans le faire expr\u00e8s car comme toujours c\u2019est elle qui l\u2019a flanqu\u00e9 dans cette situation, elle le remonte et puis elle essaye de d\u00e9faire le scaphandre. Alors l\u00e0 c\u2019est \u00e9vident je veux dire que c\u2019est pas dans ma t\u00eate ce que je vous dis, (parle \u00e0 voix tr\u00e8s basse, inaudible), elle...Je d\u00e9cris la sc\u00e8ne, enfin telle qu\u2019elle est dans mon souvenir. (Incompris) elle s\u2019y prend avec une maladresse insens\u00e9e, elle le prend, d\u2019ailleurs c\u2019est pas commode de manipuler un scaphandre, (Des propos tr\u00e8s d\u00e9coup\u00e9s) Et on sent qu\u2019elle s\u2019affole, elle s\u2019affole et voil\u00e0 que elle le bloque. Pour le bloquer, elle le bloque entre ses jambes \u00e0 elle. Ah on voit on voit ce...Et puis alors elle essaye de d\u00e9visser la t\u00eate, rien n\u2019y fait, tout \u00e7a. La sc\u00e8ne prend une intensit\u00e9 tr\u00e8s grande jusqu\u2019au moment o\u00f9 elle le tient, alors il glisse, il glisse tout le temps, alors elle essaie, elle le remonte, elle le recale entre ses jambes, il reglisse, jusqu\u2019au moment o\u00f9 je ne sais pas si c\u2019est lui qui a l\u2019intuition ou si c\u2019est elle, \u00e7a change rien, qui enfin a l\u2019id\u00e9e, et prend un couteau ( ?) et ouvre le scaphandre, et il y a toute l\u2019eau contenue dans le scaphandre qui se d\u00e9place. Bon.\nVous prenez la position, (\u00e9crit au tableau), la fille, le type avec sa grosse t\u00eate, qui est cal\u00e9e entre les jambres de la fille, le coup de couteau, l\u2019explosion des eaux, c\u2019est \u00e9vident, on le voit ! Je veux dire c\u2019est pas dans la t\u00eate, on le voit ! C\u2019est un accouchement, un prodigieux accouchement, c\u2019est un accouchement avec explosion de la poche des eaux. C\u2019est une esp\u00e8ce d\u2019accouchement lyrique, fantastique ; o\u00f9 le type l\u00e0...sort, sort de cette femme avec sa grosse t\u00eate...Et l\u2019eau, la poche des eaux, il y a je ne dirais pas l\u00e0 une image typique, si vous voulez vous. Vous vous rendez compte s\u2019il avait montr\u00e9, si Keaton avait mis deux images, s\u2019il avait montr\u00e9 \u00e7a, et puis \u00e0 la suite, une femme accouchant ( des rires) tout \u00e9tait fichu. Il avait une m\u00e9taphore extrins\u00e8que. Comment a-t-il fait pour que, la formule, \u00e7a r\u00e9pond \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la formule, en effet ; l\u2019image A cette situation insolite du scaphandre, en train de se noyer dans son propre scaphandre, capte les harmoniques d\u2019une toute autre image, \u00e0 savoir, l\u2019accouchement. Comment est-ce qu\u2019elle capte ces harmoniques ? Par des moyens extraordinairement minutieux, je veux dire ce ne sont pas des sensations vagues, il faudra d\u2019abord tout le th\u00e8me, alors l\u00e0 on peut faire tout ce qu\u2019on veut, dans ce domaine, bon il faurda le th\u00e8me du tuyau coup\u00e9, le cordon ombilical qui pr\u00e9c\u00e9dait...Qui pr\u00e9c\u00e9dait ces images, et qui nous mettait d\u00e9j\u00e0 dans dans...il faudra l\u2019intervention du couteau c\u2019est-\u00e0-dire un accouchement par c\u00e9sarienne. C\u2019est une grande c\u00e9sarienne quoi. Bon voil\u00e0 que l\u2019image, grand A, l\u2019image de Keaton, a capt\u00e9 les harmoniques de la c\u00e9sarienne.\nJe dirai que c\u2019est comme \u00e7a que se fait la composition, elle se fera ou bien par m\u00e9taphore extrins\u00e8que, et je m\u2019en suis moqu\u00e9 par ce que je prenais des cas inconvenants mais il y a des m\u00e9taphores extrins\u00e8ques prodigieuses, c\u2019est tous les cas de nature / homme chez Eisenstein, ou bien chez Renoir dans Partie de campagne les m\u00e9taphores extrins\u00e8ques sont sublimes. Ou bien m\u00e9taphore intrins\u00e8que. Or je dis juste que ; c\u2019est cela qui engendre, les m\u00e9taphores et tout le syst\u00e8me des figures, comme composantes du monologue int\u00e9rieur. Et c\u2019est \u00e7a le v\u00e9ritable principe de composition.\nSi bien que...Voil\u00e0 ; tout \u00e0 l\u2019heure dans la premi\u00e8re voie si j\u2019essaye de tout r\u00e9sumer : dans la premi\u00e8re voie, nous allions de l\u2019image percept au concept clair. Et c\u2019\u00e9tait \u00e7a le choc sensoriel, le choc sensoriel, ce qu\u2019il appelait lui-m\u00eame le choc sensoriel, nous faisait aller de l\u2019image-percept au concept clair ; c\u2019\u00e9tait le plan d\u2019organisation de d\u00e9veloppement.\nMaintenant, nous allons de l\u2019id\u00e9e confuse aux images affectes qui nous redonnent un choc affectif, et cette fois par l\u2019interm\u00e9diaire d\u2019un plan de composition. Les deux s\u2019encha\u00eenent. Le choc affectif va comme recharger le choc sensoriel, et ce qu\u2019on se qu\u2019on pourrait alors appeler l\u2019id\u00e9e cin\u00e9matographique ce sera l\u2019ensemble des deux, ce sera le circuit complet.\nDu choc sensoriel ou de l\u2019image percept ou concept, clair, du concept devenu confus, \u00e0 l\u2019image affect, qui redonne un choc affectif, qui renforce le choc sensoriel etc... Vous avez tout ce syst\u00e8me, qui me para\u00eet alors compl\u00e8tement r\u00e9pondre...Simplement quel rapport y a-t-il entre les deux plans, entre le plan d\u2019organisation et de d\u00e9veloppement et le plan de composition ? Et \u00e0 ce niveau, qu\u2019est-ce qui se passe ? Qu\u2019est ce que... euh...Peut-\u00eatre est-ce que...Alors je voudrais que vous...\n(Coupure de l\u2019enregistrement)\n... Surtout ceux qui ont lu Eisenstein, que vous voyez moi, tout ce que j\u2019ai essay\u00e9 de dire aujourd\u2019hui, c\u2019est que si vous ne tenez pas compte de la sp\u00e9ci...Je dirai c\u2019est tr\u00e8s simple, moi il me semble que le second plan c\u2019est quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s curieux, parce que c\u2019est pas du montage. Mais je crois en revanche que il faudrait dire : c\u2019est \u00e7a qui inspire le montage. Ce n\u2019est pas du m\u00eame domaine que les autres, c\u2019est une op\u00e9ration illocalisable.\nC\u2019est les r\u00e8gles inspiratrices du montage, ce n\u2019est pas les r\u00e8gles constituantes du montage. C\u2019est en effet tout part de la vision de l\u2019auteur...D\u2019\u00e0 la lettre : de ce que l\u2019auteur veut dire. C\u2019est pas du constituant, c\u2019est de l\u2019inspirant. Il y a un domaine de la cr\u00e9ation. Non pas qu\u2019il n\u2019y ait pas de cr\u00e9ation dans le montage, mais ce n\u2019est pas le m\u00eame, l\u00e0 c\u2019est la cr\u00e9ation de l\u2019\u0153uvre, alors c\u2019est peut \u00eatre \u00e0 ce niveau que...Que l\u2019\u0153uvre se fait...Enfin on verra, r\u00e9fl\u00e9chissez.", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/363"}