{"Cours": "Sur le cin\u00e9ma : l'image-pens\u00e9e", "Date": "Cours du 22/01/1985", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "Ce cours est, dans sa majeure partie, un expos\u00e9 de Pascale Criton. Il y a des questions, des r\u00e9ponses, un dialogue qui s\u2019installe entre Gilles Deleuze et les \u00e9l\u00e8ves. La transcription est probl\u00e9matique dans la mesure o\u00f9 une bonne part de ce que dit, r\u00e9pond, questionne, G.D., plac\u00e9 loin de l\u2019enregistreur, est dans l\u2019ensemble peu audible.\nDeleuze : et encore vous n\u2019\u00eates...(inaudible)\nPascale Criton : Tout \u00e0 fait un son devient une masse orchestrale, la s\u00e9rie ne s\u2019applique pas seulement \u00e0 la...au traitement des hauteurs.\nGilles Deleuze : il peut servir au cas..\nPascale Criton : Il peut s\u2019appliquer au timbre au rythme, au....Et il peut s\u2019appliquer \u00e0 des fa\u00e7ons de faire circuler des r\u00e8gles de composition, qui ne sont pas forc\u00e9ment sur la hauteur des sons. Donc pour moi, \u00e7a c\u2019est vraiment un moment crucial pour la musique et pas dans un sens restrictif du tout...\nDeleuze : Alors le deuxi\u00e8me point : est-ce qu\u2019on peut dire qu\u2019il n\u2019y a plus de ( ?) (inaudible)... \nPascale Criton : oui \nDeleuze : Ce qui d\u00e9coule presque du premier point (... ?) Non seulement des s\u00e9ries ou entre deux modifications des s\u00e9ries, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur des s\u00e9ries (... ?) \nPascale Criton : Oui \nDeleuze : sauf des cas o\u00f9 il faut regarder le c\u00f4t\u00e9 irrationnel( ?)....(inaudible)\nPascale Criton : Oui, \u00e7a ouvre d\u2019autres centres positifs, ce ne sont plus les m\u00eames. Et puis moi j\u2019insiste. \u00c7a a une cons\u00e9quence formelle puisque Schoenberg l\u2019expliquait bien, que le mouvement tonal \u00e9tait compl\u00e8tement li\u00e9 \u00e0 la forme de la musique tonale, que c\u2019\u00e9tait absolument cons\u00e9quent donc il y a un changement visible de la forme. Mais il y a aussi ce dont j\u2019essaye de parler l\u00e0 : qui est le changement carr\u00e9ment de la fa\u00e7on d\u2019analyser un son et \u00e7a c\u2019est....le fait de de prendre toute...de s\u2019occuper plus maintenant \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0 des... il y un gros, il y a une tr\u00e8s forte attention sur les cons\u00e9quences des diff\u00e9rents constituants des sons. Si on a plus cette esp\u00e8ce de ligne que sont les lois harmoniques, \u00e7a se porte sur autre chose qui se constitue. Donc ce qu\u2019il faudrait, c\u2019est comprendre si on remplace, si on substitue, ou si mettons on ajoute la conception des partielles aux harmoniques, on entre dans un nouveau monde. Mais il faudrait aussi qu\u2019on arrive \u00e0 tenir compte de ce que c\u2019est que l\u2019analyse spectrale du son qu\u2019on a aujourd\u2019hui. Je crois que \u00e7a c\u2019est une chose qui nous aiderait pour ne pas dire : l\u00e0 il y a des harmoniques et l\u00e0 il y a pas d\u2019harmoniques mais dire ce qu\u2019il y a \u00e0 la place.\nDeleuze : Ce que tu me reproches finalement c\u2019est d\u2019\u00eatre centr\u00e9 uniquement sur la resonnance (inaudible) et que donc plut\u00f4t que de dire s\u00e9rielle, il vaudrait mieux dire ce qu\u2019il y a. Au lieu de dire harmonique il vaudrait mieux dire ce qu\u2019il y a. Alors je voudrais l\u00e0, en effet, (Inaudible). il faudrait que tu redises (inaudible) m\u2019int\u00e9resse beaucoup...\n(Coupure dans l\u2019enregistrement.)\nPascale Criton : Cas fondamental : c\u2019est-\u00e0-dire une note heurt\u00e9e, un son heurt\u00e9, donner la hauteur d\u2019un son, c\u2019est-\u00e0-dire que s\u2019il y a s\u00e9ries d\u2019harmoniques qui sont aussi constituantes de ce son, ou qui se d\u00e9ploient dans sa dur\u00e9e, le son fondamental donnait la fr\u00e9quence. Or aujourd\u2019hui on sait que la hauteur d\u2019un son, on peut tr\u00e8s bien retirer le son fondamental, on peut retirer des tranches enti\u00e8res d\u2019harmoniques. Il suffit qu\u2019il y ait le rapport, l\u2019\u00e9cartement entre deux, entre trois harmoniques pour qu\u2019on ait la hauteur. On n\u2019est pas, il n\u2019y a plus donc, le sentiment, d\u2019abord de l\u2019\u00e9tagement logique, comme \u00e7a, progressif, fondamental, des \u00e9manations du fondamental. Mais un constituant qui se fait en terme de rapport simultan\u00e9. Je sais pas si c\u2019est compr\u00e9hensible ? Deleuze : (inaudible) Pascale Criton : Non parce que c\u2019est m\u00eame dur \u00e0 concevoir. Et donc de ce fait, les sons sont constitu\u00e9s par des choses qui ne sont plus forc\u00e9ment majeures, c\u2019est pas une chose qu\u2019on croit...C\u2019est une multitude de choses qui constituent un son et non pas une donn\u00e9e dominante. On s\u2019est aper\u00e7u que de ces id\u00e9es dominantes, on pouvait se passer et garder le sentiment, la sensation du r\u00e9sultat.\nGilles Deleuze : ...L\u00e0 maintenant du son comme concept.\nPascale Criton : Oui, oui, oui.\nGilles Deleuze : (inaudible) proposition..\nPascale Criton : Alors un partiel, les partiels, c\u2019est ce qui constitue une m\u00eame hauteur, une m\u00eame fr\u00e9quence va changer de couleur, de timbre, de... Passer \u00e0 ce qui peut-\u00eatre aigu, nasillard, rond - par exemple sur un son de piano, ce qui fait que le piano sonne rond quand il est bien accord\u00e9, ce sont les partiels. Ce sont des fr\u00e9quences comme les harmoniques mais qui ne se situent pas dans le rapport des nombres entiers de la p\u00e9riode, de la vibration. Mais ce sont des constituants tout aussi...Voil\u00e0.\nGilles Deleuze : (Inaudible)tout aussi important mais \u00e0 la limite on peut dire mais ce ne sont pas des harmoniques.\nPascale Criton : Par exemple, si on divise la vibration d\u2019une corde en fuseaux, c\u2019est-\u00e0-dire en section aliquote, on a des partiels. Cette division-l\u00e0 de la vibration donne ce qu\u2019on appelle les partiels.\nGilles Deleuze : \u00c7a rentre dans les composantes du temp\u00e9rament ?\nPascale Criton : Non, non, pas du temp\u00e9rament, c\u2019est une composante des instruments. Par exemple certains instruments comme une... qui sont percut\u00e9s, n\u2019ont pas de hauteur, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019ils n\u2019ont pas de hauteur unie, les partiels parfois refusent de plus de fusionner, de se m\u00e9langer, et on entend, si une oreille est pas habitu\u00e9e, elle entend alternativement une hauteur, une autre, une autre, une autre, X, enfin, de trois mais elle n\u2019arrive pas \u00e0 faire parce qu\u2019il n\u2019y a pas de consonance, elle n\u2019arrive pas \u00e0 faire un synth\u00e8se de hauteur. Donc les partiels - par exemple - peuvent produire \u00e7a qu\u2019\u00e0 coup de gong, ou \u00e0 coup de cloches qui sont vraiment des instruments \u00e0 partiels, ont des hauteurs multiples et qui ne se r\u00e9solvent pas les une les autres. Qui restent pr\u00e9sentes et ind\u00e9pendantes.\nGilles Deleuze : C\u2019est bien \u00e7a, oui\nPascale Criton : parce que \u00e7a nous \u00e9loigne...\nGilles Deleuze : Et....(inaudible) est-ce que tu peux nous redire un peu...(inaudible) sur l\u2019histoire des rapports simultan\u00e9s ?\nPascale Criton : Oui je me souviens plus comment j\u2019ai introduis.\nGilles Deleuze : \u00c7a a un rapport avec les partiels ?\nPascale Criton : Oui. c\u2019est-\u00e0-dire que le fait de devoir consid\u00e9rer le son comme ayant des constituants multiples, change la... la...la, change beaucoup de choses quoi, \u00e7a change tout ! Donc pour nous, pr\u00e9sentement, je pense que c\u2019est quelque chose, lorsque Schoenberg dit : \"on prend le son pour lui-m\u00eame, on va vers un entendement de tous les constituants du son et non pas le son r\u00e9git par une fonction, c\u2019est-\u00e0-dire la fonction des harmoniques, on entre peu \u00e0 peu dans cette, cette fa\u00e7on de prendre le son pour lui-m\u00eame. C\u2019est l\u00e0 qu\u2019on \u00e9tait. Et pour les coupures, il y a une chose, si toi tu dis : dans l\u2019\u00e9cran, il y a la mont\u00e9e de l\u2019\u00e9cran noir et de l\u2019\u00e9cran blanc. Moi je dirais, en termes, pour faire le pendant des harmoniques, je dirais qu\u2019il y a la mont\u00e9e de l\u2019inharmonicit\u00e9 dans le milieu des sons.\nGilles Deleuze : L\u2019in-har-mo-ni, l\u2019in-har-mo-ni-ci-t\u00e9 \u00e9tant \u00e9quivalent de la coupure ( ?) le monde musical . Oui ou non ?\nPascale Criton : Oui .\nGilles Deleuze : Alors \u00e9coute, (...) D Dernier point : est-ce qu\u2019on peut dire qu\u2019une s\u00e9rie est susceptible (...) faut vraiment pas parler de la s\u00e9cheresse de Schoenberg, une s\u00e9rie est tr\u00e8s susceptible de beaucoup de variations...(...) de variations (...) de variations (...), et cette r\u00e9currence de programmation (Inaudible) Est-ce-que entre ces variations de s\u00e9ries, il ne peut y avoir que ce qu\u2019on a appel\u00e9 le r\u00e9encha\u00eenement ? Tout encha\u00eenement op\u00e8re un r\u00e9encha\u00eenement, dans une position que le r\u00e9encha\u00eenement...(inaudible)\nPascale Criton : Oui, oui.\nGilles Deleuze : Musicalement on peut le dire ?\nPascale Criton : Oui c\u2019est tout \u00e0 fait... \u00e7a fonctionne par....\nGilles Deleuze : En effet, il y a reprise de la s\u00e9rie l\u00e0. De deux variations \u00e0 l\u2019autre il y a reprise de la s\u00e9rie, m\u00eame si l\u2019on constate des sons diff\u00e9rents. Il y a quand m\u00eame r\u00e9encha\u00eenement, peut-\u00eatre m\u00eame qu\u2019il n\u2019y a pas de coupure rationnelle qui permettrait un r\u00e9encha\u00eenement (...) \u00c7a serait \u00e7a, \u00e7a irait ?\nPascale Criton : Oui, oui, et j\u2019associerais avec \u00e7a le fait de travailler, je constitue moi ma ligne avec les constituants du spectre du son. Il y a l\u00e0 aussi une possibilit\u00e9, parce que c\u2019est une chose qui a \u00e9t\u00e9 dans le jeu, dans le jeu des des post-s\u00e9riels, par exemple de travailler sur des modes d\u2019attaque, de travailler sur des modes...beaucoup plus sur la fa\u00e7on dont le son appara\u00eet et qui en fait, fait d\u00e9couler des mati\u00e8res, fait d\u00e9couler des, des... Ce n\u2019est pas que l\u2019articulation formelle. C\u2019est...Et que donc on arrive de plus en plus \u00e0 des dosages et des fabrications de sons qui sont presque paradoxaux par rapport \u00e0 la logique...Enfin qui sont pas presque ! Qui sont tout \u00e0 fait paradoxaux : de faire monter quelque chose alors que \u00e7a descend...\nGilles Deleuze : C\u2019est \u00e7a !\nPascale Criton : De faire acc\u00e9l\u00e9rer des choses alors que \u00e7a ralentit, enfin je veux dire des choses qui sont tout \u00e0 fait irrationnelles.\nGilles Deleuze : Pour moi, \u00e7a r\u00e9pond exactement \u00e0 ce qu\u2019on a essay\u00e9 de d\u00e9finir comme le processus de r\u00e9encha\u00eenement. Si vous comparez des processus de r\u00e9encha\u00eenement avec des processus d\u2019encha\u00eenement, les processus de r\u00e9encha\u00eenement sont fondamentalement (inaudible). Ils sont anormaux fondamentalement. On ne r\u00e9encha\u00eene pas comme on a encha\u00een\u00e9 dans le cas de ( ?) on a pas encha\u00een\u00e9, on ne peut que r\u00e9encha\u00eener. C\u2019est un tr\u00e8s beau cas o\u00f9 (inaudible ) Quelque chose de compl\u00e8tement autre. Un r\u00e9encha\u00eenement c\u2019est (...) donc aucun encha\u00eenement (inaudible).\n\u00c9tudiant 2 : Est-ce-que je peux poser des questions ?\nDeleuze : Des questions ? A elle ou \u00e0 moi ?\n\u00c9tudiant 2 : Non \u00e0 elle ! C\u2019est une question qui portait sur les partiels, elle disait que les partiels deviennent ind\u00e9pendants. Or ma question est la suivante : quand ils deviennent ind\u00e9pendants, gardent-ils des relations malgr\u00e9 tout entre eux ou bien ils se r\u00e9alisent dans un domaine qui lui-m\u00eame devient ind\u00e9pendant ? Tu disais que les partiels sont des instruments.\nPascale Criton : Non, certains instruments produisent des partiels .\n\u00c9tudiant 2 : oui\nPascale Criton : Tous les instruments. Mais plus ou moins, si tu veux dans ce qu\u2019on appelle la consonance, qui n\u2019est pas que le propre de la tonalit\u00e9 : la consonance \u00e7a existe dans des tas de musiques et \u00e7a n\u2019est pas forc\u00e9ment la tonalit\u00e9. Donc dans la consonance, le principe c\u2019est que des sons entrent en sympathie, et qu\u2019en fait ils ont un degr\u00e9 de parent\u00e9, de similarit\u00e9 qu\u2019il faut qu\u2019ils fusionnent. Quand ils fusionnent \u00e7a veut dire qu\u2019ils se mettent \u00e0 former une synth\u00e8se qu\u2019on traduit nous \u00e0 l\u2019oreille, de la fa\u00e7on dont on per\u00e7oit les choses, par une unit\u00e9. Les partiels n\u2019ont pas cette qualit\u00e9 d\u2019attraction et de fusion du son. Voil\u00e0, c\u2019est pour \u00e7a qu\u2019ils peuvent rester ind\u00e9pendants et simultan\u00e9s.\n(intervention inaudible)\nPascale Criton : Donc je dis que les partiels n\u2019ont pas de degr\u00e9 d\u2019harmonicit\u00e9 donc ils ne fusionnent pas comme les harmoniques.\n\u00c9tudiant 2 : Donc elle serait (... ?) sans s\u2019orienter vers quelque chose ?\nPascale Criton : Et l\u00e0 on se trouve devant le probl\u00e8me justement du r\u00e9encha\u00eenement.\nGilles Deleuze : Quand un son meurt, (... ?) comment un son meurt au lieu de naitre ? (Inaudible)\nPascale Criton : Oui, tout du long de la dur\u00e9e d\u2019un son, c\u2019est ce qu\u2019on appelle les transitoires d\u2019attaque, et les transitoires de fin, il y a un mot, de terminaisons, il y a un d\u00e9roulement du son avec certaines composantes qui apparaissent ou qui disparaissent et donc vers la fin d\u2019un son mais alors \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend compl\u00e8tement...\nGilles Deleuze : (Inaudible) \u00e7a d\u00e9pend alors ?\nPascale Criton : \u00c7a d\u00e9pend, \u00e7a d\u00e9pend du son. Il y a quand m\u00eame des partiels qui se substituent aux harmoniques o\u00f9 il y a un \u00e9change de plus en plus irr\u00e9gulier. Le d\u00e9but d\u2019un son et la fin d\u2019un son ont un grand taux d\u2019irr\u00e9gularit\u00e9.\nGilles Deleuze : Eh oui ! pour moi \u00e7a serait rudement bien, parce que \u00e7a expliquerait ( ?) On pourrait dire (...) la coupure ne fait plus partie de la fin (...) si bien que la mani\u00e8re dans la premi\u00e8re s\u00e9rie meurt et la mani\u00e8re dont la seconde s\u00e9rie qui manque prend n\u00e9cessairement des figures de paradoxe ( ?).\n\u00c9tudiant 3 : C\u2019est difficile \u00e0 saisir...\nGilles Deleuze : Non ! difficile \u00e0 saisir, difficile \u00e0 saisir, tout d\u00e9pend de...il faut de l\u2019oreille. (inaudible) comme en peinture c\u2019est pas facile de voir, de voir un tableau.\n\u00c9tudiant 3 : ...paradoxal par rapport \u00e0 l\u2019autre d\u2019accord, mais paradoxal par rapport au centre ? (...inaudible)\nIntervention de Deleuze inaudible sur un long passage, avec des interventions d\u2019\u00e9l\u00e8ves inaudibles \u00e9galement, sauf une.\nDeleuze : Les deux ! Les deux \u00e0 mon avis doivent se dire, parce que (inaudible). Il n\u2019y a pas de raisons que l\u2019analyse s\u00e9rielle ne soit pas (inaudible). Ce sera d\u00e9fini de tel ou tel point de vue simplement chaque fois...\n\u00c9tudiant 4 : les s\u00e9ries se d\u00e9terminent par le montage (... ?)\nGilles Deleuze : Pas seulement, en principe (inaudible) pas des formules simples (...)\n(Bruits m\u00e9talliques)\n(Interventions inaudibles sur un tr\u00e8s long passage encore.)\nDeleuze : C\u2019est pour \u00e7a que je r\u00e9agis seulement \u00e0 ta remarque sur l\u2019ind\u00e9termin\u00e9. Ce n\u2019est pas du tout une ind\u00e9termination, c\u2019est un type de d\u00e9termination tr\u00e8s tr\u00e8s...(inaudible) il y en a qui proc\u00e8dent avec une grande (...) autre exemple : ( ?). De m\u00eame quand Godard se met \u00e0 la p\u00e9dagogie, sous la formule : le\u00e7on de choses et le\u00e7ons de mots (inaudible) le\u00e7ons de choses seraient les sciences naturelles (inaudible) rires.\nDeleuze : A e i o u, (...) des choses et des sons, mais le g\u00e9nie de Godard \u00e0 mon avis n\u2019est pas l\u00e0. (...) C\u2019est tr\u00e8s difficile \u00e0 dire, dans la plupart des films de Godard, une coupure qui serait plus importante que (inaudible) \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019image ( ?)... Inaudible.\nComtesse : Godard veut faire na\u00eetre un cin\u00e9ma ni tout \u00e0 fait structural, ni m\u00eame tout \u00e0 fait (.). Parce qu\u2019il me semble que ce que tu appelles ( ?) une coupure irrationnelle, une image coupure irrationnelle, vous parlez, par exemple, de la r\u00e9p\u00e9tition, de la r\u00e9p\u00e9tition du quatuor dans \"Pr\u00e9nom Carmen\". Et justement, cette image-l\u00e0 \u00e0 un certain moment le retour, la r\u00e9p\u00e9tition de cette coupure fait que \u00e0 un certain moment, cette image-l\u00e0 elle-m\u00eame, cette image devient, elle, image coupure irrationnelle, est comme une sorte de point de surgissement d\u2019un espace filmique, de traduction, mais d\u2019une coupure qui serait dans l\u2019image elle-m\u00eame. C\u2019est-\u00e0-dire, \u00e7a ne serait plus une coupure irrationnelle entre une suite d\u2019images qui les r\u00e9encha\u00eenerait, \u00e7a serait dans l\u2019image coupure irrationnelle que cette image-l\u00e0 traduirait justement une coupure qui serait inexpressive, insens\u00e9e, insignifiante, indicible. Par exemple dans la fameuse sc\u00e8ne du quatuor, il est dit \u00e0 un moment : il n\u2019y a pas simplement dans cette image coupure, il n\u2019y a pas simplement l\u2019image musicale c\u2019est-\u00e0-dire les (inaudible) qui est presque en gros-plan, il y a l\u2019image musicale et une sorte de gouaille de l\u2019appel. La voix dit : \u00ab montre-toi ! Puissance du destin \u00bb. Mais entre la coupure insens\u00e9e, insignifiante, entre la coupure dans l\u2019image, ce serait entre justement l\u2019image musicale et justement cette voix. Premi\u00e8rement on ne montre pas la puissance du destin, la musique non plus, le r\u00e9encha\u00eenement se refait et puis les coupures irrationnelles reviennent sans cesse. Donc il me semble que Godard est en train d\u2019inventer un cin\u00e9ma un petit peu comme Xenakis avait (...) \u00e0 une certaine p\u00e9riode m\u00eame de la musique s\u00e9rielle, il est en train d\u2019inventer un sch\u00e9ma qui n\u2019est ni tout \u00e0 fait structural ni tout \u00e0 fait s\u00e9riel, mais qui pourrait d\u2019une certaine fa\u00e7on op\u00e9rer la traduction et du cin\u00e9ma structural et du cin\u00e9ma s\u00e9riel.\nGilles Deleuze : Moi, je crois que tu as compl\u00e8tement raison (inaudible).\nComtesse : (...) et m\u00eame intervenir \u00e0 travers une cat\u00e9gorie r\u00e9flexive de pens\u00e9e ressortie \u00e0 un ancien Cahier du cin\u00e9ma o\u00f9 Godard parlait en 1959, \u00e0 propos d\u2019\"A bout de souffle\" il parlait de Franju, il en a fait une relecture ( ?) o\u00f9 il disait que le film se divise en trois cat\u00e9gories : r\u00e9alit\u00e9/ folie/ r\u00e9alit\u00e9. Et il disait Franju est celui qui, plus on s\u2019approche du r\u00e9alisme, plus on sent que le r\u00e9alisme, ou le r\u00e9el \u00e9tant le r\u00e9alisme, est du th\u00e9\u00e2tre, plus autrement dit le r\u00e9el \u00e9clate, deuxi\u00e8me partie, plus on va vers la folie. Et il d\u00e9couvre, il disait que Franju, la folie derri\u00e8re le r\u00e9alisme ( ?) Godard, il ajoute mais en m\u00eame temps il retrouve le r\u00e9alisme derri\u00e8re la folie, troisi\u00e8me partie. Mais il disait et voil\u00e0 la chose importante, d\u00e9j\u00e0 au niveau.., comme une sorte de pr\u00e9figuration virtuelle de l\u2019id\u00e9e de la coupure, il disait en fait ce qui est important \u00e7a n\u2019est pas les cat\u00e9gories, \u00e7a n\u2019est pas l\u2019encha\u00eenement ou le d\u00e9sencha\u00eenement des cat\u00e9gories, \u00e7a n\u2019est pas simplement de passer de la r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 la folie et \u00e0 partir de la folie de donner \u00e0 voir la r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 nouveau sous un autre aspect - \u00e7a n\u2019est pas \u00e7a. Il disait l\u2019important, c\u2019est ce qu\u2019il y a \"entre\" justement les cat\u00e9gories. Il appelait \u00e7a \"la loi obscure\" qu\u2019il y a entre ( bruit du magn\u00e9to) qui n\u2019est ni dans la folie, ni dans la r\u00e9alit\u00e9, ni dans la r\u00e9alit\u00e9 vue \u00e0 travers la folie, et il disait Franju, cette loi obscure c\u2019est ce que son cin\u00e9ma tente de traduire mais qui n\u2019y parvient pas ( ?) c\u2019est d\u00e9j\u00e0 comme une sorte de respiration de ce qu\u2019il appelle une coupure insignifiante qui se fait \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur m\u00eame de l\u2019image une coupure irrationnelle et applique...\n\u00c9tudiant 6 : ( ?) justement le r\u00f4le de ( ?) dans Pr\u00e9nom Carmen\nGilles Deleuze : ( inaudible) je ne pourrais y r\u00e9pondre, non pas cette fois-ci mais la prochaine. (Inaudible).\n\u00c9tudiant 7 : Epuis\u00e9 !\n(Dialogue inaudible entre un \u00e9l\u00e8ve et Deleuze)\nGilles Deleuze : Eh bien mille mercis, Pascale (suite inaudible).\n(Bruits m\u00e9talliques. Changements de place semble-t-il, puisque G.D. devient audible. Il s\u2019est rapproch\u00e9 de la prise de son.)\nGilles Deleuze : Eh bien, \u00e9coutez ! Moi je trouve que c\u2019est bien \u00e7a, enfin c\u2019est bien pour moi. Alors, on le refera. D\u00e8s que j\u2019aurai besoin, et comme \u00e7a tardera pas, j\u2019en aurai \u00e0 nouveau besoin. Bien ! L\u00e0-dessus c\u2019est quand m\u00eame un point confirm\u00e9. Voyez comment j\u2019appelle, ce que j\u2019appelle, cette m\u00e9thode de propos, des cases \u00e0 remplir, l\u00e0 on a confirm\u00e9 l\u00e0 quelque chose qu\u2019on avait abord\u00e9 la derni\u00e8re fois. Donc maintenant on peut r\u00e9encha\u00eener. Ah ! Oui ! Pascale, je voudrais que tu me dises, c\u2019est pas press\u00e9, hein ? Si tu trouves un livre ou un article sur les partiels dont j\u2019aurai besoin, si y\u2019a \u00e7a, si tu connais \u00e7a, tu me donnes la r\u00e9f\u00e9rence.\nPascale Criton : (inaudible)\nDeleuze : Il y a un livre clair en France ? Tu m\u2019indiqueras ? Si on se reposait ? J\u2019en peux plus, d\u2019avoir chang\u00e9 de r\u00f4le l\u00e0, j\u2019en peux plus. (Rires). C\u2019est plus fatigant, l\u00e0 je vous comprends mieux ! Je trouve que c\u2019est tr\u00e8s fatigant de parler, mais c\u2019est encore plus fatigant d\u2019\u00e9couter, je suis liquid\u00e9, moi. C\u2019est tuant ! Alors, repos !\nComment Godard si nous le consid\u00e9rons comme exemple privil\u00e9gi\u00e9, comment Godard constitue-t-il ses images s\u00e9rielles, ou ses s\u00e9ries d\u2019images ? Et la derni\u00e8re fois, j\u2019avais propos\u00e9 une r\u00e9ponse. Une s\u00e9rie : ce sera une suite d\u2019images en tant qu\u2019elles se r\u00e9fl\u00e9chissent dans un genre ou une cat\u00e9gorie qui joue le r\u00f4le de limite.\nIl faut tout de suite pr\u00e9ciser. C\u2019est relativement clair, apr\u00e8s les exemples que j\u2019ai donn\u00e9s. Oui, non, d\u2019abord l\u2019exemple que j\u2019ai donn\u00e9 la derni\u00e8re fois : une suite d\u2019images qui vont se r\u00e9fl\u00e9chir dans un genre ou une cat\u00e9gorie qui leur sert de limite. Je crois qu\u2019il faut attacher de l\u2019importance \u00e0 chaque mot. Je vous rappelle les exemples. Sinon...comment en effet, c\u2019est presque une signature Godard, quand vous trouvez cette mani\u00e8re, cette mani\u00e8re-l\u00e0. Je dis, ben pour comprendre il faut voir ce que c\u2019est qu\u2019un genre ou une cat\u00e9gorie. Et je vous dis chez Godard \u00e7a peut-\u00eatre \u00e0 la lettre n\u2019importe quoi. \u00c7a d\u00e9signe donc une fonction plus qu\u2019une nature de choses.\n\u00c7a peut \u00eatre n\u2019importe quoi qui joue le r\u00f4le de cat\u00e9gorie. Et je disais bon \u00e7a peut-\u00eatre des genres esth\u00e9tiques. Genre esth\u00e9tique, au sens o\u00f9 l\u2019on dit que \"Une femme est une femme\" est une com\u00e9die musicale, genre com\u00e9die musicale.\n\u00c7a peut-\u00eatre le genre th\u00e9\u00e2tre, et en effet des sc\u00e8nes de th\u00e9\u00e2tre, de th\u00e9\u00e2tre improvis\u00e9 -sans doute \u00e7a compte beaucoup - interviennent tr\u00e8s souvent chez Godard. Exemple : \"Pierrot le fou\".\n\u00c7a peut-\u00eatre des genres plus classiques et respectables : \u00e7a peut-\u00eatre l\u2019\u00e9pop\u00e9e. Au sens o\u00f9 l\u2019\u00e9pop\u00e9e hom\u00e9rique intervient fondamentalement dans \"le M\u00e9pris\". \u00c7a peut \u00eatre des genres.\nCe peut-\u00eatre, je disais, des graphismes. D\u2019o\u00f9 l\u2019importance des annonces graphiques avec m\u00eame les effets \u00e9lectroniques sur le graphisme, qui vont introduire un changement de cat\u00e9gorie par le jeu de l\u2019\u00e9lectronique.\nEvidemment, aucun de ces termes ne s\u2019exclut. \u00c7a peut-\u00eatre un genre esth\u00e9tique et \u00e7a peut-\u00eatre un graphisme en m\u00eame temps. Je disais troisi\u00e8me cas : \u00e7a peut-\u00eatre des personnes. En quel cas la cat\u00e9gorie est personnalis\u00e9e. Le genre est personnalis\u00e9. Et je pr\u00e9cisais, les personnes peuvent \u00eatre de trois sortes : personnes interview\u00e9es en raison de leurs comp\u00e9tences. Exemple typique : Vivre sa vie . Mais, tant\u00f4t c\u2019est plus du tout des personnes en vertu de leurs comp\u00e9tences, c\u2019est des burlesques. C\u2019est le burlesque qui jouent le r\u00f4le de cat\u00e9gories, que Godard introduit. Notamment \"Pierrot le fou\", je le disais comportait beaucoup de sc\u00e8nes de th\u00e9\u00e2tre, de th\u00e9\u00e2tralisation, qui comporte \u00e9galement du burlesque, deux grands burlesques : l\u2019intervention de Devos, et l\u2019intervention de la Reine du Liban.\nEt enfin \u00e7a peut-\u00eatre, ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, des personnages secondaires ou anonymes, de simples figurants qui se pr\u00e9sentent. Tout d\u2019un coup se pr\u00e9sentent \u00e0 l\u2019\u00e9cran et d\u00e9clinent leur identit\u00e9.\nOu bien encore ce peut-\u00eatre des couleurs. Et je terminerai l\u00e0-dessus. Sur l\u2019analyse de la tr\u00e8s belle \"Lettre \u00e0 Freddy Buache\" : qui est un film et non pas une lettre. Qui est un film de Godard, un petit film de Godard sur Lausanne, o\u00f9 la d\u00e9finition m\u00eame que je donne de la s\u00e9rie se trouve enti\u00e8rement justifi\u00e9e, puisque la suite des images - c\u2019est un film de commande - qui devait \u00eatre, qui aurait d\u00fb \u00eatre sur Lausanne et que Godard va transformer, comment ? Il va le transformer d\u2019une mani\u00e8re s\u00e9rielle. C\u2019est-\u00e0-dire : il va r\u00e9fl\u00e9chir la suite des images de Lausanne dans deux couleurs. Dans deux couleurs individu\u00e9es, pas deux couleurs g\u00e9n\u00e9rales. Le bleu de la Lausanne haute, le vert de la Lausanne terrestre et aquatique, la Lausanne c\u00e9leste, et la Lausanne terrestre et aquatique. Et c\u2019est la r\u00e9flexion des images dans la couleur, avec en plus le probl\u00e8me d\u2019une troisi\u00e8me dimension qui va \u00eatre le gris, le probl\u00e8me de l\u2019urbanisme qui sort de la s\u00e9rie.\nJe ne reviens pas l\u00e0-dessus, mais je voudrais apporter les suites n\u00e9cessaires. Si vous m\u2019accordez cette d\u00e9finition de la s\u00e9rie, il faut faire tr\u00e8s attention \u00e0 quelque chose et m\u00eame \u00e0 plusieurs choses. La premi\u00e8re chose \u00e0 laquelle il faut faire attention c\u2019est que : \u00e0 quoi \u00e7a sert ? Quel est l\u2019avantage ? Je vais vous le dire, l\u2019avantage. C\u2019est : tout art, par d\u00e9finition, a toujours lutt\u00e9 contre son sujet. Et l\u00e0, c\u2019est peut-\u00eatre la premi\u00e8re fois que nous rencontrons ce th\u00e8me mais qui va prendre pour nous une importance mais qui s\u2019ins\u00e8re tr\u00e8s bien dans son sujet, c\u2019est-\u00e0-dire ce dont il traite. Et sans doute tout art - je crois - \u00e9prouve le besoin de porter sur quelque chose, quoi que ce soit. Et en m\u00eame temps, d\u2019une certaine mani\u00e8re de se d\u00e9tacher, ou d\u2019emp\u00eacher que ce sur quoi il porte, soit son sujet. On n\u2019\u00e9crit pas, on ne peint pas, on ne fait pas du cin\u00e9ma sur un sujet. Comment rompre avec le sujet ? Prenez au s\u00e9rieux ceci, \u00e0 la lettre : on a command\u00e9 \u00e0 Godard - il est sp\u00e9cialiste des commandes non remplies sa vie, je crois, est remplie de commandes non remplies- pas parce qu\u2019il les fait pas, au contraire il les fait, mais les types ils reconnaissent pas ce qu\u2019ils ont command\u00e9. Ce qui, \u00e9videmment, met Godard en joie, mais d\u2019une joie m\u00e9chante. On a command\u00e9 \u00e0 Godard un film sur Lausanne. On a command\u00e9 un film sur Lausanne. Il dit moi, je peux pas faire un film sur quelque chose. Alors il a fait quoi ? Il n\u2019a pas fait de film sur Lausanne, c\u2019\u00e9tait trop pour lui. Il a r\u00e9fl\u00e9chit Lausanne, en bleu et en vert, dans le bleu et le vert.\n...Et il critique un certain nombre de jugements des critiques sur \"Les carabiniers\". Et il rigole et il dit ben oui ce qu\u2019il dit c\u2019est...C\u2019est rigolo, mais \u00e7a revient \u00e0 dire qu\u2019il pense que \"les carabiniers\", c\u2019est un film sur la guerre. Donc je vous le lis quand m\u00eame comme \u00e7a nous convient trop, vous pourriez avoir un soup\u00e7on.\nPar exemple un critique que je ne cite pas : \u00ab Quant aux horreurs de la guerre on en trouvera l\u2019\u00e9vocation, non seulement maladroite mais g\u00eanante, blessante, la caricature ne devient pas satire comme il l\u2019esp\u00e9rait, notre rire se fige etc, etc... \u00bb Et il dit : non, c\u2019est pas \u00e7a. Je lis son texte parce que il dit : \u00ab j\u2019ai suppos\u00e9 qu\u2019il fallait expliquer \u00e0 des enfants, non seulement ce qu\u2019est la guerre, mais ce que furent toutes les guerres, depuis les invasions jusqu\u2019\u00e0 la Cor\u00e9e ou l\u2019Alg\u00e9rie \u00bb - on ne peut pas dire mieux - \u00ab je forme une cat\u00e9gorie \u00bb, cat\u00e9gorie. Par exemple : les premiers plans de guerre sont dans l\u2019ordre, un Cuirass\u00e9, Ulysse et Michelange, les deux h\u00e9ros, un avion. Pourquoi ? eh bien, parce que il y a l\u2019arm\u00e9e de mer, l\u2019arm\u00e9e de terre, et d\u2019air. Pourquoi dans cet ordre ? pour donner l\u2019id\u00e9e que Ulysse et Michelange les deux h\u00e9ros fantassins de l\u2019arm\u00e9e de terre, sont d\u00e9j\u00e0 encadr\u00e9s, encadr\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air et l\u2019arm\u00e9e de mer.\nChaque plan, chaque s\u00e9quence, correspondait donc \u00e0 une\" id\u00e9e\" pr\u00e9cise. Je change \u00e0 peine en disant une cat\u00e9gorie. Alors deux points, il donne des exemples, on a vu premi\u00e8re s\u00e9rie, nous avons donc une premi\u00e8re s\u00e9rie. Terre, non, mer / terre / air.\nDeuxi\u00e8me s\u00e9rie : les id\u00e9es de la guerre. Il donne comme \u00e7a en d\u00e9sordre, il n\u2019a pas bien r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 son texte, on pourrait le...L\u2019Occupation, la campagne de Russie, l\u2019arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re, les Partisans. (inaudible) des cat\u00e9gories \u00e0 la Godard.\nOu un sentiment pr\u00e9cis : la violence, la d\u00e9bandade, l\u2019absence de passion, en effet l\u00e0 les types qui font leur m\u00e9tier de tuer, l\u00e0 comme un boulot quotidien un peu fastidieux, l\u2019absence de passion, la d\u00e9rision, le d\u00e9sordre, la surprise, le vide, mais \u00e7a sous le groupe de sentiments, c\u2019est l\u00e2che sa pens\u00e9e mais \u00e7a fait rien.\nOu un fait. Vous voyez on a d\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8re s\u00e9rie, bon je les r\u00e9sumerai, ou un fait, un ph\u00e9nom\u00e8ne pr\u00e9cis, le bruit, le silence, etc...\nEn d\u2019autres termes, qu\u2019est-ce qu\u2019il est en train de nous dire ? il dit : je n\u2019ai pas fait un film sur la guerre. J\u2019ai pas fait un film sur la guerre, mais - ce qui est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent - j\u2019ai film\u00e9 les cat\u00e9gories de la guerre. C\u2019est exactement \u00e7a : j\u2019ai film\u00e9 les cat\u00e9gories de la guerre. Et chaque suite d\u2019image, formera une s\u00e9rie, pour autant qu\u2019elle se r\u00e9fl\u00e9chit dans une cat\u00e9gorie. Si je reprends - l\u00e0 j\u2019ai un peu durci le texte de Godard - mais si je reprends, quelles sont alors les cat\u00e9gories de la guerre d\u2019apr\u00e8s ce texte ?\nPremi\u00e8re cat\u00e9gorie : la nature des arm\u00e9es engag\u00e9es : air / mer / terre\nDeuxi\u00e8me cat\u00e9gorie de la guerre : les actions, les actions entreprises ; je dirais en corrigeant \u00e0 peine, l\u2019Invasion, l\u2019Occupation, la R\u00e9sistance, \u00e7a c\u2019est les cat\u00e9gories de la guerre. Je veux dire il a voulu faire en cin\u00e9ma ce que Clausewitz fait en philosophie, Clausewitz d\u00e9gage et invente d\u2019\u00e9tonnantes cat\u00e9gories de la guerre, par laquelle la guerre devait \u00eatre comprise d\u2019une certaine mani\u00e8re, Godard pr\u00e9tend faire quelque chose de semblable, donc vous voyez deuxi\u00e8me cat\u00e9gorie : les op\u00e9rations de la guerre, troisi\u00e8me cat\u00e9gorie : les sentiments de la guerre. Bon. On pourrait ajouter beaucoup d\u2019autres cat\u00e9gories, chaque suite d\u2019image va se r\u00e9fl\u00e9chir dans une cat\u00e9gorie, et vous aurez un cin\u00e9ma s\u00e9riel qui aura conjur\u00e9 le danger d\u2019\u00eatre soit un film de guerre, soit un film sur la guerre. Ce n\u2019est ni un film de guerre ni un film sur la guerre, ce qui nous ram\u00e8ne \u00e0 notre d\u00e9fintion : suite d\u2019images qui se r\u00e9fl\u00e9chissent dans un genre ou une cat\u00e9gorie, qui sera comme leur limite. Qui sera comme leur limite, nous savons qu\u2019il est tr\u00e8s important de pr\u00e9ciser, mais maintenant je n\u2019\u00e9prouve m\u00eame plus le besoin de le faire. Dans le cas d\u2019une s\u00e9rie cette limite est une coupure irrationnelle. Ce qui veut dire quoi ? Ce qui veut dire une chose toute simple : les images n\u2019appartiennent pas \u00e0 la cat\u00e9gorie dans laquelle elles se r\u00e9fl\u00e9chissent. Les images n\u2019appartiennent pas dans la cat\u00e9gorie ou dans le genre dans lesquelles elles se r\u00e9fl\u00e9chissent, la cat\u00e9gorie ou genre sont limites de ces images \u00e0 partir de quoi une autre suite ou s\u00e9rie d\u2019images va \u00eatre lanc\u00e9e qui tendra vers une autre cat\u00e9gorie qui fonctionnera \u00e0 son tour comme limite. Ce qui veut dire quoi ? Ce qui veut dire que lorsque nous disons, \"Une femme est une femme\", c\u2019est une com\u00e9die musicale, nous parlons mal. En un sens \u00e7a n\u2019est absolument pas une com\u00e9die musicale. Com\u00e9die musicale va \u00eatre le genre dans lequel se r\u00e9fl\u00e9chit la suite d\u2019images. Mais la suite d\u2019images n\u2019appartient pas \u00e0 la com\u00e9die musicale. En d\u2019autres termes, on fait un progr\u00e8s : le genre ou la cat\u00e9gorie ne sont pas constituants.\nEn effet, l\u2019h\u00e9ro\u00efne m\u00e8ne une activit\u00e9 quotidienne, et c\u2019est comme au terme d\u2019une s\u00e9rie quotidienne qu\u2019elle se met \u00e0 danser pour elle-m\u00eame. Elle se met \u00e0 danser pour elle-m\u00eame \u00e0 la limite, \u00e0 l\u2019extr\u00eame limite d\u2019une suite quotidienne. Elle se met en \u00e9tat de danse, la cat\u00e9gorie com\u00e9die musicale joue comme coupure irrationnelle, comme limite de la suite des images. Dans une com\u00e9die musicale, le genre est constitutif des images, le genre ou la cat\u00e9gorie sont constitutifs des images qu\u2019ils subsument.\nChez Godard dans une m\u00e9thode s\u00e9rielle, les images tendent vers une limite, la cat\u00e9gorie, mais n\u2019appartiennent pas \u00e0 la cat\u00e9gorie. La cat\u00e9gorie n\u2019est pas constituante. D\u2019une cat\u00e9gorie qui n\u2019est pas constituante on dira qu\u2019elle est quoi ? On dira qu\u2019elle est r\u00e9fl\u00e9chissante. Donc, \u00e0 la definition que je proposais : suite d\u2019images qui vont se r\u00e9fl\u00e9chir dans un genre qui sera comme leur limite, il faut accorder la plus grande importance au terme \u00ab se r\u00e9fl\u00e9chit \u00bb. Le genre n\u2019est pas constitutif, la cat\u00e9gorie n\u2019est pas constitutive, elle est r\u00e9fl\u00e9chissante.\nIntervention difficilement audible de Comtesse : Je vais un remarque tr\u00e8s bri\u00e8vement dans \"Une femme est une femme\" quand il y a ce passage de la limite, cette mise en sc\u00e8ne, soit de la danse, soit (...) de la th\u00e9\u00e2tralit\u00e9 (...) ce n\u2019est pas simplement dans une suite d\u2019attitudes (...) \"Une femme est une femme\" elle se met en sc\u00e8ne dans la danse (...) elle chante comme dans les com\u00e9dies musicales am\u00e9ricaines au moment o\u00f9 elle atteint presque un point irr\u00e9versible de d\u00e9ception de son envie compulsionnelle d\u2019enfant.\nDeleuze : Oui ! tout \u00e0 fait \nComtesse : De m\u00eame la jeune femme avec la balade de \"Pierrot le fou\", c\u2019est lorsqu\u2019elle atteint l\u2019ennui \nDeleuze : Tout \u00e0 fait. Comtesse : (..) ce sont des affects tr\u00e8s pr\u00e9cis de Godard et c\u2019est \u00e7a qui provoque la mise en sc\u00e8ne. C\u2019est \u00e7a d\u2019accord, c\u2019est \u00e0 dire dans l\u2019op\u00e9ration de th\u00e9atralisation, de densification, de etc... C\u2019est une esp\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tralisation. Comme la suite d\u2019une s\u00e9rie qui elle-m\u00eame est orient\u00e9e. Un grand th\u00e8me ; je veux un enfant, encore un grand th\u00e8me, je m\u2019ennuie, je sais pas quoi faire, etc, etc...\nAlors si j\u2019essaye d\u2019analyser un exemple typique l\u00e0 dans le m\u00eame sens, dans \"Vivre sa vie\", si je reprends l\u2019\u00e9pisode Brice Parrain, c\u2019est un cas typique, c\u2019est le seul cas o\u00f9 Godard fasse intervenir un philosophe, qu\u2019est-ce qui se passe ? Il y a la grande sc\u00e8ne o\u00f9 l\u2019h\u00e9ro\u00efne Anna rencontre ce type bizarre qui est en train de lire, et qui est Brice Parrain. Brice Parrain est un philosophe qui a consacr\u00e9 toute son oeuvre au probl\u00e8me des rapports vie/langage. Si j\u2019essaie de r\u00e9sumer tr\u00e8s bri\u00e8vement, \u00e7a vous apprendra toujours quelque chose, ceux qui ne connaissent pas, si j\u2019essaye de r\u00e9sumer tr\u00e8s bri\u00e8vement les th\u00e8ses de Brice Parrain consistent \u00e0 nous dire ceci, consistent \u00e0 nous dire philosophiquement : vous savez parler n\u2019est pas vivre. Ceux qui croient que parler et vivre \u00e7a ne fait qu\u2019un, ceux-l\u00e0 ils comprennent rien au langage et bien plus ils sont tr\u00e8s dangereux. Ce sont les dialecticiens. Un des plus beaux livres de Brice Parrain, c\u2019est une centaine de pages qui s\u2019appelle ; \"Sur la dialectique\". O\u00f9 il s\u2019en prend tr\u00e8s violemment \u00e0 la dialectique parce qu\u2019il dit : la dialectique, elle se d\u00e9finit par ceci : il s\u2019agit de la dialectique hegelienne \u00e9videmment : elle croit que c\u2019est la vie qui parle. Or c\u2019est jamais la vie qui parle. La vie est une puissance silencieuse, obstin\u00e9e, t\u00eatue, qui ne supporte pas la parole.\nSi bien que parler, vous savez d\u2019une certaine mani\u00e8re, c\u2019est rompre avec la vie. C\u2019est rompre avec la vie, voyez c\u2019est tr\u00e8s simple ; et il envoie une preuve, \u00e0 savoir : parler, c\u2019est toujours \u00e9mettre une supposition. C\u2019est toujours supposer. Pour lui l\u2019\u00e9nonc\u00e9, c\u2019est la supposition. Il y aurait bien des choses dans la logique moderne, qui lui donneraient raison, mais il s\u2019appuie pas l\u00e0-dessus, c\u2019est un moraliste, Brice Parrain, il s\u2019appuie tr\u00e8s peu sur la logique, c\u2019est une supposition en quel sens ? Alors il appelle \u00e0 lui les paysans, les paysans il dit \u00e0 Brice Parrain - je suis pas s\u00fbr qu\u2019il aie tellement raison - il dit : quand un paysan, on leur dit : \u00ab il fait chaud \u00bb, ils vous r\u00e9pondent : \u00ab peut-\u00eatre bien \u00bb.\nIl dit c\u2019est pas du tout une mani\u00e8re de r\u00e9server leur opinion, c\u2019est parce qu\u2019ils ont compris l\u2019essence du langage. L\u2019essence du langage c\u2019est une supposition sur la vie. C\u2019est une supposition sur la vie. Une supposition sur la vie qui consiste \u00e0 rompre avec l\u2019ordre de la vie pourquoi ? Sa r\u00e9ponse est toute simple : pour s\u2019engager, pour s\u2019engager. S\u2019engager \u00e7a veut dire quoi ? Pour faire une promesse. Il n\u2019y a pas de langage innocent pour Brice Parrain. Vous croyez tenir des \u00e9nonc\u00e9s uniquement de faits, il n\u2019y a pas d\u2019\u00e9nonc\u00e9s de faits. Il y a que des suppositions qui impliquent des promesses. Vous vous engagez \u00e0 quelque chose. Alors il donne des exemples qui vont de soi, si vous dites : \u00ab je t\u2019aime \u00bb, vous n\u2019\u00e9noncez pas un \u00e9tat de fait. Vous faites une promesse. Ah \u00e7a vous pouvez mentir, c\u2019est m\u00eame \u00e7a qui fonde dans le langage, la possibilit\u00e9 du mensonge. Et d\u2019une certaine mani\u00e8re, il est le premier \u00e0 dire : parler c\u2019est mentir. Vous ne dites pas un \u00e9tat de vie ou un \u00e9tat de sentiment quand vous dites : \u00ab je t\u2019aime \u00bb. Et m\u00eame si vous dites \u00e0 ce moment-l\u00e0 : \u00ab oh ben oui mais je t\u2019aime c\u2019est un trop gros mot, il suffit de dire, tu me plais \u00bb, mais c\u2019est pareil, tu me plais, c\u2019est pas pareil que je t\u2019aime : c\u2019est pas la m\u00eame supposition, c\u2019est pas un \u00e9tat de fait ni un \u00e9tat de vie, absolument pas, c\u2019est une promesse, c\u2019est ce qu\u2019on appelle, supposition, une \"proposition\". En parlant je propose quelque chose \u00e0 la vie. Je n\u2019\u00e9nonce jamais - parler ce n\u2019est pas \u00e9noncer, c\u2019est proposer, donc c\u2019est supposer. Donc c\u2019est rompre avec la vie. C\u2019est une id\u00e9e tr\u00e8s belle, quoi, il l\u2019a r\u00e9p\u00e9t\u00e9e obstin\u00e9ment, obstin\u00e9ment sous toutes ses formes, sa conception, il y voit m\u00eame \u00e0 la limite une preuve de l\u2019existence de Dieu, c\u2019est une preuve de l\u2019existence de Dieu, c\u2019est la seule preuve de l\u2019existence de Dieu par le langage, que je connaisse, qui est tr\u00e8s belle. Si parler c\u2019est pas vivre il faut bien que la parole nous vienne d\u2019un Dieu. Bon... C\u2019est une belle preuve, mais enfin, je sais pas... Bien c\u2019est \u00e7a, pourquoi pas ?\nPourquoi, pourquoi s\u2019engager, faire des promesses ? L\u00e0 sa r\u00e9ponse est tr\u00e8s forte : pour que la vie cesse d\u2019\u00eatre terrible. Dans d\u2019autres textes, il nuance : pour que la vie ne soit pas elle-m\u00eame \"terrifi\u00e9e\". Parler, c\u2019est rompre avec la vie donc revenir \u00e0 la vie, pour que la vie elle-m\u00eame ne soit pas terrifiante ou terrifi\u00e9e. Parler c\u2019est rompre avec la vie et donc revenir \u00e0 la vie pour que la vie elle-m\u00eame ne soit pas terrfiante ou terrifi\u00e9e. Je dis : \u00ab j\u2019ai faim, j\u2019ai faim \u00bb, je parle en tant qu\u2019homme. Quand un homme dit : \u00ab j\u2019ai faim \u00bb, il ne constate pas un \u00e9tat de fait, il \u00e9nonce une revendication \u00e9l\u00e9mentaire \u00e0 savoir : moi, homme, j\u2019ai le droit de manger. C\u2019est un droit sur la vie, dans ce sens on peut aussi bien dire les paroles, que je dise : \u00ab tu me plais bien, je t\u2019aime, j\u2019ai faim \u00bb, toute parole exprime \u00e0 la fois une exigence et un engagement par rapport \u00e0 la vie. Et si on ne parlait pas la vie serait terrible. C\u2019est-\u00e0-dire il n\u2019y aurait plus que l\u2019urgence de la vie, on serait en perp\u00e9tuelle situation d\u2019urgence, mais parler c\u2019est quoi ? C\u2019est faire valoir une exigence. En tant qu\u2019homme en tant qu\u2019\u00eatre qui parle, j\u2019ai des exigences \u00e0 faire valoir. Ou, ce qui revient au m\u00eame, j\u2019ai des demandes \u00e0 formuler. D\u2019o\u00f9 le texte tr\u00e8s beau, que non pas Godard fait dire \u00e0 Brice Parrain, parce que Brice Parrain improvise compl\u00e8tement dans sa rencontre avec Nana l\u2019h\u00e9ro\u00efne de \"Vivre sa vie\" :\nNana : et pourquoi faut-il s\u2019exprimer ? (Pourquoi faut-il parler ?) Pour se comprendre ?\nLe philosophe : il faut qu\u2019on pense. Pour penser, il faut parler. On ne pense pas autrement, et pour communiquer il faut parler. C\u2019est la vie humaine.\nNana : oui, mais en m\u00eame temps c\u2019est tr\u00e8s difficile, c\u2019est tr\u00e8s difficile de parler et c\u2019est tr\u00e8s difficile de penser et tout ce qui pr\u00e9c\u00e8de - l\u00e0 je vous renvoie \u00e0 \u00e7a : (incompris) tout ce qui pr\u00e9c\u00e8de c\u2019est \u00e7a : la difficult\u00e9 fondamentale qu\u2019\u00e0 Nana de s\u2019\u00e9lever au-dessus de ses \u00e9tats de vie, telle qu\u2019elle les subit, la pauvre. Elle subit des \u00e9tats de vie, et quand on subit des \u00e9tats de vie, fatalement, (incompris) c\u2019est tr\u00e8s difficile de parler. Et c\u2019est tr\u00e8s difficile de penser.\nNana : Oui mais en m\u00eame temps c\u2019est tr\u00e8s difficile, moi je trouve que la vie devrait \u00eatre facile au contraire, c\u2019est-\u00e0-dire tout le monde devrait manger, tout le monde devrait \u00eatre libre, sans qu\u2019il y aie lieu de parler. Vous voyez l\u2019histoire des trois mousquetaires bon \u00e7a je passe parce que \u00e7a renvoie \u00e0 ce qu\u2019il y avait en haut,\nLa philosophe : c\u2019est terrible, c\u2019est terrible oui, mais je crois qu\u2019on arrive \u00e0 bien parler quand on a renonc\u00e9 \u00e0 la vie pendant un certain temps. C\u2019est presque l\u00e0...il h\u00e9site et il le transforme en \u00ab le prix \u00bb ; \"c\u2019est le prix qu\u2019il faut payer pour parler et pour penser\". \u00c7a doit vous rappeler quelque chose qu\u2019on a vu au premier semestre sur la mort dont on revient, le penseur comme quelqu\u2019un qui est pass\u00e9 par une mort, l\u00e0 c\u2019est en plein dans Brice Parain si j\u2019y avais pens\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9poque je me serais r\u00e9clam\u00e9 de lui mais c\u2019est des rencontres par apr\u00e8s l\u00e0 qui me convient \u00e9galement, je crois qu\u2019on arrive \u00e0 bien parler quand on a renonc\u00e9 \u00e0 la vie pendant un certain temps. C\u2019est presque le prix.\nNana : (qui montre qu\u2019elle est tr\u00e8s intelligente) : Nana : mais alors parler, c\u2019est mortel ?\nLe philosophe : oui mais c\u2019est une... Parler c\u2019est presque une r\u00e9surrection par rapport \u00e0 la vie. Il ne dit pas \u00ab Presque une r\u00e9surrection par rapport \u00e0 la mort \u00bb. Mais c\u2019est presque une r\u00e9surrection par rapport \u00e0 la vie, il sait tr\u00e8s bien ce qu\u2019il veut dire il a beau improviser, \u00e7a c\u2019est revenir \u00e0 la vie, c\u2019est presque une r\u00e9surrection par rapport \u00e0 la vie. En ce sens que quand on parle, c\u2019est une autre vie que quand on ne parle pas. Vous comprenez ? Et alors pour vivre en parlant, il faut avoir pass\u00e9 par la mort de la vie sans parler. C\u2019est beau ce texte : \u00ab et alors pour vivre en parlant, il faut avoir pass\u00e9 par la mort de la vie sans parler \u00bb.\nVous voyez si ce...Je ne sais pas si je m\u2019explique bien, il y a une sorte d\u2019asc\u00e8se en somme qui fait qu\u2019on ne peut pas bien parler si on ne regarde pas la vie avec d\u00e9tachement.\nNana : pourtant la vie de tous les jours on peut pas la vivre avec, je sais pas moi, avec, avec d\u00e9tachement ?\nOui, mais alors on balance justement, c\u2019est pour \u00e7a qu\u2019on va du silence \u00e0 la parole. On balance entre les deux. Mais, mais, la vie avec la pens\u00e9e suppose qu\u2019on a tu\u00e9 la vie trop quotidienne, la vie trop \u00e9l\u00e9mentaire, dans ce sens il y a une asc\u00e8se. Bon, je passe.\nComment \u00e7a se pr\u00e9sente ? \u00c7a se pr\u00e9sente d\u2019une dr\u00f4le de fa\u00e7on : si je prends cet exemplaire, en fait les coupures sont multiples - vous avez toutes les images de Nana coinc\u00e9e dans des \u00e9tats de vie insupportables, en m\u00eame temps tr\u00e8s gais tr\u00e8s dr\u00f4les ; mais enfin elle est vraiment englu\u00e9e dans la vie. Vous avez mettons toute une suite d\u2019images, si il y avait pas d\u2019autres coupures, je retiens que ce moment-l\u00e0. Et toute cette suite d\u2019images tend vers une limite : sa rencontre avec le philosophe Brice Parrain dans le caf\u00e9. Et c\u2019est la rencontre que je peux appeler, ou c\u2019est la limite, \u00ab cat\u00e9goriale \u00bb. L\u00e0 soyez justes accordez-moi il s\u2019agit juste de cat\u00e9gories. A savoir : parler / vivre, vie / langage : c\u2019est cette cat\u00e9gorie l\u00e0. Nana l\u2019atteint et elle croit gr\u00e2ce au philosophe, comprendre quelque chose qu\u2019elle n\u2019a pas cess\u00e9 de chercher depuis le d\u00e9but du film : est-il possible de parler quand on vit ? Et voil\u00e0 qu\u2019elle atteint cette limite : le type lui dit : non. Pour parler il faut avoir cess\u00e9 de vivre \u00e0 un moment, parler c\u2019est revenir des morts. Et c\u2019est la coupure. Et toutes les images, toutes les images pr\u00e9c\u00e9dentes se r\u00e9fl\u00e9chissent dans cette cat\u00e9gorie du langage telle que la propose, telle que l\u2019\u00e9nonce Brice Parrain.\nCette cat\u00e9gorie du langage dans ses rapports avec la vie, va donner le signe \u00e0 une nouvelle s\u00e9rie : cette fois Nana va aller vers la mort, vers l\u2019in\u00e9vitable mort, c\u2019est-\u00e0-dire qui (incompris). Brice parrain lui au niveau de la premi\u00e8re cat\u00e9gorie lui parlait de cette mort dont on revient pour, comme il dit aussi, \u00ab donner des ordres \u00e0 la vie \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire pour promettre ou pour exiger quelque chose de la vie, et elle \u00e0 partir de l\u00e0, elle redescend une nouvelle suite (incompris) qui va se pr\u00e9cipiter dans une autre cat\u00e9gorie \u00e0 savoir la mort qui emp\u00eache de parler. La mort vers laquelle on va et dans laquelle il n\u2019y a plus de langage, il n\u2019y a plus de parole. A chaque fois une suite d\u2019image se r\u00e9f\u00e9chit dans une cat\u00e9gorie donn\u00e9e, \u00e7a, \u00e7a me frappe beaucoup.\nAlors c\u2019est en ce sens que les cat\u00e9gories elles ont un usage uniquement r\u00e9fl\u00e9chissant. Et l\u00e0 quand j\u2019oppose : dans le cin\u00e9ma classique je dirai : il y a bien des genres ou des cat\u00e9gories mais elles ont un r\u00f4le constituant. C\u2019est-\u00e0-dire que les images qu\u2019elles subsument leur appartiennent. Dans ce que j\u2019appelerai l\u00e0 par commodit\u00e9 le cin\u00e9ma moderne, ou en tout cas dans le cas de Godard, les genres et les cat\u00e9gories sont rest\u00e9s, on pourrait dire que les genres restent compl\u00e8tement intouch\u00e9s. On pourrait dire qu\u2019\u00e0 d\u2019autres \u00e9gards, le cin\u00e9ma moderne a transmu\u00e9 les genres, mais l\u00e0 supposons un choix : les genres restent intouch\u00e9s. Mais ils changent compl\u00e8tement de fonction, il n\u2019y a plus d\u2019usages constituants, c\u2019est-\u00e0-dire ils ne constituent pas, ils n\u2019appartiennent pas aux images qu\u2019ils subsument, ils servent de limite ou de coupure irrationnelle \u00e0 des images qui ne leur appartiennent pas. Si bien que toutes les images sont compl\u00e8tement vectoris\u00e9es et l\u00e0 Comtesse a compl\u00e8tement raison de dire : quel va \u00eatre le vecteur ? Dans \"Une femme est une femme\" le vecteur c\u2019est le : \u00ab je veux un enfant \u00bb. Dans \"Pierrot le fou\" le vecteur c\u2019est : \u00ab je sais pas quoi faire \u00bb, l\u2019ennui, etc...L\u2019ennui qui va pousser la suite des images jusqu\u2019\u00e0 la grande sc\u00e8ne de po\u00e8mes chant\u00e9s qui joue le r\u00f4le de cat\u00e9gories.\nVoyez en d\u2019autres termes j\u2019oppose un usage constituant de la cat\u00e9gorie, dans le cin\u00e9ma classique, un usage r\u00e9fl\u00e9chissant de la cat\u00e9gorie dans le cin\u00e9ma s\u00e9riel \u00e0 la Godard. Et ce terme, j\u2019ai toujours souci que vous appreniez un peu de philosophie, si c\u2019est possible, ce terme, plusieurs d\u2019entre vous le savez d\u00e9j\u00e0 ; ces termes constituant / r\u00e9fl\u00e9chissant, je les emprunte \u00e0 Kant. Je les emprunte \u00e0 Kant.\nAlors je ne voudrai pas abuser de votre patience mais je voudrais faire une parenth\u00e8se. Sur pr\u00e9cis\u00e9ment en quel sens Kant propose \u00e7a ? Je voudrais que vous compreniez, Kant nous disait, dans deux livres diff\u00e9rents, dans \"Critique de la raison pure\", Kant dit : attention, il y a un usage constituant du jugement, et il y a un usage r\u00e9gulateur du jugement. Dans \"la Critique du jugement\", bien des ann\u00e9es apr\u00e8s, il a chang\u00e9 de terminologie. Et il distingue un jugement d\u00e9terminant et un jugement r\u00e9fl\u00e9chissant. Pourquoi il y a eu ce changement de terminologie ? Il y a une raison mais l\u00e0 on la chercherait si on travaillait sur Kant. Je ne m\u2019attache pas aux exemples que donne Kant car Kant donne des exemples dans le domaine des sciences et des lois de la nature, moi j\u2019\u00e9prouve le besoin... Moi je veux faire sur ce point un commentaire libre, tr\u00e8s rapide, qui terminera notre s\u00e9ance aujourd\u2019hui, un commentaire tr\u00e8s rapide sur cette distinction, non pas en prenant des exemples \u00e0 mes risques et p\u00e9rils, non pas dans le domaine de la science et de la nature mais dans le domaine du droit, presque \u00e0 la limite de la vie quotidienne. La d\u00e9finition que Kant nous donne du constituant ou du d\u00e9terminant, l\u2019usage constituant ou d\u00e9terminant, jugement constituant ou d\u00e9terminant, c\u2019est ceci : le concept est donn\u00e9 mais le particulier n\u2019est pas encore l\u00e0. Il faut savoir quel est le particulier.\nLe g\u00e9n\u00e9ral, c\u2019est-\u00e0-dire le concept, le g\u00e9n\u00e9ral est d\u00e9j\u00e0 certain en soi, est donn\u00e9 et alors il n\u2019exige que du jugement pour op\u00e9rer la subsomption ; en quel cas le particulier est n\u00e9cessairement d\u00e9termin\u00e9 par l\u00e0. Voyez je vais du g\u00e9n\u00e9ral qui est donn\u00e9 au particulier que je vais d\u00e9terminer dans la mesure o\u00f9 je le subsume sous le g\u00e9n\u00e9ral c\u2019est-\u00e0-dire le concept ou la cat\u00e9gorie. On peut dire oui, le concept, la cat\u00e9gorie sont donn\u00e9s. Et je cherche quel est le particulier qui est d\u00e9termin\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire qui rentre sous la cat\u00e9gorie.\nJe prends un exemple : vous avez un crime, le concept vous est donn\u00e9, vous avez en effet, vous disposez d\u2019un concept juridique de crime. Je suppose que soit prouv\u00e9 qu\u2019il s\u2019agit bien d\u2019un crime. Pour mon exemple c\u2019est n\u00e9cessaire. Il est prouv\u00e9 que c\u2019est un crime, en d\u2019autres termes, vous avez le concept de crime. Le jugement d\u00e9terminant ou constituant \u00e7a va \u00eatre quoi ? Vous cherchez : quel est le particulier qui rentre sous le concept ? C\u2019est-\u00e0-dire qui a commis ce crime et de quelle mani\u00e8re ? Une fois dit que le concept de crime vous donne toutes ces mani\u00e8res. Le concept juridique de crime se subdivise en effet en diff\u00e9rents concepts : crime avec pr\u00e9m\u00e9ditation, crime sans pr\u00e9m\u00e9ditation, crime involontaire etc etc... Donc vous avez les concepts mais vous n\u2019avez pas le particulier, et il vous faudra du jugement - c\u2019est \u00e7a le jugement - il vous faudra du jugement pour savoir qui rentre sous le concept, \u00e0 savoir quel est l\u2019assassin ? Et quel niveau du concept le subsume ? C\u2019est-\u00e0-dire a-t-il tu\u00e9 par imprudence, a-t-il tu\u00e9 par pr\u00e9m\u00e9ditation ? A t-il tu\u00e9 sans pr\u00e9m\u00e9ditation ? Voil\u00e0. Vous aurez un jugement d\u00e9terminant ou constituant.\nJe dirai que en m\u00e9decine, un jugement th\u00e9rapeutique est un jugement d\u00e9terminant ou constituant. Vous \u00eates l\u00e0 sur votre lit, un m\u00e9decin arrive et dit : vous avez une pneumonie, et puis - d\u2019apr\u00e8s votre \u00e9tat - le concept de pneumonie, il est donn\u00e9, il est donn\u00e9 dans la t\u00eate du medecin, et le m\u00e9decin bon, il montre du jugement en quoi ? Et bien il va doser les m\u00e9dicaments d\u2019apr\u00e8s toutes sortes de donn\u00e9es comme tableau de sympt\u00f4mes c\u2019est-\u00e0-dire que vous rentrez dans le sous-concept d\u2019une certaine mani\u00e8re, on vous applique tel m\u00e9dicament, non, oui, il faut que ...non. Plut\u00f4t ah ben oui mais il a quel l signe, il y a des contre indications, tout \u00e7a bon, bref c\u2019est des jugements constituants ou d\u00e9terminants.\nLe jugement, \u00e9videmment, pose de tout autres probl\u00e8mes lorsque vous n\u2019avez pas le concept. Prenez le cas inverse : vous avez le particulier et vous n\u2019avez pas le concept. \u00c7a c\u2019est la douleur ! Le particulier est donn\u00e9, voil\u00e0 comment Kant va d\u00e9finir l\u2019usage r\u00e9gulateur, le g\u00e9n\u00e9ral tout \u00e0 l\u2019heure, le g\u00e9n\u00e9ral \u00e9tait certain en soi et donn\u00e9 et alors il n\u2019exige que du jugement pour op\u00e9rer la subsomption. Le particulier \u00e9tant n\u00e9cessairement d\u00e9termin\u00e9 par l\u00e0.\nDans l\u2019autre cas le g\u00e9n\u00e9ral n\u2019est admis que de mani\u00e8re probl\u00e9matique et il n\u2019est qu\u2019une simple id\u00e9e. Cette fois le particulier est certain, dit Kant. Le particulier est certain. Mais la g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9 de la r\u00e8gle est encore un probl\u00e8me. C\u2019est juste le contraire en un sens. Cette fois le particulier est certain mais le concept manque ou il est probl\u00e9matique. Je dirai que certains jugements symptomatologiques en m\u00e9decine c\u2019est-\u00e0-dire diagnostics et non pas th\u00e9rapeutiques, certains jugements diagnostics, sont de ce type. Par exemple le m\u00e9decin, le plus souvent il entre dans la pi\u00e8ce il vous regarde, il sait ce que vous avez. Il ne confond pas une otite et une pneumonie. Il y a des cas... D\u2019ailleurs est-ce que c\u2019est une forte grippe ou une septic\u00e9mie ? Je suppose que c\u2019est la seule chose qui fasse l\u2019int\u00e9r\u00eat de cette carri\u00e8re, je veux dire, c\u2019est pas des cas extraordinaires, si vous avez une grippe \u00e0 quarante, il vaut mieux \u00eatre en alerte, puisque on sait pas tr\u00e8s bien si c\u2019est pas une septic\u00e9mie que vous \u00eates en train de faire. Donc urgence de vous charger d\u2019antibiotiques pour voir si la fi\u00e8vre descend. Si la fi\u00e8vre ne descend pas et si elle monte, c\u2019est hospitalisation imm\u00e9diate, c\u2019est une septic\u00e9mie. L\u00e0 le particulier est donn\u00e9, vous avez bien le type l\u00e0 avec sa fi\u00e8vre, avec sa...Le concept est probl\u00e9matique. Le m\u00e9decin qui se dit qu\u2019est-ce qu\u2019il peut avoir celui-l\u00e0 ? Je ne dis pas que ce soit \u00e7a dans tous les diagnostics. Il y a des diagnostics encore une fois qui sont des jugements constituants. Lorsque j\u2019entre dans la pi\u00e8ce et que je dis : ah tu as une pneumonie, c\u2019est pas difficile, c\u2019est pas un jugement r\u00e9fl\u00e9chissant. C\u2019est un jugement constituant. Non c\u2019es,t c\u2019est d\u00e9licat. L\u00e0 le particulier est donn\u00e9, dans le cas que j\u2019envisage maintenant, c\u2019est juste le contraire du crime, vous voyez, mais le concept n\u2019est pas donn\u00e9 ou le concept n\u2019est que probl\u00e9matique.\nJe prends un exemple qui m\u2019est cher et dont je me suis souvent servi parce que c\u2019est la m\u00eame chose : c\u2019est dans les cas de jurisprudence en droit. Je d\u00e9finirai la jurisprudence exactement de cette mani\u00e8re : le particulieur est donn\u00e9 mais le concept est probl\u00e9matique. C\u2019est-\u00e0-dire dans le jugement juridique d\u00e9terminant, ou constituant. Le concept est donn\u00e9, c\u2019est la loi, et vous savez de quelle loi il s\u2019agit. Par exemple : il y a eu crime. Vous savez donc que la loi dont il s\u2019agit c\u2019est le crime, c\u2019est la loi concernant le crime. Le g\u00e9n\u00e9ral ou le concept est donn\u00e9. Mais en droit c\u2019est \u00e7a qui fait le charme du droit aussi, c\u2019est \u00e7a qui fait le charme de cette profession : qu\u2019est-ce qu\u2019on appelle un cas de jurisprudence ? Un cas de jurisprudence c\u2019est exactement : le particulier est donn\u00e9 et catastrophe, dans l\u2019\u00e9tat du droit, vous ne savez pas \u00e0 quel concept \u00e7a renvoie. Le concept n\u2019est donn\u00e9 lui que probl\u00e9matiquement.\nAlors je prends un exemple, qui m\u2019a toujours moi int\u00e9ress\u00e9 parce qu\u2019il a exist\u00e9 en jurisprudence. Je trouve que le droit, \u00e7a n\u2019a que cet int\u00e9r\u00eat. C\u2019est le vrai domaine de la cr\u00e9ation en droit. Ce que je veux dire c\u2019est que les vraies cr\u00e9ations du jugement, c\u2019est le jugement r\u00e9fl\u00e9chissant. Evidemment. Voyez le jugement r\u00e9fl\u00e9chissant, c\u2019est celui qui part d\u2019un particulier qui est donn\u00e9, pour s\u2019\u00e9lever vers un concept qui lui n\u2019est pas donn\u00e9. Et n\u2019est pos\u00e9 que de mani\u00e8re probl\u00e9matique. Dans l\u2019exemple que je donne et qui est un vrai cas de jurisprudence, ce qui m\u2019int\u00e9resse beaucoup, c\u2019est voil\u00e0 je vais vous faire on va retrouver le truc des (incompris).\n(interruption)\nvoil\u00e0 je pr\u00e9cise pas la date quelconque. A un moment quelconque vous entrez dans un taxi et vous fumez. Vous fumez dans votre taxi, le chauffeur vous dit arr\u00eatez de fumer, ou descendez tout de suite. Etant de mauvaise humeur ce jour-l\u00e0 vous dites : non je continue \u00e0 fumer. Voil\u00e0 une situation juridique. Le donn\u00e9 c\u2019est quoi ? Le donn\u00e9 c\u2019est l\u2019individu X, j\u2019aimerai le traduire en logique formelle mais...L\u2019individu X tel jour, telle heure, a fum\u00e9 dans le taxi. Le taxi me poursuit en justice. Ou bien inversement ou bien le taxi me fout \u00e0 la porte \u00e0 grands coups de pied et je le poursuis en justice. Il y a probl\u00e8me de jurisprudence. Peut-\u00eatre plus maintenant, peut-\u00eatre plus maintenant.\nA une certaine \u00e9poque il y a probl\u00e8me de jurisprudence. Le concept n\u2019est pas donn\u00e9. Le cas particulier est donn\u00e9, ce n\u2019est pas comme dans le cas du crime, vous avez un corps, il y a quelqu\u2019un d\u2019assassin\u00e9 mais le concept de crime est donn\u00e9. L\u00e0 quelqu\u2019un a fum\u00e9 dans le taxi, quel est le concept ? Je peux dire : j\u2019ai ma s\u00e9rie d\u2019images, non ! J\u2019ai ma suite d\u2019images : (Ecrit quelque chose au tableau) Le taxi se d\u00e9place / Moi fumant dans le taxi ; Suite d\u2019images. (inaudible) Ma question c\u2019est quel est le concept ? C\u2019est \u00e7a c\u2019est \u00e7a le jugement r\u00e9fl\u00e9chissant : c\u2019est quand vous vous demandez, un \u00e9tat de choses \u00e9tant donn\u00e9 : quel est le concept ? Bon, vous jugez, l\u2019essence du jugement vous le sentez bien, l\u2019essence du jugement c\u2019est le jugement r\u00e9fl\u00e9chissant c\u2019est pas le jugement constituant, les deux sont...Ces deux p\u00f4les du jugement. Bon l\u00e0 :\nPremi\u00e8re cat\u00e9gorie : je peux essayer il faut que je fasse ma table des cat\u00e9gories. Supposez que je sois God...L\u00e0 ou plut\u00f4t Godard est dans cette situation pour faire certaines des cat\u00e9gories, il y a cette situation l\u00e0 et \u00e7a para\u00eet bizarre mais pas plus qu\u2019une cat\u00e9gorie godardienne.\nJe mets l\u00e0, \u00e0 la naissance de ma s\u00e9rie : appartement. (\u00e9crit au tableau). C\u2019est mon droit. Je choisis la cat\u00e9gorie appartement vous me direz..\n(coupure de la bande son)\n...Les images n\u2019appartiennent pas \u00e0 cette cat\u00e9gorie, le taxi n\u2019est pas un appartement, d\u2019accord ! Bien, bon, alors pourquoi est-ce que j\u2019ai choisi appartement ? La question est : est-ce que le taxi tend vers la cat\u00e9gorie appartement, vers une limite ? Mais pourquoi est-ce que le taxi tendrait vers la cat\u00e9gorie appartement ? Le taxi tendrait vers la cat\u00e9gorie appartement si c\u2019\u00e9tait vrai que en prenant un taxi je faisais une op\u00e9ration analogue \u00e0 celle qui consiste \u00e0 louer un appartement. Bon. C\u2019est possible. Le taxi est consid\u00e9r\u00e9 comme propri\u00e9taire d\u2019une pi\u00e8ce mobile, et quand j\u2019entre dans le taxi et qu\u2019il baisse son petit drapeau, je loue un taxi comme je loue un appartement. Quand je loue un appartement il est bien dit que je dois me comporter selon les termes du droit en bon p\u00e8re de famille, c\u2019est-\u00e0-dire je ne dois pas le d\u00e9grader je ne dois pas \u00eatre vandale, je ne dois pas faire du bruit pass\u00e9 dix heures...Etc. j\u2019ai le droit d\u2019us et d\u2019abus : c\u2019est-\u00e0-dire : je peux fumer dans mon appartement. Si prendre le taxi tend vers la limite, louer un appartement, j\u2019ai le droit de fumer dans le taxi. En fonction de quoi ? En fonction de ceci : la location d\u2019un appartement est un contrat. (Ecrit au tableau). Et que entre les deux parties contractuelles, entre les deux parties contractuelles, le propri\u00e9taire et le locataire il y a la possibilit\u00e9 que le locataire fume chez lui, bien plus, le propri\u00e9taire n\u2019a aucun droit \u00e0 ce que fait le locataire, du moment o\u00f9 il n\u2019y a pas d\u00e9gradation des lieux. Bon, je suis pass\u00e9 de l\u2019appartement, le taxi, contrat.\nMais contrat, contrat attention ! Contrat. Est-ce qu\u2019il y a pas des cas o\u00f9 un contrat est tr\u00e8s secondaire par rapport \u00e0 quelque chose de plus profond ? Il faut aussi que il y a des cas ou un contrat est plus secondaire par rapport \u00e0 quelque chose de plus profond. Je n\u2019en ai plus pour longtemps, je me...Je pr\u00e9cipite, c\u2019est quoi ? Quand vous prenez l\u2019autobus, il y a un contrat, ou le m\u00e9tro, il y a un contrat entre vous et quoi ? L\u00e2chons le mot : l\u2019institution. C\u2019est une institution, le m\u00e9tro, l\u2019autobus, vous avez un contrat puisque en effet si vous vous cassez la jambe dans le m\u00e9tro, le m\u00e9tro est responsable. Bien plus le contrat - \u00e7a a \u00e9t\u00e9 souvent plaid\u00e9 - le contrat est \u00e9tabli juridiquement \u00e0 partir du moment o\u00f9 le client touche l\u2019autobus de la main. C\u2019est int\u00e9ressant, \u00e7a, vous l\u2019avez pas touch\u00e9 de la main, il n\u2019y a pas contrat. Si vous le touchez de la main, restant \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur, c\u2019est l\u2019autobus qui est responsable si vous tombez vous vous cassez la jambe, l\u2019autobus est responsable. C\u2019est l\u2019acte du contact l\u00e0 qui en ce cas d\u00e9finit le contrat. Tr\u00e8s int\u00e9ressant. Pourquoi est-ce qu\u2019ils ont supprim\u00e9 toute (incompris) (rires). \u00c7a a \u00e9t\u00e9 une des raisons du progr\u00e8s technologique des autobus, dans le temps o\u00f9 il y avait des autobus \u00e0 ouvertures, l\u00e0 o\u00f9 les gens courraient comme des fous pour le rattrapper, combien, combien de vieilles dames au galop (rires) si elles touchaient l\u2019autobus \u00e0 ce moment...(Rires. C\u2019est terrible. Donc ils ont fait des autobus o\u00f9 on peut s\u2019accrocher \u00e0 rien, ce sont des canailles. Bon. Mais de toutes mani\u00e8res le contrat est tr\u00e8s secondaire par rapport \u00e0 ceci : que ce n\u2019est pas une location. Je le dis ce n\u2019est pas le contrat qui d\u00e9termine quoi que ce soit, dans le cas...Dans le cas de l\u2019appartement, il est d\u00e9terminant, il ne d\u00e9termine rien sinon un rapport de s\u00e9curit\u00e9 o\u00f9 il y a des responsabilit\u00e9s. Sinon c\u2019est une institution, c\u2019est pas une relation contractuelle ce n\u2019est pas la m\u00eame chose. Et si c\u2019est une institution \u00e7a veut dire quoi ? Une institution \u00e7a se d\u00e9finit par un service public, donc il a beau tenir, avoir une dimension de contrat priv\u00e9, il d\u00e9borde compl\u00e8tement de cette dimension de contrat priv\u00e9 bien qu\u2019il la sous-comporte : c\u2019est un service public.\nPartir du contrat je vais vers ce quelque chose de plus profond, qui donne : autobus (il \u00e9crit au tableau) ou service public. Dans un service public l\u2019institution est parfaitement en droit de donner un r\u00e8glement int\u00e9rieur valable pour toutes les personnes qui font usage de l\u2019institution, si bien que dans un autobus, en tant qu\u2019il assure un service public, vous n\u2019avez pas le droit de fumer. La jurisprudence ce sera quoi ? Comment on proc\u00e8de ? Le taxi est-il assimilable \u00e0 un appartement ? Un appartement roulant ? En quel cas le fumeur avait le droit de fumer. Ou est-il assimilable \u00e0 un service public, en quel cas le fumeur n\u2019avait pas le droit de fumer. La jurisprudence a commenc\u00e9 par assimiler le taxi \u00e0 un appartement, donc r\u00e9gime du droit priv\u00e9. On avait le droit de fumer, m\u00eame s\u2019il mettait interdit de fumer, il n\u2019avait pas le droit de mettre interdit de fumer. Sous la forte pression du syndicat des chauffeurs de taxi, ils ne vont pas se laisser (incompris) pas du tout, nous sommes le substitut d\u2019un service public et nous devons \u00eatre assimil\u00e9s non pas au droit priv\u00e9 qui r\u00e8gle la relation contractuelle de locataire \u00e0 propri\u00e9taire, et nous devons \u00eatre assimil\u00e9s aux autobus et aux services publics. D\u00e8s lors le droit de fumer devient impossible. Aujourd\u2019hui le droit leur a donn\u00e9 raison, ce n\u2019est plus un probl\u00e8me de jurisprudence.\nVous voyez qu\u2019est-ce que j\u2019ai fait ? j\u2019ai construit ma s\u00e9rie r\u00e9fl\u00e9chissante. Une premi\u00e8re cat\u00e9gorie, alors vous pouvez consid\u00e9rer qu\u2019il y avait une suite d\u2019images pr\u00e9alables qui me conduisaient \u00e0 la cat\u00e9gorie appartement. Par exemple j\u2019\u00e9tais chez moi tout \u00e7a. Premi\u00e8re cat\u00e9gorie : appartement, suite d\u2019images taxi ; deuxi\u00e8me cat\u00e9gorie, contrat, suite d\u2019images taxis.\nAh oui non je devrais dire : premi\u00e8re cat\u00e9gorie appartement, suite d\u2019images taxi o\u00f9 l\u2019on fume ; seconde cat\u00e9gorie contrat, nouvelle suite d\u2019images, taxi o\u00f9 l\u2019on ne fume pas ; troisi\u00e8me cat\u00e9gorie, service public.\nEt vous me direz ces cat\u00e9gories ont l\u2019air tr\u00e8s tr\u00e8s bizarres, et je dirais, ben non elles ont leur logique interne. Qu\u2019est-ce que j\u2019ai fait ? J\u2019ai r\u00e9fl\u00e9chi mes suites d\u2019images dans des cat\u00e9gories \u00e0 laquelle elles n\u2019appartenaient pas, mais qui chaque fois constituaient leur limite propre, j\u2019ai donc fait un jugement r\u00e9fl\u00e9chissant, et non pas un jugement constituant.\nDonc on n\u2019a pas beaucoup avanc\u00e9 mais on s\u2019est enrichis. Encore une fois cette conception tr\u00e8s belle du jugement qui remonte \u00e0 Kant, nous permet de -je crois - mieux comprendre : une s\u00e9rie, c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment une suite d\u2019images qui vont se r\u00e9fl\u00e9chir dans un genre qui sera comme leur limite dans la mesure o\u00f9 elles n\u2019appartiennent pas \u00e0 ce genre mais tendent vers ce genre sous un vecteur assignable alors \u00e0 ce moment-l\u00e0 vous avez une s\u00e9rie. Voil\u00e0, nous continuerons la prochaine fois.", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/365"}