{"Cours": "Sur le cin\u00e9ma : l'image-pens\u00e9e", "Date": "Cours du 29/01/1985", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "Alors, \u00e9coutez, bon. On en \u00e9tait \u00e0 ceci : cette esp\u00e8ce de m\u00e9thode de construction de s\u00e9ries. En prenant l\u2019exemple de Godard. Et ce qu\u2019on avait d\u00e9velopp\u00e9 c\u2019\u00e9tait donc l\u2019id\u00e9e qu\u2019une s\u00e9rie, c\u2019\u00e9tait une suite d\u2019images qui se r\u00e9fl\u00e9chissaient dans un genre ou une cat\u00e9gorie ; et on avait vu que genre ou cat\u00e9gorie prenaient des sens tr\u00e8s vari\u00e9s. Finalement n\u2019importe quoi pouvait servir de cat\u00e9gorie. Cela ne voulait pas dire que c\u2019est compl\u00e8tement ind\u00e9termin\u00e9, \u00e7a voulait dire que ces cat\u00e9gories se d\u00e9finissaient par leur fonction ; et leur fonction c\u2019\u00e9tait quoi ? Et bien c\u2019\u00e9tait que la suite d\u2019images qui se r\u00e9fl\u00e9chissaient en elles, n\u2019appartenaient pas \u00e0 elles, n\u2019appartenaient pas au genre ou \u00e0 la cat\u00e9gorie. C\u2019est-\u00e0-dire que la fonction du genre ou de la cat\u00e9gorie, c\u2019\u00e9tait d\u2019\u00eatre une limite de la suite des images et une limite d\u2019un type tr\u00e8s sp\u00e9cial puisque c\u2019\u00e9tait une coupure irrationnelle.\nEt c\u2019\u00e9tait par l\u00e0 qu\u2019il y avait bien une fonction que je peux appeler \u00ab cat\u00e9goriale \u00bb, une fonction-cat\u00e9gorie, puisque ce qui servait de cat\u00e9gorie, ne faisait partie ni de la premi\u00e8re suite, ni de la seconde suite, entre lesquelles s\u2019\u00e9tablissait la coupure. On avait donc l\u00e0, \u00e0 ce niveau, je dirais, on avait une construction que j\u2019appellerai une construction horizontale, une construction de s\u00e9ries horizontales avec r\u00e9encha\u00eenement - et j\u2019insiste toujours sur cette notion de r\u00e9encha\u00eenement parce que pour moi, cette ann\u00e9e, elle est essentielle - avec r\u00e9encha\u00eenement d\u2019une s\u00e9rie \u00e0 l\u2019autre d\u2019un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 l\u2019autre de la coupure.\nTout \u00e7a devrait \u00eatre lumineux, enfin, tr\u00e8s tr\u00e8s clair. Alors si je cherchais un sch\u00e9ma, je dirais : ben oui la construction horizontale des s\u00e9ries, vous voyez, c\u2019est une suite d\u2019images, premi\u00e8re suite d\u2019images vectoris\u00e9es (on avait vu la derni\u00e8re fois en effet qu\u2019il y avait un vecteur). (image sch\u00e9ma) La cat\u00e9gorie comme coupure irrationnelle qui va donner une seconde suite d\u2019images, qui va elle-m\u00eame tendre vers une autre cat\u00e9gorie et avec chaque fois r\u00e9encha\u00eenement par-dessus la coupure irrationnelle. Ce r\u00e9encha\u00eenement n\u2019\u00e9tant de droit et n\u2019ayant jamais \u00e9t\u00e9 un enchainement et ne pr\u00e9supposant aucun enchainement premier.\nAlors, si je prends la construction horizontale des s\u00e9ries dans \"Sauve qui peut la vie\", j\u2019ai : premi\u00e8re cat\u00e9gorie imaginaire qui correspond \u00e0 toute une s\u00e9rie d\u2019images li\u00e9es \u00e0 un personnage : la femme au v\u00e9lo. La seconde cat\u00e9gorie sera la peur li\u00e9e \u00e0 un autre personnage qui sera l\u2019homme. Troisi\u00e8me cat\u00e9gorie : le commerce li\u00e9 \u00e0 la seconde femme. Quatri\u00e8me cat\u00e9gorie : la musique, vous voyez ?\nA l\u2019issue de cette construction horizontale, d\u00e9bouch\u00e9 sur un probl\u00e8me qui n\u2019a pas cess\u00e9 de parcourir les s\u00e9ries et qui \u00e9clate sur le mode, \"mais la Passion, ce n\u2019est pas \u00e7a\". Ce qui nous laisse penser qu\u2019il y a encore une cat\u00e9gorie que ces s\u00e9ries-l\u00e0 ne pouvaient pas atteindre : la passion.\nBon, alors \u00e7a je voudrais - Je prends un exemple plus simple, on l\u2019a vu : une suite d\u2019images vectoris\u00e9es qui va aboutir \u00e0 la cat\u00e9gorie \u00ab th\u00e9\u00e2tre \u00bb. Mais sous quelle forme ? C\u2019est l\u00e0 qu\u2019on voit tr\u00e8s bien en quoi, c\u2019est une cat\u00e9gorie dans laquelle se r\u00e9fl\u00e9chit la suite des images ; ce th\u00e9\u00e2tre ce n\u2019est pas du tout comme un th\u00e9\u00e2tre \u00e0 la Renoir, c\u2019est un th\u00e9\u00e2tre tr\u00e8s particulier puisque c\u2019est une th\u00e9\u00e2tralisation comme limite de la suite des images pr\u00e9c\u00e9dentes, comme limite de la s\u00e9rie d\u2019images pr\u00e9c\u00e9dentes. Et la suite d\u2019images pr\u00e9c\u00e9dentes constitue une s\u00e9rie dans la mesure o\u00f9 elle se r\u00e9fl\u00e9chit dans la cat\u00e9gorie qui en est la limite, \u00e0 savoir la th\u00e9\u00e2tralisation. \n\u00c7a alors, dans cet exemple plus simple, vous avez par exemple :\"Pierrot le fou\" o\u00f9 la sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre improvis\u00e9e joue le r\u00f4le de cat\u00e9gorie dans laquelle se r\u00e9fl\u00e9chit la s\u00e9rie d\u2019images pr\u00e9c\u00e9dentes et qui n\u2019appartient pas \u00e0 cette s\u00e9rie, puisqu\u2019en effet elle appara\u00eet pour elle-m\u00eame - mais elle appara\u00eet pour elle m\u00eame comme coupure irrationnelle.\nOu bien dans \"Vivre sa vie\" - de m\u00eame que je parlais tout \u00e0 l\u2019heure de th\u00e9\u00e2tralisation - dans \"Vivre sa vie\", la cat\u00e9gorie intervient sous la forme de Brice Parain parlant \u00e0 l\u2019h\u00e9ro\u00efne, et cette fois-ci c\u2019est pas une th\u00e9\u00e2tralisation des images pr\u00e9c\u00e9dentes ; c\u2019est une philosophie de l\u2019action( ?), c\u2019est un surgissement de la cat\u00e9gorie de langage comme la limite vers laquelle tendait Nana qui voulait savoir ce que parler veut dire. Bon, comme toujours, vous avez votre suite d\u2019images vectoris\u00e9es qui tend vers une cat\u00e9gorie ; la cat\u00e9gorie c\u2019est la limite de la suite des images en tant que coupure irrationnelle, en tant qu\u2019elle est elle, une coupure irrationnelle, c\u2019est-\u00e0-dire n\u2019appartenant, ni \u00e0 la premi\u00e8re limite, ni \u00e0 la seconde. car ma question elle devient . ;; Bon c\u2019est \u00e7a qui doit \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s clair... Bon, je dis et c\u2019est en \u00e7a que l\u2019on touche \u00e0 une premi\u00e8re conclusion, donc : est-ce qu\u2019on pourrait parler d\u2019une \u00e9volution de Godard ? Th\u00e8me int\u00e9ressant \u00e0 cet \u00e9gard. Si vous m\u2019accordez, bon, d\u2019accord, c\u2019est une m\u00e9thode s\u00e9rielle ; c\u2019est une m\u00e9thode s\u00e9rielle, donc l\u00e0 vous voyez qu\u2019on en est pas du tout au statut de m\u00e9taphore : de dire ah ben, oui ! il y a un cin\u00e9ma s\u00e9riel comme il y a une musique s\u00e9rielle. En fait ce n\u2019est pas une m\u00e9taphore puisqu\u2019on a indiqu\u00e9 les crit\u00e8res cin\u00e9matographiques d\u2019une mise en s\u00e9rie.\n\u00c0 partir de l\u00e0 je demande : est-ce qu\u2019il y a une \u00e9volution de Godard ? Je crois que oui ! il y a quelqu\u2019un qui me parle ce n\u2019est pas du tout que je sois contre mais \u00e7a me g\u00e8ne ! A moins que ce soit moi, j\u2019ai une hallucination alors, cherchons-l\u00e0 l\u2019\u00e9volution des s\u00e9ries. Je crois que de plus en plus quand il est revenu au cin\u00e9ma de grand public,, apr\u00e8s sa longue p\u00e9riode exp\u00e9rimentale-politique - quand il est revenu au cin\u00e9ma de grand public, il a fait, il s\u2019est orient\u00e9 vers un autre mode de construction des s\u00e9ries. Et qu \u00e0 la construction horizontale des s\u00e9ries, telle que je viens de la r\u00e9sumer, il a substitu\u00e9 - ou est-ce qu\u2019on peut dire substitu\u00e9 ? - il a joint une construction verticale. Et dans la construction verticale, qu\u2019est-ce que l\u00e0 diff\u00e9rence ? Comparons avec le sch\u00e9ma pr\u00e9c\u00e9dent qui est typiquement un sch\u00e9ma horizontal. Je dirais : vous avez une suite d\u2019images, je donne la formule abstraite, vous avez une suite d\u2019images, surgissement d\u2019une cat\u00e9gorie qui redonne une autre suite d\u2019images, surgissement d\u2019une autre cat\u00e9gorie ou - \u00e7a revient au m\u00eame - passage \u00e0 une autre cat\u00e9gorie ou passage \u00e0 un autre aspect de la m\u00eame cat\u00e9gorie. Voil\u00e0, en un sens, c\u2019est pareil, et en un sens, ce n\u2019est pas pareil. Je veux dire que la grande diff\u00e9rence c\u2019est que la cat\u00e9gorie, qui dans la construction horizontale \u00e9tait une \u00e9troite limite ou une \u00e9troite coupure irrationnelle - l\u00e0 s\u2019\u00e9largit et se met \u00e0 valoir pour elle-m\u00eame. Elle s\u2019\u00e9largit et se met \u00e0 valoir pour elle-m\u00eame. C\u2019est-\u00e0-dire, si vous vous rappelez ce sur quoi on a termin\u00e9 la derni\u00e8re fois, je dirais que la construction horizontale des s\u00e9ries \u00e9tait toute enti\u00e8re sous un usage r\u00e9gulateur ou r\u00e9fl\u00e9chissant - pour parler \u00e0 la mani\u00e8re kantienne - et que la construction verticale elle, va \u00eatre sous un usage, ou va r\u00e9cup\u00e9rer un usage constituant ou d\u00e9terminant. Un exemple, un exemple - la diff\u00e9rence en un sens elle est tr\u00e8s petite, le crit\u00e8re pratique ce serait-et puis qu\u2019en effet - si vous pensez par exemple aux sc\u00e8nes de th\u00e9\u00e2tre de Pierrot le Fou : la sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre, vous vous rappelez que devant un public am\u00e9ricain, l\u00e0 il joue au th\u00e9\u00e2tre de la guerre d\u2019Indochine. Bon, c\u2019est typiquement un exemple, \u00e7a, de construction horizontale de la s\u00e9rie ; c\u2019est une cat\u00e9gorie : la th\u00e9\u00e2tralisation, qui intervient. Mais son temps est tr\u00e8s limit\u00e9 ; elle joue le r\u00f4le d\u2019une coupure irrationnelle, elle ne fait partie ni de la suite des images pr\u00e9c\u00e9dentes ni de la suite des images suivantes ; elle permet simplement un r\u00e9encha\u00eenement d\u2019une suite \u00e0 l\u2019autre.\nDans notre cas, supposez juste que la coupure irrationnelle ait pris une extension qui lui permet de valoir pour elle-m\u00eame c\u2019est-\u00e0-dire, d\u2019une certaine mani\u00e8re, de subsumer les suites d\u2019images. C\u2019est par l\u00e0 qu\u2019il y a passage d\u2019un usage r\u00e9fl\u00e9chissant \u00e0 un usage constituant-d\u00e9terminant. A valoir pour elle-m\u00eame - donc, elle va avoir une esp\u00e8ce d\u2019auto-d\u00e9veloppement. Exemple, exemple : je dis : quand il est revenu au cin\u00e9ma, au cin\u00e9ma public, son premier film - de retour, qui a marqu\u00e9 le retour - c\u2019\u00e9tait \"Sauve qui peut la vie\" ; or \"Sauve qui peut la vie\" me para\u00eet comme la reprise, si vous voulez (si vous regardez les analyses formelles), la reprise est presque portee \u00e0 la perfection, la construction horizontale, m\u00eame s\u2019il y a d\u00e9j\u00e0 quelque chose d\u2019autre qui pointe. Et justement \u00e7a se termine sur le probl\u00e8me de la passion, puisque \"la passion ce n\u2019est pas \u00e7a\" et le film suivant s\u2019appellera pr\u00e9cis\u00e9ment \"Passion\". Et l\u00e0 qu\u2019est-ce qu\u2019il y a ? il y a une suite d\u2019images qui mettent en jeu trois personnages - ou m\u00eame quatre, mais on va voir que le quatri\u00e8me a un statut tr\u00e8s particulier - le patron, l\u2019ouvri\u00e8re, la propri\u00e9taire. Les suites d\u2019images mettent en jeu tant\u00f4t tous les trois, tant\u00f4t deux \u00e0 deux, mais sous des aspects diff\u00e9rents qui constituent la suite ou le vecteur de la suite. Oui, vous avez ce d\u00e9veloppement pour soi-m\u00eame, dans une esp\u00e8ce d\u2019auto-d\u00e9veloppement, la construction des tableaux et des tableaux vivants. \u00c7a ne joue plus du tout le m\u00eame r\u00f4le que dans la conception horizontale. L\u00e0, la coupure irrationnelle, le tableau, se d\u00e9veloppe pour soi, et va \u00e0 la lettre, subsumer la suite d\u2019images pr\u00e9c\u00e9dentes. A savoir : tel tableau de Goya va subsumer la situation des ouvriers, tel autre tableau des crois\u00e9s va subsumer la situation des patrons ; si bien que le quatri\u00e8me personnage, c\u2019est-\u00e0-dire le metteur en sc\u00e8ne, l\u2019organisateur de tableaux vivants, \u00e9videmment a un r\u00f4le perp\u00e9tuel d\u2019aller-retour dans la construction verticale. Mais en sens ce n\u2019est pas, il suffirait pour penser- j\u2019insiste, c\u2019est pour \u00e7a que c\u2019est relativement, tout \u00e7a c\u2019est, c\u2019est, c\u2019est tr\u00e8s constructif - j\u2019ai envie de reprendre le titre de l\u2019\u00e9cole, de l\u2019\u00e9cole russe, de l\u2019\u00e9cole du d\u00e9but de la r\u00e9volution russe, le constructivisme, c\u2019est du constructivisme. Pour passer de l\u2019une \u00e0 l\u2019autre il suffit d\u2019un mouvement et vous fa\u00eetes pivoter votre image-coupure, votre coupure, vous la fa\u00eetes pivoter, vous la d\u00e9calez, c\u2019est-\u00e0-dire pour \u00e7a il suffit qu\u2019elle se mette \u00e0 valoir pour elle-m\u00eame. Mais le premier cas - je dirais que dans \"Passion\", la cat\u00e9gorie dans laquelle se r\u00e9fl\u00e9chit les suites d\u2019images c\u2019est la cat\u00e9gorie \u00ab peinture \u00bb, tout en corrigeant, \u00ab tableau vivant \u00bb et accessoirement \u00ab musique \u00bb.\nEt cette fois, la suite d\u2019images se r\u00e9fl\u00e9chit dans la cat\u00e9gorie qui n\u2019a plus un usage simplement r\u00e9fl\u00e9chissant mais qui a un usage constituant. Il y a eu ce glissement o\u00f9, \u00e0 la limite, en effet, le spectateur est convi\u00e9 de passer d\u2019un coup de quoi \u00e0 quoi ? (...) La construction horizontale des s\u00e9ries est sous le mode de la succession. La construction verticale - m\u00eame si, bien entendu, pour nous spectateurs, il y a une succession. Cette succession n\u2019est plus qu\u2019un \u00e9tat de fait et renvoie en droit, \u00e0 une juxtaposition : juxtaposition de droit entre d\u2019une part la suite, les suites d\u2019images mettant en jeu les trois personnages, et la cat\u00e9gorie, c\u2019est-\u00e0-dire la peinture ou le tableau. C\u2019est une m\u00e9thode de juxtaposition, c\u2019est \u00e7a que la construction verticale a permis de garder : d\u00e9passer la succession vers une juxtaposition id\u00e9ale.\nUn exemple : apr\u00e8s \"Passion\" il y a \"Pr\u00e9nom : Carmen\". \u00c0 la question pourquoi ne s\u2019est-il pas servi de la musique de Bizet ? La r\u00e9ponse est simple, elle nous importe beaucoup. Pourquoi a-t-il substitu\u00e9 \u00e0 la musique de Bizet, les Quatuor de Beethoven ? R\u00e9ponse toute simple : s\u2019il avait conserv\u00e9 la musique de Bizet, de quelque mani\u00e8re qu\u2019il proc\u00e9de, c\u2019\u00e9tait un film sur Carmen. Ce n\u2019\u00e9tait pas un film sur. On a vu que le probl\u00e8me fondamental d\u2019une m\u00e9thode s\u00e9rielle, telle que l\u2019entend Godard, c\u2019est : comment \u00e9viter de faire un film \"sur\" quelque chose ? \"Les Carabiniers\" ne sont pas un film sur la guerre, \"la Lettre \u00e0 Freddy Buache\", n\u2019est pas un film sur Lausanne et vous vous rappelez pourquoi ? C\u2019est parce que \"Les Carabiniers\", c\u2019est la r\u00e9flexion des suites d\u2019images dans les cat\u00e9gories de la guerre, d\u00e8s lors, \u00e7a n\u2019est pas un film sur la guerre. \"La lettre \u00e0 Freddy Buache\" c\u2019est la r\u00e9flexion de Lausanne dans les cat\u00e9gories de la couleur, dans ce cas pr\u00e9cis dans le vert et dans le bleu ; donc il \u00e9vite par l\u00e0 de faire par l\u00e0 un film \"sur\". C\u2019est \u00e9vident que s\u2019il y avait la musique de Bizet, m\u00eame avec toutes les astuces musicales qu\u2019il pourrait y introduire, la musique ne pouvait plus jouer comme coupure irrationnelle et ne pouvait plus jouer comme genre de cat\u00e9gorie. Sans doute \u00e7a n\u2019explique pas bien pourquoi est-ce qu\u2019il a, il a pris le Quatuor de Beethoven plut\u00f4t qu\u2019autre chose ; mais la r\u00e9ponse ce serait peut-\u00eatre, mais l\u00e0 alors il faudrait...ce pourrait \u00eatre aussi que la forme quatuor est une forme ordinairement extr\u00eamement form\u00e9e, si j\u2019ose dire, et que quelque chose d\u2019extraordinaire dans Beethoven, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 l\u2019\u00e9v\u00e8nement d\u2019une forme ouverte, dans la forme quatuor. Et que \u00e7a va lui permettre dans l\u2019utilisation qu\u2019il en fait, que \u00e7a va lui permettre des esp\u00e8ces d\u2019acrobaties, mais pas, pas dans un sens que p\u00e9joratif du tout - au niveau de ce qu\u2019il est convenu de ne pas appeler, la bande son. Je veux dire de ce qu\u2019il est convenu de ne pas appeler puisque la question de savoir s\u2019il y a une bande son ou s\u2019il n\u2019y en a pas, on la rencontrera \u00e7a - on la rencontrera bien plus tard - quand on en sera au niveau du parlant du cin\u00e9ma-pens\u00e9e, mais, on pourrait dire, qu\u2019est-ce qui se passe dans son utilisation des quatuors ? Il se passe premi\u00e8rement des ph\u00e9nom\u00e8nes typiques de r\u00e9encha\u00eenement. Entre quoi et quoi ? Il y a deux \u00e9l\u00e9ments sonores, ou deux \u00e9l\u00e9ments bruit\u00e9s fondamentaux : coup de pistolet, coup de revolver, rafale de mitraillette.\nCeux qui se rappellent le film ont du \u00eatre sensibles \u00e0 l\u00e0, une esp\u00e8ce de r\u00e9encha\u00eenement entre coup de r\u00e9volver, pincement de cordes. Coup de revolver dans une suite d\u2019images, c\u2019est ainsi que - enfin, j\u2019adapte sur le tableau, ce tableau un, c\u2019est (...), dont j\u2019utilise de quatre sens (...) Donc : coup de revolver - pincement de cordes, tant\u00f4t aussi rafale de mitraillette, - course d\u2019archets. Frottement d\u2019archets. Tout un syst\u00e8me de correspondances va intervenir : de quel type ? Je prends deux exemples de types aussi bien visuel que sonore.\nCorrespondance de type visuel : entre un point la cat\u00e9gorie et un point de la suite d\u2019images : l\u2019arrondi du bras de la joueuse, l\u2019arrondi du bras de l\u2019amant, ou de l\u2019amante, je ne sais pas. Quand l\u2019un enlace l\u2019autre. - Correspondance sonore : il y a un moment, dans les suites d\u2019images, il y a deux grands moments : l\u2019attaque de la banque et il y a l\u2019enl\u00e8vement, le rapt. Il y a un moment o\u00f9 on est dans la suite d\u2019images relative \u00e0 la banque, \u00e0 l\u2019attaque de la banque, et dans la cat\u00e9gorie surgit le r\u00e9p\u00e9titeur du quatuor qui dit \u00ab l\u2019attaque n\u2019est pas assez forte \u00bb ; attaque musicale, attaque de banque et le plateau reprend avec une attaque musicale plus forte. Mais ce qui compte encore plus - il n\u2019y a pas seulement des correspondances du contenu de la cat\u00e9gorie \u00e0 la suite d\u2019images - mais il y a perp\u00e9tuellement des d\u00e9calages. Par exemple au moment de l\u2019enl\u00e8vement : il y a un moment o\u00f9 les personnages qui s\u2019appr\u00eatent \u00e0 faire l\u2019enl\u00e8vement, ne savent pas quoi faire. Ils ne savent pas du tout quoi faire, \u00e7a ne s\u2019organise pas et \u00e0 ce moment-l\u00e0, la musique est comme on dit : tragique. Au contraire, au moment le plus violent de l\u2019attaque de la banque, la musique est m\u00e9lancolique. Bon, ind\u00e9pendamment de toute autre question - mais \u00e7a on les r\u00e9serve pour plus tard, encore une fois - conspiration du sonore, des \u00e9l\u00e9ments du sonore, du rapport entre tous les \u00e9l\u00e9ments du sonores dans le cin\u00e9ma - c\u2019est-\u00e0-dire les grands \u00e9l\u00e9ments du sonore \u00e9tant : les bruits du type r\u00e9volver, les sons du type cri. G\u00e9n\u00e9ralement on distingue, on distingue g\u00e9n\u00e9ralement les bruits, les paroles et la musique. Mais il me semble qu\u2019il faudrait distinguer les bruits, les sons, les phonations, les paroles et la musique. C\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019en fait il y aurait cinq \u00e9l\u00e9ments, mais on peut encore ind\u00e9pendamment de tout ce qui pose probl\u00e8me, voyez en quoi l\u00e0, dans \"Pr\u00e9nom Carmen\", il y a pleinement la construction verticale, les s\u00e9ries que je vais chercher, puisqu\u2019\u00e0 chaque fois c\u2019est plus une coupure irrationnelle qui va permettre le passage d\u2019une s\u00e9rie \u00e0 l\u2019autre, c\u2019est les coupures irrationnelles elles-m\u00eames qui constituent une s\u00e9rie juxtapos\u00e9e aux s\u00e9ries d\u2019images ; c\u2019est exactement \u00e7a, les coupures irrationnelles forment elles-m\u00eames une s\u00e9rie juxtapos\u00e9e \u00e0 la s\u00e9rie des images et il y aura une nouvelle coupure irrationnelle, cette fois-ci entre le haut et le bas, c\u2019est-\u00e0-dire entre la s\u00e9rie de coupures irrationnelles ou, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, la s\u00e9rie des cat\u00e9gories et la s\u00e9rie des images.\nDans Je vous salue Marie que - je ne l\u2019ai pas vu encore - raison de plus, vaut mieux parler des films avant - c\u2019est \u00e9vident que c\u2019est pareil et qu\u2019il garde sa m\u00e9thode de construction verticale, c\u2019est \u00e9vident ! Cette fois-ci ce qui sert de cat\u00e9gorie c\u2019est \u00e9videmment le texte biblique ; et les suites d\u2019images c\u2019est quoi ? : c\u2019est le \u00ab avoir un enfant \u00bb qui a toujours \u00e9t\u00e9 une obsession de Godard : \u00ab Je veux un enfant, je veux un enfant \u00bb. Qu\u2019est-ce que ce veut dire \u00ab vouloir un enfant \u00bb dans la cat\u00e9gorie biblique ?\n(coupure)\nCe que je voudrais que vous sentiez c\u2019est qu\u2019en effet, je dirais presque que entre la construction horizontale et la construction verticale des s\u00e9ries, il y a une diff\u00e9rence analogue \u00e0 celle qu\u2019on appelle en physique entre la relativit\u00e9 restreinte et la relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. La construction verticale, c\u2019est un s\u00e9rialisme g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 o\u00f9 tout est mis en s\u00e9rie. Alors la question ce serait, je reviens en arri\u00e8re : est-ce qu\u2019il y a, si c\u2019est vrai qu\u2019il y a cette \u00e9volution chez Godard ? Je dirais mais inversement : est-ce que dans les films du d\u00e9but, est-ce qu\u2019il y a un moment o\u00f9 le s\u00e9rialisme vertical s\u2019est manifest\u00e9 ? Et \u00e0 mon avis oui, dans un de ces plus beaux films du d\u00e9but, \u00e0 savoir dans \"Le M\u00e9pris\". Dans \"Le M\u00e9pris\" vous avez d\u00e9j\u00e0 une construction verticale des s\u00e9ries : suite d\u2019images tr\u00e8s analogues \u00e0 celles de \"Passion\", suite d\u2019images de couple, le c\u00e9l\u00e8bre couple en sc\u00e8ne de m\u00e9nage - cat\u00e9gorie : \u00ab \u00e9pop\u00e9e d\u2019Ulysse \u00bb ; o\u00f9 l\u00e0, l\u2019\u00e9pop\u00e9e d\u2019Ulysse, ne joue pas le simple r\u00f4le d\u2019une coupure irrationnelle entre deux suites d\u2019images, mais se d\u00e9veloppe pour elle-m\u00eame, avec comme intercesseur Fritz Lang, et o\u00f9 est d\u00e9j\u00e0 affirm\u00e9e pleinement, une juxtaposition de la cat\u00e9gorie d\u2019une part, de la suite d\u2019images d\u2019autre part et non pas une simple succession vectoris\u00e9e. Cette fois ce qui joue le r\u00f4le de cat\u00e9gorie dans \"Le M\u00e9pris\", c\u2019est l\u2019\u00e9pop\u00e9e.\nAlors, presque - si vous m\u2019accordez tout \u00e7a j\u2019en tire tr\u00e8s rapidement les conclusions - \u00e0 savoir qu\u2019est-ce que, les conclusions quant \u00e0 cela. Premi\u00e8re conclusion : qu\u2019est-ce qu\u2019on a vu ? est-ce qu\u2019on a rempli notre programme du premier trimestre l\u00e0, dans cet examen de Godard ? Bon, on s\u2019est livr\u00e9 donc \u00e0 une esp\u00e8ce de confrontation Eisenstein-Godard, encore une fois pris tr\u00e9s arbitrairement comme exemples privil\u00e9gi\u00e9s, concernant quoi ? Concernant les rapports image-pens\u00e9e, image-pens\u00e9e ou, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, image-concept, imagination-pens\u00e9e ou image-concept. Or c\u2019est un vieux probl\u00e8me, un vieux et classique probl\u00e8me, on aura l\u2019occasion de le revoir en philosophie : c\u2019est m\u00eame une question de bachot : penser-imaginer. Et les philosophes, ils ont donn\u00e9 des r\u00e9ponses tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes \u00e0 cette histoire : quels sont les rapports de la pens\u00e9e \u00e0 l\u2019imagination, ou quels sont les rapports du concept et de l\u2019image. Mais ils tournent tous autour d\u2019une certaine, une certaine id\u00e9e. Simplement ils l\u2019interpr\u00e8tent tr\u00e8s diff\u00e9remment d\u2019apr\u00e8s la mani\u00e8re dont ils posent le probl\u00e8me.\nSi j\u2019essayais de r\u00e9sumer l\u2019id\u00e9e philosophique, que tous les philosophes ont finalement partag\u00e9, c\u2019est que penser-imaginer c\u2019est le r\u00f4le d\u2019histoire, parce qu\u2019il y a deux choses s\u00fbres : c\u2019est que la pens\u00e9e ne peut pas se passer d\u2019images, le concept ne peut pas se passer d\u2019images, mais il d\u00e9passe l\u2019image. La pens\u00e9e d\u00e9passe l\u2019imagination mais en m\u00eame temps elle ne peut pas s\u2019en passer.\nTous, tous disent \u00e7a - c\u2019est m\u00eame \u00e7a le probl\u00e8me finalement : comment expliquer que la pens\u00e9e, d\u00e9passe l\u2019imagination et pourtant elle ne puisse pas s\u2019en passer. Qu\u2019est-ce que \u00e7a ? qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire \u00ab d\u00e9passer sans pouvoir se passer \u00bb ? C\u2019est un probl\u00e8me int\u00e9ressant ; alors Descartes ne le r\u00e9sout pas de la m\u00eame mani\u00e8re ou semble ne pas le r\u00e9soudre pas de la m\u00eame mani\u00e8re que Hume par exemple. Mais ils donnent tous des r\u00e9ponses \u00e0 ce probl\u00e8me et la diversit\u00e9 de leurs r\u00e9ponses vient uniquement de ceci : c\u2019est qu\u2019ils ne determinent pas de la m\u00eame mani\u00e8re les conditions du probl\u00e8me ; alors \u00e9videmment ils donnent des r\u00e9ponses diff\u00e9rentes. Nous, voil\u00e0 qu\u2019on le retrouve aussi. Et voyez que la r\u00e9ponse au niveau de Godard c\u2019est le rapport entre les suites d\u2019images et ce qui fait fonction de cat\u00e9gorie. C\u2019est \u00e7a les rapports de l\u2019image et du concept. C\u2019est la premi\u00e8re remarque et on a vu que chez Eisenstein c\u2019\u00e9tait tout \u00e0 fait diff\u00e9rent, mais l\u00e0 aussi vous voyez que je pourrais dire dans les deux cas, ben oui : - la pens\u00e9e d\u00e9passe, le concept d\u00e9passe l\u2019image et il ne peut pas s\u2019en passer. Les cat\u00e9gories ne peuvent pas se passer de la suite d\u2019images qui se r\u00e9fl\u00e9chissent en elles.\nDeuxi\u00e8me remarque : c\u2019est ce qui m\u2019a paru pouvoir \u00eatre appel\u00e9 la m\u00e9thode s\u00e9rielle chez Godard, donc sous ces deux aspects. Mais je vous rappelle qu\u2019il y a bien d\u2019autres mani\u00e8res de construire des s\u00e9ries, notamment j\u2019avais signal\u00e9 - mais je le redis pour qu\u2019il n\u2019y ait pas d\u2019\u00e9quivoques : dans un livre intitul\u00e9, je ne le sais plus, \"Nouvelle s\u00e9miologie, nouveau Cin\u00e9ma\", Ch\u00e2teau et Jost, livre consacr\u00e9 en effet au cin\u00e9ma de Robbe-Grillet, Ch\u00e2teau et Jost analysent le cin\u00e9ma de Robbe-Grillet et ils voient une m\u00e9thode de construction s\u00e9rielle. Alors, au choix, soit que les s\u00e9ries de Robbe-Grillet soient tr\u00e8s diff\u00e9rentes de celles de Godard, soit que l\u2019interpr\u00e9tation de ce qu\u2019est une s\u00e9rie soit tr\u00e8s diff\u00e9rente chez Ch\u00e2teau et chez Jost et dans ce qui je vous ai propos\u00e9 ou bien les deux \u00e0 la fois, vous voyez - pour cela je n\u2019ai pas le temps (...) pour ceux que \u00e7a int\u00e9resseraient, qu\u2019ils regardent ce livre, et vous verrez une toute autre conception de la s\u00e9rie.\nDonc je ne pense pas en effet que ce que j\u2019ai dit sur Godard \u00e9puise le probl\u00e8me de la s\u00e9rie. Je pense juste que les crit\u00e8res que j\u2019ai propos\u00e9s sont plus, \u00e0 mon avis plus consistants que ceux qu\u2019ils proposent - vous pouvez tr\u00e8s bien avoir l\u2019impression contraire. Et enfin, derni\u00e8re conclusion, qu\u2019est-ce que je dirais, qu\u2019est-ce que signifie penser ?\nSi je voulais r\u00e9sumer vraiment tout ce, tout ce long passage : que signifie penser ? Ce que signifie penser chez Eisenstein, je dirais maintenant des choses tr\u00e8s simples, ce qui signifie penser chez Eisenstein et, dans une certaine mesure, pour le cin\u00e9ma dit \u00ab classique \u00bb, je dirais, c\u2019est exactement : encha\u00eener des images par coupures rationnelles. D\u2019o\u00f9 encore une fois l\u2019importance chez Eisenstein de la \u00ab th\u00e9orie du nombre d\u2019or \u00bb, qui n\u2019est pas seulement une th\u00e9orie mais une pratique puisque le nombre d\u2019or ou la section d\u2019or, comme on dit, est typiquement une coupure rationnelle. Donc penser, c\u2019est encha\u00eener des images par coupures rationnelles.\nSi nous disons : qu\u2019est-ce que penser selon Godard ? (...), qu\u2019est-ce que penser selon Godard ou, d\u2019une mani\u00e8re beaucoup plus g\u00e9n\u00e9rale, pour le cin\u00e9ma dit \u00ab moderne \u00bb - non pas que Godard \u00e9puise l\u2019un, pas plus que Eisenstein n\u2019\u00e9puisait l\u2019autre - je dirais penser c\u2019est r\u00e9encha\u00eener des images\" sur\" coupures irrationnelles. J\u2019insiste beaucoup sur la diff\u00e9rence des propositions \u00ab par \u00bb et \u00ab sur \u00bb - sur coupures irrationnelles. Alors on peut me dire ce qu\u2019on veut, mais tout , on peut me dire c\u2019est pas \u00e7a ! en tout cas je maintiens que ce sont deux d\u00e9finitions de la pens\u00e9e, et que ce sont deux d\u00e9finitions de la pens\u00e9e convenant au cin\u00e9ma. Ou si notre probl\u00e8me \u00e9tait r\u00e9ellement la pens\u00e9e et \u00ab que signifie penser au cin\u00e9ma \u00bb, nous avons donn\u00e9 au moins un bout de r\u00e9ponse. Seulement voil\u00e0, tout rebondit - avant d\u2019en avoir fini avec cette partie - tout va rebondir une, une petite fois, une derni\u00e8re fois.\n\u00c0 savoir je peux consid\u00e9rer qu\u2019on voit comment construire une s\u00e9rie et l\u2019on voit les rapports entre suites d\u2019images et concepts ou cat\u00e9gories, suites d\u2019images et cat\u00e9gories ou concepts. Mais il y a quelque chose que nous ne savons pas du tout et c\u2019est : en quoi consiste l\u2019image ? en quoi consiste le concept ? De ce point de vue, je ne dis pas en quoi consiste l\u2019image en g\u00e9n\u00e9ral et en quoi consiste le concept en g\u00e9n\u00e9ral ? je dis : on n\u2019a pas encore vu en quoi consistait l\u2019image mise en s\u00e9rie, en quoi consiste l\u2019image en tant que mise en s\u00e9rie. Qu\u2019est-ce qui est, qu\u2019est-ce qui dans l\u2019image - voil\u00e0 exactement le probl\u00e8me maintenant qui rebondit - qu\u2019est-ce qui dans l\u2019image rend possible la mise en s\u00e9rie ?\n\u00c7a on ne le sait pas encore. M\u00eame chose pour le concept ou la cat\u00e9gorie. On a vu finalement que n\u2019importe quoi pouvait faire fonction de cat\u00e9gorie, et bien : qu\u2019est-ce qui, dans quelque chose, lui donne la possibilit\u00e9 de fonctionner comme cat\u00e9gorie et non plus comme image ? C\u2019est \u00e7a qui nous reste. Qu\u2019est-ce qui dans l\u2019image permet la mise en s\u00e9rie ? Qu\u2019est-ce qui dans une pens\u00e9e ou autre chose, permet une fonction cat\u00e9gorielle ? Voyez - c\u2019est exactement l\u00e0 o\u00f9 nous en sommes - il est \u00e9vident que le rebondissement de ce probl\u00e8me va nous permettre - voyez quelle m\u00e9thode je prends cette ann\u00e9e - elle va nous permettre de remplir \u00e0 nouveau une autre case de notre programme du premier trimestre. Et puis, on aura fini une partie du remplissement, alors on pourra faire ensuite un recueil de conclusions et on sera forc\u00e9s de passer \u00e0 autre chose, \u00e0 un autre aspect.\nVoil\u00e0, bon, alors... alors voil\u00e0, je m\u2019interromps un instant, il faut que cela soit tr\u00e8s, tr\u00e8s clair- enfin il faut ! - en tous cas, je ne peux pas le dire plus clairement - apr\u00e8s tout il n\u2019y a pas de choix. Pas de probl\u00e8me, pas de probl\u00e8me... Alors...Comment on peut reprendre alors ? On avance, avan\u00e7ons ! Comment on peut reprendre cette histoire ? Ce qui dans une image permet une mise en s\u00e9rie, ce qui dans une pens\u00e9e permet une fonction cat\u00e9gorielle. Alors, on peut se dire : \u00e7a c\u2019est un probl\u00e8me de philosophie. En m\u00eame temps on n\u2019a jamais cess\u00e9 d\u2019\u00eatre dans des probl\u00e8mes de philosophie. Et bien, ce qui nous reste et bien, pensons \u00e0 - pensons avec entrain - pensons \u00e0 Hegel, un philosophe. Hegel, il con\u00e7oit deux grandes disciplines : la ph\u00e9nom\u00e9nologie et la logique. - Et la ph\u00e9nom\u00e9nologie est comme le d\u00e9veloppement des figures de la conscience, les figures de la conscience. Permettez-moi - si j\u2019essaie de faire le cin\u00e9ma de Hegel - permettez-moi d\u2019appeler \u00e7a des suites ou des s\u00e9ries d\u2019images.\nEt la logique, elle, c\u2019est le d\u00e9veloppement non pas des figures de la conscience, mais le d\u00e9veloppement des moments du concept, moments du concept appel\u00e9s cat\u00e9gories. Question qui n\u2019a pas d\u2019int\u00e9r\u00eat - vous reconnaissez que quelqu\u2019un ne comprend rien \u00e0 Hegel s\u2019il confond les figures de la conscience et les moments du concept, c\u2019est-\u00e0-dire la ph\u00e9nom\u00e9nologie et la logique - vous reconnaissez qu\u2019il en connait d\u00e9j\u00e0 trop s\u2019il sait que les figures de la conscience ne sont pas la m\u00eame chose que les moments du concept. Et pourtant, et pourtant les figures de la conscience se r\u00e9fl\u00e9chissent dans les moments du concept ; et les moments du concept d\u2019une certaine mani\u00e8re subsument les figures de la conscience. C\u2019est dire \u00e0 quel point \u00e7a a l\u2019air d\u2019\u00eatre l\u2019auteur qu\u2019il nous faut !\nMais qu\u2019est-ce que c\u2019est une figure de la conscience ? Alors c\u2019est le moment ou jamais - on se dit ah bien l\u00e0, heureusement ! Voil\u00e0 un philosophe qui nous tombe du ciel ou qui nous vient de l\u2019enfer - et qui va nous permettre de r\u00e9pondre \u00e0 notre question ! Et qu\u2019est-ce que c\u2019est qu\u2019une figure de la conscience ? figure de la conscience, c\u2019est finalement une mani\u00e8re \"d\u2019\u00eatre au monde de la conscience\", mani\u00e8re d\u2019\u00eatre au monde de la conscience - ou comme dira quelqu\u2019un : qu\u2019est-ce que c\u2019est une mani\u00e8re d\u2019\u00eatre au monde de la conscience ? C\u2019est une, c\u2019est ce qu\u2019on appelle commun\u00e9ment une attitude, c\u2019est une attitude. Mais comment \u00e7a, c\u2019est une attitude ? Tu r\u00e9introduis - vous allez me dire, tu vas r\u00e9introduire \u00e7a, on en a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 au premier trimestre - tu r\u00e9introduis \u00e7a expr\u00e8s et c\u2019est bien commode. Non. Hegel est pour moi. Je ne le r\u00e9introduis pas, c\u2019est Hegel qui l\u2019introduit. Les figures de la conscience sont des attitudes. Le dernier des H\u00e9g\u00e9liens s\u2019appelait - depuis je n\u2019en connais pas, mais on m\u2019a dit que \u00e7a se fabrique, le dernier des H\u00e9g\u00e9liens, enfin, le dernier des grands H\u00e9g\u00e9liens, s\u2019appelait Eric Weil - il est mort assez r\u00e9cemment, Eric Weil : double w, e, i, l...C\u2019est dur... Eric Weil faisait partie de cette chose - je ne sais pas, je le dis, je le pr\u00e9cise parce que beaucoup d\u2019entre vous qui ne sont pas, qui n\u2019ont pas pu conna\u00eetre cette avant-guerre par d\u00e9finition - ils ne savent peut-\u00eatre pas ce point tr\u00e8s important dans l\u2019histoire de la pens\u00e9e fran\u00e7aise ; c\u2019est qu\u2019on le sait pour l\u2019Am\u00e9rique, mais on le sait moins pour la France, que la pens\u00e9e fran\u00e7aise, la philosophie fran\u00e7aise universitaire a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement renouvel\u00e9e par des immigr\u00e9s - tout comme les r\u00e9fugi\u00e9s, ceux qui fuyaient le nazisme ont renouvel\u00e9 la pens\u00e9e am\u00e9ricaine - la m\u00eame chose s\u2019est produite vers 1930-1933 pour la pens\u00e9e fran\u00e7aise.\nEt parmi les grands immigr\u00e9s qui venaient soit directement d\u2019Allemagne, soit d\u2019une \u00e9ducation allemande, d\u2019une \u00e9ducation philosophique allemande, il y avait Koj\u00e8ve, c\u00e9l\u00e8bre pour ses le\u00e7ons sur Hegel, qui a marqu\u00e9 toute une g\u00e9n\u00e9ration et qui a renouvel\u00e9 les \u00e9tudes h\u00e9g\u00e9liennes. Et le livre de Koj\u00e8ve est encore un grand livre toujours, qui a gard\u00e9 toute son actualit\u00e9. Il y avait un tr\u00e8s tr\u00e8s grand \u00e9pist\u00e9mologue qui a renouvel\u00e9 l\u2019\u00e9pist\u00e9mologie fran\u00e7aise, \u00e7a y est, j\u2019ai encore oubli\u00e9 son nom...Koyr\u00e9, Koyr\u00e9, et il y avait Eric Weil, le dernier des H\u00e9g\u00e9liens.\nIls \u00e9taient tous li\u00e9s, ils ont re\u00e7u en France un accueil. Leur probl\u00e8me avec l\u2019universit\u00e9 fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 complexe - tout \u00e7a, bon, mais c\u2019est int\u00e9ressant parce que je crois qu\u2019en effet, c\u2019\u00e9tait fondamental. C\u2019est vers 30-33, l\u2019essor de la pens\u00e9e fran\u00e7aise apr\u00e8s la guerre, c\u2019est-\u00e0-dire avec Sartre et avec la ph\u00e9nom\u00e9nologie, avec Sartre et Merleau-Ponty, ne peut se comprendre que compte tenu de cette arriv\u00e9e d\u2019un certain nombre de tr\u00e8s grands philosophes, de grands philosophes, vers 30-33 en France.\nOr, qu\u2019est-ce que nous dit Eric Weil dans un livre ? on ne sait - Eric Weil, il n\u2019a fait pas beaucoup de livres mais gros d\u2019une part, et puis apr\u00e8s on se dit : bien il n\u2019y a plus rien \u00e0 faire - parce que l\u2019un s\u2019appelle \"Logique de la Philosophie\", l\u2019autre s\u2019appelle \"Philosophie Morale\" et l\u2019autre s\u2019appelle \"Philosophie Politique\". Donc, apr\u00e8s \u00e7a, apr\u00e8s \u00e7a, c\u2019est tout, on ne voit pas de quoi parler en philosophie. Et bien, Eric Weil dit : il y a une compl\u00e9mentarit\u00e9 et l\u00e0 il essaye le lien, simplement il apporte quelque chose de nouveau, c\u2019est sa mani\u00e8re de comprendre Hegel. Sa mani\u00e8re de comprendre Hegel et de reprendre Hegel, c\u2019est-\u00e0-dire de faire une nouvelle ph\u00e9nom\u00e9nologie de l\u2019esprit dans \"Logique de la Philosophie\" consiste \u00e0 nous dire : il y a une corr\u00e9lation entre les attitudes et les cat\u00e9gories, il y a une corr\u00e9lation entre attitudes et cat\u00e9gories. D\u2019une certaine mani\u00e8re on pourrait dire, \u00e0 la limite que les cat\u00e9gories sont des attitudes. Les concepts sont des attitudes, mais il dit : non, il nuance, on ne peut pas dire exactement \u00e7a, il faut plut\u00f4t parler d\u2019une corr\u00e9lation : attitudes/ cat\u00e9gories.\nEt l\u2019attitude, il la d\u00e9finit tr\u00e8s bien comme \u00e9tant une mani\u00e8re d\u2019\u00eatre au monde, une mani\u00e8re d\u2019\u00eatre au monde de la conscience. Bien. Et la cat\u00e9gorie, c\u2019est quoi ? Mani\u00e8re d\u2019\u00eatre au monde de la conscience, la cat\u00e9gorie, c\u2019est un - quel qu\u2019il soit - un discours coh\u00e9rent. Un discours coh\u00e9rent. Le probl\u00e8me \u00e9videmment : c\u2019est quels sont les crit\u00e8res de la coh\u00e9rence ? On ne va pas s\u2019en occuper de ce probl\u00e8me parce que ce serait un cours sur Hegel et sur l\u2019interpr\u00e9tation d\u2019Hegel par Weil.\nDiscours coh\u00e9rent. Quelle est la corr\u00e9lation ? Toute attitude, toute mani\u00e8re d\u2019\u00eatre au monde, renvoie sans doute \u00e0 un discours coh\u00e9rent et inversement. Mais de quelle mani\u00e8re ? L\u00e0 \u00e7a n\u2019est pas si simple. il y a toujours un discours coh\u00e9rent possible, les discours coh\u00e9rents, ils abondent ; toute attitude renvoie \u00e0 son discours. Toute attitude a son discours, tout comme tout discours a son attitude. Seulement ce n\u2019est pas toujours celui qui tient l\u2019attitude qui tient aussi le discours de cette attitude. Donc \u00e7a se complique, la corr\u00e9lation attitudes/discours coh\u00e9rent est en train de se compliquer. Soit un fou. Un fou, il a une certaine attitude. L\u2019attitude, mettons, l\u2019attitude parano\u00efaque, ce n\u2019est pas la m\u00eame que l\u2019attitude schizophr\u00e9nique. Il y a des attitudes, ce n\u2019est pas la m\u00eame que l\u2019attitude maniaco-d\u00e9pressive, il y a m\u00eame toute une psychiatrie des attitudes. Qui d\u2019ailleurs doit quelque chose \u00e0 Hegel, lointainement. C\u2019est-\u00e0-dire l\u2019interpr\u00e9tation des troubles psychiques comme mani\u00e8re d\u2019\u00eatre au monde. Il y a une esp\u00e8ce de lign\u00e9e l\u00e0, Hegel/ Heidegger.\nBien, je dis : un fou a une attitude, il a aussi un discours. Est-ce que ce discours est coh\u00e9rent ? C\u2019est ce que demanderait Eric Weil, est-ce que ce discours est coh\u00e9rent ? Pour aller tr\u00e8s vite hein, il faut pas discuter chaque mot, on pourrait dire : oui il est coh\u00e9rent, oui il a sa coh\u00e9rence, on pourrait dire il est parfaitement coh\u00e9rent. Supposons qu\u2019il ne soit pas coh\u00e9rent, \u00e7a veut dire quoi ? Ca ne veut pas dire qu\u2019il n\u2019y a pas de discours coh\u00e9rent correspondant \u00e0 l\u2019attitude de la folie. Ca veut dire que ce n\u2019est pas le fou qui peut tenir le discours coh\u00e9rent correspondant \u00e0 son attitude. Alors peut \u00eatre qu\u2019il y a m\u00eame des cas diff\u00e9rents. Il y a des cas o\u00f9 le fou peut tenir lui-m\u00eame le discours coh\u00e9rent de sa propre attitude. Il y a des cas, il y a d\u2019autres formes de folie o\u00f9 le fou ne peut pas tenir le discours coh\u00e9rent de sa propre attitude. il n\u2019 en a pas moins un discours coh\u00e9rent de sa propre attitude, ce sera le discours dit du psychiatre. C\u2019est le psychiatre qui tiendra le discours coh\u00e9rent correspondant \u00e0 - enfin faut vraiment y croire ! mais je parle au plus simple. Tout \u00e7a c\u2019est des exemples qui n\u2019ont aucun int\u00e9r\u00eat, c\u2019est pour vous faire comprendre.\nJe prends un autre exemple : le bourreau. Parce que c\u2019est deux exemples que Weil prend. Le bourreau, l\u2019homme de la violence absolue. Est-ce qu\u2019il y a un discours coh\u00e9rent de la violence absolue ? Peut \u00eatre, peut \u00eatre qu\u2019il y a m\u00eame \u00e7a ! S\u2019il y a un discours coh\u00e9rent de la folie, peut \u00eatre qu\u2019il y a un discours coh\u00e9rent de la violence absolue. Qui aurait tenu le discours coh\u00e9rent de la violence ? alors mettons, pr\u00e9cisons - un discours coh\u00e9rent de la violence sexuelle absolue ? C\u2019est bien connu, nous dit-on, que Sade a tenu le discours coh\u00e9rent de la violence sexuelle absolue. Que ce discours soit coh\u00e9rent, c\u2019est \u00e9vident. Les personnages de Sade se r\u00e9clament de la nature, de toute une conception extr\u00eamement rationnelle de la nature et ils tiennent un discours fondamentalement coh\u00e9rent et m\u00eame ils sont tr\u00e8s vex\u00e9s lorsque leur victime ne se laisse pas convaincre. Ils n\u2019aiment pas \u00e7a du tout, parce que leur victime, elle a un double r\u00f4le : \u00eatre la victime de leurs supplices mais \u00eatre aussi l\u2019auditrice de leurs discours. C\u2019est fondamental. Alors bon, mais peu importe tout \u00e7a. Bien.\nMais, dans un texte c\u00e9l\u00e8bre, Georges Bataille posait une question, posait une question int\u00e9ressante, c\u2019est une belle page de Bataille. O\u00f9 Bataille dit : le discours des h\u00e9ros de Sade est pr\u00e9cis\u00e9ment un discours que les bourreaux ne peuvent pas et ne savent pas tenir. Qui peut tenir un tel discours ? Et l\u00e0, c\u2019est un grand renversement dans Bataille, remarquez que Bataille \u00e9tait tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 tout ce dont je parle \u00e0 Koj\u00e8ve \u00e0 tout \u00e7a bon euh. Bataille, il est \u00e9vident que, seule une victime peut parler comme parlent les bourreaux de Sade. Sinon quand vous avez un bourreau, voyez, voyez le nazisme, vous avez jamais vu un nazi parler comme parle un personnage de Sade. Qu\u2019est-ce que c\u2019est le discours d\u2019un nazi ? Le discours d\u2019un nazi, alors c\u2019est un discours tout \u00e0 fait incoh\u00e9rent. De quel type ? Du type toujours, de l\u2019\u00e9ternel type : \u00ab Oh, on m\u2019a dit de le faire ! Si je ne l\u2019avais pas fait \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 pire. Etc... Ah c\u2019\u00e9taient les ordres ! \u00bb, bon, mais le discours du mal absolu, tel qu\u2019il apparait chez Sade, jamais un bourreau ne l\u2019a tenu. De m\u00eame que je disais, tout \u00e0 l\u2019heure, le discours coh\u00e9rent du fou n\u2019est pas forc\u00e9ment tenu par le fou, c\u2019est-\u00e0-dire par celui qui a l\u2019attitude correspondante, il est peut \u00eatre tenu par le psychiatre, enfin, de m\u00eame, le discours coh\u00e9rent de la violence absolue n\u2019est peut \u00eatre pas tenu par le bourreau mais selon l\u2019hypoth\u00e8se de Bataille ne pourrait \u00eatre tenu que par la victime.\nSi bien que \u00e7a permettrait de distinguer au moins deux sortes d\u2019attitude et c\u2019est l\u00e0 que Eric Weil veut en venir, \u00e0 la distinction de deux sortes d\u2019attitude. Je crois qu\u2019il y avait longtemps que je n\u2019avais pas fait un cours sur Hegel ou sur un h\u00e9gelie - \u00e7a m\u2019a fait tout chose, tout bizarre, oh (rires)e, je ne sais pas ce qui m\u2019a pris - deux attitudes. Il y aurait les attitudes qui se d\u00e9veloppent elles-m\u00eames dans un discours coh\u00e9rent, qui sont capables de se d\u00e9velopper elles-m\u00eames dans un discours coh\u00e9rent et celles-l\u00e0, Weil les appellera les attitudes pures. Et puis il y a les attitudes impures, non pas qu\u2019elles n\u2019aient pas de discours coh\u00e9rent mais elles sont plus ou moins incapables de tenir elles-m\u00eames le discours coh\u00e9rent ou de d\u00e9velopper elles-m\u00eames le discours coh\u00e9rent qui leur correspond. Elles sont capables, \u00e7a ne veut pas dire qu\u2019elles le fassent, apr\u00e8s tout quelqu\u2019un qui a une attitude, une attitude comme dit Weil, \u00e7a s\u2019occupe de l\u2019histoire. Et une attitude, une mani\u00e8re d\u2019\u00eatre au monde, c\u2019est tr\u00e8s indiff\u00e9rent \u00e0 la philosophie. En revanche la philosophie, ce qui l\u2019int\u00e9resse elle, c\u2019est le discours coh\u00e9rent. La philosophie, c\u2019est la science des discours coh\u00e9rents, d\u00e9finition tr\u00e8s h\u00e9gelienne, que Hegel n\u2019a pas donn\u00e9e mais d\u00e9finition h\u00e9gelienne que propose Eric Weil.\nSi bien que le discours philosophique, c\u2019est celui qui a sa propre coh\u00e9rence, enchaine et produit tous les discours coh\u00e9rents possibles, c\u2019est l\u2019auto-d\u00e9veloppement du discours coh\u00e9rent. Voyez, \u00e7a devient alors, l\u2019id\u00e9e devient tr\u00e8s claire : chaque type de discours coh\u00e9rent c\u2019est une cat\u00e9gorie. Vous avez une corr\u00e9lation attitudes/cat\u00e9gories, corr\u00e9lation complexe puisque certaines attitudes correspondent \u00e9troitement aux discours coh\u00e9rents correspondant enfin je ne sais pas quoi, et d\u2019autres attitudes au contraire n\u2019y correspondent qu\u2019indirectement. Mais de toute mani\u00e8re vous avez une compl\u00e9mentarit\u00e9 des attitudes et des discours coh\u00e9rents. Tout comme chez Hegel vous avez une compl\u00e9mentarit\u00e9 des figures de la conscience et des moments du concept, l\u00e0 vous avez une compl\u00e9mentarit\u00e9 des attitudes et des discours coh\u00e9rents. C\u2019est dire que les attitudes se r\u00e9fl\u00e9chissent dans les discours coh\u00e9rents, c\u2019est-\u00e0-dire dans les cat\u00e9gories.\nOr je pense \u00e0 \u00e7a et je l\u2019ajoute, parce que un texte, l\u00e0 aujourd\u2019hui, on entre dans des textes, je vais vous expliquer pourquoi on va attacher beaucoup d\u2019importance aux textes. L\u00e0, un article de Serge Daney, pour en revenir \u00e0 Godard, dans son livre intitul\u00e9 \"La Rampe\", c\u2019est un recueil d\u2019articles, il y a un article sur Godard qui me parait tr\u00e8s int\u00e9ressant parce qu\u2019il voit tr\u00e8s bien quelque chose, l\u2019importance du discours dans le cin\u00e9ma de Godard. Et o\u00f9 il dit, chez Godard, \u00e7a proc\u00e8de toujours par discours et on dirait d\u2019une certaine mani\u00e8re que Godard ne s\u2019interroge pas finalement sur : qui a tort ? qui a raison ? Ou bien, d\u2019o\u00f9 viennent ces discours ? \u00ab Godard ne pose jamais \u00bb, je lis, \u00ab Godard ne pose jamais aux \u00e9nonc\u00e9s qu\u2019il traite la question de leurs origines, de leurs conditions de possibilit\u00e9. Sa d\u00e9marche est la plus anti-arch\u00e9ologique qui soit. Elle consiste \u00e0 prendre acte de ce qui est dit - \u00e7a je crois que c\u2019est tr\u00e8s juste - elle consiste \u00e0 prendre acte de ce qui est dit et \u00e0 chercher aussit\u00f4t l\u2019autre \u00e9nonc\u00e9. \u00bb Il prend acte d\u2019un discours existant et il cherche aussit\u00f4t l\u2019autre discours. Peu importe d\u2019o\u00f9 vient le discours, peu importe d\u2019o\u00f9 \u00e7a vient. Donc il prend acte de ce qui est dit et cherche aussit\u00f4t l\u2019autre \u00e9nonc\u00e9, l\u2019autre son, l\u2019autre image qui pourrait venir contrebalancer, contredire cet \u00e9nonc\u00e9, ce son, cette image. Une image \u00e9tant donn\u00e9e, il la prend pour ce qu\u2019elle est, il la prend litt\u00e9ralement et sa question c\u2019est : quelle autre image mettre avec celle l\u00e0 ? tout comme, un discours \u00e9tant donn\u00e9, j\u2019y oppose un autre discours. Plus que qui a raison ? qui a tort ? la question qui m\u00e8ne Godard est : \"qu\u2019est-ce qu\u2019on pourrait opposer \u00e0 cela ?\". C\u2019est tr\u00e8s, c\u2019est la dialectique quoi, la dialectique h\u00e9gelienne, on passe d\u2019un discours \u00e0 un autre discours en m\u00eame tant qu\u2019on passe d\u2019une attitude \u00e0 une autre attitude. \"De l\u00e0, continue Daney, cette confusion souvent reproch\u00e9e \u00e0 Godard : \u00e0 ce que l\u2019autre dit, \u00e0 ce que l\u2019autre dit, il r\u00e9pond toujours par ce qu\u2019un autre \"autre\" dit. Et m\u00eame continuera Daney, Godard ne cache pas sa sympathie pour un certain type de discours mais m\u00eame le discours pour lequel il \u00e9prouve de la sympathie, il le pr\u00e9sente pas comme \u00e9tant plus vrai que l\u2019autre, il le pr\u00e9sente simplement comme \u00e9tant \"autre\" que le discours pr\u00e9c\u00e9dent. Et Daney donne des exemples, le discours mao\u00efste dans les films de Godard du type \"Vent d\u2019Est\", \"Pravda\" etc, le discours f\u00e9ministe dans \"Num\u00e9ro Deux\", \u00e7a consiste \u00e0 opposer \u00e0 ce que l\u2019un a dit, ce que un autre dit. Comme si, \u00e7a c\u2019est tr\u00e8s, c\u2019est tr\u00e8s important, comme confirmation de notre m\u00e9thode s\u00e9rielle ou comme si, en m\u00eame temps que les s\u00e9ries d\u2019images, les suites d\u2019images qui chez Godard sont des attitudes, \u00e7a va \u00eatre et on va le retrouver, mais on l\u2019avait d\u00e9j\u00e0 esquiss\u00e9 ce th\u00e8me, le premier trimestre, c\u2019est un cin\u00e9ma des attitudes, des attitudes qui nourrissent les suites d\u2019images, correspondaient des discours coh\u00e9rents constituant les cat\u00e9gories corr\u00e9latives \u00e0 ces attitudes.\nC\u2019est l\u00e0 que je voudrais en venir, \u00e0 quoi ? Bah une chose toute simple, mes deux questions \u00e9tant donn\u00e9es, j\u2019ai un d\u00e9but de r\u00e9ponse. On va voir h\u00e9las, que tout va se compliquer. Mes deux questions \u00e9tant donn\u00e9es, j\u2019ai un d\u00e9but de r\u00e9ponse. Ma premi\u00e8re question, c\u2019\u00e9tait : \"qu\u2019est-ce qui dans l\u2019image permet la mise en s\u00e9rie ?\". Je r\u00e9ponds et l\u00e0 je me sens tout h\u00e9gelien, mais on, \u00e7a va pas \u00eatre, on n\u2019a pas fini, hein, faut bien en passer par l\u00e0, c\u2019est l\u2019attitude. C\u2019est l\u2019attitude. Autre question : \"qu\u2019est-ce qui donne \u00e0 quelque chose une fonction cat\u00e9goriale ?\". C\u2019est le discours coh\u00e9rent. Un cin\u00e9ma du discours, c\u2019est \u00e7a la cat\u00e9gorie.\nQu\u2019est-ce que c\u2019est que ce discours coh\u00e9rent ? Alors, donnez lui un nom, alors pour en sortir un peu de tout \u00e7a, on a vu au premier trimestre, j\u2019avais propos\u00e9 un terme, c\u2019est : l\u2019encha\u00eenement des discours coh\u00e9rents, \u00e7a va \u00eatre quoi ? C\u2019est ce qu\u2019on appellera une geste ; la chanson de geste. Une geste c\u2019est quelque chose de tr\u00e8s particulier. La table des cat\u00e9gories forme la geste de la philosophie. Les moments constituent la geste du concept. Bien. Ce qui donne \u00e0 quelque chose la valeur de cat\u00e9gorie ou de discours coh\u00e9rent, c\u2019est la geste. - Ce qui donne \u00e0 l\u2019image la possibilit\u00e9 d\u2019\u00eatre s\u00e9rialis\u00e9e, c\u2019est l\u2019attitude.\nBon, qu\u2019est-ce qui compte la dedans ? qu\u2019est-ce qu\u2019on est en train de faire ? Ce qui m\u2019importe, c\u2019est ceci : c\u2019est que, il faut trouver, nous sommes \u00e0 la recherche d\u2019un domaine, sentez le (coupure son).\n..Comme on dit les histoires sont finies, mais le v\u00e9cu, \u00e7a ne vaut pas mieux. On a r\u00e9cus\u00e9 les histoires, tr\u00e8s bien, plus d\u2019histoire, tr\u00e8s bien, si c\u2019est pour la remplacer par la mis\u00e8re pitoyable d\u2019un v\u00e9cu ; \u00e0 savoir euh, comme dans la plupart des romans actuels. Oh ce n\u2019est pas ce qu\u2019avaient voulu les fondateurs du roman moderne. Si il s\u2019agit de renoncer \u00e0 l\u2019histoire, ce n\u2019est pas pour que quelqu\u2019un raconte son petit v\u00e9cu \u00e0 lui, \u00e0 savoir le fait qu\u2019il ait une m\u00e8re et qu\u2019il ait un p\u00e8re euh, chose assez g\u00e9n\u00e9rale et dont d\u2019autre part, les drames v\u00e9cus sont aussi la donn\u00e9e de tous le monde. C\u2019est pas pour \u00e7a qu\u2019on supprime l\u2019histoire, je ne veux ni de votre v\u00e9cu ni d\u2019une histoire. Mais alors de quoi veux-tu ? voil\u00e0, de quoi veux-tu ? Ni des \u00e9tats v\u00e9cus, ni de l\u2019histoire, c\u2019est-\u00e0-dire, en termes de cin\u00e9ma, ni le vieux cin\u00e9ma d\u2019action - Vous allez me dire ni du cin\u00e9ma quoi ? ni du cin\u00e9ma direct. Non, \u00e0 peine on a dit \u00e7a, on retire, c\u2019est le cin\u00e9ma direct qui est mal dit direct. Le cin\u00e9ma direct, sauf cas tr\u00e8s exceptionnels et exp\u00e9rimentaux, ne s\u2019est jamais int\u00e9ress\u00e9 au v\u00e9cu, bon. Alors \u00e7a, \u00e7a nous ouvre d\u00e9j\u00e0 quelque chose, cette confiance, que dans le cin\u00e9ma direct, il s\u2019est jamais jamais agit du v\u00e9cu et qu\u2019il s\u2019agissait pas de remplacer l\u2019histoire par du v\u00e9cu, l\u2019intrigue par du v\u00e9cu, \u00e7a n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e7a, bon. Mais mettons, alors quoi ? En tout cas, si c\u2019est ni du v\u00e9cu, ni de l\u2019histoire ou de l\u2019intrigue ? en effet, l\u2019histoire ou l\u2019intrigue, c\u2019est le sujet, au sens o\u00f9 je dis : \"le sujet de mon ouvrage c\u2019est ceci\", hein ? Or on a vu que le film et l\u2019\u0153uvre n\u2019avaient pas de sujet, le film n\u2019est pas \"sur\" Lausanne, le film n\u2019est pas \"sur\" la guerre. Donc, renoncement au sujet en ce premier sens. Mais, ce n\u2019est pas non plus le v\u00e9cu et ce n\u2019est pas non plus les \u00e9tats v\u00e9cus. Renoncement au sujet au second sens, \"moi, je\". Alors, ni histoire ou intrigue, ni \u00e9tats v\u00e9cus ; qu\u2019est-ce qui reste ? Il reste les attitudes et les cat\u00e9gories. Ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez, les attitudes et la geste.\nLa geste, c\u2019est le discours propre aux attitudes, c\u2019est le discours correspondant aux attitudes. Les attitudes ne sont pas des \u00e9tats v\u00e9cus, la geste n\u2019est pas un sujet, une intrigue, une action.\nD\u2019o\u00f9 l\u2019importance dans la litt\u00e9rature de, non seulement ce qu\u2019on a appel\u00e9 \u00e0 proprement parler la chanson de geste, mais d\u2019une certaine mani\u00e8re, dire que toute litt\u00e9rature est une geste. Je dis bien : la geste c\u2019est le discours des attitudes tout comme les attitudes, c\u2019est le corr\u00e9lat de la geste.\nBon eh ben on est dans une dr\u00f4le d\u2019affaire parce que l\u00e0 dessus, ce qu\u2019il faut montrer, c\u2019est en quoi il y a une esp\u00e8ce de notion complexe attitudes/geste o\u00f9 vous m\u2019accorderez maintenant, images/cat\u00e9gories, on est en plein dans le probl\u00e8me de la pens\u00e9e. Mais vous voyez que d\u00e9j\u00e0 et \u00e7a vous \u00e9tonnera peut \u00eatre moins alors que, on soit d\u00e9j\u00e0 comme accul\u00e9 \u00e0 bient\u00f4t parler du parlant, puisque on ne peut avancer l\u00e0 que dans cette analyse actuelle que d\u00e9j\u00e0 en invoquant perp\u00e9tuellement le discours. Bien, et bien on se trouve devant un complexe de notions tr\u00e8s, tr\u00e8s... Images/cat\u00e9gories, attitudes/geste. Les attitudes et la geste ou bien les images et le concept.\nBon ; \u00e7a va ? Repos hein ? Non ? Mais ne vous \u00e9loignez pas trop - j\u2019en connais qui vont jusqu\u2019\u00e0 aller chercher des caf\u00e9s en face l\u00e0-bas - si bien que je dois vous attendre. Vous n\u2019avez qu\u2019\u00e0 acheter une bouteille thermos (rires).\nJe recommence parce que vous allez voir pourquoi. Nous tenons l\u00e0, n\u00f4tre, comme deux doublets : images/cat\u00e9gories ; attitudes/la geste ou le gestus. Encore une fois la geste ou le gestus, que nous le consid\u00e9rons uniquement pour le moment comme le discours coh\u00e9rent qui correspond aux attitudes. Voyez, et nous sentons tous, de la mani\u00e8re la plus vive, la plus aig\u00fce que \u00e7a ne suffit pas, qu\u2019il faut se d\u00e9brouiller l\u00e0 dedans. Et voil\u00e0 ce que je vous propose, puisque on est amen\u00e9, c\u2019est \u00e7a qu\u2019il y a de tr\u00e8s gai pour moi, si ce n\u2019\u00e9tait pas si euh, pour moi, rien que pour moi - on varie beaucoup nos m\u00e9thodes. Je vous propose l\u00e0 de prendre pour ce dernier point de cette partie, une nouvelle, le contraire d\u2019une m\u00e9thode. C\u2019est \u00e0 dire, on va vraiment \"feuilleter\" un certain nombre de textes auxquels je vous dis- d\u2019habitude je vous le dis pas, parce qu\u2019il n\u2019y a pas lieu - que je m\u2019y retrouve pas et que je les comprends pas. Alors je ne suis pas contre, je les comprends pas. Alors on va voir avec vous, peut \u00eatre que vous, vous comprendrez et, et ce ne serait pas la premi\u00e8re fois, moi qui les comprends pas, ils pourront vous para\u00eetre \u00e0 vous, limpides. Euh, ils ne me convainquent pas, je ne les comprends pas. Et puis, alors on va proc\u00e9der comme \u00e7a, l\u2019examen de ces textes que je comprends tr\u00e8s mal et puis mise au point, je vais vous dire comment on fera la mise au point et puis ce que, ce que je comprends moi dans les rapports attitudes/gestus. Mais on va commencer par ces examens de textes parce que c\u2019est des textes de base fondamentaux.\nEt il s\u2019agit de deux, de trois textes. Si on me disait attitudes/la geste ou le gestus, je r\u00e9pondrais imm\u00e9diatement et ben il y en a deux qui s\u2019imposent, je l\u2019ai cit\u00e9 au premier trimestre, un texte de Brecht, un texte de Roland Barthes qui est lui-m\u00eame un commentaire sur Brecht. Et puis on y joindra un troisi\u00e8me texte dont je ne sais pas trop s\u2019il a \u00e0 faire avec le second. Ce troisi\u00e8me texte est un texte \u00e9galement de Roland Barthes qui s\u2019appelle L\u2019obvie, o-b-v-i-e et l\u2019obtus. Ce texte je l\u2019avoue et je le dis d\u2019autant plus ais\u00e9ment que j\u2019ai pour l\u2019\u0153uvre de Barthes une tr\u00e8s grande admiration. Ce texte, je n\u2019y comprends rien, rien. Je n\u2019y comprends rien. Si bien que nous y joindrons un quatri\u00e8me texte. Quelqu\u2019un ici qui travaille euh avec nous ici depuis longtemps et qui fait aussi du cin\u00e9ma, qui est Raymonde Carasco, a \u00e9crit elle-m\u00eame un texte commentant le texte de Barthes sur \"L\u2019obvie et l\u2019obtus\" et non seulement le commentant mais le faisant sien. Je suppose donc que, elle a compris. J\u2019avoue que je ne comprends pas plus le texte de Barthes que le sien. Non mais ceci c\u2019est pas, ce n\u2019est pas un reproche du tout, ce n\u2019est pas une objection, je comprends m\u00eame pas ce dont ils parlent. Alors \u00e7a se g\u00e2te, et puis on verra quand m\u00eame, m\u00eame \u00e0 travers l\u2019incompr\u00e9hension si bien que je serai en mesure la prochaine fois, quand on aura un peu avanc\u00e9 de faire une seconde interview. Ce sera la moindre des choses que j\u2019interviewe Raymonde Carasco. La premi\u00e8re, notre premi\u00e8re interview a pour moi, a tr\u00e8s tr\u00e8s bien march\u00e9, donc je suis tr\u00e8s content de cette m\u00e9thode, si Raymonde Carasco veut bien la prochaine fois et ben on fait une petite interview hein. Quoi ?\nRaymonde Carasco : Je dis, j\u2019ai peur, j\u2019esp\u00e8re que \u00e7a marchera aussi bien. Ah ! (rires)\nDeleuze : Alors on y va. On y va, je pars du texte de Brecht qui est donc le texte de base sur le gestus. Et, je me dis \u00e7a a l\u2019air simple, premi\u00e8re chose, je fais des petites remarques. Ce texte que vous le trouvez dans \"Les \u00e9crits sur le th\u00e9\u00e2tre\", c\u2019est un texte de peu de pages mais qui renvoie aux notions fondamentales de Brecht et qui s\u2019appelle \"Musique et gestus\". Et ce texte on s\u2019aper\u00e7oit tr\u00e8s vite qu\u2019il doit \u00eatre tr\u00e8s important parce que il a trois pages mais on en sort en se disant apr\u00e8s tout, c\u2019est \u00e0 partir de la notion de gestus qu\u2019il faut comprendre Brecht et pas \u00e0 partir de celle de distanciation. Bien plus, la distanciation, la c\u00e9l\u00e8bre distanciation de Brecht, on ne peut la comprendre correctement que si l\u2019on passe par son id\u00e9e sur le gestus. Surtout que, dans le courant de ce texte de trois pages, je commence par une premi\u00e8re remarque. Il s\u2019agit pour Brecht de montrer explicitement que les sujets n\u2019ont pas d\u2019importance, dans le th\u00e9\u00e2tre pas plus qu\u2019ailleurs. Et il va jusqu\u2019\u00e0 dire bon, aucun sujet n\u2019a d\u2019importance si vous n\u2019en avez pas d\u00e9gag\u00e9 un gestus. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ? Comme dira Barthes dans son commentaire, le sujet de\" M\u00e8re Courage\", supposons que ce soit la Guerre de Trente ans. D\u2019autres pi\u00e8ces de Brecht ont pour sujet le nazisme. Mais l\u00e0 dans ce court texte il nous explique, si vous n\u2019avez pas d\u00e9gag\u00e9 le gestus, le sujet, \u00e7a n\u2019est rien. Cette remarque, elle nous fait plaisir, puisque par d\u2019autres moyens, nous \u00e9tions arriv\u00e9s \u00e0 cette constatation, il s\u2019agit de supprimer le sujet, au sens o\u00f9 une \u0153uvre ne porte pas \"sur\", et c\u2019est exactement dans ce sens que M\u00e8re Courage ne porte pas \"sur\" la Guerre de Trente ans. Donc le gestus n\u2019a rien \u00e0 voir avec l\u2019intrigue ou le sujet. Premi\u00e8re remarque ; jusque l\u00e0 \u00e7a nous va, jusque l\u00e0 je comprends.\nDeuxi\u00e8me remarque, \u00e7a a \u00e0 voir avec quoi, le gestus ? Ben il nous dit, gestus, \u00e7a peut \u00eatre mille choses. Mais ce qui m\u2019int\u00e9resse, et c\u2019est \u00e7a le vrai gestus nous dit-il, c\u2019est le gestus social. Le gestus social, bon. Qu\u2019est-ce qu\u2019un gestus social ? Brecht nous dit tous les gestus ne sont pas sociaux. L\u2019attitude d\u2019un homme qui se bat contre une mouche n\u2019est pas au premier abord un gestus social. Voil\u00e0 ; vous vous battez contre un moustique hein - c\u2019est plus vraisemblable, je corrige hein - vous vous battez contre un moustique, c\u2019est un gestus en quel sens ? Je ne vois pas en quel autre sens \u00e7a peut \u00eatre sinon une coordination d\u2019attitudes et Roland Barthes dans une phrase, une seule phrase de son texte sur Brecht dira : \"coordination d\u2019attitudes\". Donc nous disons un gestus, bon, c\u2019est une coordination d\u2019attitudes. Encore faut-il que, le gestus soit social. Se battre contre un moustique, c\u2019est encha\u00eener des attitudes, bon ! hein, encha\u00eener des attitudes, ce n\u2019est pas un gestus social ; en apparence, au premier abord. Remarquez que \u00e7a risque de l\u2019\u00eatre si, certaines conditions mais enfin bon. L\u2019attitude, hein, il s\u2019agit bien d\u2019attitude, l\u2019attitude d\u2019un homme donc le gestus, ce sera la coordination des attitudes. \"L\u2019attitude qu\u2019un homme prend pour se d\u00e9fendre contre un chien,\u00e7a se g\u00e2te, peut \u00eatre un gestus, peut, peut je dis bien, ce n\u2019est pas n\u00e9cessaire, peut \u00eatre un gestus- si par exemple, elle met en relief la lutte qu\u2019un individu mal v\u00eatu doit mener contre des chiens de garde.\" Ah bon, se battre contre un chien, pas plus que se battre contre un moustique n\u2019est un gestus social. Mais mais mais, s\u2019il s\u2019agit d\u2019un homme mal v\u00eatu qui se bat contre des chiens de garde - ou je ne force pas la pens\u00e9e de Brecht - s\u2019il s\u2019agit d\u2019un noir, dans une cit\u00e9 am\u00e9ricaine en \u00e9meute se battant contre des chiens policiers comme il y en a eu des images classiques nagu\u00e8re, on dira que c\u2019est un gestus social. Bon jusque l\u00e0 tout le monde comprend. Seulement d\u00e8s lors, d\u2019accord, on voit les exemples. Qu\u2019est-ce que c\u2019est, qu\u2019est-ce qui va d\u00e9finir un gestus social ?\nL\u00e0 dessus, j\u2019ai deux sujets de trouble. Ce ne sera pas plus d\u00e9fini dans le texte de Brecht, pas davantage, j\u2019en resterai \u00e0 cet exemple. Plus un autre exemple qui me parait encore plus louche, \u00e0 savoir montrer, montrer une c\u00e9r\u00e9monie nazie, c\u2019est un sujet, ce n\u2019est pas un gestus social ; c\u2019est seulement lorsque ces hommes, les nazis, marchent au pas sur des cadavres qu\u2019apparait le gestus social du fascisme. Alors le gestus, ce serait un acte symbolique ? Un geste symbolique. On va voir que, bizarrement Barthes lui-m\u00eame s\u2019oriente, ne va pas dans cette voie, mais s\u2019engage un peu dans cette voie... Qu\u2019est-ce qu\u2019ils sont en train de nous dire ? Du coup on est renvoy\u00e9 \u00e0 chercher dans d\u2019autres textes de Brecht, dans d\u2019autres textes de Brecht, je vois un th\u00e8me tr\u00e8s important. Ce qui compte ce n\u2019est pas le sujet, c\u2019est le rapport entre les hommes qui d\u00e9rive du sujet. Exemple, donn\u00e9 par Brecht lui-m\u00eame, je veux faire une \u0153uvre sur les champs de p\u00e9trole, je peux dire que les champs de p\u00e9trole c\u2019est le sujet mais ce n\u2019est pas \u00e7a qui compte. Ce qui compte c\u2019est : est-ce qu\u2019il y a oui ou non un nouveau type de rapport entre les hommes, mais un type sp\u00e9cial de rapport entre les hommes qui se d\u00e9veloppe dans le champ p\u00e9trolier ? Et quel type de rapport entre les hommes ? Bon, c\u2019est un rapport entre les hommes ; voil\u00e0 une premi\u00e8re petite indication. Je dirais que un rapport entre les hommes - je progresse un tout petit peu - c\u2019est une attitude. Toute attitude est inter-humaine et m\u00eame si c\u2019est une attitude int\u00e9rieure, elle est, elle est inter, inter deux \u00e9l\u00e9ments, int\u00e9rieure \u00e0 un m\u00eame homme. Il y a toujours un \u00e9l\u00e9ment, un rapport avec les hommes dans une attitude, soit.\nAvan\u00e7ons. Dans d\u2019autres textes, Brecht nous dit, introduit une autre notion. Heureusement, il nous dit que les rapports entre les hommes - l\u00e0 c\u2019est une notion tr\u00e8s originale par rapport au marxisme - que les rapports entre les hommes mobilisent d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre des d\u00e9cisions. Soit qu\u2019elles d\u00e9coulent de d\u00e9cisions, soit qu\u2019elles am\u00e8nent \u00e0 une d\u00e9cision. La notion de d\u00e9cision est fondamentale chez Brecht. Alors, tiens, qu\u2019est-ce que c\u2019est que cette troisi\u00e8me notion ? Le sujet, bon, on l\u2019a supprim\u00e9 ; l\u2019attitude rapport entre les hommes et la d\u00e9cision. Il est bien \u00e9vident que si je consid\u00e8re comme un gestus social, un homme pauvre qui se bat contre des chiens ou un manifestant qui se bat contre des chiens de police, si c\u2019est un gestus social, il est \u00e9vident que cela implique une certaine d\u00e9cision, d\u00e9cision de ceux qui ont dot\u00e9 la police de chiens dress\u00e9s. Ah ! L\u2019attaque proprement des hommes, \u00e7a implique une d\u00e9cision, tout comme implique une d\u00e9cision le mode de gourdin de la police. Les rapports entre les hommes pr\u00e9supposent des d\u00e9cisions et entra\u00eenent eux-m\u00eames des d\u00e9cisions, \u00e0 savoir, si j\u2019en suis l\u00e0 dans mes rapports avec les hommes, \u00e0 partir de l\u00e0, je d\u00e9cide que. La d\u00e9cision joue donc un r\u00f4le extr\u00eamement important.\nJ\u2019encha\u00eene : la distanciation de Brecht, la fameuse distanciation ne se comprend que par l\u00e0. C\u2019est-\u00e0-dire ce que nous sommes en train de commenter, c\u2019est la distanciation comme r\u00e9sultat de tout un ensemble de notions brechtiennes. Car la distanciation elle consiste en quoi ? Non seulement rompre avec le sujet, au sens de th\u00e8me, mais rompre avec le sujet au sens d\u2019\u00e9tats v\u00e9cus. Haine de l\u2019\u00e9tat d\u2019\u00e2me. C\u2019est la voix blanche de Brecht - l\u00e0 encore m\u00e9langeons pas tout - la voix blanche de Brecht ce n\u2019est pas la voix blanche de Bresson, qui \u00e9tait pas lui-m\u00eame la voix blanche de, de d\u2019autres. On verra quand on parlera du parlant au cin\u00e9ma, on tombera en plein dans ce probl\u00e8me l\u00e0. Qu\u2019est-ce qu\u2019une voix blanche ? Et sans doute on aura toutes sortes de r\u00e9ponses, mais pour le moment on laisse \u00e7a hein ! quand il parle de la distanciation, il nous dit quoi ? Il nous dit Jocaste s\u2019est pendue, non ; qu\u2019est-ce qu\u2019elle a fait, elle s\u2019est tu\u00e9e, c\u2019est tout, qu\u2019est-ce qu\u2019elle fait Jocaste ? Enfin je sais plus, je sais plus, peu importe, elle s\u2019est tu\u00e9e. Jocaste s\u2019est tu\u00e9e. Vous savez c\u2019est l\u2019histoire d\u2019\u0152dipe hein. Jocaste s\u2019est tu\u00e9e, bon ben il ne s\u2019agit pas de traiter \u00e7a \u00e0 la mani\u00e8re d\u2019un \u00e9tat d\u2019\u00e2me, il ne s\u2019agit pas de s\u2019apitoyer, pauvre Jocaste ! Il s\u2019agit de faire prendre conscience de la d\u00e9cision qui a entra\u00een\u00e9 cette mort. La voix blanche de l\u2019acteur annon\u00e7ant : \"Jocaste s\u2019est tu\u00e9e\" et ne manifestant pas d\u2019\u00e9motions, a pour fonction de nous faire prendre conscience qu\u2019il ne s\u2019agit pas d\u2019un \u00e9tat d\u2019\u00e2me mais d\u2019une d\u00e9cision par laquelle Jocaste s\u2019est tu\u00e9e.\nAh mais \u00e7a, \u00e7a nous va tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, vous allez voir ce qui nous va tout \u00e0 fait, \u00e7a nous fait passer un petit pas en avant, avant de retourner plus bas. Alors profitons-en, \u00e7a nous va rudement. Car ce qu\u2019il appelle d\u00e9cision et il a parfaitement le droit d\u2019appeler \u00e7a d\u00e9cision, c\u2019est exactement ce qu\u2019on appelait d\u2019une autre mani\u00e8re le discours coh\u00e9rent. La d\u00e9cision c\u2019est le discours coh\u00e9rent que quelqu\u2019un peut tenir ou pas comme correspondant \u00e0 son attitude. La d\u00e9cision de doter la police de chiens sp\u00e9ciaux, c\u2019est aussi bien le discours coh\u00e9rent ; sera-t-il coh\u00e9rent ou est-ce qu\u2019il y a un discours coh\u00e9rent \u00e0 cet \u00e9gard, par lequel le pr\u00e9fet de police motive sa d\u00e9cision ? Bien. Bon. Le spectateur chez Brecht est dans quelle situation ? Situation de participer \u00e0 la d\u00e9cision soit pour la r\u00e9prouver, soit pour l\u2019approuver intellectuellement c\u2019est-\u00e0-dire cat\u00e9goriellement. C\u2019est vous dire \u00e0 quel point on avance alors. La d\u00e9cision cat\u00e9g.., la r\u00e9action cat\u00e9gorielle \u00e0 la d\u00e9cision, parce que la d\u00e9cision elle-m\u00eame \u00e9tait une v\u00e9ritable cat\u00e9gorie. Les d\u00e9cisions nazies formaient-elles un discours coh\u00e9rent ? Quel est le discours du nazisme correspondant aux attitudes nazies ? C\u2019est \u00e7a que le th\u00e9\u00e2tre de Brecht pr\u00e9tend faire et non pas un th\u00e9\u00e2tre sur le nazisme.\nDonc, je r\u00e9sume : je dirais oui, chez Brecht la distanciation, la notion de distanciation va d\u00e9couler d\u2019un complexe de notions pratiques et th\u00e9oriques ; pratiques parce qu\u2019elles valent \u00e9minemment pour la mise en sc\u00e8ne et l\u2019organisation th\u00e9\u00e2trale. Pratiques et th\u00e9oriques qui sont les suivantes : les attitudes comme les attitudes sociales, d\u00e9finies par les rapports entre les hommes. Par exemple, Jocaste est prise dans un certain ensemble de rapports, rapports avec son fils devenu son mari, etc... c\u2019est un rapport entre les hommes. Donc les attitudes sociales, ce sont les rapports entre les hommes. Le gestus ou la cat\u00e9gorie, c\u2019est la d\u00e9cision qui renvoie au discours coh\u00e9rent ou non coh\u00e9rent correspondant \u00e0 telle ou telle attitude.La cat\u00e9gorie, c\u2019est le rapport de la pens\u00e9e du spectateur au gestus.\nSi vous reprenez \u00e0 partir de l\u00e0 en tr\u00e8s gros, l\u2019opposition que Brecht propose entre le th\u00e9\u00e2tre avec lequel il rompt et qu\u2019il appelle dramatique, l\u2019opposition entre le th\u00e9\u00e2tre dramatique et le th\u00e9\u00e2tre dont il se r\u00e9clame et qu\u2019il appelle \u00c9pique. L\u2019opposition Dramatique/\u00c9pique est telle que, vous avez d\u2019un c\u00f4t\u00e9, du c\u00f4t\u00e9 du th\u00e9\u00e2tre dramatique : le vilain, le mauvais, le mauvais th\u00e9\u00e2tre, enfin l\u2019ancien th\u00e9\u00e2tre selon Brecht. Vous avez : le th\u00e9\u00e2tre dramatique, c\u2019est avant tout l\u2019action, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019histoire, l\u2019intrigue, le sujet. Deuxi\u00e8me caract\u00e8re : il se fonde sur des traits de caract\u00e8re. Troisi\u00e8me caract\u00e8re : il mobilise des \u00e9tats v\u00e9cus, des \u00e9motions. Quatri\u00e8me et dernier caract\u00e8re : il a un d\u00e9roulement lin\u00e9aire : action/r\u00e9action.\n Le th\u00e9\u00e2tre \u00c9pique ne se d\u00e9finit pas par l\u2019action mais par le gestus, opposition de l\u2019action et du gestus. Deuxi\u00e8me caract\u00e8re : il ne concerne pas les traits de caract\u00e8re, il concerne les rapports entre les hommes, c\u2019est-\u00e0-dire les attitudes. Troisi\u00e8me caract\u00e8re : il n\u2019a rien \u00e0 voir avec les \u00e9tats v\u00e9cus ou \u00e9motifs, mais il implique, du c\u00f4t\u00e9 du spectateur des concepts de l\u2019entendement, c\u2019est-\u00e0-dire des cat\u00e9gories.\nQuatri\u00e8me et dernier caract\u00e8re : il n\u2019a pas un d\u00e9roulement lin\u00e9aire : action/r\u00e9action, il a un d\u00e9roulement \"sinueux\". Pour introduire une coh\u00e9rence un peu artificielle, moi je dirais que ce que, au lieu de d\u00e9roulement lin\u00e9aire, je parlerais d\u2019encha\u00eenements par coupures irrationnelles. Un d\u00e9roulement sinueux, c\u2019est un r\u00e9-encha\u00eenement sur coupure irrationnelle.\nBon, tout \u00e7a va \u00e0 la rigueur... \u00e7a va \u00e0 la rigueur pour moi, je ne sais pas si \u00e7a va pour vous ? Le texte de Barthes, j\u2019y ajoute : les deux textes de Barthes se trouvent dans le recueil d\u2019articles qui a paru sous le titre : \u00ab L\u2019obvie et l\u2019obtus \u00bb, Essai critique, tome III, aux \u00e9ditions du Seuil . Et le premier article concernant Brecht, s\u2019intitule : \u00ab Diderot, Brecht, Eisenstein \u00bb - est un article court mais plus long que celui de Brecht, pages 86-95 et \u00e0 mon avis, Barthes ajoute deux choses \u00e0 Brecht.\nPremi\u00e8re chose, il ajoute un exemple lumineux - qui est peut-\u00eatre dans Brecht mais \u00e7a m\u2019\u00e9tonnerait parce que Barthes l\u2019aurait cit\u00e9. Exemple lumineux - en tous cas je ne l\u2019ai pas relu \u00e0 rapide lecture - il nous dit, oui, pour nous faire comprendre, il nous dit, oui, revenons \u00e0 M\u00e8re Courage. Le sujet c\u2019est bien la guerre de Trente Ans, l\u2019action c\u2019est la guerre de Trente Ans. Mais voil\u00e0. \u00c7a c\u2019est pas le gestus. Le gestus c\u2019est quoi ? C\u2019est M\u00e8re Courage, prenant la pi\u00e8ce de monnaie qu\u2019on lui donne - elle est cantini\u00e8re - prenant la pi\u00e8ce de monnaie qu\u2019on lui donne et mordant dans la pi\u00e8ce de monnaie. \u00c7a c\u2019est un gestus social, mordant pour v\u00e9rifier qu\u2019elle est vraie, et ayant une minute d\u2019inattention. Cette minute d\u2019inattention fera que son gosse s\u2019en va, se perd, et elle y perdra tous ses enfants. Voil\u00e0.\nBarthes nous propose de consid\u00e9rer cette attitude de la cantini\u00e8re, ce geste au sens d\u2019un geste, ce geste de la cantini\u00e8re mordant la pi\u00e8ce de monnaie, comme l\u2019exemple typique d\u2019un gestus social. Du moins ce n\u2019est pas un gestus social lui m\u00eame - l\u00e0 il n\u2019y a pas lieu de discuter chaque terme de Barthes, c\u2019est pas exactement lui qui est un gestus social, c\u2019est une attitude sociale. Le gestus social - Barthes nous le fait comprendre admirablement - c\u2019est autre chose, c\u2019est la d\u00e9cision de la cantini\u00e8re. Qu\u2019est-ce que c\u2019est que sa d\u00e9cision ? Sa d\u00e9cision, c\u2019est pas du tout de mettre la pi\u00e8ce dans la bouche. \u00c7a ce n\u2019est qu\u2019une cons\u00e9quence de la d\u00e9cision. La d\u00e9cision c\u2019est : vivre de la guerre. Le sujet de M\u00e8re Courage n\u2019est pas la guerre de Trente Ans mais le gestus de M\u00e8re Courage, c\u2019est une femme qui a d\u00e9cid\u00e9 de vivre de la guerre et qui y perdra tous ses enfants. C\u2019est \u00e7a le gestus. Bon l\u2019exemple, bien.\nEt voyez pourquoi il peut passer, rapprocher d\u2019Eisenstein, de Brecht, l\u00e0 Barthes parce qu\u2019en effet il nous dit : mais c\u2019est exactement ce qu\u2019on reprochait \u00e0 Eisenstein. On reprochait \u00e0 Eisenstein de mal choisir ses sujets. Les sovi\u00e9tiques lui reprochaient d\u00e9j\u00e0 : pourquoi est-ce qu\u2019il prend comme sujet \"le Cuirass\u00e9 Potemkine\" ? Pourquoi est-ce qu\u2019il prend comme sujet \"Octobre\" ? On veut qu\u2019il nous fasse des films sur \"maintenant\". \u00c0 quoi Eisenstein comme Brecht, remarquerait que le \"maintenant\" n\u2019est pas o\u00f9 ils croient. Que le maintenant, c\u2019est pas plus Octobre, que \"le Cuirass\u00e9 Potemkine\" que ce qui se passait au moment m\u00eame d\u2019Eisenstein. Que de toute mani\u00e8re le vrai maintenant c\u2019est tout \u00e0 fait autre chose, le vrai maintenant c\u2019est le gestus. Une femme d\u00e9cide de vivre de la guerre. Et l\u2019attitude qui correspond - et sans doute, est-ce qu\u2019il y a un discours coh\u00e9rent \u00e0 \u00e7a ? Il y a s\u00fbrement un discours : le discours de la M\u00e8re Courage. Le discours de M\u00e8re Courage est le discours de quelqu\u2019un qui a d\u00e9cid\u00e9 de vivre de la guerre. Et on peut concevoir tous les arguments d\u2019un pareil discours. Il peut \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s coh\u00e9rent.\nSeconde chose que Barthes ajoute, c\u2019est que dans le gestus ainsi compris, il y a surgissement de ce qu\u2019il appelle \"l\u2019instant pr\u00e9gnant\", ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez, le moment privil\u00e9gi\u00e9. On pourrait dire aussi bien le \"vrai pr\u00e9sent\". Et que cet instant pr\u00e9gnant, ce moment privil\u00e9gi\u00e9, ce vrai pr\u00e9sent, c\u2019est l\u2019\u00e9mergence du sens.\nLe sens commence au gestus social. Je lis, entre parenth\u00e8ses - \"\u00e0 l\u2019instant pr\u00e9sent\". D\u2019o\u00f9 le trio, dans l\u2019article de Barthes : Diderot, Brecht, Eisenstein - puisque comme le montre tr\u00e8s bien Barthes - Diderot avait fait en peinture, une th\u00e9orie de l\u2019instant pr\u00e9gnant. Et, dans sa conception, faudrait pas aller loin, dans sa conception de la com\u00e9die bourgeoise, c\u2019est bien \u00e9vident que chez Diderot - il y a une conception en somme tr\u00e8s curieuse de la com\u00e9die bourgeoise chez Diderot - c\u2019est bien \u00e9vident qu\u2019il y a quelque chose, qui anticipe lointainement sur un gestus social. jusqu\u2019\u00e0 maintenant, bon, d\u2019accord. D\u2019accord... Alors qu\u2019est-ce qu\u2019il fait l\u00e0 ? Il a fallu que je force d\u00e9j\u00e0 beaucoup, il a fallu que je force les textes, il a fallu que je force ces deux tr\u00e8s beaux textes pour d\u00e9gager l\u2019id\u00e9e que le gestus c\u2019\u00e9tait : le discours coh\u00e9rent ou la d\u00e9cision correspondant \u00e0 l\u2019attitude. Je dis pas que \u00e7a n\u2019y est pas - j\u2019esp\u00e8re que \u00e7a y est. A vous de v\u00e9rifier, ou de pas v\u00e9rifier.. hein ? Je dis que c\u2019est pas si simple - m\u00eame si vous n\u2019allez pas aller v\u00e9rifier, je vous pr\u00e9viens : c\u2019est pas si simple. C\u2019est vrai, est-ce que \u00e7a y est vraiment ? ou est-ce que c\u2019est moi qui tire \u00e0 moi, parce que \u00e7a m\u2019arrange, un bout de phrase ? est-ce que c\u2019est bien l\u2019esprit du texte ? Car il y a dans le texte, aussi bien de Brecht que de Barthes, une toute autre direction, et celle-l\u00e0 elle me g\u00e8ne abominablement. C\u2019est l\u2019id\u00e9e que, le gestus, serait li\u00e9 particuli\u00e8rement au sens, parce que ce serait un geste signifiant, \u00e0 la limite m\u00eame, symbolique.\nPourquoi, je reprends l\u2019exemple, mordre la pi\u00e8ce, c\u2019est un geste symbolique - c\u2019est ce que tout le monde a toujours appel\u00e9 un geste symbolique - et voil\u00e0 que Barthes insiste \u00e9norm\u00e9ment - que c\u2019est l\u2019endroit o\u00f9 surgit le sens. L\u2019endroit o\u00f9 surgit le sens - bon, Je veux bien - mais l\u2019endroit o\u00f9 surgit le sens, alors : l\u2019instant pr\u00e9gnant, l\u2019endroit o\u00f9 surgit le sens - tout \u00e7a me g\u00e8ne. C\u2019est \u00e0 dire j\u2019ai l\u2019impression que j\u2019avais cru comprendre quelque chose et puis que tout d\u2019un coup : non ! c\u2019est pas \u00e7a, qu\u2019il parle d\u2019autre chose, qu\u2019il parle d\u2019instant pr\u00e9gnant, de geste symbolique, toutes choses que je comprends mal, qui ne me disent rien, mais \u00e7a pourrait \u00eatre \u00e0 d\u2019autres - \u00e7a j\u2019y vois aucun inconv\u00e9nient, vous remarquerez je ne fais aucune objection - je dis juste : l\u00e0, bien l\u00e0, je peux pas dire, je vois m\u00eame pas de quoi il parle. Du coup je me dis, qu\u2019est-ce qu\u2019il faudrait faire, malgr\u00e9 la diff\u00e9rence absolue des deux th\u00e8ses, j\u2019insiste, mettre \u00e7a en liaison avec un texte, beaucoup plus insolite encore, un texte de Barthes, ce texte que je vous annon\u00e7ais et qui donne son titre au livre, un texte intitul\u00e9 \u00ab L\u2019obvie et l\u2019obtus \u00bb, qui va peut-\u00eatre nous faire avancer et qui d\u2019une certaine mani\u00e8re va peut \u00eatre aussi concerner le gestus.\nMoi je n\u2019en sais trop rien, puisque je suis g\u00ean\u00e9 par quelque chose dans ce texte de Barthes, autant aller voir ailleurs si \u00e7a s\u2019arrange. Ah, voil\u00e0 j\u2019ai perdu l\u00e0.. Non, \u00e7a s\u2019appelle pas \" L\u2019obvie et l\u2019obtus\" c\u2019est dans \"L\u2019obvie et l\u2019obtus\", c\u2019est publi\u00e9 sous le titre : \"le troisi\u00e8me sens\", \u00ab Le troisi\u00e8me sens - notes de recherche sur quelques photogrammes d\u2019Eisenstein. \u00bb Et ce texte est c\u00e9l\u00e8bre chez beaucoup de ...\n(coupure)\n... avec le texte pr\u00e9c\u00e9dent qui commentait le gestus chez Brecht, etc... Qu\u2019est-ce que nous dit ce texte alors ? o\u00f9 l\u00e0 je vais \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s, tr\u00e8s incertain puisque c\u2019est celui auquel je ne comprends rien. Barthes nous dit : il y a un premier niveau de l\u2019image. Il y a un premier niveau de l\u2019image qui ne fait pas probl\u00e8me - enfin, il dit en tout cas : c\u2019est pas de \u00e7a dont je m\u2019occupe - c\u2019est le niveau de la communication. Un niveau informatif : la communication. Et si je comprends bien, la communication, c\u2019est ce que repr\u00e9sente l\u2019image. C\u2019est la d\u00e9notation, c\u2019est le niveau informatif. Exemple : le couronnement d\u2019Ivan le Terrible - en d\u2019autres termes, en tr\u00e8s gros, on peut dire ce premier niveau, on voit ce que c\u2019est - c\u2019est pour emprunter, pour reprendre nos mots pr\u00e9c\u00e9dents : c\u2019est le sujet ou c\u2019est l\u2019action. En effet, le sujet d\u2019une \u0153uvre ou le sujet d\u2019une s\u00e9quence, le couronnement d\u2019Ivan le Terrible, admettons que ce soit de la d\u00e9notation de l\u2019information - d\u00e9j\u00e0 il y a \u00e9norm\u00e9ment de choses qui me g\u00e8nent l\u00e0 dedans, mais, je comprends, d\u2019accord je comprends. il nous dit : deuxi\u00e8me, il y a un deuxi\u00e8me niveau. Deuxi\u00e8me niveau, c\u2019est dit-il, un niveau symbolique. Donc voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 que \u00e7a va se compliquer puisque le niveau symbolique, c\u2019est pas celui que je croyais. Un niveau symbolique. Comment est-ce qu\u2019il d\u00e9finit le niveau symbolique ? et bien il le d\u00e9finit d\u2019une dr\u00f4le de mani\u00e8re, il dit : c\u2019est le niveau de la signification, non plus de l\u2019information, c\u2019est le niveau de la signification.\nEt qu\u2019est-ce que c\u2019est ? Et bien, dans la sc\u00e8ne du couronnement \"d\u2019Ivan leTerrible\", il y a le couronnement, et puis il y a, faisant partie du couronnement, la pluie de pi\u00e8ces d\u2019or sur la t\u00eate du tsar. Deux personnages, d\u2019un cot\u00e9 et de l\u2019autre du tsar, font ruisseler sur sa t\u00eate, - on voit enfin pour ceux qui se rappelle \"Ivan le Terrible\", c\u2019est une tr\u00e8s tr\u00e8s belle image - \"la pluie des pi\u00e8ces d\u2019or\". D\u00e9j\u00e0 je comprends plus rien. Il en fait un niveau sp\u00e9cial. Je demande en quoi - pour vous dire j\u2019ai pas honte de pas comprendre alors, je demande en quoi - c\u2019est pas, c\u2019est pas une objection, l\u00e0, \u00e7a me g\u00e8ne - je demande en quoi la couronne n\u2019est pas symbolique, est informative et la pluie des pi\u00e8ces d\u2019or, elle est symbolique ? Je ne vois absolument pas, ce que je vois c\u2019est tout autre chose - que dans l\u2019organisation de l\u2019image, elle serait quelque chose qu\u2019on a vu, donc je vais tr\u00e8s vite - on peut dire que la pluie des pi\u00e8ces d\u2019or et leur tintement, et la chute des pi\u00e8ces d\u2019or sur le tsar est une harmonique de l\u2019image. C\u2019est \u00e0 dire que par rapport \u00e0 une tonique ou par rapport \u00e0 ce que Eisenstein appelle en terme simple \"par rapport \u00e0 la dominante de l\u2019image\", je peux dire que la pluie des pi\u00e8ces d\u2019or, c\u2019est une harmonique et je ne vois pas en quoi, elle est elle m\u00eame plus symbolique que la couronne, le sceptre, etc... Je ne vois pas ! Bon \u00e7a c\u2019est... Mais, donc je ne vois pas lieu comme en plus, je n\u2019ai pas le sentiment que dans l\u2019image cin\u00e9matographique il n\u2019y ait la moindre dimension de communication ou d\u2019information, \u00e7a m\u2019arrangerait plut\u00f4t que l\u2019on m\u2019accorde que les deux l\u00e0, n\u2019en font qu\u2019un - que ces deux premi\u00e8res dimensions, n\u2019en font qu\u2019un.\nBon. Mais, dit Barthes, il y a un troisi\u00e8me sens. il y a un troisi\u00e8me sens. Et l\u00e0 alors on retrouve tout Barthes. C\u2019est je veux dire, c\u2019est un texte extraordinairement \u00e9mouvant parce que tellement tellement, c\u2019est tellement lui avec son g\u00e9nie \u00e0 lui. C\u2019est vraiment \u00e0 un niveau ! enfin c\u2019\u2019est je ne sais pas quoi, c\u2019est une esp\u00e8ce d\u2019impression mais c\u2019est pas de l\u2019impressionnisme - c\u2019est quelque chose qu\u2019il sent. Il sent et son \u00e9criture c\u2019est dire ce qu\u2019il sent, c\u2019est : il a senti quelque chose. Euh, il pr\u00e9tend pas que tout le monde le sente, il dit : c\u2019est tr\u00e8s bizarre, \"je sens qu\u2019il y a un troisi\u00e8me niveau\".\nAlors on l\u2019attend aux exemples, puisqu\u2019en effet \u00e7a va partir d\u2019exemples. Et je donne le plus frappant parce que si je commen\u00e7ais par l\u2019exemple qu\u2019il donne, au d\u00e9but, on serait, il me semble, encore plus perdu. Je donne le plus frappant. Il dit, dans \"Le Cuirass\u00e9 Potemkine\", il y a des attitudes. Bon \u00e7a, \u00e7a nous convient, on retombe dans un domaine... il y a des attitudes, les fameuses attitudes eisensteiniennes avec lesquelles se confondent les images sign\u00e9es Eisenstein. C\u2019est un grand cin\u00e9aste d\u2019attitudes. Par exemple, dans la grande sc\u00e8ne du deuil, toutes les attitudes de chagrin. Ce sont des attitudes. Mais disons que - oui, j\u2019ai oubli\u00e9 l\u2019essentiel - les deux premiers niveaux, que distingue, Eisenstein - acceptons de les grouper sous le terme : \"sens obvie\", d\u00e9riv\u00e9 du latin obvius, obvius c\u2019est : \"ce qui vient au devant\", ce qui vient au devant. Sens obvie.\nEt bien, les attitudes de chagrin ont un sens obvie. Par exemple : toute une s\u00e9rie, toute une s\u00e9rie de plans o\u00f9 vous voyez des femmes dans des attitudes de chagrin. Et \u00e0 cet \u00e9gard Eisenstein est l\u2019\u00e9quivalent d\u2019un tr\u00e8s grand sculpteur et d\u2019un tr\u00e8s grand peintre. Voil\u00e0. Et puis voil\u00e0 que Barthes commence \u00e0 dire des choses si \u00e9tranges, si \u00e9tranges... Il dit : j\u2019ai eu l\u2019impression que j\u2019aurai beau dire : attitude de chagrin, \u00e7a ne rend pas compte de certaines choses, dans certaines images. Et il prend l\u2019exemple d\u2019une pauvre vieille qui crie son d\u00e9sespoir - image de la vieille femme clamant son d\u00e9sespoir, criant son d\u00e9sespoir. Et il dit : vous pouvez consid\u00e9rer - Barthes dit, vous pouvez consid\u00e9rer - elle est coiff\u00e9e d\u2019une esp\u00e8ce de toque - et vous pouvez consid\u00e9rer la suite des images, c\u2019est une attitude de d\u00e9sespoir parmi les autres - attitude de d\u00e9sespoir, c\u2019est le sens obvie. Et puis - survient ou peut survenir, dit Barthes - une image qui vous fait une dr\u00f4le d\u2019impression. Dans quelles conditions la voyez-vous ? \u00e7a je reporte ce probl\u00e8me \u00e0 plus tard. \"Comme si il y avait un plus, un trop. C\u2019en est trop.\" Qu\u2019est-ce que c\u2019est ce \u00ab c\u2019en est trop \u00bb ? Un suppl\u00e9ment, un suppl\u00e9ment \u00e0 l\u2019attitude. Il donne la production des images et en effet il y en a une o\u00f9 cette vieille qui clame son d\u00e9sespoir, a sa toque qui semble - vu l\u2019angle o\u00f9 elle est prise - la toque semble presque rejoindre les sourcils. Il suffit en effet que la t\u00eate que l\u2019objectif la prenne d\u2019un certain plan, la toque semble descendre presque au niveau des sourcils, ou bien elle-m\u00eame va hausser les sourcils. Vous avez donc la raie de la toque, les sourcils qui touchent presque la toque et enfin la bouche compl\u00e8tement en arc de cercle - ensuite elle ne le sera plus - qui reprend la ligne de la toque. Alors, il donne un exemple, il donne le photogramme cinq, ce qu\u2019il appelle le photogramme cinq - vous le verrez dans l\u2019article si vous allez le voir - et puis le photogramme six, il dit : dans le photogramme six, \u00e7a a disparu. Quelque chose c\u2019est pos\u00e9 un instant - voyez l\u2019instant pr\u00e9gnant, on retrouve d\u00e9j\u00e0 un th\u00e8me, l\u2019instant pr\u00e9gnant - un instant quelque chose s\u2019est pos\u00e9 : un plus du sens obvie.\nMais qu\u2019est-ce que c\u2019est ? Alors, nos r\u00e9ponses abondent, on pourrait dire : c\u2019est un d\u00e9tail d\u00e9coratif. On pourrait dire, c\u2019est une rime visuelle, il y a des rimes visuelles, il y a une rime entre la bouche et la toque. Et dans les autres photogrammes, dans les autres images, il n\u2019 y a pas de rimes, ou il n\u2019y a pas cette rime l\u00e0. Non il ne dit rien de tout \u00e7a. Il veut qu\u2019il y ait l\u00e0 une dimension, une dimension radicalement nouvelle, par rapport aux deux pr\u00e9c\u00e9dentes qui \u00e9taient du sens obvie. Et \"ce quelque chose\" de tout \u00e0 fait nouveau, il va l\u2019appeler l\u2019oppos\u00e9 de obvie : sens obtus. Sens obtus. Il essaie, alors les phrases, les phrases sont admirables, les phrases sont tr\u00e8s tr\u00e8s belles - dans ce texte, c\u2019est pas les phrases qui font probl\u00e8me. Il dit : c\u2019est tr\u00e8s curieux, on a l\u2019impression que tout d\u2019un coup un court instant, elle s\u2019est d\u00e9guis\u00e9e. La vieille s\u2019est d\u00e9guis\u00e9e, et pourtant - c\u2019est tr\u00e8s compliqu\u00e9 ce qu\u2019il veut dire, cette page est tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9e. Et pourtant, c\u2019est surtout pas une parodie. C\u2019est pas une parodie de chagrin, elle est dans son chagrin. Mais si je comprends bien ce que veut dire Barthes, c\u2019est comme si son chagrin l\u2019avait d\u00e9guis\u00e9e. Au sens o\u00f9 par exemple Proust peut dire, dans des pages tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bres, que la vieillesse avait d\u00e9guis\u00e9 le visage des personnes qu\u2019il retrouve au bout de dix ans, vingt ans. C\u2019est comme si la vieillesse les avait d\u00e9guis\u00e9s. L\u00e0 c\u2019est comme si le chagrin l\u2019avait d\u00e9guis\u00e9e. C\u2019est donc pas une parodie mais, nous dit-il, un d\u00e9guisement. Je lis : \u00ab la basseur de la ligne coiffante -la basseur de la ligne coiffante - anormalement tir\u00e9e jusqu\u2019aux sourcils, comme dans ces d\u00e9guisements o\u00f9 l\u2019on veut se donner un air loustic et niais \u00bb - je veux dire c\u2019est tr\u00e8s, c\u2019est tr\u00e8s admirable en m\u00eame temps c\u2019est tr\u00e8s amusant, c\u2019est tr\u00e8s rigolo, on se dit en m\u00eame temps tiens pour Barthes se donner un air loustic et niais \u00e7a euh ! \u00e7a doit \u00eatre comme \u00e7a ! Pour moi ce ne serait pas \u00e7a enfin... c\u2019est tr\u00e8s curieux. \u00ab La mont\u00e9e circonflexe des sourcils pass\u00e9s \u00e9tain vieux. La courbe excessive des paupi\u00e8res baiss\u00e9es mais rapproch\u00e9es comme si elle louchait, et la barre de la bouche entrouverte r\u00e9pondant \u00e0 la barre de la coiffe et \u00e0 celle des sourcils, dans le style m\u00e9taphorique : comme un poisson \u00e0 sec \u00bb. Un poisson \u00e0 sec. Tout cela nous donne l\u2019impression d\u2019un d\u00e9guisement assez pitoyable. Le chagrin l\u2019a d\u00e9guis\u00e9e \". j\u2019arrive pas \u00e0 dire mieux : le chagrin l\u2019a d\u00e9guis\u00e9e et puis il continue, il dit - surtout c\u2019est pas du tout, croyez pas que, il s\u2019agit pas de dire qu\u2019elle singe la douleur - c\u2019est le contraire, c\u2019est comme au sommet du chagrin que le chagrin la d\u00e9guise. Et, \u00e0 ce sommet, qui nous serait ouvert, ce serait comme un angle obtus. C\u2019est \u00e0 dire appara\u00eetrait dans cette ouverture, un sens obtus.\nJe termine sur deux points. Il donne d\u2019autres exemples tir\u00e9s de Eisenstein. Ces exemples m\u2019apparaissent alors du coup, si peu, si peu convainquants que je crois que - d\u2019ailleurs on le sent dans la mani\u00e8re - c\u2019est au niveau de la vieille femme qu\u2019il a eu, qu\u2019il a eu l\u2019\u00e9motion. Mais, je dois signaler par honn\u00eatet\u00e9 qu\u2019il donne d\u2019autres exemples toujours emprunt\u00e9s \u00e0 Eisenstein au point qu\u2019il nous dit : peut-\u00eatre qu\u2019Eisenstein a \u00e9t\u00e9 le seul, \u00e0 atteindre \u00e0 cette dimension - que dit-il - j\u2019appelle le sens obtus et dont lui m\u00eame ne cache pas, quand il cherche \u00e0 la d\u00e9finir - il avait d\u00e9fini les deux autres dimensions par information et signification - il d\u00e9finit cette troisi\u00e8me dimension par la signifiance, empruntant le mot \u00e0 Julia Kristeva, \u00e0 la signifiance et il le d\u00e9finit de la mani\u00e8re suivante : c\u2019est un signifiant sans signifi\u00e9. Donc, toute cette image de la vieille dame que le chagrin d\u00e9guise, c\u2019est un signifiant sans signifi\u00e9. Voil\u00e0 ma premi\u00e8re remarque.\nDeuxi\u00e8me remarque - et vous le reconnaissez je crois que c\u2019est le seul crit\u00e8re concret qu\u2019il donne - vous le reconnaissez \u00e0 cette impression de d\u00e9guisement. Vous pourriez dire aussi, l\u00e0 je vois, je vois un petit peu ce qu\u2019il veut dire. La tension le d\u00e9guise, la r\u00e9flexion le d\u00e9guise. Par exemple vous voyez quelqu\u2019un qui est tout seul et qui pense tr\u00e8s profond\u00e9ment \u00e0 quelque chose. Vous pouvez avoir l\u2019impression, vous direz : il est compl\u00e8tement \"absorb\u00e9\" et cette mani\u00e8re d\u2019\u00eatre absorb\u00e9 en lui-m\u00eame le d\u00e9guise, on ne le reconna\u00eetrait pas. Peut-\u00eatre que c\u2019est quelque chose comme \u00e7a ? il est \u00e0 \"ne pas le reconna\u00eetre\" - Il faudrait forger un mot : il est d\u00e9guis\u00e9 de soi-m\u00eame.\nIl y avait, je me rappelle, une splendide interview qui \u00e9tait en vid\u00e9o, de Kerouac, le plus grand, l\u2019un des plus grands auteurs am\u00e9ricains. A la fin de sa vie Kerouac qui n\u2019en pouvait plus, d\u2019alcoolisme, de maladie, etc... Kerouac parlait l\u00e0 tr\u00e8s librement, il avait \u00e0 la canadienne, une formule du Canada fran\u00e7ais \"Je suis tann\u00e9 de moi-m\u00eame\" j\u2019en ai marre quoi, je suis tann\u00e9 de soi-m\u00eame (...) tann\u00e9 de soi-m\u00eame, de moi-m\u00eame. Et de la m\u00eame mani\u00e8re qu\u2019il \u00e9tait tann\u00e9 de lui m\u00eame, on est souvent d\u00e9guis\u00e9 de soi-m\u00eame. Bon, ce serait \u00e7a. Bon. Vous voyez tout de suite ou je veux en venir.\nMa premi\u00e8re question c\u2019est : est-ce que ce n\u2019est pas une mani\u00e8re de dire, c\u2019est le gestus ? Est-ce qu\u2019il y a pas un lien entre \"le gestus\" et ce sens \"obtus\", que d\u00e9couvre Barthes dans un tout autre texte ou bien est-ce que je rapproche les deux textes ? Mes raisons de les rapprocher c\u2019est quoi ? c\u2019est les deux arguments qui me g\u00eanaient d\u00e9j\u00e0 dans le premier texte : l\u2019instant pr\u00e9gnant, qui est repris dans ce second texte, et le sens, qui est repris dans ce second texte puisque le sens obtus ce sera le vrai sens. Je dis pas le sens vrai mais ce sera le vrai sens.\nDeuxi\u00e8me remarque, le sens obtus : d\u2019apr\u00e8s ce que nous dit Roland Barthes, ne se laisse pas voir au cin\u00e9ma. Il ne se laisse pas voir au cin\u00e9ma. Ma perplexit\u00e9 devient de plus en plus grande, c\u2019est \u00e0 dire alors, quoi ? on ne voit pas l\u2019image de la.. - faut croire que non. Pourtant, les autres exemples qu\u2019il donne, on les voit. \u00c7a ne semble pas le g\u00eaner. Il dit : on le voit pas, bien plus il dit : on peut pas le voir. Pourquoi ? Alors \u00e7a commence \u00e0 m\u2019importer parce que on aura quelque chose \u00e0 en tirer. Il faut passer par l\u00e0, il faudra passer par une th\u00e9orie du photogramme. Il dit : c\u2019est une dimension du photogramme. C\u2019est pas une dimension de l\u2019image. L\u00e0 alors, on le retrouve pleinement - c\u2019est tr\u00e8s marrant ce texte parce que il y a des moments o\u00f9 vraiment, on peut pas le lire sans penser qu\u2019il est l\u00e0 - il y a des moments o\u00f9 il dit : forc\u00e9ment \"bein moi, vous savez, j\u2019aime pas le cin\u00e9ma\". Effectivement, le cin\u00e9ma il s\u2019en fout - \"j\u2019aime pas le cin\u00e9ma\", mais d\u2019une part la photo \u00e7a l\u2019int\u00e9resse, - alors c\u2019est pas du tout qu\u2019il confonde une photo et un photogramme - mais ce qui l\u2019int\u00e9resse dans le cin\u00e9ma, c\u2019est le photogramme. Il parle avec, il parle avec beaucoup d\u2019\u00e9motion de ceux qui coupent un petit bout, comme \u00e7a, les cin\u00e9philes, qui coupent un petit bout l\u00e0, pour le garder chez eux, si bien qu\u2019on a des films ou l\u2019image saute, parce qu\u2019il manque deux trois photogrammes qu\u2019un pirate a emport\u00e9s. Bon alors, \u00e7a va bien, c\u2019est -il dit : c\u2019est une donn\u00e9e, c\u2019est une dimension du photogramme. Et comme le photogramme c\u2019est pas la m\u00eame chose que la photo - mais l\u00e0 c\u2019est tr\u00e8s curieux, pourquoi c\u2019est pas la m\u00eame chose que la photo ? A mon avis l\u2019argument qu\u2019il donne est tr\u00e8s peu convainquant. Moi je pense que c\u2019est pas la m\u00eame chose que la photo mais, je trouve pas que son argument soit... enfin supposons, hein ? Le photogramme \u00e9videmment, \u00e7a n\u2019est pas la m\u00eame chose que la photo, bon. Qu\u2019est-ce que c\u2019est ? C\u2019est le filmique pur. C\u2019est \u00e0 dire c\u2019est ce qu\u2019on ne voit jamais au cin\u00e9ma, d\u2019apr\u00e8s son... c\u2019est \u00e0 dire c\u2019est pas du cin\u00e9ma, c\u2019est du filmique. Le filmique est diff\u00e9rent du film. Le filmique est aussi loin du film que le romanesque du roman. Le filmique tr\u00e8s paradoxalement ne peut-\u00eatre saisi dans le film en situation en mouvement. Le filmique ne peut pas \u00eatre saisi dans le film en mouvement. En d\u2019autres termes le filmique s\u2019incarne dans le photogramme \u00e0 l\u2019\u00e9tat pur.\nSi le propre filmique - le propre filmique - si le propre filmique, entre parenth\u00e8ses ( le filmique d\u2019avenir) - c\u2019est \u00e0 dire il explique que tout le cin\u00e9ma c\u2019est moche parce qu\u2019il a jamais atteint le filmique, donc euh... \u00ab Si le propre filmique, c\u2019est \u00e0 dire le filmique d\u2019avenir, n\u2019est pas dans le mouvement, mais dans un troisi\u00e8me sens inarticulable - \u00e0 savoir : le sens obtus. \u00bb Bon, il est au-del\u00e0 du mouvement - le filmique est au-del\u00e0 de l\u2019image-mouvement. Bien. Le filmique est au-del\u00e0 de l\u2019image-mouvement, il r\u00e9side dans le photogramme. \u00c7a implique toute une s\u00e9rie de th\u00e8ses : que le photogramme soit en dehors ou au-del\u00e0 de l\u2019image-mouvement, ce qui me parait pas du tout \u00e9vident , que d\u2019autre part ce dont il parle ne soit pas vu dans le film en mouvement - je vois vraiment pas pourquoi. L\u2019image de la femme avec sa toque est pas vue,- je vois vraiment pas pourquoi il dit \u00e7a ! Et lui alors comment il l\u2019a vue ? Je veux dire : est-ce que vraiment il aurait \u00e9t\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 couper un petit bout ?Et pourquoi il aurait choisi ce petit bout ? Ou alors il a vu tout le\" Cuirass\u00e9\" - \u00e7a, il en serait peut-\u00eatre m\u00eame capable - il a vu le Cuirass\u00e9 photogramme par photogramme ! C\u2019est possible, c\u2019est possible m\u00eame si tout \u00e7a \u00e7a ne parait pas \u00e9vident.\nEt enfin j\u2019encha\u00eene pour que l\u2019on reparte l\u00e0 dessus la prochaine fois : donc, Raymonde Carasco publie dans Le cin\u00e9ma en l\u2019an 2000, un num\u00e9ro sp\u00e9cial, c\u2019est \u00e7a ? Cin\u00e9ma en l\u2019an 2000 - un num\u00e9ro sp\u00e9cial de la revue d\u2019esth\u00e9tique, un article, le titre c\u2019est quoi ? je ne l\u2019ai pas en m\u00e9moire. Tu te rappelles le titre ? Oui c\u2019est \u00e7a, \"l\u2019image-cin\u00e9ma qu\u2019aimait Roland Barthes\" donc elle publie un commentaire o\u00f9 elle fait sienne la th\u00e8se - bien plus, non seulement elle fait sienne la th\u00e8se de Barthes : l\u2019affirmation que il y a un filmique irr\u00e9ductible au cin\u00e9ma et saisissable uniquement, si je comprends bien dans le photogramme - mais elle en rajoute. Elle en rajoute car elle dit : \"attention, non seulement cet \u00e9l\u00e9ment filmique pur est au-del\u00e0 de l\u2019image mouvement mais il est, aussi, au del\u00e0 de l\u2019image-temps\". Et elle pr\u00e9cise : \"attention, Barthes avait d\u00e9j\u00e0 dit que c\u2019\u00e9tait au-del\u00e0 de l\u2019image-temps - mais au sens simple du temps chronologique, de la succession\". En effet, si c\u2019est un photogramme, c\u2019est extrait de la succession, des images. Donc c\u2019est au-del\u00e0 de l\u2019image-mouvement, ou \u00e7a parait \u00eatre au-del\u00e0 de l\u2019image-mouvement et au-del\u00e0 de l\u2019image du temps chronologique, ou ce que Barthes appelait \"le temps logique\". Mais Raymonde Carasco veut plus. Elle veut que ce soit non seulement au-del\u00e0 de l\u2019image-mouvement et au del\u00e0 du temps chronologique, mais au-del\u00e0 de ce qu\u2019elle appelle la Dur\u00e9e. Ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez, au-del\u00e0 de tout temps int\u00e9rieur et au-del\u00e0 de tout temps non chronologique. C\u2019est \u00e0 dire j\u2019appelle temps non chronologique, un Temps qui ne se r\u00e9sout pas \u00e0 la succession. A part cette addition, elle me semble pleinement d\u2019accord avec Barthes, \u00e0 savoir : il y aurait un filmique irr\u00e9ductible au cin\u00e9ma. Alors la prochaine fois c\u2019est, je vous avoue, c\u2019est : l\u2019ensemble de cette seconde th\u00e8se de Barthes et de cette reprise par Raymonde Carasco - que je ne comprends absolument pas. Donc au d\u00e9but de la prochaine s\u00e9ance on fait notre interview, si elle veut bien, et puis on passera aux conclusions par d\u2019apr\u00e8s ce qu\u2019elle.... et notamment il nous faudra un statut du photogramme.", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/366"}