{"Cours": "Sur le cin\u00e9ma : l'image-pens\u00e9e", "Date": "Cours du 05/02/1985", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "ces vacances semestrielles (...) qui le sait ? Mais enfin Il y en a bien ici qui fr\u00e9quentent d\u2019autres d\u00e9partements ? Non ? Ou qui vont \u00e0 d\u2019autres cours, parfois ? Non. Non ! Tout est clair.\nDonc nous ferons une recr\u00e9ation active, o\u00f9 il s\u2019agira pas du tout pour vous de prendre du caf\u00e9 en face, mais o\u00f9 je demanderai \u00e0 trois messagers volontaires - trois - \u00e0 cause des contradictions possibles - \u00e0 trois messagers d\u2019aller en face et de me rapporter la date des vacances. La question \u00e9tant, comprenez son importance : Est-ce qu\u2019elles commencent le 11 ? Donc est-ce que nous sommes dej\u00e0 en vacances apr\u00e8s cette s\u00e9ance ? Ou est-ce qu\u2019elles commencent le 14, auquel cas nous avons encore une s\u00e9ance ? Ce n\u2019est pas du tout indiff\u00e9rent, ce n\u2019est pas une question indiff\u00e9rente, c\u2019est une question tr\u00e8s importante. Mais quand m\u00eame j\u2019ai le sentiment qu\u2019il y en a, ici, qui devraient le savoir. Vous pensez que c\u2019est le 11 ? Moi aussi je pense que c\u2019est le 11. On peut d\u00e9cider le 11 et si ce n\u2019\u00e9tait pas le 11, \u00e7a ferait trois semaines. Cela parait raisonnable mais en fin il vaut mieux une confirmation. Non, toi je ne t\u2019y enverrais pas parce que tu me dirais que c\u2019est le 14. Tu n\u2019es pas un bon messager. Quoi ?... Alors, 3 d\u2019entre vous, se le feront confirmer... et voil\u00e0, c\u2019est une bonne chose de faite. Tr\u00e8s bien. Il fait froid, non ?\nContinuons. Je voudrais juste que pour vous tous, soit tr\u00e8s clair la poursuite, la mani\u00e8re dont s\u2019encha\u00eenent les diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments de notre recherche actuelle. Voil\u00e0 exactement ce que je voudrais que vous ayez pr\u00e9sent \u00e0 l\u2019esprit pour notre s\u00e9ance d\u2019aujourd\u2019hui.\nOn a cherch\u00e9 pendant un certain temps, une caract\u00e9ristique formelle de la s\u00e9rie. Encore une fois, il ne s\u2019agissait pas de reprendre pour les appliquer les caract\u00e8res d\u2019une s\u00e9rie musicale, il s\u2019agissait au niveau du probl\u00e8me des images, de construire nous m\u00eames, nos crit\u00e8res de s\u00e9ries - bien entendu, en nous servant de certains th\u00e8mes emprunt\u00e9s \u00e0 la musique mais sans plus.\nLa d\u00e9finition formelle de la s\u00e9rie nous l\u2019avons obtenu sous la forme : une suite d\u2019images r\u00e9fl\u00e9chies dans un concept, un genre ou une cat\u00e9gorie - ou plut\u00f4t dans quelque chose faisant fonction de concept, de genre ou de cat\u00e9gorie. De quelque chose de l\u2019ordre des images.\nA cela nous ajoutions deux remarques : ce concept, ce genre ou cette cat\u00e9gorie peut \u00eatre parfaitement individualis\u00e9, personnalis\u00e9. Et, deuxi\u00e8me remarque, la s\u00e9rie ainsi d\u00e9finie comme suite d\u2019images r\u00e9fl\u00e9chies ou se r\u00e9fl\u00e9chissant dans un genre, concept ou cat\u00e9gorie pouvait \u00eatre construite de deux mani\u00e8res : construction horizontale ou alors le genre apparaissait comme une limite ; ou bien construction verticale ou le genre constituait lui-m\u00eame une s\u00e9rie autonome, si bien qu\u2019il y avait superposition de deux s\u00e9ries.\nLes exemples nous \u00e9taient fournis par ou dans l\u2019oeuvre de Godard, la construction horizontale \u00e9tant du type : suite d\u2019images qui se r\u00e9fl\u00e9chit dans un genre, ce genre intervenant comme limite, exemple : la th\u00e9atralisation comme limite d\u2019attitude quotidienne, dans par exemple : Une femme est une femme.\nL\u2019autre type de s\u00e9rie, la construction verticale, apparaissait lorsque la limite ou lorsque le genre, au lieu de fonctionner comme limite d\u2019images pr\u00e9c\u00e9dentes, se d\u00e9veloppait lui-m\u00eame en une s\u00e9rie, en une suite d\u2019images se juxtaposant \u00e0 la premi\u00e8re suite et c\u2019\u00e9tait le cas des deux suites superpos\u00e9es, soit dans : \"Passion\" ou alors le genre donnait lui-m\u00eame une suite picturale ou para-picturale, ou bien encore plus nettement dans : \u201cPr\u00e9nom Carmen\u201d o\u00f9 le genre donnait par lui-m\u00eame, une \"suite\" musicale dans laquelle se r\u00e9fl\u00e9chissait l\u2019autre \"suite\" d\u2019images. Il y avait donc superposition de s\u00e9ries, l\u00e0 : donc construction verticale de la s\u00e9rie.\nVoil\u00e0, cela c\u2019\u00e9tait de l\u2019acquit \u00e0 moins que pour certains il y ait lieu de revenir \u00e0 ce moment vous n\u2019avez qu\u2019\u00e0 le dire. Mais je disais on n\u2019avait pas par l\u00e0 r\u00e9gler tous ces probl\u00e8mes par ce formalisme de la suite ou par cette d\u00e9termination formelle de s\u00e9ries cin\u00e9matographiques ou de s\u00e9ries d\u2019images. On n\u2019avait pas tout r\u00e9gler parce qu\u2019il restait un probl\u00e8me : non plus : \" quelle est la forme de la s\u00e9rie ? \" mais quel est le contenu de la s\u00e9rie ? Quel est le contenu des s\u00e9ries ? non plus quelle est la forme des s\u00e9ries. Et du point de vue du contenu on avait constitu\u00e9, construit \u00e0 travers certains textes - qu\u2019on avait examin\u00e9s la derni\u00e8re fois, qu\u2019on avait commenc\u00e9 \u00e0 examiner la derni\u00e8re fois - on avait construit un second type de d\u00e9finition : donc d\u00e9finition mat\u00e9rielle et non plus formelle. Une s\u00e9rie, cette fois-ci apparaissait comme une suite d\u2019attitudes, r\u00e9fl\u00e9chie dans un gestus.\nRemarquez que les deux d\u00e9terminations, heureusement, se font \u00e9cho, m\u00eame se renvoient l\u2019une \u00e0 l\u2019autre. Cela on avait juste assez avanc\u00e9 pour le pressentir. Je veux dire : \u00e9tant donn\u00e9 que la s\u00e9rie est une suite d\u2019images r\u00e9fl\u00e9chies dans un genre, la question du contenu est : \"quel type d\u2019image se laisse r\u00e9fl\u00e9chir dans un genre ?\nPremi\u00e8re r\u00e9ponse - qu\u2019on n\u2019a pas du tout creus\u00e9 mais qui est pour nous une hypoth\u00e8se de travail : la suite d\u2019image qui est normalement ou r\u00e9guli\u00e8rement vou\u00e9e \u00e0 se r\u00e9fl\u00e9chir dans un genre, ce sont des images qui pr\u00e9sentent des attitudes de corps. Mais, prises dans leur contenu, donc en tant qu\u2019attitudes, elles se r\u00e9fl\u00e9chissent dans quoi ? Nous disions : elles se r\u00e9fl\u00e9chissent dans ce que nous convenons d\u2019appeller \"un gestus, une g\u00e8ste\". Et l\u00e0, \u00e0 nouveau, nouvelle correspondance - c\u2019\u00e9tait une raison pour nous de dire : \u201cnous sommes dans la bonne route\u201d - car en effet, nouvelle correspondance entre le genre ou le concept, d\u2019une part du point de vue de la d\u00e9finition formelle et le gestus du point de vue de la d\u00e9finition mat\u00e9rielle. Pourquoi ? Parce qu\u2019 il nous avait sembl\u00e9 que le gestus, chez l\u2019auteur m\u00eame auquel nous empruntions la notion, \u00e0 savoir Brecht, se trouvait au moins implicitement li\u00e9 \u00e0 l\u2019id\u00e9e d\u2019un discours coh\u00e9rent correspondant \u00e0 des attitudes, le discours coh\u00e9rent impliqu\u00e9, le discours virtuel impliqu\u00e9 par une attitude de corps. Ou plus pr\u00e9cis\u00e9ment, disait Brecht : \"la d\u00e9cision\", suppos\u00e9e par l\u2019attitude. Si bien qu\u2019on pouvait mettre en correspondance assez \u00e9troite nos deux d\u00e9finitions : la d\u00e9finition formelle et la d\u00e9finition mat\u00e9rielle. Encore une fois j\u2019insiste sur \u00e7a, mais \u00e7a devrait \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s clair tout \u00e7a.\nEt nous tenions alors une, comme une esp\u00e8ce de double diff\u00e9rence. Je veux dire, la s\u00e9rie devenait une esp\u00e8ce de filtre \u00e9troit tr\u00e8s d\u00e9licat, un filtre tr\u00e8s tenu qui passait ou qui zigzaguait \"entre\" des choses, des donn\u00e9es dont il se d\u00e9marquait, il zigzaguait entre ce qu\u2019il n\u2019\u00e9tait pas. Voyez o\u00f9 nous en sommes : S\u2019il est vrai que la s\u00e9rie est formellement suite d\u2019images qui se r\u00e9fl\u00e9chit dans un genre, mais n\u2019importe quelle image ne peut pas se r\u00e9fl\u00e9chir dans un genre ? S\u2019il est vrai que la s\u00e9rie est une suite d\u2019attitudes qui se r\u00e9fl\u00e9chit dans un gestus, la s\u00e9rie est un vide entre les choses qui ne sont pas elle, et avec lesquelles il ne faut pas la confondre.\nDonc en troisi\u00e8me point, il faut la d\u00e9finir par un ensemble de diff\u00e9rences, de distinctions qu\u2019elle entretient avec ce \u00e0 quoi elle ne doit pas \u00eatre confondue. Et au point o\u00f9 nous en \u00e9tions nous pouvions d\u00e9gager, ces choses avec lesquelles il ne fallait pas confondre, ni la s\u00e9rie, ni les \u00e9l\u00e9ments mis en jeux par la s\u00e9rie. El\u00e9ments mis en jeux par la s\u00e9rie c\u2019est l\u2019image en tant qu\u2019elle se r\u00e9fl\u00e9chit dans un genre et attitude en tant qu\u2019elle se r\u00e9fl\u00e9chit dans un gestus. Il y a une avantage litt\u00e9raire pour nous de tout ceci, cette fois-ci avantage litt\u00e9raire, ce sera de nous permettre de d\u00e9finir ce qu\u2019on appelle \u201cune geste\u201d, la geste. D\u2019une mani\u00e8re il me semble beaucoup plus diff\u00e9rente de celle dont on le fait d\u2019habitude. Je veux dire, un certain nombre de critiques litt\u00e9raires se sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 ce qu\u2019on appel\u00e9 \u201cune geste\u201d. Dans l\u2019origine semble \u00eatre scandinave, il y a aussi des gestes grecques.\nEt la geste c\u2019est quelque chose qui ne se comprend pas avec l\u2019\u00e9pop\u00e9e, c\u2019est quelque chose qui ne se comprend pas avec le mythe, c\u2019est quelque chose qui ne se comprend pas avec la trag\u00e9die, bien qu\u2019une \u00e9pop\u00e9e comporte des \u00e9l\u00e9ments de g\u00e8ste, la trag\u00e9die aussi et ce qu\u2019on appelle \u201cla geste\u201d, \u201cune geste\u201d c\u2019est un genre tr\u00e8s sp\u00e9cial en litt\u00e9rature, d\u2019o\u00f9 l\u2019int\u00e9r\u00e8t pour nous d\u2019essayer de trouver une d\u00e9finition \u00e0 ce terme et pour le moment celle que l\u2019on a, c\u2019est une histoire o\u00f9 des attitudes se r\u00e9fl\u00e9chissent. La geste ce serait comme le discours, le discours dans lequel se r\u00e9fl\u00e9chissent une s\u00e9rie d\u2019attitudes. Mais donc je reviens toujours \u00e0 la question en tant que distincte de quoi ? Vous voyez, j\u2019ai dans trois niveaux : n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une d\u00e9finition formelle de la s\u00e9rie ; n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une d\u00e9finition mat\u00e9rielle de la s\u00e9rie ; n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une d\u00e9finition diff\u00e9rentielle de la s\u00e9rie (par diff\u00e9rentielle j\u2019entends uniquement assigner les diff\u00e9rences de la s\u00e9rie \u00e0 ce qui ne fait pas s\u00e9rie, \u00e0 ce qui n\u2019est pas s\u00e9rie. C\u2019est clair ? Je me sens tr\u00e8s clair ce matin. Vous avez rat\u00e9 le plus clair. C\u2019est dommage.\nAlors de quoi doivent se distinguer la s\u00e9rie et les termes de la s\u00e9rie tels qu\u2019on vient de les caract\u00e9riser ? De deux choses, je crois. D\u2019une part l\u2019attitude doit se distinguer de tout \u00e9tat v\u00e9cu, l\u2019attitude doit se distinguer du v\u00e9cu. Et le v\u00e9cu, cela a deux sens. Tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ralement, l\u00e0 je ne me r\u00e9f\u00e8re a rien, comme \u00e7a : par convention le v\u00e9cu on peut l\u2019envisager de deux fa\u00e7ons. Ou bien (...) COUPURE\nC\u2019est une question. Mais on voit ce que veut dire le v\u00e9cu d\u2019un personnage r\u00e9el. Votre v\u00e9cu, le mien. Ou bien c\u2019est un v\u00e9cu suppos\u00e9, v\u00e9cu suppos\u00e9 d\u2019un personnage fictif, et \u00e0 ce moment-l\u00e0 le v\u00e9cu correspond \u00e0 un r\u00f4le. Par exemple, un personnage fictif sur l\u2019\u00e9cran ou au th\u00e9\u00e2tre, joue un r\u00f4le, le r\u00f4le d\u2019un personnage qui a du chagrin. Le chagrin est le v\u00e9cu du personnage fictif, en tant que ce personnage fictif est le r\u00f4le d\u2019un acteur. Je dis : l\u2019attitude doit \u00eatre distingu\u00e9e de ces deux aspects du v\u00e9cu. V\u00e9cu r\u00e9el comme v\u00e9cu fictif. Pourquoi je dis \u00e7a ? Parce que c\u2019est \u00e9vident. Une attitude ce n\u2019est pas du v\u00e9cu. On prend constamment des attitudes dans le v\u00e9cu. Mais une attitude n\u2019est pas du v\u00e9cu. D\u2019autre part, si l\u2019attitude doit \u00eatre distingu\u00e9e du v\u00e9cu, de la m\u00eame mani\u00e8re le gestus doit \u00eatre distingu\u00e9 de l\u2019histoire. Ou ce qui revient au m\u00eame de l\u2019action. Et l\u00e0 aussi l\u2019histoire a deux sens. Tant\u00f4t histoire signifie l\u2019intrigue d\u2019une fiction, tant\u00f4t l\u2019histoire signifie l\u2019historicit\u00e9 des actes de l\u2019homme. Et bien le gestus se distingue de l\u2019histoire dans un sens comme dans l\u2019autre. Pourquoi ? Parce que ce n\u2019est pas une action. Il n\u2019entre pas dans le sch\u00e8me ou dans l\u2019encha\u00eenement des actions et des r\u00e9actions, soit fictives soit historiques \u00e0 proprement parler. On l\u2019a vu la derni\u00e8re fois, suivant la remarque de Barthes, le gestus de M\u00e8re courage n\u2019est pas \u00a0La Guerre de Trente Ans.\nDonc voil\u00e0 j\u2019ai mes trois d\u00e9terminations : d\u00e9termination formelle ; d\u00e9termination mat\u00e9rielle ; d\u00e9termination diff\u00e9rentielle.\nEt voil\u00e0 que la derni\u00e8re fois alors, cette clart\u00e9 absolue \u00e9tant donn\u00e9e, la derni\u00e8re fois nous entrions dans l\u2019obscur. Il s\u2019agissait en effet pour nous d\u2019essayer de comprendre ce lien attitude/gestus, en tant qu\u2019il se s\u00e9pare d\u2019un cot\u00e9 du v\u00e9cu et d\u2019un autre cot\u00e9 de l\u2019histoire, d\u2019un autre cot\u00e9 de l\u2019histoire ou de l\u2019action. Et l\u00e0 alors on entrait dans un domaine beaucoup plus obscur o\u00f9 il s\u2019\u00e9tait pass\u00e9 ceci. Apr\u00e8s un examen rapide du texte de Brecht qui d\u00e9j\u00e0 soulevait pour nous beaucoup de probl\u00e8mes, on \u00e9tait pass\u00e9s \u00e0 un commentaire de Barthes. Ce commentaire de Barthes nous convenait dans la mesure o\u00f9 il nous disait un peu pr\u00e8s, tant\u00f4t dans une phrase rapide, le gestus : c\u2019est une coordination d\u2019attitudes, tant\u00f4t le gestus : c\u2019est un geste signifiant. M\u00e8re Courage qui mord la pi\u00e8ce de monnaie pour v\u00e9rifier qu\u2019elle est bonne. Mais voil\u00e0 cela nous avan\u00e7ait beaucoup mais cela ne nous avan\u00e7ait pas en m\u00eame temps, cela nous avan\u00e7ait sur place. C\u2019\u00e9tait une confirmation qu\u2019il y avait un lien fondamental entre attitude et gestus, ind\u00e9pendamment et du v\u00e9cu et de l\u2019historicit\u00e9.\nSi bien qu\u2019on passait \u00e0 un tout autre texte de Barthes, o\u00f9 Barthes cette fois distingue le sens obvie et le sens obtus. Et avec beaucoup d\u2019h\u00e9sitation je disais : est-ce qu\u2019il n\u2019y aurait pas quand m\u00eame un lien, entre ces deux textes et est-ce que le sens, ce qu\u2019il appelle d\u2019une mani\u00e8re tr\u00e8s myst\u00e9rieuse, il nous avait sembl\u00e9 - \"le sens obtus de l\u2019image\", est-ce que ce ne serait pas \u00e7a, une mani\u00e8re de caract\u00e9riser le gestus ? Et pourquoi on se disait \u00e7a ? Et parce que dans tous les exemples de Barthes, le probl\u00e8me \u00e9tait bien centr\u00e9 - et c\u2019\u00e9tait m\u00eame notre raison de confronter les deux textes - le probl\u00e8me \u00e9tait bien centr\u00e9 sur la notion d\u2019attitude. Il s\u2019agissait d\u2019images qui repr\u00e9sentaient ou qui pr\u00e9sentaient des attitudes. Et ce sont dans ces images que Barthes distinguait un sens dit obvie et un sens dit obtus.\nD\u2019o\u00f9 pour nous, quatre questions que d\u00e8s lors je ne vais pas traiter toutes seules.\nLa premi\u00e8re question, qui est tr\u00e8s subsidiaire, je les donne toutes les quatre et puis on va voir comment on se d\u00e9brouille. Premi\u00e8re question tr\u00e8s subsidiaire : est-il juste de ne pas rapprocher les deux textes de Barthes et d\u2019\u00e9tablir un lien entre eux ? Une fois dit que Barthes n\u2019\u00e9tablit pas de lien entre ces deux textes. Je dis que cette question est subsidiaire parce qu\u2019en somme on ne pourra y r\u00e9pondre qu\u2019\u00e0 la fin des autres questions. Donc loin d\u2019\u00eatre la premi\u00e8re, ce sera la derni\u00e8re. Elle ne fera plus de difficult\u00e9. On r\u00e9pondra oui ou non qu\u2019apr\u00e8s nos r\u00e9ponses aux autres questions.\nDeuxi\u00e8me question : qu\u2019est-ce que Barthes et en quoi consiste, ce sens obtus invoqu\u00e9 par Barthes ? J\u2019ai essay\u00e9 de dire pourquoi je comprenais ou m\u00eame je voyais tr\u00e8s mal ce dont il parlait. Donc c\u2019\u00e9tait emb\u00eatant pour moi. Apr\u00e8s la relecture du texte je vois encore moins bien, alors donc c\u2019est de pire en pire.\nTroisi\u00e8me question. Donc, deuxi\u00e8me question : qu\u2019est-ce que c\u2019est ce sens obtus ? M\u00eame je comprends bien, si je ne demande pas des d\u00e9finitions, des impressions. Puisqu\u2019en effet Barthes n\u2019invoque pas de d\u00e9finitions, des impressions. Il dit : \"c\u2019est comme \u00e7a\". Et tr\u00e8s bien. On me demande que \u00e7a : d\u2019essayer de comprendre ce qu\u2019il voit ou ce qu\u2019il est en train de voir. Troisi\u00e8me question, o\u00f9 la th\u00e8se de Barthes devient-elle bien ferme : le sens obtus de l\u2019image \u00e9tant suppos\u00e9 compris et il est dans un rapport privil\u00e9gi\u00e9 avec le phonogramme. Non seulement il est dans un rapport privil\u00e9gi\u00e9 avec le phonogramme mais il ne peut \u00eatre saisi que par son rapport dans le phonogramme. \u00c7a c\u2019est une th\u00e8se tr\u00e8s ferme, tr\u00e8s claire. On ne sait pas ce que c\u2019est ce sens obtus, mais nous dire : \"vous savez que de toute mani\u00e8re vous pouvez le saisir que dans le phonogramme, \u00e7a c\u2019est tr\u00e8s clair. Beaucoup de questions se posent pour nous \u00e0 ce troisi\u00e8me niveau. \u00c0 savoir : \"bon, est-ce que \u00e7a veut dire que le sens obtus de l\u2019image serait une caract\u00e9ristique de la photographie\" ?\nCe n\u2019est pas ce que veut dire Barthes. Mais alors quelle diff\u00e9rence entre un phonogramme et une photographie ? Ce sera important pour nous l\u00e0 de profiter de notre s\u00e9rie de probl\u00e8mes l\u00e0, pour essayer d\u2019avancer dans cette question obscure. Il me semble qu\u2019un phonogramme n\u2019est pas une photographie : quelle diff\u00e9rence y a-t-il entre un phonogramme comme \u00e9l\u00e9ment cin\u00e9matographique et une photographie ? Barthes soul\u00e8ve le probl\u00e8me et l\u2019execute dans une petite note que l\u00e0 aussi, manifestement, il laisse dans un \u00e9tat insuffisant, lui le sachant tr\u00e8s bien. Et toujours dans ce m\u00eame groupe de questions : du fait que le sens obtus est en liaison fondamentale selon lui avec le photogramme, Barthes en tire l\u2019id\u00e9e que d\u00e8s lors, le sens obtus et le photogramme constituent le filmique \u00e0 l\u2019\u00e9tat pur. Le filmique \u00e0 l\u2019\u00e9tat pur au del\u00e0 de tous les films, c\u2019est \u00e0 dire un filmique pur, comment dire, supra cin\u00e9matographique. Et il va jusqu\u2019\u00e0 dire que le cin\u00e9ma n\u2019a pas commenc\u00e9, que le cin\u00e9ma reste dans son enfance parce qu\u2019il n\u2019a pas d\u00e9gag\u00e9, ni atteint \u00e0 cet \u00e9l\u00e9ment pur, le filmique dont le secret renvoie au photogramme. Qu\u2019est-ce qu\u2019il peut vouloir dire ? Voyez donc cette troisi\u00e8me question porte sur le rapport du sens obtus avec le photogramme et quel est le statut du photogramme ? Est-ce qu\u2019on peut invoquer le photogramme pour \u00e9riger la notion d\u2019un filmique supra cin\u00e9matographique.\nQuatri\u00e8me question : ce filmique pur, ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez, le sens obtus tel qu\u2019il appara\u00eet dans le photogramme, ce serait pr\u00e9cis\u00e9ment un filmique pur parce qu\u2019au del\u00e0 de l\u2019image-mouvement, ce serait un au-del\u00e0 de l\u2019image-mouvement, si bien que le filmique ne pourrait pas se d\u00e9finir par l\u2019image- mouvement (l\u00e0 aussi la th\u00e8se de Barthes est tr\u00e8s ferme), bien plus ce serait un \"au-del\u00e0 de l\u2019image-temps\" du moins au sens de succession temporelle ou temps chronologique, un \"au-del\u00e0 de l\u2019image-temps-chronologique\". Et voil\u00e0 que dans la suite de Barthes, Raymonde Carasco commentant l\u2019article de Barthes sur le sens obtus, veut aller encore plus loin et nous dit que ce filmique pur est non seulement au-del\u00e0 de l\u2019image-mouvement, au-del\u00e0 de l\u2019image-temps-chronologique, mais au-del\u00e0 de l\u2019image-temps tout court, de toute image-temps, c\u2019est \u00e0 dire ce qu\u2019elle appelle, je crois, au-del\u00e0 de la dur\u00e9e int\u00e9rieure, au-del\u00e0 de la dur\u00e9e. Ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez, en fonction de ce qu\u2019on a fait l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, moi ce que j\u2019appellerais : \"au-del\u00e0 du temps-non-chronologique\".\nVoil\u00e0 ce sont ces trois points - et le premier et le quatri\u00e8me qui en d\u00e9pend - mais ce sont ces trois points qu\u2019on va traiter d\u2019apr\u00e8s notre m\u00e9thode excellente donc, on refait une esp\u00e8ce d\u2019interview. Alors voil\u00e0, \u00e0 la fois ce n\u2019est pas du tout pour m\u2019imiter. Je voudrais que vous acceptiez de r\u00e9pondre aux questions, ce qui n\u2019exclue que vous en posiez d\u2019autres vous m\u00eames, que vous fassiez vos propres d\u00e9veloppements. ; . DELEUZE : il s\u2019agit de sentiment...\nRaymonde Carasco : Bon, je crois qu\u2019effectivement on rentre dans des, disons dans l\u2019obscur. Comment d\u00e9couvrir l\u2019obscur ? comme dirait Blanchot. Il me semble que, moi j\u2019ai eu un esp\u00e8ce de rapport amoureux \u00e0 ce texte, au texte de Barthes, qui m\u2019a permis de cristalliser en quelque sorte, toute une recherche que j\u2019avais faite d\u2019un texte de Richter paru dans les Cahiers il y a longtemps, sur ce texte.\nDeleuze : inaudible\nRaymonde Carasco : On a l\u2019air de prendre la fuite quand on dit \u00e7a. Bon, moi je crois que \u00e7a rel\u00e8ve de l\u2019affect pour un texte, le texte de Barthes, cet affect de l\u2019ordre amoureux (\u00e0 l\u2019ordre de Barthes peut \u00eatre), de ce qui pouvait susciter ce texte, le plaisir du texte, bon, ceci dit c\u2019est une fuite de dire \u00e7a. Je ne suis par sure, quand vos dites \u201cje ne vois pas\u201d. C\u2019est \u00e0 dire, si vous me demandez, \"montrez-moi sur l\u2019image, le sens obtus\". Bon, je ne suis pas s\u00fbre que \u00e7a rel\u00e8ve de l\u2019ordre du voir, effectivement. M\u00eame ce que dit Barthes, puisqu\u2019il dit lui-m\u00eame (...). Il me semble que, ce que dit Barthes, il dit : \u201c\u00e7a se d\u00e9crit pas\u201d. Il faut l\u2019image. S\u2019il n\u2019y a pas d\u2019image, on ne peut pas lire le texte comme \u00e7a, sans l\u2019image en face. \u00c7a veut rien dire s\u2019il n\u2019y a pas d\u2019image, donc \u00e7a quelque chose \u00e0 voir avec le voir, au moins au sens imm\u00e9diat du terme. Mais il dit apr\u00e8s, finalement (il dit tr\u00e8s bien, pour ce qui connaissent le texte peuvent peut \u00eatre m\u2019aider) l\u2019image c\u2019est entre le dire et le montrer. Il dit que c\u2019est un geste anaphorique, c\u2019est une monstration pure, qui n\u2019a pas un geste sans signification d\u00e9termin\u00e9e, c\u2019est une monstration pure qui d\u00e9signe non pas un ailleurs du sens, mais quelque chose qui est au-del\u00e0, des sens d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pertori\u00e9s, pos\u00e9s, connus. Moi, je ne sais pas comment faire parce qu\u2019il me semble qu\u2019il dit lui m\u00eame : \u00e7a ne se d\u00e9crit pas, - j\u2019ai fait une erreur tout \u00e0 l\u2019heure - mais \u00e7a se dit. Donc \u00e7a rel\u00e8ve : pour dire le sens obtus, il faut \u00e9crire. \u00c7a passe par l\u2019\u00e9criture, par une esp\u00e8ce d\u2019acte po\u00e9tique qui \u00e9crit son texte. Deleuze : inaudible\nBon la bouche tir\u00e9e, les yeux ferm\u00e9es qui louchent,( ) sur le front, elle pleure Il me semble que \u00e7a, l\u2019\u00e9nigme qu\u2019il y a dans ce texte de Barthes, c\u2019est quelque chose dont il dit qu\u2019on le voit en quelque sorte par dessus l\u2019\u00e9paule\", comme quand on regardait par dessus de quelqu\u2019un qui \u00e9crit, donc c\u2019est quelque chose qui est entre le \"voir\", parce qu\u2019il faut l\u2019image (c\u2019est un photogramme) et le montrer (un geste). Peut \u00eatre qu\u2019il y a un rapport l\u00e0, tr\u00e8s interne au gestus. Moi je pense l\u00e0 \u00e0 ces deux textes, ces deux po\u00e8mes de H\u00f6lderlin qui disent : \u201cl\u2019homme est un signe\u201d et g\u00e9n\u00e9ralement on traduit \u201cest un signe\u201d (je ne connais pas du tout l\u2019allemand). Et (...) traduit \"est un signe\" par \u201cest un monstre\u201d, donc au sens de monstration. Moi je crois que c\u2019est la question du signe qui est pos\u00e9e l\u00e0, donc d\u2019un signe qui est visuel, qui part de ce visuel, d\u2019image visuelle et qui serait en quelque sorte, bon, est ce qu\u2019on peut dire un signe principe, un signe pur ? un signe dont le sens et la signification n\u2019est pas encore ind\u00e9termin\u00e9e, et donc peut \u00eatre, encore ind\u00e9termin\u00e9e, pas encore ind\u00e9termin\u00e9e. Bon, je dis comme \u00e7a, je ne sais pas si \u00e7a \u00e9claire quoi que ce soit.\nDeleuze : ( inaudible) ... D\u2019o\u00f9 est ce qu\u2019on peut passer \u00e0 la deuxi\u00e8me question : comment vous vous d\u00e9brouillez pour qu\u2019il y est un encha\u00eenement entre les deux.... ? c\u2019est tr\u00e8s joli vous dites que ce n\u2019est pas exactement de l\u2019ordre du voir c\u2019est comme ci l\u2019oeil est montr\u00e9. On est cens\u00e9 le voir pendant le d\u00e9roulement du film ou il faut arr\u00e8ter et attendre d\u2019en avoir le photogramme ?\nR.C. : Bon, alors, excusez-moi d\u2019abord tout \u00e0 l\u2019heure, mais la phrase de Verny c\u2019\u00e9tait importante, c\u2019\u00e9tait : \"L\u2019homme est un monstre priv\u00e9 de sens, est un signe\". Mais, excusez-moi, l\u2019\u00e9tymologie \u00e7a dirait plut\u00f4t monstre. Donc, c\u2019estt une \u00e9tymologie, apr\u00e8s (...) qui ne se d\u00e9montre pas et que c\u2019est \"monstre\" et non pas \"signe\". (...) Bon, mais c\u2019est davantage... c\u2019est priv\u00e9 de sens, donc ce n\u2019est pas la question du sens. Alors je reviens \u00e0 la question que vous me posez. Si je lis, comme tout le monde, Barthes, si je suis dans la lettre de Barthes, je suis oblig\u00e9e de r\u00e9pondre : pour Barthes (et il faut tenir \u00e7a, je crois qu\u2019il faut d\u2019abord le tenir, et m\u00eame non seulement d\u2019abord mais tout le temps). Il faut d\u2019abord et tout le temps tenir la litt\u00e9ralit\u00e9 de Barthes, \u00e0 savoir : on ne le voit que sur le photogramme, en tout cas, ce qui est important, que sur un photogramme. On peut le voir sur un seul photogramme et en dehors du film. C\u2019est ce que dit Barthes et bon, je ne peux pas dire autre chose que ce qu\u2019il dit. Bon, \u00e7a c\u2019est Barthes. moi, je me permets de voir autre chose. Bon, il dit tr\u00e8s bien qu\u2019il a vu \u00e7a, dans une image des \"Cahiers du cin\u00e9ma\". C\u2019est \u00e0 dire, en dehors du film. Et que quand il rentre dans le cin\u00e9ma, il ne le voit plus.\nDeleuze : il l\u2019a vu sur une photo ...\nR.C. : Il l\u2019a vu sur une photo. Moi, mon hypoth\u00e8se, mon sentiment \u00e0 moi, c\u2019est que s\u2019il avait l\u2019oeil un petit peu plus exerc\u00e9, c\u2019est \u00e0 dire, s\u2019il avait travaill\u00e9 \u00e0 la table de montage, s\u2019il \u00e9tait cin\u00e9aste, et s\u2019il avait travaill\u00e9 \u00e0 la table de montage, photogramme par photogramme, la vieille, et bien peut \u00eatre qu\u2019il la verrai dans le film en mouvement. Et moi je pense que du sens obtus, apr\u00e8s avoir lu Barthes, je crois en avoir vu des fois dans des films,\nDeleuze : dans le d\u00e9roulement du film .. ;\nRaymonde Carasco : voil\u00e0, \u00e7a c\u2019est une diff\u00e9rence avec Barthes. Ceci dit je crois que cette diff\u00e9rence n\u2019est pas essentielle, c\u2019est le troisi\u00e8me niveau en quelque sorte, c\u2019est que je crois que de toute fa\u00e7on, qu\u2019on puisse le voir, ou que Barthes ne le voit pas, je ne crois pas que \u00e7a change l\u2019affirmation initiale de Barthes, ce qui me para\u00eet, la question du photogramme effectivement, \u00e0 savoir qu\u2019on peut le voir simplement dans un seul photogramme et non pas entre deux, ou entre plusieurs. Que le sens obtus, il n\u2019est pas du frottement, de la collision ou de la mise en s\u00e9rie-mouvement de deux ou de plusieurs. Donc \u00e7a me para\u00eet \u00e0 la fois une question int\u00e9ressante \u00e7a, parce que moi je ne le sens pas comme \u00e7a, comme Barthes. Mais, au m\u00eame temps, je me dis que \u00e7a n\u2019enl\u00e8ve rien, \u00e7a n\u2019enferme absolument pas, la question du texte de Barthes de l\u2019obtus, qu\u2019il d\u00e9finit tr\u00e8s clairement sur un seul photogramme. Et pas du tout comme intervalle, collision, choc. Donc il me semble que...\nDeleuze : puisque vous acceptez\nRaymonde Carasco : Bah l\u00e0 dans la mesure ou j\u2019ai disons fondu en quelque sorte le sens sur ce texte de Barthes pour lire (...), c\u2019est \u00e9videmment sur \u00e7a que j\u2019ai fondu. C\u2019est \u00e0 dire, ce n\u2019est pas tellement la croissance ou l\u2019analyse de l\u2019image qui m\u2019int\u00e9resse, bon, mais c\u2019est effectivement, l\u2019entit\u00e9, je ne sais pas si c\u2019est un concept ou une cat\u00e9gorie, l\u2019entit\u00e9 du filmique, je ne crois pas que ce soit un concept, ni le sens obtus. Mais il me semble donc que le sens obtus et le filmique, donc qui seraient le fondement du sens obtus, la notion qu\u2019il produit \u00e0 la fin du texte, la derni\u00e8re fois, qui est la plus serr\u00e9e : c\u2019est \u00e7a qui m\u2019int\u00e9resse, qui nous int\u00e9resse \u00e0 tous. Bon, le reste c\u2019est l\u2019\u00e9criture c\u2019est le plaisir du texte, mais c\u2019est l\u2019impression de Barthes, mais comme m\u00eame je tiens \u00e7a, je tiens, c\u2019est \u00e0 dire : le sens obtus et le filmique dans son lien fondamental ou radical au photogramme. C\u2019est \u00e7a qui me para\u00eet important chez Barthes, sinon \u00e7a n\u2019a pas d\u2019int\u00e9r\u00eat. Bon, je ne sais pas qu\u2019est-ce que j\u2019ai dit. Mais je vais dire autrement.\nDeleuze :  (inaudible)\nRaymonde Carasco : En tout cas, c\u2019est \u00e0 mon avis, si le sens du texte de Barthes ou bien c\u2019est int\u00e9ressant et il dit quelque chose d\u2019important pour la pens\u00e9e du cin\u00e9ma et c\u2019est \u00e7a, ou bien il ne dit rien et il faut le d\u00e9placer ou trouver autre chose. Mais bon, il me semble \u00e9vident que c\u2019est \u00e7a et que c\u2019est \u00e7a ou rien.\nDeleuze :  Pour vous quelle diff\u00e9rence entre le photogramme et une photographie ?....inaudible\nRaymonde Carasco : Bon, l\u00e0, je r\u00e9ponds tout de suite que je ne sais pas r\u00e9pondre et que je sais bien que c\u2019est l\u2019os et que c\u2019est la question. Bon, je vais essayer de dire des choses qui, dont je sais, et que je ne pense pas la diff\u00e9rence (h\u00e9las) photogramme et photographie. Moi je n\u2019aime pas du tout la photo. Je suis le contraire de Barthes : je d\u00e9teste les photos, je n\u2019aime pas les photos. Bon, alors, \u00e7a ne m\u2019int\u00e9resse pas, je n\u2019ai jamais lu des textes dessus, bon.\nDeleuze :  inaudible\nRaymonde Carasco : Bon, cette chose dite. Il y a une chose que je serais un petit peu capable de formuler, des banalit\u00e9s aujourd\u2019hui : c\u2019est que je comprends bien ce que c\u2019est non pas un photogramme, mais l\u2019entre deux photogrammes, par rapport au cin\u00e9ma. C\u2019est \u00e0 dire : si je n\u2019avais lu le texte de Barthes, si je l\u2019oublie, si on me pose une question, qu\u2019on me dit : qu\u2019est-ce que c\u2019est, pour toi le cin\u00e9ma et qu\u2019on me dit qu\u2019est-ce que c\u2019est l\u2019\u00e9l\u00e9ment cin\u00e9matographique ? je dirais : \"le cin\u00e9ma c\u2019est le montage\". Et ce qui m\u2019int\u00e9resse et pour qu\u2019il y ait montage, le montage c\u2019est toujours en (...) hors-cadre (pas du tout le hors-champ) mais finalement le choc, la collision d\u2019un \u00e9l\u00e9ment figurative, d\u2019image visuelle, photogramme si on peut, et puis, le troisi\u00e8me, qui se produit et qui n\u2019est pas de l\u2019ordre du visible, de l\u2019image, du photogramme et qui serait peut \u00eatre de l\u2019ordre du concept. En tout cas, le troisi\u00e8me terme ? Donc si on me demandait quel est l\u2019\u00e9l\u00e9ment cin\u00e9matographique ? je r\u00e9pondrait c\u2019est l\u2019intervalle, au moins, entre deux photogrammes. Mais c\u2019est le hors-cadre compris (ah je crois que j\u2019y suis maintenant), c\u2019est le hors-cadre compris d\u2019abord dans la succession horizontale des photogramme, comme au moins l\u2019intervalle entre deux phonogrammes, le choc d\u2019entre deux photogramme.\nDeleuze :  entre le photogramme ou l\u2019image ?\nRaymonde Carasco : Entre deux images ou phonogrammes je les identifie, l\u00e0. Si je prends, si je sors un photogramme (comme fait Barthes) ou si je le fixe \u00e0 la table de montage, il me semble que le cin\u00e9ma commence ou na\u00eet du choc entre les plans, entre les images, mais au niveau \u00e9l\u00e9mentaire, entre deux photogrammes. \u00c7a commencerait l\u00e0, \u00e7a na\u00eetrait l\u00e0. Bon, alors, \u00e7a n\u2019est pas ce que dit Barthes.\nDeleuze :  (inaudible)\nRaymonde Carasco : Comme m\u00eame je voudrais terminer, c\u2019est que ce qui m\u2019int\u00e9resse quand m\u00eame dans Barthes c\u2019est ce qu\u2019il appelle la lecture verticale \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du photogramme. Et lorsqu\u2019il prend lui m\u00eame la phrase de Eisenstein au sujet du contrepoint ou de montage audiovisuel, et o\u00f9 il dit que finalement on peut transporter ce que Eisenstein dit du montage audiovisuel, c\u2019est \u00e0 dire, d\u2019images et sons, du cin\u00e9ma sonore d\u00e8s 28, dans le fameux manifeste d\u2019Alexandrov, lorsqu\u2019il dit finalement que ce qui est nouveau c\u2019est la verticalit\u00e9 qu\u2019introduit le son lorsqu\u2019il tombe sur l\u2019image dans un concept...\nDeleuze :  Ce n\u2019est pas \"Le manifeste\" ?\nRaymonde Carasco : Non, c\u2019est un texte du 38. Mais comme m\u00eame il y dej\u00e0 \u00e7a. L\u2019id\u00e9e d\u2019un montage contrabaltique, je crois que le terme contrabaltique. Je crois que le terme est employ\u00e9 par Eiseinstein...\nDeleuze :  (inaudible)\nRaymonde Carasco : Et c\u2019est comme m\u00eame \u00e7a qui invoque... Bon, c\u2019est comme m\u00eame \u00e7a ce qui me para\u00eet central. Parce que pour moi, ce qui m\u2019int\u00e9resse, c\u2019est Barthes et Eisenstein Le troisi\u00e8me sens, le sens obtus et (...). Et donc le centre de gravit\u00e9 fondamental (donc dans le texte de montage audiovisuel, je m\u2019excuse l\u00e0 pour la confusion, c\u2019est une confusion de ma part, donc je retire compl\u00e8tement, c\u2019est dans \"Les Cahiers du Cin\u00e9ma\" 222 ou 218), le sens, le texte que Barthes cite dans \"le troisi\u00e8me sens\" est de Eisenstein.\nDeleuze :  (inaudible)\nRaymonde Carasco : Je crois qu\u2019il s\u2019appelle \"Montage 38\". \"Le centre de gravit\u00e9 fondamental du montage audiovisuel se transf\u00e8re en dedans du fragment, dans les \u00e9l\u00e9ments inclus dans l\u2019image elle m\u00eame. Et le centre de gravit\u00e9 n\u2019est plus l\u2019\u00e9l\u00e9ment entre les plans, le choc, mais l\u2019\u00e9l\u00e9ment dans les plans : l\u2019accentuation \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du fragment.\" Et prenant ce fragment, cette citation de Eiseinstein \u00e9crite semble t il en 38, au niveau du montage audiovisuel, il dit : \"finalement, je d\u00e9prends ce fragment et moi je le d\u00e9place sur le photogramme, \u00e9tant entendu qu\u2019il n\u2019y a pas de son et que le sens obtus tomberait sur l\u2019image visuelle comme le sceau, sur le dedans du fragment, et permettrait donc une lecture verticale (comme il dit) du photogramme.\nDeleuze :  (inaudible)\nRaymonde Carasco : \u00c7a c\u2019est le centre, \u00e0 mon avis, de ce qui est int\u00e9ressant chez Barthes, c\u2019est \u00e0 dire sa proposition de th\u00e9orie du photogramme \u00e0 partir du filmique. C\u2019est pour \u00e7a que \u00e7a m\u2019int\u00e9resse.\nDeleuze :  (inaudible)\nRaymonde Carasco : Au del\u00e0 de l\u2019image-mouvement ce n\u2019est pas la peine, je crois de... \u00c7a d\u00e9coule, disons, de ce que dit Barthes. Au del\u00e0 ou en de\u00e7\u00e0.\nRaymonde Carrasco : Euh... disons euh... au niveau aussi du temps logique, di\u00e9g\u00e9tique, de l\u2019histoire. Bon, \u00e7a aussi c\u2019est \u00e9vident. \u00c7a vous est \u00e9vident ? Ce premier niveau du temps ?\nDeleuze :  \u00c7a m\u2019est \u00e9gal. Vous comprenez que mon probl\u00e8me, c\u2019est, pour moi... tant\u00f4t l\u2019image-mouvement, tant\u00f4t l\u2019image-temps d\u2019\n(Inaudible. Les paroles de Deleuze sont pratiquement toutes inaudibles, trop lointaines, jusqu\u2019\u00e0 la moiti\u00e9 de la bande.)\nRaymonde Carrasco : Je dois dire que l\u00e0, quand j\u2019ai \u00e9crit le texte dont nous parlons, c\u2019est-\u00e0-dire celui qui est dans la Revue d\u2019esth\u00e9tique, c\u2019\u00e9tait la premi\u00e8re ann\u00e9e, la toute premi\u00e8re ann\u00e9e et dans le courant o\u00f9 vous avez commenc\u00e9 \u00e0 travailler sur l\u2019image-temps, excusez-moi, l\u2019image-mouvement, et vous amorciez la distinction de l\u2019image-temps et de l\u2019image mouvement. C\u2019\u00e9tait, bon, c\u2019est pour \u00e7a que je n\u2019ai pas, que je ne vous ai pas cit\u00e9 par exemple, pour ne pas dire de b\u00eatises disons, c\u2019est-\u00e0-dire pour ne pas faire dire \u00e0 quelqu\u2019un quelque chose qu\u2019il n\u2019a pas dit.\nDeleuze : (Inaudible)\nRaymonde Carrasco : Alors ce que je veux dire l\u00e0, c\u2019est que, donc, ce que j\u2019appelle l\u2019\u00ab image-temps \u00bb, c\u2019est pas, donc, quelque chose qui \u00e9tait rempli par le travail que vous avez fait l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re. Donc aujourd\u2019hui je dirais, je verrais sans doute les choses autrement, non seulement \u00e0 cause de ce travail mais, disons, dans la lecture m\u00eame du texte de Barthes. Je pense que je suis all\u00e9e un peu vite, trop vite ou trop au bout. Je suis pass\u00e9e \u00e0 la limite. Mais il y a quand m\u00eame quelque chose que je garderai en dehors \u00e9videmment de l\u2019image-temps objective, chronologique, histoire, bon. Du temps logique, du temps objectif. Alors voil\u00e0, moi, comment je voyais les choses. Comment je voyais l\u00e0, je vois... je voyais - vraiment, je l\u2019ai \u00e9crit - \u00e0 quoi \u00e7a correspondait, la temporalit\u00e9 du film. Bon, c\u2019est \u00e9vident que le temps objectif, ce que finalement Eisenstein appellerait le montage m\u00e9trique, hein : le fait qu\u2019il fait une heure et demi, qu\u2019on peut mesurer chaque plan en seconde et qu\u2019on peut voir les rapports entre les plans. Bon, le niveau quantitatif, objectif et mesurable, m\u00e9trique donc, du film, c\u2019est pas \u00e7a qui est int\u00e9ressant. Alors ce que j\u2019appelais la dur\u00e9e, c\u2019est pour cela que j\u2019ai introduit ce terme de dur\u00e9e - en le prenant disons de fa\u00e7on tr\u00e8s, peut-\u00eatre vague, disons \u00e0 Bergson - et bien donc ce que j\u2019appelais l\u2019image-dur\u00e9e ou la dur\u00e9e d\u2019un film, ou la temporalit\u00e9 d\u2019un film, je crois que je pourrais dire que c\u2019est peut-\u00eatre, \u00e7a correspondrait en tout cas, \u00e0 ce qu\u2019Eisenstein appelle... (coupure)\n... objectif, m\u00e9trique, etc., \u00e7a serait quelque chose qui probablement aurait \u00e0 \u00eatre centr\u00e9 autour de la notion de rythme. Ce serait le rythme propre d\u2019un film, son rythme interne. Alors \u00e0 chaque fois tel ou tel film singulier. Alors c\u2019est de \u00e7a que je parlais. Non pas d\u2019une dur\u00e9e interne \u00e0 un sujet, mais finalement de la temporalit\u00e9 propre, singuli\u00e8re d\u2019un film. Ce qui rel\u00e8verait au moins du second niveau ,qui est le niveau rythmique, et de niveau qualitatif.\nDeleuze : C\u2019est-\u00e0-dire, vous vouliez dire en fait, que c\u2019\u00e9tait au-del\u00e0 du rythme ?\nRaymonde Carrasco : Et oui, parce que, si je prends, bon, pour dire les choses grossi\u00e8rement : il y a des films dont on sent qu\u2019ils ont quelque chose \u00e0 voir avec le temps. Les films des cin\u00e9astes. Bon, et on sent tr\u00e8s bien, je ne sais pas ce que c\u2019est que la temporalit\u00e9 chez Murnau par exemple, ou bien chez Duras, prenez n\u2019importe quel film, chez Wells. Pareil c\u2019est quand m\u00eame des exemples gros. Chez Resnais, bon. Alors l\u00e0, \u00e7a a quelque chose \u00e0 voir avec ce que vous appelez l\u2019image-temps. Mais moi c\u2019est quand m\u00eame l\u2019image-temps globale du film dont je parlais, \u00e7a va ?\nDeleuze : Comment ?\nRaymonde Carrasco : Globale du film. C\u2019est-\u00e0-dire le film consid\u00e9r\u00e9 comme une image-temps. Et donc la dur\u00e9e d\u2019un film.\nDeleuze : L\u2019image-temps, ou bien renvoie \u00e0 un temps chronologique... (Inaudible) Vous dites : il y a une autre image temps..\nRaymonde Carrasco : Le rythme ?... euh... Si c\u2019est un rythme-temps, hein ? Si c\u2019est pas un rythme m\u00e9trique \u00e9videmment, bon. Si c\u2019est pas un sch\u00e9ma math\u00e9matique, bon, c\u2019est \u00e7a ? Le rythme, il est du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019image-temps.\nDeleuze : Donc vous voulez donc que ce temps (...) soit au-del\u00e0 de l\u2019image- mouvement et au-del\u00e0 du (...)\n(Inaudible)\nRichard Pinhas : Avant de passer \u00e0 la question suivante, moi j\u2019ai pas compris la d\u00e9saffectation entre temps, dur\u00e9e et puis rythme... Non mais expliquez les rapports entre les trois. L\u00e0 je ne saisis pas.\nDeleuze : Elle met le rythme du c\u00f4t\u00e9 du temps non chronologique.\nRichard Pinhas : \u00c7a j\u2019ai compris ! Mais qu\u2019est-ce que, qu\u2019est-ce que, du c\u00f4t\u00e9 du temps non chronologique, \u00e0 savoir d\u2019une dur\u00e9e pure, d\u2019une dur\u00e9e cin\u00e9matographique pure, d\u2019un temps propre au cin\u00e9ma, quels sont les rapports, et quelles sont les d\u00e9finitions de temps, dur\u00e9e et rythme ?!\nDeleuze : Selon moi, elle, \u00e7a lui est \u00e9gal.\n(Inaudible)\nRichard Pinhas : Ah bon ?\nDeleuze : Raymonde Carrasco, \u00e7a lui est \u00e9gal puisqu\u2019elle a fait une, c\u2019est un tout autre probl\u00e8me... (Inaudible)\nRaymonde Carrasco : Non, \u00e7a ne m\u2019est pas \u00e9gal au sens - je r\u00e9ponds, je te r\u00e9ponds, et je pense que l\u2019on est d\u2019accord l\u00e0-dessus - \u00e7a ne m\u2019est pas du tout \u00e9gal. C\u2019est-\u00e0-dire il est \u00e9vident que pour moi le concept de rythme c\u2019est un concept absolument fondamental et central pour penser disons, ce que j\u2019appelle une po\u00e9tique du cin\u00e9ma, c\u2019est-\u00e0-dire, parce que mon projet c\u2019est pas une logique, j\u2019en suis pas capable d\u2019abord. Mais ce que je cherche moi, c\u2019est quelque chose de plus \u00e9troit disons, ce sur quoi je travaille c\u2019est tellement tout nouveau, ce que j\u2019appelle po\u00e9tique c\u2019est peut-\u00eatre un terme \u00e0 r\u00e9viser, \u00e0 savoir comment c\u2019est fait, hein, un po\u00efen, comment c\u2019est fait un film, bon. Donc, au niveau d\u2019une po\u00e9tique, il me semble que le concept de rythme est tout \u00e0 fait central, fondamental, et qu\u2019il faut le penser. Et bien si tu me demandes : qu\u2019est-ce que c\u2019est que le rythme cin\u00e9matographique pour toi, etc ? Bien je te dis, j\u2019en ai pour un an, je n\u2019ai pas produit un concept de rythme cin\u00e9matographique, je suis en train de chercher, mais c\u2019est \u00e9videmment un centre de questionnement tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s fort, la question du rythme. Donc c\u2019est beaucoup plus une question pour moi qu\u2019un concept d\u00e9j\u00e0 fait, tout fait. D\u2019ailleurs \u00e7a suppose des tas de choses, d\u2019analogies du c\u00f4t\u00e9 de la musique, du c\u00f4t\u00e9 du rythme po\u00e9tique au sens banal du terme, et le rythme cin\u00e9matographique, bon, c\u2019est quelque chose de tr\u00e8s complexe.\nLucien Gouty : c\u2019est pas assorti au style ?\nRaymonde Carrasco : Oui, mais pas seulement. Je pense que la notion de style est insuffisante, elle est trop \u00e9troite. Bon mais \u00e7a c\u2019est peut-\u00eatre une autre question, je ne sais pas s\u2019il faut parler de \u00e7a. C\u2019est pour \u00e7a que je te r\u00e9ponds pour te dire que c\u2019est pas du tout que c\u2019est \u00e9vident pour moi. Le rythme, le rythme, c\u2019est une question \u00e9videmment. Et c\u2019est \u00e0 d\u00e9finir et \u00e0 construire, c\u2019est un concept \u00e0 construire. Peut-\u00eatre d\u2019ailleurs en fonction des cin\u00e9astes, etc., et qu\u2019il y a des typologies des rythmes \u00e0 faire.\nDeleuze : Alors, on revient \u00e0... (Inaudible)\nRaymonde Carrasco : Euh, voil\u00e0. La question que je me pose c\u2019est... Je m\u2019\u00e9tais pos\u00e9e cette question, j\u2019avais \u00e9tabli cette distinction \u00e0 partir de quelque chose qui me va bien chez Duras. C\u2019est-\u00e0-dire, un petit texte, au d\u00e9but d\u2019une pr\u00e9sentation d\u2019India Song, un des rares textes un peu th\u00e9orique de Duras sur le cin\u00e9ma dans lequel elle dit : \u00ab Finalement, \u00e9crire un sc\u00e9nario, un d\u00e9coupage, je le fais pour les techniciens, hein, le d\u00e9coupage, plan par plan - mais c\u2019est pas, euh... c\u2019est pas \u00e7a, euh... j\u2019en ai pas besoin. Je le fais pour le donner aux membres de l\u2019\u00e9quipe, \u00e0 l\u2019op\u00e9rateur, au cameraman, bon, etc. \u00bb\n(Intervention de Deleuze, toujours inaudible) \net \u00e0 l\u2019Avance sur recettes \u00e9videmment (rires)\nBon, et elle dit que finalement il y a une id\u00e9e du film. Elle ne dit pas une id\u00e9e, elle dit qu\u2019il y a une image globale du film. Une image globale du film, une image mentale du film, avant m\u00eame d\u2019avoir commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire, avant m\u00eame \u00e9videmment de tourner, etc... Et c\u2019est \u00e7a qui m\u2019int\u00e9ressait. Et moi je me dis que dans cette image mentale du film - alors est-ce qu\u2019il faut l\u2019appeler l\u2019id\u00e9e du film, comme dit Eisenstein, est-ce que c\u2019est la m\u00eame chose, j\u2019en sais rien - mais enfin dans l\u2019image mentale du film, on a comme \u00e7a une vue de la totalit\u00e9 du film avant m\u00eame d\u2019avoir donc commencer m\u00eame \u00e0 \u00e9crire un mot et qu\u2019on commence \u00e0 \u00e9crire quand il y a cette vue. Et ensuite, justement \u00e9tablir, alors \u00e0 mon avis, \u00e7a c\u2019est une esp\u00e8ce, cette vue, c\u2019est \u00e7a qui m\u2019int\u00e9resse, bon. Euh, c\u2019est donc, est-ce un troisi\u00e8me niveau, en de\u00e7\u00e0 de l\u2019image-mouvement ? euh, pardon de l\u2019image-dur\u00e9e si on l\u2019appelle comme \u00e7a... est-ce donc un troisi\u00e8me niveau ? ou est-ce finalement encore et toujours l\u2019image-dur\u00e9e ? Bon, \u00e7a c\u2019est une question que je vous pose. Et que je me pose aussi, hein. (inaudible)\nAlors bon \u00e9vident, l\u00e0, est-ce que c\u2019est \u00e0 partir de \u00e7a, de cette image mentale, de cette vue dont elle dit elle-m\u00eame que c\u2019est une totalit\u00e9 ouverte. Et l\u00e0 on est d\u2019accord. Elle prend l\u2019image d\u2019un fleuve qui se jette dans la mer, et puis la mer se jette je-ne-sais-o\u00f9 et c\u2019est le monde. Donc, le film comme totalit\u00e9 ouverte, bon. Il me semble que c\u2019est \u00e0 partir de \u00e7a, de l\u2019id\u00e9e du film, la vision globale mentale du film, peut-\u00eatre l\u2019id\u00e9e inconsciente, j\u2019en sais rien si c\u2019est la m\u00eame chose - et bien \u00e0 partir de \u00e7a, moi il me semble que c\u2019est comme \u00e7a que le rythme de tel film se d\u00e9ploie. Le fait que l\u2019on va prendre, je sais pas qu\u2019on va faire une alternance rythmique de deux plans s\u00e9quences, et puis d\u2019image-temps, et puis d\u2019autre part un montage plus bref et sec de deux plans fixes par exemple, comme dans les premiers Resnais, ou bien le fait que Duras fera son film avec tel ou tel rythme, c\u2019est en quelque sorte compl\u00e8tement second et c\u2019est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9, contenu virtuellement dans l\u2019id\u00e9e du film. Ce qui commande l\u2019id\u00e9e, le rythme d\u2019un film, ce que j\u2019appelle le rythme d\u2019un film, et le fait aussi que l\u00e0 on fera un gros plan et l\u00e0 un plan d\u2019ensemble, on se dit pas si je fais un gros plan, je fais un plan d\u2019ensemble. Dans l\u2019id\u00e9e du film d\u00e9j\u00e0, tout d\u00e9j\u00e0 est l\u00e0, tout est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0. Alors c\u2019est \u00e7a, c\u2019est qui me semble le point de questionnement.\nDeleuze : (Inaudible) Tu le dis toi m\u00eame il y a un film global est ce que tu peux donner un caract\u00e8re d\u00e9finitif \u00e0 ce que Ma question...\nRaymonde Carrasco : Ou bien c\u2019est une esp\u00e8ce de dur\u00e9e contract\u00e9e, hein. De dur\u00e9e contract\u00e9e du film \u00e0 partir duquel le film, et le rythme du film, va pouvoir se d\u00e9ployer. Bon, alors \u00e0 ce moment-l\u00e0, c\u2019est l\u00e0 que je dis que je recule par rapport \u00e0 ce que j\u2019ai \u00e9crit, je vais parler d\u2019un temps contract\u00e9, d\u2019une dur\u00e9e contract\u00e9e mais c\u2019est encore du temps et c\u2019est encore de la dur\u00e9e. Bon, et puis comment penser en dehors, si c\u2019est, bon, si j\u2019appelle \u00e7a une image initiale du film, globale mais initiale, bon. Maintenant ce que je penserais plut\u00f4t, et en plus \u00e7a irait dans le sens de Barthes, parce que Barthes dit : il parle de lecture, hein. De lecture du photogramme. Et sa th\u00e9orie \u00e0 lui c\u2019est une th\u00e9orie de la lecture du photogramme, bon. Et il dit : il y a finalement, dans cette lecture, il y a toujours le sens obvie qui est l\u00e0. Le sens symbolique et obvie, la communication c\u2019est toujours l\u00e0, et le sens obtus, il n\u2019entame pas du tout le sens, bon. Et en quelque sorte c\u2019est \u00e7a, ces deux sens, ils sont dans un rapport de palimpseste, dit-il, et c\u2019est-\u00e0-dire un principe... dans un palimpseste, au niveau... un vrai quoi, et pas textuel, et pas analogique comme l\u00e0. Et c\u2019est para\u00eet-il un sens qu\u2019il faut gratter. Il y a une couche, on gratte et puis au dessous appara\u00eet un autre texte, un double texte. Mais donc il y en un premier qu\u2019il faut gratter, l\u2019autre est dessous, bon. Tandis que dit Barthes...\nDeleuze : C\u2019est \u00e7a qui a rendu fou Saussure.\nRaymonde Carrasco : Bon, Barthes dit : il faut, le premier et le second sont intervertissables, dans mon photogramme \u00e0 moi et dans ma lecture du photogramme, dit Barthes. C\u2019est-\u00e0-dire il y a pas, deux sens, et les deux subsistent, et il dit : c\u2019est une disposition tr\u00e8s retorse qui implique une temporalit\u00e9 de la signification.\nAlors l\u00e0 moi, l\u00e0 je vais sortir de Barthes. (Inaudible) Mais, je suis tomb\u00e9e sur le texte de Blanchot qu\u2019il y a dans \"l\u2019Entretien infini\", qui est le... \u00ab Parler ce n\u2019est pas voir \u00bb, et un moment o\u00f9 Blanchot donne une d\u00e9finition de l\u2019image. Alors il part du r\u00eave. De la fascination qu\u2019on peut avoir sur l\u2019image du r\u00eave et puis, \u00e0 un moment donc, dans un moment du dialogue, il parle de l\u2019image et il arrive \u00e0 dire qu\u2019il y a toujours une duplicit\u00e9 dans l\u2019image et que plus haut, comme il dit, plus loin que cette duplicit\u00e9, il y a ce qu\u2019il appelle le tournant, la torsion, la tournure au sens actif et \u00e0 partir duquel la duplicit\u00e9 de l\u2019image pourrait se d\u00e9ployer. Alors je me dis, s\u2019il y a un tournant et une tournure, originels en quelque sorte, avant d\u00e9j\u00e0 l\u2019image de la duplicit\u00e9 de l\u2019image et avant le langage, et bien je me dis, c\u2019est quand m\u00eame du temps la tournure. Il ne peut pas y avoir tournure, s\u2019il n\u2019y a pas temps. Voil\u00e0. Alors c\u2019est pour \u00e7a que je dis je recule par rapport \u00e0 ce texte. Est-ce que c\u2019est ?...\nDeleuze : (Inaudible) La r\u00e9ponse de Barthes \u00e0 la question, c\u2019est tr\u00e8s coh\u00e9rent... merci !\nRaymonde Carrasco : J\u2019esp\u00e8re que je n\u2019ai pas \u00e9t\u00e9 trop longue, ni trop obscure.\nDeleuze : Non, non, c\u2019\u00e9tait tr\u00e8s clair ...\n(Bruit de chaises. Mouvement)\nDeleuze : Quelle heure est-il ?\n\u00c9tudiant : 11h30.\nDeleuze : 11h30 ! Mais c\u2019est l\u2019heure de la r\u00e9cr\u00e9ation ! Alors voil\u00e0 je crois que les points que Raymonde Carrasco a d\u00e9gag\u00e9s, sont en effet tr\u00e8s clairs. Alors c\u2019est pas du tout dans l\u2019id\u00e9e de faire une critique. \u00c7a me renforce et j\u2019avais besoin de son intervention pour vous dire comment, alors du coup, moi j\u2019essaie de comprendre ces trois m\u00eames probl\u00e8mes. Alors je ne vois pas comment arranger mon point de vue avec celui de Raymonde Carrasco, \u00e7a n\u2019a aucune d\u2019importance, parce qu\u2019on peut maintenir des points de vue.\nPremier point de vue, moi je dirais, alors, fini de biaiser ! Qu\u2019est-ce que c\u2019est que cette histoire, qu\u2019est-ce que je retiens - Raymonde a tr\u00e8s bien dit ce qu\u2019elle retenait elle, de ce sens obtus. Moi qu\u2019est-ce que... Comment je le sens, d\u2019apr\u00e8s le texte de Barthes ? Il y a une chose qui me trouble, voil\u00e0. Je maintiens ce que j\u2019ai dit, je le maintiens ! Je ne comprends pas parce que dans le fond, \u00e7a ne me dit rien, alors que d\u2019autres textes de Barthes me disent beaucoup. Mais il y a un truc qui me frappe. C\u2019est dans les deux exemples fondamentaux qu\u2019il donne. J\u2019avais d\u00e9j\u00e0 indiqu\u00e9 un jour. Il nous dit : c\u2019est tr\u00e8s difficile \u00e0 dire ce que je voudrais vous dire mais voil\u00e0... La vieille dame qui clame son chagrin dans l\u2019image ou dans le photogramme sp\u00e9cial - vous vous rappelez - o\u00f9 son bonnet lui est tomb\u00e9 presque sur les sourcils, o\u00f9 il y a la ligne du bonnet, les sourcils, la bouche, les paupi\u00e8res, la bouche, dans une organisation sp\u00e9ciale qui va, dans la s\u00e9rie des photogrammes de cette femme qui pleure, et bien il y a celui l\u00e0, o\u00f9 s\u2019incarne le sens obtus, il nous dit quoi ? Il nous dit : comprenez ! elle a l\u2019air d\u00e9guis\u00e9. Dans les autres, elle n\u2019a pas l\u2019air d\u00e9guis\u00e9. Dans les autres, c\u2019est une femme qui pleure. Traduisons : c\u2019est une attitude. Une attitude. Ou c\u2019est une posture. Tout son corps est engag\u00e9 dans son chagrin, c\u2019est une attitude du corps.\nMais voil\u00e0 que surgit, d\u2019apr\u00e8s Barthes, un photogramme d\u2019une image pour le moment, disons, insoluble. Qui dispara\u00eetra. Impression qu\u2019elle est d\u00e9guis\u00e9e. Vous vous rappelez : \u00ab Tous ses traits ont pour vague r\u00e9f\u00e9rence un langage un peu bas, celui d\u2019un d\u00e9guisement assez pitoyable. Joints \u00e0 la noble douleur, car elle a aussi une noble douleur, ils forment un dialogisme si t\u00e9nu, qu\u2019on ne peut en garantir l\u2019intentionnalit\u00e9. \u00bb Tr\u00e8s fugitif. On a l\u2019impression qu\u2019elle est d\u00e9guis\u00e9e. Et il sent \u00e0 quel point c\u2019est dangereux ce qu\u2019il est en train de dire parce qu\u2019il ajoute : surtout, il ne s\u2019agit pas du tout de parodie. C\u2019est pas comme si tout d\u2019un coup, il y avait une parodie du chagrin. Une esp\u00e8ce d\u2019imitation. C\u2019est pas une parodie. C\u2019est pas non plus qu\u2019elle n\u2019\u00e9prouve pas. C\u2019est pas non plus qu\u2019elle n\u2019\u00e9prouve plus le chagrin. Elle \u00e9prouve pleinement le chagrin, mais on a bizarrement l\u2019impression d\u2019un d\u00e9guisement que peut-\u00eatre, seules, les grandes douleurs donnent.\nL\u2019autre exemple, qui alors est, comme Raymonde Carrasco a eu raison de dire que c\u2019\u00e9tait l\u2019exemple essentiel de Barthes, parce que l\u2019autre exemple qu\u2019il donne, laisse encore plus songeur, \u00e9videmment. L\u2019exemple qu\u2019il donne, je l\u2019avais dit tr\u00e8s vite la derni\u00e8re fois, c\u2019est lors du couronnement d\u2019Ivan le Terrible, quand dans Ivan le Terrible, il y a la sc\u00e8ne du couronnement. Magnifique sc\u00e8ne, avec la pluie d\u2019or que les deux courtisans font tomber sur la t\u00eate, sur la couronne, et qui ruissellent sur le manteau d\u2019Ivan le Terrible. Il nous dit : regardez les courtisans. Il dit : voil\u00e0. Et c\u2019est dans un texte o\u00f9 il dit : \u00ab Je vais, je vais essayer de vous dire ce qu\u2019est le troisi\u00e8me sens, c\u2019est-\u00e0-dire le sens obtus. Je n\u2019arrive pas \u00e0 le nommer. Mais je vois bien les traits, les accidents signifiants, dont ce signe est compos\u00e9. Ecoutez bien : \" c\u2019est une certaine compacit\u00e9 du fard des courtisans. Ici, \u00e9pais, puisqu\u2019il y en a deux, ici dans un cadre, le fard d\u2019un des courtisans. Fard \u00e9pais, appuy\u00e9. L\u00e0, dans le tableau des courtisans, lisse, distingu\u00e9. C\u2019est le nez b\u00eate de l\u2019un. C\u2019est le fin dessin des sourcils de l\u2019autre. Sa blondeur fade, son teint blanc et pinc\u00e9. La platitude appr\u00eat\u00e9e de sa coiffure qui sent le postiche. Le raccord au fond de teint pl\u00e2treux \u00e0 la poudre de riz. \u00bb\nC\u2019est d\u2019autant plus bizarre de nous dire \u00e7a lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie. Et il nous dit : \u00ab Dans la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ensemble du couronnement du tsar, il y a un photogramme ou quelques photogrammes, qui sont particuliers. \u00bb Il les d\u00e9finit comment ? \u00ab Les personnages ne sont pas seulement d\u00e9guis\u00e9s en vertu de la c\u00e9r\u00e9monie \u00bb, \u00e7a, \u00e7a ferait partie du sens obvie, \u00ab ils ont l\u2019air \u00e9trangement d\u00e9guis\u00e9s d\u2019une autre fa\u00e7on. Il sont d\u00e9guis\u00e9s de d\u00e9guis\u00e9. Il sont re-d\u00e9guis\u00e9 sur le premier d\u00e9guisement. \u00bb C\u2019est-\u00e0-dire sur le costume de c\u00e9r\u00e9monie. Et l\u00e0 aussi ce n\u2019est pas une parodie.\nEt c\u2019est tr\u00e8s dangereux. Il est en train de - et c\u2019est \u00e7a qui m\u2019int\u00e9resse dans le texte - il est en train de fr\u00f4ler une notion bizarre autour d\u2019un masque pour les deux courtisans c\u2019est leur visage est une esp\u00e8ce de masque. Pour le cas de la vieille, c\u2019est aussi un esp\u00e8ce de masque. Masque, d\u00e9guisement. Mais quel type de masque ? Quel type de d\u00e9guisement ? G\u00e9n\u00e9ralement, se masquer ou se d\u00e9guiser, c\u2019est toujours se masquer d\u2019autre chose ou se d\u00e9guiser avec autre chose. Et ce serait en effet, le cas des courtisans par rapport \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie. Ils ont mis leurs habits de c\u00e9r\u00e9monie tout comme le tsar lui-m\u00eame a mis son habit de c\u00e9r\u00e9monie. Il est d\u00e9guis\u00e9 d\u2019autre chose que soi. Et quand mon visage devient un masque, le masque est autre chose que du visage. Voil\u00e0, c\u2019est la situation, je dirais \"ordinaire\". Est-ce que Barthes n\u2019est pas en train - sensible comme il est - est-ce que sa sensibilit\u00e9 n\u2019est pas en train de d\u00e9gager quelque chose de diff\u00e9rent ? Et est-ce qu\u2019il ne nous dirait pas quelque chose comme : \"faites attention, il arrive qu\u2019on se d\u00e9guise avec soi-m\u00eame ou il arrive qu\u2019on se masque de soi-m\u00eame\". Je peux me d\u00e9guiser de mes propres habits, de mes habits ordinaires. Mon visage peut se masquer de soi-m\u00eame sans emprunter un autre visage.\nEt j\u2019ai parfois l\u2019impression en effet, que certains visages deviennent leur propre masque. Quand un visage devient son propre masque, c\u2019est compl\u00e8tement diff\u00e9rent de, quand un visage se masque. Quand un corps se d\u00e9guise de soi-m\u00eame, c\u2019est tout \u00e0 fait autre chose. C\u2019est plus du tout le cas d\u2019un bal masqu\u00e9. Dans un bal masqu\u00e9, bon, je vais m\u2019acheter un masque, je vais m\u2019acheter un costume et je me masque, et je me d\u00e9guise en l\u2019autre, en quelque chose d\u2019autre, je me masque de quelque chose d\u2019autre. L\u00e0 je me masque de mon propre visage, je me d\u00e9guise de mes propres habits. En d\u2019autres termes je me masque et me d\u00e9guise de moi-m\u00eame. \u00ab De moi-m\u00eame \u00bb au sens de \u00ab avec \u00bb moi-m\u00eame. Mon visage est devenu son propre masque. Mon corps est devenu son propre d\u00e9guisement.\nA la limite c\u2019est une notion incompr\u00e9hensible, bon. Ou bien peut-\u00eatre qu\u2019il renvoie \u00e0 des impressions furtives. Quelqu\u2019un, par exemple, je vois quelqu\u2019un et je me dis : \u00ab qu\u2019est-ce qu\u2019il a de bizarre aujourd\u2019hui ? \u00bb Et je ne peux pas r\u00e9pondre. Parce qu\u2019en un sens je ne peux r\u00e9pondre qu\u2019une chose. Rien ! Il n\u2019a rien de bizarre. \u00c7a veut dire il n\u2019y a rien qui ne soit pas lui. Et pourtant c\u2019est comme si son visage \u00e9tait devenu son masque. Peut-\u00eatre que la mort fait \u00e7a ? On parle toujours d\u2019un masque de mort, pour parler de choses gaies. Si Barthes n\u2019a pas pris cet exemple je crois, que c\u2019est parce qu\u2019il d\u00e9testait la mort. Parce que c\u2019est la mort qui me para\u00eet, pour moi, faire au maximum comprendre. Quand la mort saisit le corps, l\u00e0 le visage devient son propre masque. La mort, c\u2019est ce qui nous d\u00e9-d\u00e9guise avec nous-m\u00eame. Le cadavre r\u00e9cent est d\u00e9guis\u00e9 de soi-m\u00eame. Le masque de mort, c\u2019est le visage lui-m\u00eame, en tant que s\u00e9cr\u00e9tant son propre masque.\nAlors l\u00e0 j\u2019aurais une diff\u00e9rence, alors ce serait ma premi\u00e8re diff\u00e9rence quant au premier probl\u00e8me qu\u2019on a trait\u00e9. Moi je dirais, si je peux donner un sens \u00e0 cette expression de \u00ab sens obtus \u00bb, c\u2019est pour moi que le sens obtus d\u00e9signerait le moment o\u00f9 je ne suis ni moi, ni l\u2019autre, c\u2019est-\u00e0-dire o\u00f9 je suis ni nu, ni d\u00e9guis\u00e9 mais o\u00f9 ma nudit\u00e9 me d\u00e9guise de moi-m\u00eame. Si vous comprenez bien le \u00ab de \u00bb. Je suis d\u00e9guis\u00e9 de moi-m\u00eame exactement comme je vous disais la derni\u00e8re fois en finissant : Kerouac \u00e0 la fin de sa vie, se sentant mourir disait : \u00ab Je suis fatigu\u00e9, je suis vann\u00e9 de moi-m\u00eame. C\u2019est moi, qui me d\u00e9guise moi ! C\u2019est moi qui me fatigue moi ! \u00bb C\u2019est le chagrin de cette femme qui la d\u00e9guise en femme chagrin\u00e9e. C\u2019est le contraire d\u2019une imitation de chagrin. C\u2019est le contraire d\u2019une parodie de chagrin. Les courtisans sont d\u00e9guis\u00e9s d\u2019eux-m\u00eame c\u2019est-\u00e0-dire c\u2019est leur costume de c\u00e9r\u00e9monie qui a induit un second d\u00e9guisement sur le d\u00e9guisement que constituait le costume de c\u00e9r\u00e9monie. Bon alors, j\u2019y vois rien d\u2019autre. J\u2019y vois rien d\u2019autre.\nC\u2019est donc tr\u00e8s diff\u00e9rent de ce qu\u2019y voit Raymonde Carrasco. Seulement qu\u2019est-ce que j\u2019en tire imm\u00e9diatement ? J\u2019en tire quelque chose qui pour nous, va peut-\u00eatre nous ramener \u00e0 notre probl\u00e8me. A savoir : le sens obtus ainsi d\u00e9fini, ce serait bien une limite. Ce serait bien une limite. Mais limite de quoi \u00e0 quoi ?\nCe serait le passage insensible, le passage insensible d\u2019une attitude, le chagrin, \u00e0 son auto-d\u00e9guisement, c\u2019est-\u00e0-dire le gestus. Ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez ce serait le passage insensible de l\u2019attitude quotidienne \u00e0 la - non pas \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie, mais \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monisation de l\u2019attitude. Ce serait pour reprendre l\u2019expression d\u2019un sociologue am\u00e9ricain, \u00ab la mise en sc\u00e8ne de la vie quotidienne \u00bb.\nReprenons l\u2019exemple de Godard, le plus simple. Une s\u00e9rie d\u2019attitudes quotidiennes tendent vers une limite, leur th\u00e9\u00e2tralisation. C\u2019est pas du tout comme un passage de l\u2019attitude quotidienne au th\u00e9\u00e2tre. C\u2019est pas un passage \u00e0 la vie quotidienne, de l\u2019attitude quotidienne au th\u00e9\u00e2tre. C\u2019est un proc\u00e8s de la th\u00e9\u00e2tralisation de la vie quotidienne. C\u2019est un processus de th\u00e9\u00e2tralisation de l\u2019attitude quotidienne. Alors je retrouve en plein mon probl\u00e8me. On dira qu\u2019il y a une s\u00e9rie lorsqu\u2019une suite d\u2019attitudes - par exemple l\u2019attitude d\u2019une femme ayant du chagrin - tendent vers une limite : la th\u00e9\u00e2tralisation ou la c\u00e9r\u00e9monisation de ces attitudes. Et ces attitudes quotidiennes se r\u00e9fl\u00e9chissent dans cette limite. Et il n\u2019y a pas deux termes - le quotidien et la c\u00e9r\u00e9monie - il y a un processus vraiment vectoris\u00e9 du passage de l\u2019un \u00e0 l\u2019autre, c\u2019est-\u00e0-dire une th\u00e9atralisation de l\u2019attitude quotidienne, une c\u00e9r\u00e9monialisation, une mise en sc\u00e8ne, de l\u2019attitude quotidienne. Donc, il ne s\u2019agit pas du tout d\u2019une parodie. Je voudrais juste vous, euh... je voudrais juste dire d\u2019avance avant qu\u2019on se repose un peu, o\u00f9 je veux en venir.\nVoil\u00e0. Une limite, une limite est, \u00e0 votre choix, atteinte ou franchie. La suite des attitudes, l\u00e0, ce que Barthes isole dans un photogramme, c\u2019est la limite dans laquelle se r\u00e9fl\u00e9chit la suite ant\u00e9c\u00e9dente des attitudes quotidiennes de la femme p\u00e9n\u00e9tr\u00e9e de chagrin. Et cette limite c\u2019est quoi ? C\u2019est que le chagrin la d\u00e9guise d\u2019elle-m\u00eame. Que le chagrin la d\u00e9guise, elle-m\u00eame avec elle-m\u00eame.\nSi vous me suivez un peu, je prends de l\u2019avance sur mon hypoth\u00e8se - si c\u2019\u00e9tait \u00e7a - on aurait un acquis qui me para\u00eet l\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s consid\u00e9rable. A savoir, dans ce processus il y aurait n\u00e9cessairement passage d\u2019un avant \u00e0 un apr\u00e8s. Il y aurait passage d\u2019un avant \u00e0 un apr\u00e8s. L\u00e0 je ne m\u2019explique pas encore tr\u00e8s bien, je voudrais que vous le sentiez vaguement. C\u2019est-\u00e0-dire une limite est atteinte ou franchie. Il y a l\u2019avant et l\u2019apr\u00e8s. Une limite est atteinte ou franchie. Une suite d\u2019attitudes quotidiennes atteignent ou franchissent la limite de la th\u00e9\u00e2tralisation, de la c\u00e9r\u00e9monisation. Il y a d\u00e8s lors une fl\u00e8che, c\u2019est un vecteur. Il y a un avant et un apr\u00e8s. Il y a un avant et un apr\u00e8s mais vous me direz : \u00ab Mais c\u2019est tr\u00e8s banal \u00e7a ! \u00bb Oh ! Mais pas du tout. Mais alors l\u00e0, pas du tout ! Pourquoi ? Parce que c\u2019est un avant et un apr\u00e8s s\u00e9riel. C\u2019est un avant et un apr\u00e8s s\u00e9riel. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire \u00e7a \u00ab un avant et un apr\u00e8s s\u00e9riel \u00bb ? Surtout qu\u2019il ne faut pas les confondre avec l\u2019avant et l\u2019apr\u00e8s d\u2019un temps chronologique. C\u2019est formidable ce qu\u2019on est en train de faire. Saisissez ! Enfin formidable... Mais moi je trouve \u00e7a parfait ! On est en train d\u2019arracher l\u2019avant et l\u2019apr\u00e8s au temps chronologique.\nIl y a un avant et un apr\u00e8s conform\u00e9ment au temps chronologique. C\u2019est quoi ? Je l\u2019appellerais le cours du temps. La cours du temps, c\u2019est la d\u00e9termination de l\u2019avant et de l\u2019apr\u00e8s suivant le temps chronologique. Mais il y a aussi un tout autre \"avant et apr\u00e8s\". C\u2019est l\u2019avant et l\u2019apr\u00e8s non plus du cours du temps mais de la s\u00e9rie du temps. Et cet avant et cet apr\u00e8s, cette fois, se d\u00e9finissent comment ? Lorsqu\u2019une suite est vectoris\u00e9e, donc tend vers une limite, qui va d\u00e9finir l\u2019avant et l\u2019apr\u00e8s.\nExemple : peut-\u00eatre parce que c\u2019est l\u2019exemple fondamental : la mise en sc\u00e8ne de la vie quotidienne, la mise en sc\u00e8ne des attitudes quotidiennes, au sens o\u00f9 elle nous donne cette limite. On passe, on passe, insensiblement, des attitudes au gestus qui les - quoi ? - qui les relie mais qui les relie par apr\u00e8s, une fois qu\u2019il est l\u00e0 ! C\u2019est-\u00e0-dire au gestus qui les r\u00e9encha\u00eene. Il y a un avant et un apr\u00e8s \"s\u00e9riel\" qui ne peut pas se confondre avec l\u2019avant et l\u2019apr\u00e8s chronologique.\nJe dirais, bon, on est d\u00e9j\u00e0 loin de - on va retrouver - faut y aller tr\u00e8s doucement hein... parce que \u00e7a permettrait de pouvoir dire quelque chose sur l\u2019image-temps justement que je n\u2019avais pas l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re.. Pour le moment on en est juste l\u00e0 : cette id\u00e9e de l\u2019op\u00e9ration par laquelle on se d\u00e9guise \"de soi-m\u00eame\". Et en quoi cette op\u00e9ration nous lance dans un esp\u00e8ce de temps vectoris\u00e9, de mise en sc\u00e8ne, de th\u00e9atralisation, par laquelle on passe des attitudes au gestus.. Mais on ne passe pas des attitudes au gestus, sans passer d\u2019un avant \u00e0 un apr\u00e8s, mais un avant et un apr\u00e8s qui appartiennent \u00e0 la s\u00e9rie du temps et non plus au cours du temps. Bon, \u00e7a il va falloir le... ceux qui comprennent pas, ils ne doivent pas beaucoup se troubler.\nJe veux dire encore une fois, je veux dire, c\u2019est pas comme chez Renoir ! La vie, le th\u00e9\u00e2tre ! Je ne veux pas dire que chez Renoir \u00e7a soit insuffisant. Je veux dire que chez Renoir c\u2019est un tout autre probl\u00e8me. L\u00e0, c\u2019est pas du tout ce probl\u00e8me, c\u2019est pas la vie, le th\u00e9\u00e2tre. C\u2019est pas o\u00f9 commence l\u2019un, o\u00f9 finit l\u2019autre. C\u2019est pas \u00e7a du tout. C\u2019est le proc\u00e8s de th\u00e9\u00e2tralisation qui va r\u00e9\u00e9encha\u00eener les attitudes, une fois qu\u2019il est atteint. Donc, un avant et un apr\u00e8s s\u00e9riel, qui ne se confondent pas avec l\u2019avant et l\u2019apr\u00e8s chronologique. Vous me direz : \u00ab bon, et bien supposons \u00e7a ! \u00bb On oublie pour le moment l\u2019histoire, on reviendra \u00e0 \u00e7a, hein ? Et on reviendra au photogramme. Mais c\u2019est \u00e7a qu\u2019il faut, c\u2019est \u00e7a qu\u2019il faut pr\u00e9ciser. O\u00f9 le saisir ? Comment le saisir ? Comment le saisir dans le cin\u00e9ma ? Je m\u2019occupe plus du photogramme, pour le moment, je m\u2019occupe pas du photogramme encore, je m\u2019occupe pas, euh, je me suis appuy\u00e9 sur sens obvie, obtus, sens obvie, sens obtus, je ne peux pas aller plus loin.\nCe qui m\u2019int\u00e9resse maintenant c\u2019est ce passage. Ce passage s\u00e9riel qui n\u2019est pas un passage chronologique. Comment on va le rep\u00e9rer ce passage ? Cette limite. Ce passage, ou cette limite, comment on va le rep\u00e9rer ? Comment on va redistribuer l\u2019avant et l\u2019apr\u00e8s ? En d\u2019autres termes, comment on va distribuer l\u2019avant et l\u2019apr\u00e8s, \u00e7a revient \u00e0 dire \u00e0 nouveau : qu\u2019est ce que veut bien vouloir dire : se d\u00e9guiser de soi- m\u00eame ?...\n(Fin de la bande)\nEt ben je vais vous le dire ce que \u00e7a veut dire se d\u00e9guiser de soi-m\u00eame, ou vous donner une premi\u00e8re r\u00e9ponse - il faut, pour que ce soit le plus clair possible - se d\u00e9guiser de soi-m\u00eame \u00e7a veut dire : fabuler. \u00c7a ne veut pas dire mentir. Supposons, hein ? \u00e7a veut dire fabuler. \u00c7a veut dire : faire l\u00e9gende. \u00c7a veut dire : \u00eatre pris en flagrant d\u00e9lit. Flagrant d\u00e9lit de quoi, de mensonge ? Non. \u00catre pris en flagrant d\u00e9lit c\u2019est \u00e7a la limite, c\u2019est \u00e7a le passage. \u00catre pris en flagrant d\u00e9lit de th\u00e9\u00e2tralisation, \u00eatre pris en flagrant d\u00e9lit de c\u00e9r\u00e9monisation, \u00eatre pris en flagrant d\u00e9lit de fabulation.\nAlors c\u2019est \u00e7a qui d\u00e9finirait le moment d\u2019avant et le moment d\u2019apr\u00e8s. Vous allez me dire est-ce que c\u2019est tellement important ? Est-ce que \u00e7a suffit un exemple aussi...aussi pu\u00e9ril ? Est-ce que \u00e7a suffit vraiment pour distinguer un avant et un apr\u00e8s s\u00e9riel ? Eh ben peut-\u00eatre bien que oui.\nJe fais un saut dans un cin\u00e9aste qui n\u2019a rien \u00e0 voir Pierre Perrault, le grand cin\u00e9aste, un des grands cin\u00e9astes du Qu\u00e9bec. Qu\u2019est-ce que dit Pierre Perrault ? Il fait un cin\u00e9ma qu\u2019il appelle lui-m\u00eame, il dit \u00ab moi j\u2019 aime pas bien le cin\u00e9ma, l\u2019expression \u00ab cin\u00e9ma direct \u00bb. \u00bb. On va voir ! On va voir. Tout \u00e7a on est relanc\u00e9 alors dans un type de probl\u00e8me presque inattendu \u00e0 partir mais on ne fait pas expr\u00e8s. Pas le cin\u00e9ma direct, j\u2019aime pas \u00e7a. Moi je pr\u00e9f\u00e8re appeler ce que je fais, dit-il, \u00ab cin\u00e9ma du v\u00e9cu \u00bb. Bon, mais comment il d\u00e9finit \u00ab cin\u00e9ma du v\u00e9cu \u00bb ? Pas de fiction, pas de fiction pr\u00e9-\u00e9tablie. \u00c7a veut dire quoi alors ? Il va faire du v\u00e9cu ! Il va prendre ses canadiens l\u00e0, ses qu\u00e9b\u00e9cois et puis... et en effet il a fait des films reportages. Mais tr\u00e8s vite, le reportage, rien du tout. Il rompt avec le reportage. Et sans doute d\u00e8s le d\u00e9but ses reportages \u00e9taient autre chose que des reportages. Pourquoi est-ce qu\u2019il rompt avec toute fiction ?\nIl donne une r\u00e9ponse tr\u00e8s simple il dit \u00ab moi, ce qui m\u2019int\u00e9resse c\u2019est quand, c\u2019est mon ( coupure) personnage. Bon \u00e7a commence \u00e0 se pr\u00e9ciser parce que c\u2019est une dr\u00f4le d\u2019id\u00e9e. Imm\u00e9diatement notre r\u00e9action ca a \u00e9t\u00e9 alors quelle importance ? que la fiction vienne du personnage ou du cin\u00e9aste lui-m\u00eame quelle diff\u00e9rence ? et en effet, dans un tr\u00e8s curieux dialogue de sourds - puisque il n\u2019y a jamais de dialogue de sourd - le cin\u00e9aste fran\u00e7ais Ren\u00e9 Allio et le cin\u00e9aste qu\u00e9b\u00e9cois Pierre Perrault parlent sur leurs probl\u00e8mes qu\u2019ils estiment, bien d\u2019accord d\u2019ailleurs, \u00eatre le probl\u00e8me commun. Et Allio dit \u00e0 Perrault \u00ab moi je vois pas ce que tu veux dire \u00bb. Voyez c\u2019est pas le seul. \u00ab Je ne vois pas ce que tu veux dire : je ne vois pas de diff\u00e9rence entre une fiction que moi, auteur je fais et dans lequel je fais entrer des personnages authentiques, et toi qui veux des personnages r\u00e9els authentiques, v\u00e9cus, et qui veux les faire fictionner \u00bb. Et Allio va jusqu\u2019\u00e0 dire \u00ab et pourquoi que la fiction d\u2019un pauvre indien serait meilleure que la mienne ? \u00bb Ce qui int\u00e9resse Perrault, c\u2019est le moment o\u00f9 l\u2019indien se met \u00e0 fictionner. Allio r\u00e9pond \u00ab et si je faisais moi une fiction pourquoi qu\u2019elle serait moins bonne que celle du pauvre indien ? pourquoi est ce qu\u2019il faut que ce soit pas toi qui fictionnes mais que tu prennes un personnage r\u00e9el et que tu le pousses jusqu\u2019au moment o\u00f9 il fictionne ? \u00bb Voyez c\u2019est tout notre probl\u00e8me qui est engag\u00e9 l\u00e0. Et Perrault lui r\u00e9pond tr\u00e8s tr\u00e8s gentiment mais tr\u00e8s poliment, et \u00e0 la mani\u00e8re des qu\u00e9b\u00e9cois, \u00ab tu comprends rien, tu comprends rien. Tu vois pas la diff\u00e9rence entre ta fiction \u00e0 toi et la fiction de l\u2019indien ; et la fiction de l\u2019indien, tu la vois pas. \u00bb Allio dit \u00ab non je ne comprends pas, je ne comprends pas. \u00bb Et Perrault dit \u00ab voil\u00e0 c\u2019est que quand l\u2019indien se met \u00e0 fictionner, c\u2019est au nom de ce que il appelle, Perrault, une m\u00e9moire fabuleuse. \u00bb Voyez, fabulation, fabuleux, l\u00e0 il faut le prendre au sens de fonction de fabulation. C\u2019est au nom d\u2019une m\u00e9moire fabuleuse, c\u2019est-\u00e0-dire, c\u2019est dans son rapport avec son peuple.\nPourquoi est- ce que le rapport avec le peuple passe par la fiction ? Cette fois-ci par la fiction du pauvre indien ; en d\u2019autres termes Perrault il est en train de d\u00e9gager une fonction, une id\u00e9e formidable, la fabulation comme fonction des pauvres, la fabulation comme fonction de l\u2019opprim\u00e9, la l\u00e9gende comme fonction de l\u2019opprim\u00e9. Et c\u2019est normal, il est \u00e9cras\u00e9 par l\u2019 histoire. Ecras\u00e9 par l\u2019histoire il d\u00e9cha\u00eene la fonction fabulatrice. La fabulation c\u2019est quoi ? c\u2019est l\u2019appel \u00e0 son peuple. Tandis que la fonction du cin\u00e9aste, dit Perrault, va de faire voir, la fonction du cin\u00e9aste, le cin\u00e9aste par nature c\u2019est quelqu\u2019un de cultiv\u00e9. Pas tellement d\u2019ailleurs, euh... mais si peu qu\u2019il le soit, il l\u2019est encore. C\u2019est quelqu\u2019un de cultiv\u00e9. En d\u2019autres termes dit Perrault - et les prises de Perrault sont splendides - il parle au nom d\u2019un peuple colonisateur. Par nature il parle au nom d\u2019un peuple colonisateur. Et Perrault dit \u00ab m\u00eame moi, m\u00eame moi qui suis un pauvre qu\u00e9b\u00e9cois, si c\u2019est moi qu\u2019invente la fiction, vous verrez, s\u00e9viront toujours les id\u00e9es dominantes, c\u2019est-\u00e0-dire les id\u00e9es du peuple colonisateur \u00bb. Donc il faut que le cin\u00e9aste, m\u00eame si le cin\u00e9aste est originaire du pays, m\u00eame s\u2019il est qu\u00e9b\u00e9cois, il faut que le cin\u00e9aste pour faire cr\u00e9ation - c\u2019est une v\u00e9ritable cr\u00e9ation - am\u00e8ne les personnages r\u00e9els, c\u2019est \u00e0 dire les pauvres, les opprim\u00e9s, non pas \u00e0 dire leur v\u00e9rit\u00e9 mais \u00e0 faire l\u00e9gende, la m\u00e9moire fabuleuse. Pourquoi ? parce que en tant qu\u2019opprim\u00e9s, ils ont perdu le peuple. Le peuple a disparu, le peuple manque. Inventer un peuple qui pourtant existe, dit Perrault, inventer un peuple qui pourtant existe - \u00e7a vaut pour les palestiniens, \u00e7a vaut pour les kanaques, \u00e7a vaut pour les qu\u00e9b\u00e9cois.\nCe peuple existe, oui, mais il existe hors de l\u2019histoire, il existe hors du v\u00e9cu. Il existe o\u00f9 alors ? il existe, pour autant qu\u2019il faut l\u2019inventer, les deux \u00e0 la fois. Comment l\u2019inventera-t-on ? la m\u00e9moire fabuleuse. Ici il n\u2019y a pas d\u2019histoire - l\u2019histoire est toujours celle du colonisateur - la m\u00e9moire fabuleuse, c\u2019est a dire il devient essentiel que il n\u2019y ait pas de fiction pr\u00e9alable, mais que l\u2019on passe, de mani\u00e8re insensible, du personnage quotidien v\u00e9cu comme opprim\u00e9 \u00e0 la fonction de fabulation, on passe du pauvre indien \u00e0 son fictionnement, \u00e0 son activit\u00e9 de faire fiction, de faire l\u00e9gende et c\u2019est dans son activit\u00e9 de faire l\u00e9gende que se fait le r\u00e9-encha\u00eenement avec le peuple. Le r\u00e9-encha\u00eenement avec son peuple, dans un cas o\u00f9 il n\u2019y a jamais eu d\u2019enchainement au pr\u00e9alable : c\u2019\u00e9tait un peuple \u00e9cras\u00e9.\nSi c\u2019est bien \u00e7a que dit Perrault, il dit d\u2019abord quelque chose de tr\u00e8s important dans notre histoire ; voyez ce passage o\u00f9 on est d\u00e9guis\u00e9 de soi-m\u00eame, de la m\u00eame mani\u00e8re le personnage va faire fiction de soi-m\u00eame. Il s\u2019int\u00e8gre pas dans une fiction pr\u00e9alable. Je vous lis le texte splendide de Perrault, l\u00e0 le cours passage entre Allio et Perrault : Allio : \u00ab la fiction, qui consiste \u00e0 raconter des histoires qu\u2019on invente, a autant de sens si c\u2019est toi qui invente ou si celui qui invente est un personnage vrai du film \". Voyez, (?) quelle diff\u00e9rence ? Alors Perrault dit \u00ab pas s\u00fbr, pas s\u00fbr \u00bb : si l\u2019indien raconte une l\u00e9gende, il se retrouve en \u00e9tat de l\u00e9gender, en flagrant d\u00e9lit de l\u00e9gender. Tandis que la l\u00e9gende propos\u00e9e comme r\u00e9cit de ce qui est arriv\u00e9 ne se d\u00e9partage pas du v\u00e9cu. Voyez sous le nom de cin\u00e9ma du v\u00e9cu, Perrault se r\u00e9clame d\u2019un partage du v\u00e9cu et de la fiction. Mais il ne s\u2019agit pas d\u2019un partage du v\u00e9cu et de la fiction tel que y aurait du v\u00e9cu et de la fiction, il s\u2019agit d\u2019un partage tel que, au contraire, le personnage va passer suivant une vectorisation de son v\u00e9cu \u00e0 sa fonction fabulatrice, sa m\u00e9moire fabuleuse, par quoi il invente en le retrouvant un rapport avec son peuple et j\u2019ai exactement (?) de tout \u00e0 l\u2019heure, il y a un avant et un apr\u00e8s, ils se retrouvent - si l\u2019indien raconte une l\u00e9gende, qu\u2019on me le montre d\u2019abord l\u00e0 ne racontant pas de l\u00e9gende. Il traine sa vie. Et puis, petit \u00e0 petit, et c\u2019est tr\u00e8s subtil dans le cin\u00e9ma de Perrault, ils se mettent entre eux \u00e0 raconter une l\u00e9gende. Il y a un avant et un apr\u00e8s, on est pass\u00e9 d\u2019un \u00e9l\u00e9ment \u00e0 l\u2019autre, il y a eu un fictionnement, qui est l\u2019\u00e9quivalent de ce que j\u2019appelais tout \u00e0 l\u2019heure the\u00e2tralisation. Une suite d\u2019attitudes v\u00e9cues s\u2019est r\u00e9fl\u00e9chie dans un fictionnement, dans une fonction fabulatrice. Bon. il y a un avant et un apr\u00e8s, cet avant et un apr\u00e8s ne sont pas chronologiques, ils ne renvoient pas au cours du temps, ils sont s\u00e9riels, ils renvoient \u00e0 une s\u00e9rie du temps.\nUne s\u00e9rie du temps n\u2019a rien a voir avec un cours du temps. La s\u00e9rie du temps n\u2019est pas chronologique et pourtant c\u2019est \u00e7a, c\u2019est \u00e7a le... le pseudo paradoxe auquel je tiens beaucoup et que j\u2019ai rat\u00e9 l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, et pourtant il y a un avant et un apr\u00e8s, et un avant et un apr\u00e8s de la s\u00e9rie sans que cet avant et cet apr\u00e8s doivent se comprendre de mani\u00e8re chronologique. Reposons. Reposons. Il me faut vraiment alors, soyez gentils il y en a trois d\u2019entre vous incapables de mensonges, tiens toi, hein ? tu vas, tu vas aller prendre un caf\u00e9 hein ? l\u00e0-bas, tu vas prendre un caf\u00e9 en courant parce que on a pas beaucoup de temps. Heu... tu cours hein ? tu cours tr\u00e8s fort. Tu prends ton caf\u00e9, si la machine est d\u00e9traqu\u00e9e tu ne t\u2019arr\u00eates pas et tu vas au secr\u00e9tariat. Et alors si tu as la gentillesse, si il y a Zouzi, Zouzi tu vois qui c\u2019est ? tu lui passes hein ? Heu... un autre, j\u2019en voudrais un autre qui fasse pareil hein, soyez gentils hein ?\nHeu... les... non pas les vacances, la m\u00e9ditation inter-semestrielle va du 9 au 25. Ca fait quinze jours, deux semaines ? Hein ? Du 9 au 25 donc c\u2019est notre derni\u00e8re s\u00e9ance. donc il faut tomber sur un point facile \u00e0 se rappeler, \u00e7a va \u00eatre le diable \u00e7a, donc nous allons raccourcir cette derni\u00e8re s\u00e9ance. Haaa. Heu... c\u2019est le, c\u2019est un quoi le 25 ?\nAuditoire : Lundi.\nDeleuze : ah c\u2019est un lundi ? tiens !\nAttendez on est quel jour l\u00e0 ? L\u2019escroc, matin du 25. Attendez est ce que je lis...oui c\u2019est peut-\u00eatre 27. Bon, ben non alors, c\u2019est un lundi le 25. Alors c\u2019est le 26 quoi, c\u2019est le 26. Bon... oui j\u2019insiste parce que \u00e7a me parait.. en tous cas pour moi, c\u2019est important \u00e7a.\nVoyez qu\u2019on est en plein uniquement dans la premi\u00e8re question, hein ? Pour le moment on a compl\u00e8tement laiss\u00e9 tomber l\u2019histoire photogramme et tout \u00e7a. Mais donc je m\u2019int\u00e9resse uniquement \u00e0 ceci : dans cette histoire de cin\u00e9ma, mal dit, \"direct\"... \nJe voudrais vous poser une question.\nOui... il faut fermer la porte.\nComtesse : A partir de ce qu\u2019a dit Raymonde Carasco sur ce qui pourrait, ce qui pourrait dans le cin\u00e9ma - ce qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s bien pr\u00e9cis\u00e9 - ce qui pourrait d\u00e9border l\u2019image-temps et l\u2019image-mouvement. Je voudrais prendre simplement quelque chose qui n\u2019appartient pas forc\u00e9ment au cin\u00e9ma et qui pourrait \u00eatre traduit, qui a \u00e9t\u00e9 peut \u00eatre traduit au cin\u00e9ma. Je voudrais parler simplement, pour vous faire sentir peut-\u00eatre, ce qui pourrait d\u00e9border justement simplement l\u2019image-temps. Je voudrais parler du plus grand d\u00e9fenseur, du d\u00e9fenseur le plus obstin\u00e9, ou bien, le gardien le plus acharn\u00e9 de l\u2019ordre du temps. Pas de son mode, de son cours, mais de son ordre des s\u00e9ries. Je voudrais parler du n\u00e9vros\u00e9 obsessionnel. Et surtout, lorsque le n\u00e9vros\u00e9 obsessionnel, il est travers\u00e9, lui, le gardien de l\u2019ordre du temps, le plus farouche, lorsqu\u2019il est travers\u00e9 par certains \u00e9v\u00e8nements litt\u00e9ralement imma\u00eetrisables. Par exemple, l\u2019\u00e9v\u00e8nement d\u2019une tension extr\u00eame, d\u2019un conflit qui fait rage en lui, d\u2019une agitation, d\u2019une fi\u00e8vre, d\u2019un trouble, d\u2019un vertige, d\u2019un trouble vertigineux, c\u2019est-\u00e0-dire cet \u00e9v\u00e8nement ou cette s\u00e9rie d\u2019\u00e9v\u00e8nements o\u00f9 litt\u00e9ralement il est affront\u00e9 ou confront\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9tranger en lui le plus obscur. Lorsqu\u2019il est assi\u00e9g\u00e9, assailli, agress\u00e9 m\u00eame par l\u2019\u00e9tranger en lui. Il me semble que cette s\u00e9rie d\u2019\u00e9v\u00e8nements ne peut plus, litt\u00e9ralement, se r\u00e9inscrire dans l\u2019ordre du temps dont il est le d\u00e9fenseur. Si il le fait, mais n\u00e9cessairement il le fera presque toujours, mais presque, si il le fait \u00e7a d\u00e9finit litt\u00e9ralement l\u2019imposture obsessionnelle. Si \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de cette imposture il se met a \u00e9laborer une th\u00e9orie philosophique du temps pour justifier l\u2019ordre du temps ou bien trouver un temps ou imaginer qu\u2019il y a un temps avant l\u2019\u00e9tranger, que l\u2019\u00e9tranger est une fonction du temps, alors, ce n\u2019est plus simplement l\u2019 imposture obsessionnelle \u00e0 laquelle on a \u00e0 faire : dans sa th\u00e9orie philosophique, c\u2019est la fabulation de l\u2019imposture. C\u2019est tout ce que j\u2019avais \u00e0 dire.\nSi je comprend bien, c\u2019est pour moi, c\u2019est moi qui fait tout \u00e7a. Ha ! ha. Non c\u2019est pas moi ? j\u2019ai cru me reconnaitre.\nCe n\u2019est pas quelque chose qui est n\u00e9cessairement assignable. Je peux parler de gens que je connais, c\u2019est tout. C\u2019est tout !\nAh oui ! ahahahahah.\nLoin de moi d\u2019avoir l\u2019intention malveillante de vous inclure dedans !\nNon non, non non, mais...de toute mani\u00e8re je ne pourrais pas rentrer l\u00e0 dedans n\u2019\u00e9tant pas, n\u2019\u00e9tant pas n\u00e9vros\u00e9 obsessionnel. Et donc je sortais de la cat\u00e9gorie de l\u2019imposture et de la fabulation de l\u2019imposture, euh... \u00e0 moins je ne dois pas \u00eatre n\u00e9vros\u00e9 obsessionnel aussi c\u2019est peut \u00eatre Raymonde, euh... bah oui moi je retiens, je pr\u00e9f\u00e8re retenir d\u2019une mani\u00e8re plus neutre de ce que tu dis, la possibilit\u00e9 que l\u2019on pourrait faire, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait d\u2019une mani\u00e8re tr\u00e8s int\u00e9ressante, des formes psychiatriques de temporalit\u00e9 en fonction de tout \u00e7a, mais en effet d\u2019apr\u00e8s ce que tu dis, toi tu serais pas tellement pour, bon bah \u00e9coute je reste incertain je sens qu\u2019il vaut mieux ne pas, euh...il vaut mieux glisser...j\u2019enregistre ta remarque, euh... mais en effet comme tu dis il faut lui laisser son...son.. bien !\nDe toute mani\u00e8re ce probl\u00e8me on le retrouvera, moins au niveau de la psychiatrie que, moins que au niveau de la politique lorsque on aura \u00e0 s\u2019occuper, dans le 2nd semestre, des rapports cin\u00e9ma-politique par rapport \u00e0 la pens\u00e9e o\u00f9 l\u00e0 vous sentez que en effet, lorsque Pierre Perrault estime faire un cin\u00e9ma politique, bah oui, et \u00e0 mon avis ce dont on est en train de parler, c\u2019est ce qui fait la grande diff\u00e9rence fondamentale entre le cin\u00e9ma politique \u00ab ancienne mani\u00e8re \u00bb, sans aucun sens p\u00e9joratif, c\u2019est-\u00e0-dire des grands sovi\u00e9tiques, et le cin\u00e9ma politique moderne. \u00c7a c\u2019est toute cette histoire que le rapport avec le peuple ne peut passer que par la fabulation, que par la fonction de l\u00e9gende puisque le rapport avec le peuple, c\u2019est avec des peuples minoritaires, contrairement \u00e0 ce qui se passe dans le cin\u00e9ma politique dit \"classique\".\nEn d\u2019autres termes, c\u2019est une mani\u00e8re de r\u00e9pondre \u00e0 une question : \"en quel sens le cin\u00e9ma politique aujourd\u2019hui est-il pass\u00e9 dans le tiers-mondes ? \u00bb Quelle que soit l\u2019importance dans le cin\u00e9ma politique des trois grands auteurs, des trois plus grands europ\u00e9ens il me semble, Godard, Resnais et Straub, c\u2019est, il m\u2019apparait certain que le, euh...\nQui c\u2019est le premier ?\nGodard ! Euh... il me parait \u00e9vident que la source vivante du cin\u00e9ma politique est en effet dans le tiers-monde et que c\u2019est pas par hasard, parce qu\u2019elle r\u00e9pond \u00e0 un type nouveau du rapport avec le peuple et que c\u2019est \u00e7a dont on est en train de parler en fonction de Pierre Perrault. Mais je redouble l\u2019exemple pour que... et pourtant dans des conditions tr\u00e8s diff\u00e9rentes. Je prends l\u2019exemple dont on avait \u00e0 peine parl\u00e9, il me semble, l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re ou une autre fois ou m\u00eame pas du tout parler enfin je sais plus. L\u2019exemple de Jean Rouch, puisque lui aussi est comparable a Perrault. En quel sens ? lui aussi r\u00e9cuse l\u2019expression \u00ab cin\u00e9ma direct \u00bb passe pour en faire, \u00e0 certain moment, \u00e0 ses tout d\u00e9butsen a peut \u00eatre fait tout comme Perrault faisait des enqu\u00eates, bon. Mais, qu\u2019est-ce qui est important l\u00e0 aussi chez Rouch, voyez ? C\u2019est l\u00e0 aussi, le moment, ou la limite - le moment c\u2019est une \u00e9paisseur de temps, hein. C\u2019est une v\u00e9ritable \u00e9paisseur de temps, c\u2019est pas un moment-instant, pas du tout un instant - c\u2019est le moment o\u00f9 le personnage se met \u00e0 fabuler. Et c\u2019est \u00e7a, et c\u2019est \u00e0 \u00e7a que vous reconnaissez les grands films chez Rouch, exactement comme vous reconnaissez les grands films de Perrault, au moment o\u00f9 (?) la famille qu\u00e9b\u00e9coise, g\u00e9n\u00e9ralement dans l\u2019\u0153uvre de Perrault les Tremblay, la famille Tremblay, qu\u2019il n\u2019a pas cess\u00e9 de filmer, les Tremblay se mettent \u00e0 fabuler, ou l\u2019indien se met \u00e0 fabuler. Bon.\nChez Rouch qu\u2019est-ce qui se passe ? C\u2019est quand l\u2019africain se met \u00e0 fabuler. Quand l\u2019africain se met \u00e0 faire l\u00e9gende. Et (?) c\u2019est pour \u00e7a que c\u2019est une mani\u00e8re peut-\u00eatre de rendre plus clair \u00e0 force de r\u00e9p\u00e9ter, c\u2019est une suite d\u2019attitudes qui va se r\u00e9fl\u00e9chir dans un gestus, le gestus c\u2019est : la fabulation, c\u2019est la fonction fabulatrice. Et c\u2019est par l\u2019interm\u00e9diaire de la fonction fabulatrice que le noir, que le noir africain, va retrouver et r\u00e9inventer son rapport avec son peuple. Et l\u00e0 donc, \u00e0 cet \u00e9gard, et quoi qu\u2019il y ait des diff\u00e9rences \u00e9videntes entre Perrault et Rouch, pour moi leur conception du cin\u00e9ma est fondamentalement, est fondamentalement la m\u00eame. Et on le voit, d\u00e8s les premiers grands films de Rouch, dans \"Les maitres fous\" qu\u2019est-ce qu\u2019il s\u2019agit de montrer ? dans \"Les maitres fous\" qui est le premier film typique de Rouch ou un des premiers, il s\u2019agit de montrer ceci c\u2019est : des noirs, des noirs qui vont prendre des fonctions, comment dire des fonctions euh...mythiques, je vais vite, j\u2019emploie n\u2019importe quel mot, des fonctions mythiques, des fonctions sacrificielles, des fonctions euh... des fonctions th\u00e9ogoniques etc... mais ils sont montr\u00e9s d\u2019abord dans leur activit\u00e9 quotidienne : l\u2019un est travailleur, l\u2019autre ceci, l\u2019autre cela et on assiste au passage des attitudes quotidiennes \u00e0 cette fabulation, \u00e0 cette c\u00e9r\u00e9monisation, \u00e0 cette th\u00e9\u00e2tralisation des attitudes qui passent dans un nouvel \u00e9l\u00e9ment, c\u2019est-\u00e0-dire on passe des attitudes au gestus. Le noir se met, l\u2019africain se met \u00e0 fictionner. Le balayeur de rue, le t\u00f4lier, le ferblantier n\u2019importe quoi l\u00e0, ils se mettent - l\u2019employ\u00e9 des postes - il se met \u00e0 fictionner. Et ce qu\u2019il s\u2019agit de saisir pour Rouch, pas du tout comme un instant - qui serait une esp\u00e8ce d\u2019instant privil\u00e9gi\u00e9 - c\u2019est le processus temporel qui n\u2019est plus un processus, l\u00e0 \u00e7a devient \u00e9vident, \u00e7a n\u2019est pas le cours du temps, puisqu\u2019apr\u00e8s les maitres fous se retrouveront, l\u2019un balayeur, l\u2019autre employ\u00e9 des ptt etc... il s\u2019agit de tout \u00e0 fait autre chose, instaurer un avant et un apr\u00e8s, qui est celui de la s\u00e9rie du temps et pas celui du cours du temps, \u00e0 savoir les attitudes quotidiennes, qui tendent vers leur gestualisation qui retombe en attitude pour redonner de la gestualisation, etc.. Et c\u2019est \u00e7a, c\u2019est \u00e7a si vous voulez les attitudes, le discours qui leur correspond, de nouvelles attitudes, un nouveau discours qui leur correspond, l\u2019un se r\u00e9fl\u00e9chissant dans l\u2019autre et formant la distinction d\u2019un avant et d\u2019un apr\u00e8s dans la s\u00e9rie du temps, un avant et un apr\u00e8s qui ne sont plus chronologique. Je ne peux pas dire le noir \u00e9tait chronologiquement d\u2019abord balayeur avant d\u2019exercer sa fonction dans la mise en sc\u00e8ne mythique. Non, c\u2019est pas du chronologique. C\u2019est plut\u00f4t que l\u2019un est un avant s\u00e9riel, l\u2019autre un apr\u00e8s s\u00e9riel, et que c\u2019est dans la s\u00e9rie du temps que se fait la distinction de l\u2019avant et de l\u2019apr\u00e8s. \nAutre exemple plus connu - puisque c\u2019est un des films de Rouch le plus connu : \"Moi,un noir\", o\u00f9 cette fois \u00e7a va \u00eatre la d\u00e9marche inverse, c\u2019est \u00e0 travers leurs fabulations que leurs attitudes r\u00e9elles va \u00eatre saisie, vont \u00eatre saisies. Le ch\u00f4meur d\u2019Abidjan qui s\u2019identifie, et identifi\u00e9 par (?) , qui se fabule comme agent f\u00e9d\u00e9ral, Lemmy Caution, la p\u2019tite prostitu\u00e9e qui se fabule comme Dorothy Lamour, actrice hollywoodienne, le passage, le retour \u00e0 leur situation r\u00e9elle de ch\u00f4meur et de prostitu\u00e9e, la mani\u00e8re dont ils jugent eux-m\u00eames, la fabulation \u00e0 laquelle ils se livrent, etc., c\u2019est ce passage s\u00e9riel de l\u2019avant \u00e0 l\u2019apr\u00e8s, de l\u2019apr\u00e8s \u00e0 l\u2019avant qui va constituer la s\u00e9rie du temps.\nDans \"Jaguar\" c\u2019est la m\u00eame chose, dans \"Jaguar\" les trois noirs partent, et d\u00e8s qu\u2019ils partent, ils commencent \u00e0 faire l\u00e9gende, ils se distribuent les r\u00f4les, et \u00e0 travers un voyage - cette fois ci, il y a presque superposition des deux, des attitudes quotidiennes et de la fabulation - puisque \u00e0 chaque \u00e9pisode tr\u00e8s plat et tr\u00e8s quotidien de leur voyage, ils dressent une fonction de fabulation. Par exemple l\u2019inoubliable visite des noirs aupr\u00e8s des \"feticheux\" si vous vous rappelez pour ceux qui ont vu Jaguar, euh... la travers\u00e9e de la fronti\u00e8re, avec la d\u00e9couverte de l\u2019argent, avec chaque fois un \"faire l\u00e9gende\". Quand est-ce que le \"faire l\u00e9gende\" apparait ? Il apparait d\u00e9j\u00e0 oralement lorsque celui qui travaille dans la mine dit, explique \u00e0 ses copains tout \u00e9tonn\u00e9s, il dit : l\u2019argent eh ben, tu comprends \u00e0 quoi \u00e7a sert, eh ben voila, on en met - je crois c\u2019est une mine d\u2019or je sais plus - on en fait des tas - et en m\u00eame temps la camera montre des tas - on en fait des tas et puis on enferme les tas et puis voila, alors on enferme les tas. \u00c7a devient une esp\u00e8ce d\u2019activit\u00e9 fabulatrice formidable, et puis dans \"Jaguar\" aussi lorsqu\u2019ils inventent leur petit commerce, de mercerie de bonneterie, c\u2019est vraiment l\u2019attitude quotidienne, il y a le \"faire l\u00e9gende\", le faire l\u00e9gende qui est quoi ? La formule \u00e9patante qu\u2019invente l\u2019un des trois - ca y\u2019est j\u2019ai \u00e9videmment oubli\u00e9 la formule inoubliable - oui ? \"petit a petit l\u2019oiseau fait son domaine\", petit \u00e0 petit - il aurait dit petit \u00e0 petit l\u2019oiseau fait son nid, sans int\u00e9r\u00eat \u00e7a fait pas l\u00e9gende \u00e7a, ou plut\u00f4t c\u2019est de la l\u00e9gende pr\u00e9\u00e9tablie, c\u2019est de la l\u00e9gende toute faite ; non, il a le coup de g\u00e9nie : \"petit \u00e0 petit l\u2019oiseau fait son domaine\" euh...tiens, euh... c\u2019est curieux \u00e7a vous fait pas rire ? c\u2019est tr\u00e8s... moi j\u2019ai jamais pu entendre cette formule \"petit \u00e0 petit l\u2019oiseau fait son domaine\" sans \u00eatre saisi d\u2019un joie intense euh... bien ! eEt enfin si vous prenez le dernier Rouch, et l\u00e0 je n\u2019ai lu que un compte-rendu il est pas encore sorti \u00e0 paris, euh... mais \u00e7a \u00e0 l\u2019air d\u2019une merveille l\u00e0, Dionysos, o\u00f9 l\u00e0 donc c\u2019est, c\u2019est la grande synth\u00e8se de Rouch, o\u00f9 les dimensions de l\u2019avant et de l\u2019apr\u00e8s et le passage de l\u2019attitude quotidienne \u00e0 faire l\u00e9gende euh... est d\u00e9cupl\u00e9e parce qu\u2019en plus, elle serait multipli\u00e9e par un emploi de la musique, peu ordinaire chez Rouch, enfin je dirais que c\u2019est exactement le m\u00eame cas, \u00e0 quelque diff\u00e9rence pr\u00e8s. Et pourquoi est ce que Rouch fait partie d\u2019un cin\u00e9ma politique et en m\u00eame temps comme on dit, comme les africains lui ont parfois reproch\u00e9, il est quand m\u00eame issu des colonisateurs, donc c\u2019est pas.. on peut pas dire que ce soit un cin\u00e9ma africain, mais ce qui le fait \u00eatre un auteur politique c\u2019est quoi ? C\u2019est que dans le cas, dans le cas de Perrault tout est simple, dans le cas des cin\u00e9astes africains tout est simple, il s\u2019agit en effet de r\u00e9inventer un peuple qui existe d\u00e9j\u00e0. C\u2019est tr\u00e8s simple. Le leur.\n\"R\u00e9inventer mon peuple qui existe d\u00e9j\u00e0\", \u00e7a c\u2019est la formule du tiers-monde, c\u2019est la formule de toutes les minorit\u00e9s, de tous les peuples minoritaires. Et en effet il faut le r\u00e9inventer puisque il existe d\u00e9j\u00e0 des corps mais il existe comme \u00e9cras\u00e9, comme opprim\u00e9. Donc r\u00e9inventer un peuple qui existe d\u00e9j\u00e0, et seconde formule, on peut le r\u00e9inventer par la fonction de fabulation, par le faire l\u00e9gende. Voyez comment \u00e7a rejoint la geste, hein. C\u2019est ce faire l\u00e9gende la geste, le gestus. Le cas de Rouch, qui \u00e9videmment est plus complexe mais a son \u00e9quivalence c\u2019est que Rouch a de toute \u00e9vidence une telle haine ou un tel m\u00e9pris, ou un tel malaise de la civilisation qui est la sienne que bon... pour lui il s\u2019agit pas de r\u00e9inventer un peuple qui n\u2019existe pas, il s\u2019agit - un peuple colonis\u00e9 qui n\u2019existe pas encore ou qui, ou qui existe d\u00e9j\u00e0, faut le r\u00e9inventer etc. - il s\u2019agit de fuir le peuple colonisateur dont il fait partie. Et il ne peut le fuir que par l\u2019intercession de l\u2019Afrique, que par l\u2019intercession des noirs qu\u2019il va filmer, qu\u2019il va filmer dans leur fonction de fabulation - et c\u2019est pour \u00e7a qu\u2019il ne peut pas y substituer, contrairement \u00e0 ce que croit Allio, qu\u2019il peut absolument pas y substituer une fiction.\nEt que quand dans notre cin\u00e9ma europ\u00e9en - le faux cin\u00e9ma politique - fait une fiction, m\u00eame si elle se rattache a des \u00e9v\u00e8nements v\u00e9cus, ce n\u2019est pas du cin\u00e9ma politique, c\u2019est perdu d\u2019avance. Parce que c\u2019est une formule qui valait, qui valait euh... avant, avant la guerre, c\u2019est une formule qui valait avant la guerre c\u2019est-\u00e0-dire c\u2019est une formule qui valait particuli\u00e8rement pour les sovi\u00e9tiques au moment de leur r\u00e9volution, c\u2019est-\u00e0-dire quand ils avaient tout lieu de croire qu\u2019un peuple faisait sa r\u00e9volution, un peuple qui n\u2019avait pas disparu, c\u2019\u00e9tait la naissance d\u2019un peuple tout comme les am\u00e9ricains filmaient la naissance d\u2019une nation.\nMais dans la mesure o\u00f9 cette base classique du cin\u00e9ma politique s\u2019est \u00e9croul\u00e9e ... \u00e7a se pose tout \u00e0 fait autrement maintenant. Donc voil\u00e0. Donc on a ce premier sch\u00e9ma. Mais alors, vous comprenez que en dehors m\u00eame, non : pourquoi est-ce que Rouch appelle son cin\u00e9ma \u00ab cin\u00e9ma v\u00e9rit\u00e9 \u00bb plut\u00f4t que \u00ab cin\u00e9ma direct \u00bb, voyez que ils n\u2019ont aucune raison d\u2019appeler \u00e7a du \u00ab cin\u00e9ma direct \u00bb. Ils refuseront tous l\u2019expression \u00ab cin\u00e9ma direct \u00bb, peut-\u00eatre qu\u2019ils auront commenc\u00e9 par du cin\u00e9ma direct, mais ensuite ils l\u2019auront d\u00e9pass\u00e9 infiniment puisque ce qui les int\u00e9resse, c\u2019est de filmer le moment de la fabulation qui distribue dans la s\u00e9rie du temps un avant et un apr\u00e8s ; c\u2019est pas du tout du direct \u00e7a. C\u2019est du cin\u00e9ma que je dirais : \"cin\u00e9ma d\u2019attitudes et de gestus\" alors que Perrault appelle \u00e7a \"cin\u00e9ma v\u00e9cu\", du v\u00e9cu, c\u2019est encore tr\u00e8s ambigu\u00eb et la meilleure formule c\u2019est \u00e9videmment celle de Rouch : \u00ab cin\u00e9ma v\u00e9rit\u00e9 \u00bb. Cin\u00e9ma v\u00e9rit\u00e9 qui encore une fois comme l\u2019a dit dix fois, cent fois Rouch n\u2019a jamais signifi\u00e9 cin\u00e9ma de la v\u00e9rit\u00e9 puisque au contraire c\u2019est la fonction de fabulation \u00e0 l\u2019\u00e9tat pur. Mais, (?) v\u00e9rit\u00e9 du cin\u00e9ma ; et la v\u00e9rit\u00e9 du cin\u00e9ma elle consiste pr\u00e9cis\u00e9ment dans cette op\u00e9ration qu\u2019on est en train d\u2019analyser selon Rouch. Alors un pas de plus pour en finir. J\u2019ai plus besoin m\u00eame de me mettre dans la situation sp\u00e9ciale d\u2019un cin\u00e9ma politique, \u00e7a peut valoir pour...m\u00eame dans un cin\u00e9ma d\u2019apparence fictive, o\u00f9 il y aurait intrigue, et c\u2019est ce qu\u2019on a vu, c\u2019est ce qu\u2019on a vu avec ...c\u2019est ce qu\u2019on a vu avec la Nouvelle Vague, et c\u2019est ce qu\u2019on a vu avec les s\u00e9ries de Goddard.\nQu\u2019est-ce qui se passe ? Vous pouvez avoir un semblant d\u2019intrigue. Vous n\u2019\u00eates pas forc\u00e9s de partir d\u2019attitudes r\u00e9elles de personnages qu\u00e9b\u00e9cois, de personnages africains, etc... vous prenez des personnages, bon, avec un minimum d\u2019intrigue donn\u00e9e, par exemple \"Pierrot le fou\" dans Godard, euh... l\u2019h\u00e9ro\u00efne de \"Une femme est une femme\", bon. Mais ce qui importe c\u2019est, vous allez faire votre op\u00e9ration qui \u00e0 mon avis d\u00e9rive de ce cin\u00e9ma mal dit \"direct\". Encore une fois ce que Godard doit \u00e0 Rouch moi, \u00e7a me parait immense, Godard l\u2019a, l\u2019a toujours dit : \"qu\u2019est-ce que vous allez faire\" ? Eh bien pour obtenir un effet semblable \u00e0 celui que nous venons d\u2019analyser, vous faites un cin\u00e9ma d\u2019attitudes : \u00e7a n\u2019est ni du v\u00e9cu, ni de l\u2019action. Vous faites un cin\u00e9ma d\u2019attitudes. Ces attitudes, pr\u00e9cis\u00e9ment pour les d\u00e9gager comme attitudes quotidiennes, c\u2019est les attitudes quotidiennes de la nouvelle vague. On va partir d\u2019une s\u00e9rie d\u2019attitudes quotidiennes de la nouvelle vague. Bon, \u00e0 la limite m\u00eame des attitudes quelconques, je m\u00e9lange tout parce qu\u2019on a plus le temps, pensez \u00e0 Ozu, Ozu il dit : pour commencer un film qu\u2019est-ce que je demande ? Voir vaguement la silhouette des personnages et une conversation quelconque ; et tout part de l\u00e0. Une conversation quelconque compl\u00e8tement quotidienne entre une vague t\u00eate qu\u2019ils ont et une conversation quelconque. Bon. Et tout part de l\u00e0. Alors dans le cas de- vous prenez des attitudes quotidiennes, il faut que vous ayez une id\u00e9e, il faut pas que vous, que...il faut qu\u2019elles s\u2019imposent pour vous. Vous n\u2019avez pas d\u2019histoire, ou, l\u2019histoire elle naitra des attitudes. Elle naitra des attitudes. Et puis, vous les faites tendre vers une geste. Vous les vectorisez sur, en direction d\u2019une geste. C\u2019est-\u00e0-dire de ce d\u00e9guisement de soi-m\u00eame. Pas d\u2019un d\u00e9guisement qui serait autre chose, mais ce processus d\u2019un d\u00e9guisement de soi-m\u00eame ou, ce qui revient au m\u00eame, ce processus de fabulation. Et vous obtenez votre s\u00e9rie, vous obtenez votre s\u00e9rie qui va de l\u2019attitude au gestus.\nAlors chez godard, \u00e7a va donner, en effet, bon, la th\u00e9\u00e2tralisation par exemple, la th\u00e9\u00e2tralisation des attitudes quotidiennes dans \"Une femme est une femme\" ; dans \"Pierrot le fou\", bon, \u00e7a donnera le passage au po\u00e8me chant\u00e9, \u00e0 la balade, ou au th\u00e9\u00e2tre, ou \u00e0 la sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre improvis\u00e9e. Dans tout \u00e7a, vous avez exactement le m\u00eame passage, de l\u2019attitude \u00e0 la mise en sc\u00e8ne en acte, \u00e0 la mise en sc\u00e8ne de l\u2019attitude quotidienne c\u2019est-\u00e0-dire au gestus qui va r\u00e9encha\u00eener les attitudes et qui va vous lancer dans une autre, dans une autre suite d\u2019attitudes.\nEt alors \u00e0 ce niveau on l\u2019a vu, il n\u2019y a pas que Godard, va se dessiner, il me semble, ce qui d\u00e9finit la Nouvelle Vague, l\u2019apr\u00e8s Nouvelle Vague c\u2019est-\u00e0-dire tout un cin\u00e9ma qu\u2019on doit et qu\u2019on pourrait appeler maintenant : \"cin\u00e9ma des attitudes et du gestus\", et si vous voulez qui transpose sur un autre plan ce qu\u2019on vient de voir dans le cin\u00e9ma politique de Perrault et de Rouch.\nAlors, si vous voulez, je consid\u00e8re que, pour bien fixer les choses, j\u2019ai pas fini ce point parce que... l\u00e0 c\u2019est vrai, vous voyez que c\u2019est un point de notre programme du premier semestre puisque on avait lanc\u00e9 le th\u00e8me du cin\u00e9ma des corps et des attitudes, en rapport avec le gestus, l\u00e0 on est en train de remplir ce... mais, c\u2019est dans le cadre de notre premi\u00e8re question, notre premi\u00e8re question \u00e9tait : \u00ab qu\u2019est-ce c\u2019est en effet que ces images qui sont comme une op\u00e9ration par laquelle quelqu\u2019un se d\u00e9guise de soi-m\u00eame ? \u00bb et on la prolongeait alors dans une direction il me semble tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rente de celle de Barthes en r\u00e9pondant : eh ben oui, c\u2019est le moment o\u00f9 quelqu\u2019un est pris en flagrant d\u00e9lit de fabuler ou est pris en flagrant d\u00e9lit de l\u00e9gender, y compris dans la dimension politique fondamentale de cette activit\u00e9.\nAu point que je le dis, ah ben oui \u00e0 la rentr\u00e9e il faudra dans notre souci de rapprocher les textes philosophiques, il y a un grand auteur, enfin qui nous est cher, Bergson. Dans son dernier livre, \"Les deux sources de la morale et de la religion\", Bergson consacre une importance \u00e9norme \u00e0 quelque chose qu\u2019il d\u00e9couvre, qu\u2019il est le premier \u00e0 d\u00e9finir ainsi, et qu\u2019il appelle la \"fonction fabulatrice\".\nDonc on aura surement \u00e0 voir la Nouvelle Vague et l\u2019apr\u00e8s Nouvelle Vague, mais aussi le th\u00e8me de la fonction fabulatrice ; et voir si il n\u2019y a pas une fonction fabulatrice fondamentale dans le cin\u00e9ma qui, \u00e0 ce moment l\u00e0, serait compl\u00e8tement diff\u00e9rente de la fonction fabulatrice des autres, des autres genres. Pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu\u2019elle se d\u00e9finirait par le passage de l\u2019attitude au gestus et que ce serait \u00e7a la vraie fonction fabulatrice, en tous cas la fonction fabulatrice au cin\u00e9ma. Voila je vous souhaite des vacances qui soient des vacances de travail. ", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/367"}