{"Cours": "Sur le cin\u00e9ma : l'image-pens\u00e9e", "Date": "Cours du 05/03/1985", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "Ren\u00e9 Gouty : on commence le quatorzi\u00e8me... (rires)\nDeleuze : tu as dit quatorze mais c\u2019est beaucoup trop, c\u2019est beaucoup trop ... . Alors on a quatorze fois \u00e7a , quatorze fois \u00e7a...\nRen\u00e9 Gouty :  quarante deux ...\nDeleuze :  quarante deux... c\u2019est quelque chose .... Bon vous me direz, c\u2019est ordinaire ...\nbon ! Alors la derni\u00e8re fois et c\u2019est fini. On a fait un plan, la derni\u00e8re fois. Je redis vite : Il s\u2019agissait d\u2019une confrontation directe et arbitraire entre image moderne et image classique, arbitraire puisque on extrayait deux exemples : exemple Eisenstein, exemple Godard. La confrontation nous a fait d\u00e9velopper trois points : un cin\u00e9ma tonal, dit classique, comment se d\u00e9finit-il ? encha\u00eenement d\u2019images par coupures rationnelles... ; un cin\u00e9ma s\u00e9riel dit moderne, comment se d\u00e9finit-il ? r\u00e9-encha\u00eenement d\u2019images sur coupures irrationnelles.\nDeuxi\u00e8me point : un cin\u00e9ma classique dit structural ou cin\u00e9ma de v\u00e9rit\u00e9. La v\u00e9rit\u00e9, j\u2019insiste beaucoup, \u00e9tant un mod\u00e8le ind\u00e9pendant de la dualit\u00e9 possible r\u00e9el / fictif car c\u2019est le m\u00eame mod\u00e8le de v\u00e9rit\u00e9 qui sert au r\u00e9el et \u00e0 la fiction. Quel est le mod\u00e8le de v\u00e9rit\u00e9 ? en fait c\u2019est qu\u2019en m\u00eame temps que les images s\u2019encha\u00eenent par coupures rationnelles, les images encha\u00een\u00e9es s\u2019int\u00e9riorisent dans un Tout et le Tout s\u2019ext\u00e9riorise dans les images. Un tel mouvement par lequel elle s\u2019int\u00e9riorise dans les images et le Tout s\u2019ext\u00e9riorise dans les images, est le mouvement dit \"vrai\" par opposition \u00e0 un cin\u00e9ma moderne qui - voir une ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, je crois l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re - pour ceux qui \u00e9taient l\u00e0 - r\u00e9cuse tout mod\u00e8le de la v\u00e9rit\u00e9 pour se r\u00e9clamer des puissances du faux en tant que les puissances du faux forment une s\u00e9rie. Tout s\u2019encha\u00eene parfaitement. Ce n\u2019est plus un cin\u00e9ma de la v\u00e9rit\u00e9, c\u2019est la v\u00e9rit\u00e9 du cin\u00e9ma. Et on a vu l\u2019importance de ce retournement et en quel sens un cin\u00e9ma qu\u2019on pourrait dire direct, n\u2019a rien \u00e0 voir avec un cin\u00e9ma direct mais en revanche a \u00e0 voir avec ce retournement, o\u00f9 le cin\u00e9ma ne se r\u00e9clame plus d\u2019un mod\u00e8le de v\u00e9rit\u00e9, n\u2019est plus un cin\u00e9ma de la v\u00e9rit\u00e9, mais pr\u00e9tend \u00e0 atteindre une v\u00e9rit\u00e9 du cin\u00e9ma.\nTroisi\u00e8me aspect : l\u2019image classique en tant que tonale et structurale est une repr\u00e9sentation indirecte du temps. L\u2019image moderne en tant que s\u00e9rielle et v\u00e9rit\u00e9 du cin\u00e9ma est une pr\u00e9sentation directe du temps. Qu\u2018est ce que veut dire pr\u00e9sentation directe du temps ? nous l\u2019avons vu les autres ann\u00e9es et revu la derni\u00e8re fois. Cela veut dire que le temps est arrach\u00e9 \u00e0 sa forme empirique de la succession et qu\u2019il l\u2019est de deux mani\u00e8res. Il y a deux grandes images-temps directes. Il l\u2018est sous la forme, appelons la \" succession empirique du temps\", appelons la \"le cours du temps\". La pr\u00e9sentation directe du temps ou l\u2019image-temps directe se pr\u00e9sente sous deux formes. - La s\u00e9rie du temps qui conserve l\u2019avant et l\u2019apr\u00e8s mais pour en faire des qualit\u00e9s intrins\u00e8ques du temps. Ces qualit\u00e9s intrins\u00e8ques pr\u00e9sentent d\u00e9s lors la s\u00e9rie du temps comme un passage. Passage de quoi \u00e0 quoi ? pas passage du pr\u00e9sent ? non !...mais le passage on l\u2019a vu, d\u2019une attitude \u00e0 une autre, passage suivant un gestus, le gestus se faisant suivant un acte de fabulation. Le flagrant d\u00e9lit de fabulation, voil\u00e0 ce qui distribue l\u2019avant et l\u2019apr\u00e8s dans la s\u00e9rie du temps.\nDeuxi\u00e8me aspect de l\u2019image-temps directe, non plus la s\u00e9rie du temps mais l\u2019ensemble du temps. Non l\u2019ordre du temps, c\u2019est \u00e0 dire la coexistence des rapports de temps, la coexistence de tous les rapports de temps et cette fois ci, ce n\u2019est plus comme tout \u00e0 l\u2019heure comme pour la s\u00e9rie, la s\u00e9rie horizontale du temps, c\u2019est \u00e0 dire l\u2019encha\u00eenement des attitudes suivant un gestus qui met en jeu l\u2019acte de fabulation mais c\u2019est la construction verticale des s\u00e9ries, sous la forme que nous avons vu : la coexistence des s\u00e9ries. Voil\u00e0 cela forme un ensemble.\nMon invocation la derni\u00e8re fois, quand on terminait, c\u2019\u00e9tait : est ce que certains d\u2019entre vous ont \u00e0 signaler que dans ce cadre relativement \u00e9troit, d\u2019autres choses pourraient s\u2019ins\u00e9rer ou bien est ce que certains d\u2019entre vous pensent qu\u2019il y a lieu de revenir sur certaines de ces autres choses avant que nous passions \u00e0 .. ? Voil\u00e0, \u00e0 cette question il n\u2019y a que vous qui puissiez r\u00e9pondre. D\u2019ailleurs la question, elle est double ou bien il y a des choses qu\u2019il faut revoir parce qu\u2019elles ne vous paraissent pas au point, ou bien je ne sais plus ou bien il y a des choses \u00e0 ajouter, non ? non ? non ? bien, tr\u00e8s bien ! Alors nous passons, nous sommes forc\u00e9s parce qu\u2019encore une fois, on n\u2019a pas cess\u00e9 de buter dans notre analyse de l\u2019image moderne mais \u00e0 chaque fois il fallait faire un tour de passe-passe sur quelle image moderne, nous ne pouvions pas la d\u00e9finir sans nous r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 certains actes de paroles. Il va de soi que si l\u2019acte de fabulation a tellement d\u2019importance dans le cin\u00e9ma moderne, il met en jeu un acte de paroles. C\u2019\u00e9tait une mani\u00e8re de dire le cin\u00e9ma moderne est ins\u00e9parable du \u00ab parlant \u00bb, \u00e7a ne voulait pas dire le cin\u00e9ma moderne co\u00efncide avec le \u00ab parlant \u00bb \u00e7a voulait dire : sans doute le cin\u00e9ma moderne \u00e0 besoin d\u2019un certain usage du \u00ab parlant \u00bb. Peut \u00eatre que cet usage du \u00ab parlant \u00bb est tout \u00e0 fait r\u00e9volutionnaire par rapport \u00e0 l\u2019apparition du \u00ab parlant \u00bb dans le cin\u00e9ma, mais enfin on sentait bien que venait encombrer nos pieds, d\u00e8s que nous essayons d\u2019avancer, venait nous encombrer cette question du \u00ab parlant \u00bb dont on ne pouvait rien dire, nous, puisque nous n\u2019avions pas pos\u00e9 le probl\u00e8me.\nEt puis inversement au niveau de l\u2019image classique, on tra\u00eenait depuis longtemps un probl\u00e8me, dont on n\u2019a jamais parl\u00e9 les autres ann\u00e9es et puis l\u2019heure est venue. J\u2019ai tard\u00e9 le plus possible \u00e0 en parler parce que bon, qui \u00e9tait, mais m\u00eame muet : l\u2019image cin\u00e9matographique n\u2019a telle pas quelque chose de fondamentale qui la met en rapport avec soit la langue soit quelque chose de voisin ? M\u00eame muet. Si bien que maintenant nous nous trouvons donc devant comme un nouveau chapitre, ce nouveau chapitre va tourner autour de trois probl\u00e8mes tr\u00e8s diff\u00e9rents mais il se trouve que ces trois probl\u00e8mes tr\u00e8s diff\u00e9rents ne vont pas cesser de se lier, de se nouer. Chacun de nous a des impressions tr\u00e8s diff\u00e9rentes, ce qui m\u2019ennuie peut vous int\u00e9resser... Ce qui m\u2019int\u00e9resse peut vous para\u00eetre extr\u00eamement ennuyeux. Alors une bonne ann\u00e9e c\u2019est quand \u00e7a s\u2019\u00e9quilibre, c\u2019est quand, si \u00e7a vous amuse, et bien cela m\u2019amuse et si \u00e7a m\u2019amuse, cela vous amuse et alors l\u00e0 c\u2019est... mais c\u2019est jamais pour les m\u00eames raisons. Tout ceci est une introduction pour dire que dans ce nouveau pan il y a des choses qui m\u2019amusent beaucoup, qui m\u2019int\u00e9ressent et puis je crois que c\u2019est cette ann\u00e9e seulement que je vais, que je suis devenu capable d\u2019en parler un peu. Et qu\u2019il y a des choses qui m\u2019ennuient \u00e0 p\u00e9rir... Et voil\u00e0 comme toujours, c\u2019est pas toujours la f\u00eate et le devoir moral fait que, il faut que je parle des choses qui m\u2019ennuient \u00e0 p\u00e9rir. Alors les choses sont assez perverses, la nature des choses est assez perverse pour que certains d\u2019entre vous, en effet, trouvent tr\u00e8s ennuyeux ce que je trouve amusant et inversement. Je compte l\u00e0 dessus ..\nje dis tout de suite, bon, il y a un premier probl\u00e8me que l\u2019on va avoir \u00e0 consid\u00e9rer et qui co\u00efncide avec les d\u00e9buts du cin\u00e9ma, bon. S\u2019il y a un encha\u00eenement d\u2019images et si le cin\u00e9ma se pr\u00e9sente comme un encha\u00eenement d\u2019images-mouvements sous sa forme la plus classique, encha\u00eenement d\u2019images-mouvement par coupures rationnelles, images classiques, il a quelque chose \u00e0 faire avec la langue et apr\u00e8s tout c\u2019\u00e9tait le d\u00e9but du cin\u00e9ma : le cin\u00e9ma est la r\u00e9alisation de ce que l\u2019on cherchait en tous temps et en tous lieux : la langue universelle. Ce th\u00e8me est tellement connu que je n\u2019insiste pas. Vous remarquez qu\u2019il est tout \u00e0 fait ind\u00e9pendant du \u00ab parlant \u00ab ou bien, toujours dans ce premier point de vue, si ce n\u2018est pas avec la langue que l\u2019encha\u00eenement des images cin\u00e9matographiques a \u00e0 faire, peut \u00eatre est ce avec quelque chose de voisin ? Je garde \u00e0 \"voisin\" son sens le plus vague. Qu\u2019est ce qui peut \u00eatre voisin de la langue ? Toute une \u00e9cole s\u2019est constitu\u00e9e depuis peu, toute une \u00e9cole dite de s\u00e9miologie pour nous dire : on a cru dans un premier temps que le cin\u00e9ma avait affaire avec la langue. Il n\u2019a pas affaire avec la langue, le cin\u00e9ma n\u2019est pas une langue , en revanche il a affaire avec quelque chose de voisin de la langue, qui est quoi ? Qui est le langage. D\u2019o\u00f9 la formule de Christian Metz : \u00ab le cin\u00e9ma, langage sans langue \u00bb. Qu\u2019est ce que \u00e7\u00e0 peut vouloir dire ? En France, cette \u00e9cole a donc \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e par les recherches de Metz, d\u00e9velopp\u00e9es par de nombreux disciples qui se r\u00e9clament d\u2019une s\u00e9miologie linguistique ou comme ils disent d\u2019une \"s\u00e9mio-critique\" et met directement en cause un auteur de cin\u00e9ma : Robbe Grillet. Puisque Robbe Grillet fut de loin le cin\u00e9aste, d\u2019abord l\u2019exemple privil\u00e9gi\u00e9, sur lequel se sont pench\u00e9s un grand nombre de partisans de la s\u00e9mio-critique et d\u2019autre part lui m\u00eame s\u2019est m\u00eal\u00e9, s\u2019est m\u00eal\u00e9 tr\u00e8s \u00e9troitement \u00e0 leurs travaux sugg\u00e9rant des interpr\u00e9tations dont il a le secret. En Italie vers la m\u00eame \u00e9poque se d\u00e9veloppait une \u00e9cole s\u00e9mio-critique, sous l\u2019autorit\u00e9 de Garoni , Ga-ro-ni, c\u2019est \u00e7a, qui a pris \u00e9galement un tr\u00e8s grand d\u00e9veloppement, \u00e0 laquelle appartient - je ne dis pas qu\u2019ils disent tous la m\u00eame chose - et o\u00f9 vous trouverez aussi un auteur italien c\u00e9l\u00e8bre : Umberto Eco et \u00e0 laquelle est m\u00eal\u00e9 - d\u2019une mani\u00e8re non moins complexe que Robbe Grillet avec l\u2019Ecole Fran\u00e7aise - \u00e0 laquelle est m\u00eal\u00e9 un grand cin\u00e9aste : Pasolini. Voil\u00e0 les situations. Nous ne savons pas bien encore quelles diff\u00e9rences il peut y avoir entre langage et langue. Nous savons en tous cas, et nous pouvons dire que, quand \u00e0 la formule de Metz qui pourrait \u00eatre sign\u00e9e par tous les s\u00e9miocriticiens critiques, c\u2019est m\u00eame \u00e0 cela qu\u2019on les reconna\u00eet. Quelqu\u2019un qui dit : \"le cin\u00e9ma est un langage sans langue\", celui-l\u00e0 est un s\u00e9miocritique ou un s\u00e9miologue d\u2019inspiration linguistique. Nous ne savons pas encore ce que signifie cette distinction langage/langue. Nous savons au moins, que surtout, il ne faut pas la confondre avec une toute autre distinction : langue /parole, le langage n\u2019est pas identique \u00e0 la parole. Si bien que linguistiquement, nous seront \u00e9videmment forc\u00e9s de distinguer au moins trois niveaux : la langue ; le langage ; et la parole .\nAutant la distinction langue/parole est devenue famili\u00e8re au moindre lecteur des linguistes, autant la distinction langue-langage est peut \u00eatre un tout petit peu plus difficile. Dans cette perspective j\u2019annonce que je serai forc\u00e9 de d\u00e9velopper des points qui pour un certain nombre d\u2019entre vous sont acquis et sont des \u00e9vidences. Je devrai les d\u00e9velopper comme si vous ne saviez rien parce que d\u2019une part : je suppose que certains d\u2019entre vous ne savent rien dans ce domaine, c\u2019est l\u00e9gitime. Certains d\u2019entre vous n\u2019ont pas encore \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par le moindre \u00e9l\u00e9ment de linguistique, cela m\u2019\u00e9tonnerait mais on ne sait jamais et d\u2019autre part : parce que j\u2019ai besoin de le prendre pour mon compte et de voir ce que j\u2019ai \u00e0 en tirer . Bon, Je ne cache pas que pour Moi c\u2019est la partie la plus morne du monde mais que il faut y passer. Il faut y passer sinon je ne vais pas arriver \u00e0 ce qui m\u2019amuse. Car le travail n\u2019est pas toujours dr\u00f4le ....ce qui nous sauve c\u2019est qu\u2019il est si souvent dr\u00f4le, car le dr\u00f4le c\u2019est pour Moi, le second probl\u00e8me... J\u2019avais annonc\u00e9 un premier probl\u00e8me. Pour Moi, le dr\u00f4le c\u2019est le second probl\u00e8me, qui lui m\u2019amuse vraiment. C\u2019est que le pr\u00e9c\u00e9dent probl\u00e8me ne tient aucun compte de l\u2019existence ou du moins, je me corrige, ne tient aucun compte direct, principal, de l\u2019existence du \u00ab parlant \u00bb, de l\u2019existence ou non du \u00ab parlant \u00bb. Je sens que ce que je dis, n\u2019est pas vrai pour certains s\u00e9mio-physiciens. Mais en principe c\u2019est vrai et notamment chez Christian Metz. Il est tr\u00e8s \u00e9vident, il le dit explicitement, que le code audio visuel, on comprendra plus tard ce que \u00e7a veut dire tout \u00e7a, le code audiovisuel du cin\u00e9ma doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme absolument distinct du code langagier par lequel, les images cin\u00e9matographiques peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme un langage. Donc les raisons pour lesquelles les images cin\u00e9matographiques doivent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme un langage, sont tout \u00e0 fait \u00e9trang\u00e8res \u00e0 l\u2019existence ou non du \u00bb parlant \u00bb.\nSi bien que le deuxi\u00e8me probl\u00e8me tr\u00e8s distinct, mon deuxi\u00e8me probl\u00e8me \u00e9tant : non pas, qu\u2019est ce que le \"parlant\" ? Parce que je voudrais le poser d\u2019une mani\u00e8re plus pr\u00e9cise, mais il y a t-il des actes de paroles que l\u2018on pourrait appeler cin\u00e9matographiques ? Est ce que le cin\u00e9ma nous pr\u00e9sente des actes de paroles sp\u00e9cifiques ? Bon, alors du coup, \u00e0 peine je pose le probl\u00e8me ainsi, je dis : \u00e7a vaut d\u00e9j\u00e0 pour le \u00bbmuet \u00bb. Car je rappelle ce que la plupart d\u2019entre vous savent, comme \u00e7a \u00e0 \u00e9t\u00e9 dit souvent, le \u00ab muet \u00bb est mal dit \u00ab muet \u00bb. Jean Mitry nous dit \u00ab il n\u2019y a jamais eu de cin\u00e9ma \u00ab muet \u00bb, il n\u2019y a que du cin\u00e9ma. Il y a eu du cin\u00e9ma \u00ab silencieux \u00bb, ce n\u2019est pas la m\u00eame chose ; \u00e7a veut dire les gens parlent et ne cessent pas de parler simplement on ne les entend pas. Donc ce n\u2019est pas un cin\u00e9ma muet, c\u2019est un cin\u00e9ma profond\u00e9ment phonatoire : la phonation est un acte de parole. Que les sons ne soient pas entendus, c\u2019est une autre affaire. Je tiens m\u00eame pas compte du fait que le cin\u00e9ma \u00ab muet \u00bb \u00e9tait, comme on le rappelle aussi tr\u00e8s souvent, \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sonoris\u00e9. Soit sous la forme d\u2019un commentateur, soit sous la forme d\u2019une musique. Et m\u00eame ind\u00e9pendamment de cela, le cin\u00e9ma du \u00ab muet \u00ab nous pr\u00e9sente des gens qui ne cessent pas de parler. Il est silencieux et non pas muet. Michel Chion dans son livre sur la voix, \u00bb la voix au cin\u00e9ma \u00ab , je crois , \u00bbla voix au cin\u00e9ma \u00ab dit encore mieux : \u00ab le cin\u00e9ma n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 muet, il a \u00e9t\u00e9 sourd \u00ab ce qui revient \u00e0 la formule de Mitry en plus brillant. Un cin\u00e9ma sourd, ce n\u2019est pas un cin\u00e9ma muet.\nDonc il y a eu de tous temps des actes de paroles au cin\u00e9ma. Je demande si le cin\u00e9ma nous pr\u00e9sente des actes de paroles sp\u00e9cifiques ou si ce sont des actes de paroles non sp\u00e9cifiques ? C\u2019est \u00e0 dire qui n\u2019ont aucune diff\u00e9rence assignable avec des actes de paroles, qui seraient simplement des enregistrements d\u2019actes de paroles ordinaires tels qu\u2019ils sont dans la vie sociale ou bien qui n\u2018auraient pas de diff\u00e9rences sp\u00e9cifiques avec les actes de paroles th\u00e9\u00e2traux. Vous voyez que la question a un sens : y a t-il des actes de paroles formellement sp\u00e9cifiques c\u2019est \u00e0 dire qui appartiennent au cin\u00e9ma comme tel et qui n\u2019existent que chez lui ? ce qui nous permettrait au moins de r\u00e9gler toutes sortes de b\u00eatises sur les rapports cin\u00e9ma/th\u00e9\u00e2tre ? Parce que s\u2019il y a d\u00e9j\u00e0 des actes de paroles sp\u00e9cifiques au cin\u00e9ma vous comprenez qu\u2019il n\u2019y a plus tellement besoin de r\u00e9fl\u00e9chir sur les diff\u00e9rences cin\u00e9ma-th\u00e9\u00e2tre, \u00e0 savoir que m\u00eame au niveau des actes de paroles, ce ne seront pas les m\u00eames actes de paroles. Bon, mais \u00e7a m\u2019int\u00e9resse aussi et c\u2019est pour cela que \u00e7a m\u2019amuse \u00e0 un autre \u00e9gard. L\u2019autre \u00e9gard c\u2019est celui ci : c\u2019est qu\u2019une discipline, que certains d\u2019entre vous connaissent aussi, qu\u2019on appelle la sociolinguistique, a toujours attach\u00e9 beaucoup d\u2019importance \u00e0 la classification des types d\u2019actes de paroles. Comment classer ? Alors dans le souci que nous avons depuis plusieurs ann\u00e9es, de faire une classification, classification des images et des signes - l\u00e0 \u00e7a me pla\u00eet beaucoup, si on arrive \u00e0 tirer du cin\u00e9ma, non seulement une forme sp\u00e9cifique de l\u2019acte de paroles. C\u2019est un aspect de la question\nEt deuxi\u00e8me aspect de la question : si on arrive \u00e0 en tirer une classification des actes de paroles cin\u00e9matographiques ensuite, on pourra se demander si le cin\u00e9ma ne nous a pas r\u00e9v\u00e9l\u00e9, une mani\u00e8re de classer les actes de paroles en g\u00e9n\u00e9ral qui peut enrichir la sociolinguistique. C\u2019est \u00e0 dire il y aurait une r\u00e9action du cin\u00e9ma gr\u00e2ce \u00e0 ses actes de paroles sp\u00e9cifiques sur une typologie g\u00e9n\u00e9rale (..) phon\u00e9tique du droit Je demande si d\u00e9j\u00e0, le fait suppos\u00e9 de la narration comme caract\u00e8re, comme un fait de l\u2019image cin\u00e9matographique est analogue \u00e0 la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne c\u2019est \u00e0 dire a pour caract\u00e8re l\u2019universel et le n\u00e9cessaire ? Vous me direz pour la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne non plus, puisqu\u2019il n\u2019y a pas que des g\u00e9om\u00e9tries euclidiennes, Il y en a des non euclidiennes. Pour une part Kant ne les connaissait pas, elles sont apr\u00e8s Kant. Et j\u2019ai honte de cette r\u00e9ponse parce que cela consisterait \u00e0 dire que la d\u00e9couverte de g\u00e9om\u00e9tries non euclidiennes ou leur construction, suffit \u00e0 rendre caduque le kantisme, alors que \u00e7a n\u2019en change pas un mot. Pour une raison simple, c\u2019est que les g\u00e9om\u00e9tries non euclidiennes et de mani\u00e8res tr\u00e8s complexes, sont susceptibles et m\u00eame impliquent des connections dites euclidiennes. Est ce que le fait de la narration hollywoodienne est du m\u00eame type ? Je reprends les trois \u00e9tapes de Metz.\nIl y a un fait, c\u2019est que le cin\u00e9ma s\u2019est constitu\u00e9 comme cin\u00e9ma de narration \u00e0 Hollywood, voil\u00e0 !\nDeuxi\u00e8me point, l\u00e0 j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 une question. On laisse de cot\u00e9 pour le moment. Est ce un fait ? Et encore en quel sens, est ce un fait ? Est ce un fait empirique ? ou est ce un fait universel et n\u00e9cessaire ? Deuxi\u00e8me point : si le cin\u00e9ma s\u2019est constitu\u00e9 en fait, comme cin\u00e9ma de narration, l\u2019image cin\u00e9matographique est assimilable \u00e0 un \u00e9nonc\u00e9. Elle est assimilable \u00e0 un \u00e9nonc\u00e9, c\u2019est ce que j\u2019appelle une approximation. Ce point est aussi important que le pr\u00e9c\u00e9dent et l\u00e0 aussi, tellement important, que Metz est extr\u00eamement prudent. Je lis aussi, dans mon souci que vous ne pensiez pas que je durcis les textes. Il est tr\u00e8s tr\u00e8s prudent, il dit : \"quel est l\u2019\u00e9quivalent de l\u2019image cin\u00e9matographique\" ? Il dit : \"l\u2019\u00e9quivalent\", il s\u2019agit bien d\u2019une approximation. Il dit est ce qu\u2019on peut comparer un plan ? si on prend le plan comme, en un sens tr\u00e8s sommaire, comme minimum d\u2019images, l\u2019image minima et bien est ce qu\u2019on peut consid\u00e9rer, est ce qu\u2019on peut assimiler le plan \u00e0 un mot ? Mais c\u2019est une dr\u00f4le d\u2019id\u00e9e d\u00e9j\u00e0, pourquoi vouloir assimiler le plan \u00e0 un mot ? Uniquement en vertu du fait, \u00e0 savoir le fait du cin\u00e9ma, c\u2019est le cin\u00e9ma de narration. Voil\u00e0, il nous dit : est ce que \u00e7a ressemble \u00e0 un mot, un plan ? Il nous dit non ! et dans un texte c\u00e9l\u00e8bre, toujours cit\u00e9, il dit : \u00ab un plan qui me montre un gros plan de revolver n\u2019est pas assimilable au mot revolver mais \u00e0 l\u2019\u00e9nonc\u00e9 : voici un revolver \u00ab \"M\u00eame les images assez rares d\u2019ailleurs, qui correspondraient par le contenu \u00e0 un mot, sont encore des phrases, c\u2019est un cas particulier, particuli\u00e8rement \u00e9clairant. Un gros plan de revolver ne signifie pas revolver mais signifie au moins et sans parler des connotations \u00ab voici un revolver \u00bb\" en d\u2019autres termes ce n\u2019est pas un mot, c\u2019est un \u00e9nonc\u00e9. Autre citation, il est toujours tr\u00e8s tr\u00e8s prudent \u00e0 cet \u00e9gard, il dit : \u00ab bien c\u2019est l\u2019\u00e9quivalence la moins mauvaise \u00bb. \"Le plan filmique ressemble \u00e0 un \u00e9nonc\u00e9\" - \u00e7a c\u2019est page 118 , \u00bb il ressemble \u00bb et on verra pourquoi. Il est forc\u00e9 de dire \u00e7a, c\u2019est bien \u00e7a \u00ab il ressemble \u00bb - le plan filmique ressemble \u00e0 un \u00e9nonc\u00e9 plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 un mot. Cependant il serait faux de dire que le plan \u00e9quivaut \u00e0 un \u00e9nonc\u00e9 car, entre le plan et l\u2019\u00e9nonc\u00e9 linguistique de grandes diff\u00e9rences subsistent. Je suis donc fond\u00e9 de parler d\u2019approximation. Approximativement l\u2019image cin\u00e9matographique peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme un \u00e9nonc\u00e9. Voil\u00e0 c\u2019est le deuxi\u00e8me point.\nTroisi\u00e8me point : si l\u2019image cin\u00e9matographique peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme un \u00e9nonc\u00e9, \u00e0 quelles conditions ? A quelles conditions, qui d\u00e9finiront en m\u00eame temps les r\u00e8gles d\u2019usage relatives \u00e0 cette image ? La r\u00e9ponse de Metz que comprendront tout ceux qui ont fait un peu de linguistique et que j\u2019expliquerai pour les autres, je la donne d\u00e9j\u00e0 cette r\u00e9ponse. C\u2019est les conditions sont les suivantes : que l\u2019image cin\u00e9matographique soit soumise \u00e0 des op\u00e9rations, donc \u00e0 des actes subjectifs, \u00e0 des op\u00e9rations que l\u2019on appellera conform\u00e9ment \u00e0 la linguistique : paradigmatiques et syntagmatiques, syntagme et paradigme ou mieux on verra, syntagmatiques et paradigmatiques. Et la syntagmatique et la paradigmatique sont les conditions qui rendent possible l\u2019assimilation de l\u2019image cin\u00e9matographique \u00e0 l\u2019\u00e9nonc\u00e9. Pourquoi il lui faut trois stades ? Vous le comprenez c\u2019est qu\u2019il partait d\u2019un fait : le fait du cin\u00e9ma narratif. Deuxi\u00e8mement une approximation : l\u2019image cin\u00e9matographique d\u00e9s lors, peut \u00eatre assimil\u00e9e approximativement \u00e0 un \u00e9nonc\u00e9. Pourquoi encore une fois approximativement ? Et il y a l\u00e0 aussi - \u00e0 chaque chose, il y a des choses effarantes - je ne dis pas du tout que ce soit mal mais il y a des choses stup\u00e9fiantes, cela a l\u2019air d\u2019aller tout seul C\u2019est que si c\u2019est assimilable \u00e0 un \u00e9nonc\u00e9, c\u2019est un dr\u00f4le d\u2019\u00e9nonc\u00e9, Il le dira lui m\u00eame : c\u2019est un \u00e9nonc\u00e9 non pas verbal, c\u2019est des images ! C\u2019est pas des mots donc il faut qu\u2019il forge la cat\u00e9gorie. Je ne dis pas quelle soit fond\u00e9e ou mal fond\u00e9e, je constate il faut qu\u2019il forge la cat\u00e9gorie de \u00e9nonc\u00e9s analogiques ou d\u2019\u00e9nonc\u00e9s iconiques. Enonc\u00e9s analogiques, \u00e9nonc\u00e9s iconiques en gros : \u00e9nonc\u00e9s qui op\u00e8rent par ressemblance et non pas par combinaison d\u2019unit\u00e9s conventionnelles. L\u2019image de revolver est suppos\u00e9e ressembler \u00e0 un revolver, c\u2019est une image analogique, une image iconique, on dira. L\u00e0 aussi on a des probl\u00e8mes, puisque la notion d\u2019\u00e9nonc\u00e9 analogique ou d\u2019\u00e9nonc\u00e9 iconique, est ce que ce n\u2019est pas un monstre ? est ce que ce n\u2019est pas vraiment un monstre, cette notion l\u00e0 ? Comme l\u2019image est analogique ou iconique selon lui, elle ne peut \u00eatre assimil\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9nonc\u00e9 sous la forme d\u2019un \u00e9nonc\u00e9 iconique analogique, mais est ce que c\u2019est un \u00e9nonc\u00e9 ? R\u00e9ponse, d\u2019o\u00f9 le troisi\u00e8mement, d\u2019o\u00f9 sa d\u00e9marche en trois moments : Oui, ce sera un \u00e9nonc\u00e9 si j\u2019arrive \u00e0 prouver que l\u2019image iconique ou analogique est soumise aux op\u00e9rations langagi\u00e8res du syntagme et du paradigme, de la syntagmatique et de la paradigmatique.\nCela va \u00eatre un n\u0153ud mais \u00e7a va \u00eatre un n\u0153ud de probl\u00e8mes ! je veux dire, au niveau et l\u00e0, j\u2019extrais la base la plus simple, \u00e7a va \u00eatre un de ces n\u0153uds de probl\u00e8mes ! J\u2019en cite un : comment \u00e9viter un cercle vicieux dont je ne suis pas s\u00fbr apr\u00e8s tout qu\u2019il n\u2019existe pas d\u00e9j\u00e0 chez Kant ce qui serait redoubler de kantisme alors, si c\u2019\u00e9tait vraiment prendre les cercles vicieux. Car je dirai : l\u2019image est soumise au paradigme et au syntagme parce quelle est assimilable \u00e0 un \u00e9nonc\u00e9 mais elle est assimilable \u00e0 un \u00e9nonc\u00e9 parce quelle est soumise au paradigme et \u00e0 la syntagme et aux syntagmes. C\u2019est emb\u00eatant, vous comprenez \u00e0 quel point c\u2019est emb\u00eatant ? C\u2019est pas possible, c\u2019est l\u00e0 dessus que les post Kantiens, d\u2019ailleurs que je retrouve - J\u2019aime bien comme cela, l\u2019on peut rem\u00e9langer le tout. C\u2019est l\u00e0 dessus que les post kantiens protesteront contre Kant. ils lui diront avec la m\u00e9thode fa\u00eete de conditions et de possibilit\u00e9, on ne peut \u00e9chapper \u00e0 un cercle vicieux. A savoir l\u2019exp\u00e9rience est un fait. Ils diront : oui, l\u2019exp\u00e9rience est un fait parce qu\u2019elle est soumise aux conditions de possibilit\u00e9, mais elle est soumise aux conditions de possibilit\u00e9 parce qu\u2019elle est un fait. Et ils diront le tort de Kant, les post anciens comme Fichte, diront : le tort de Kant, c\u2019est de s\u2019en \u00eatre tenu \u00e0 une m\u00e9thode du conditionnement sans arriver \u00e0 une v\u00e9ritable m\u00e9thode g\u00e9n\u00e9tique. Il fallait engendrer et pas conditionner, il fallait faire la gen\u00e8se et pas le simple conditionnement.\nAlors je dis \u00e0 chaque niveau, j\u2019ai une difficult\u00e9, j\u2019ai mes trois niveaux de base. Je r\u00e9capitule : le fait, c\u2019est le cin\u00e9ma de narration. Premier trouble il n\u2019est plus question, il ne sera plus question du mouvement, cela aura disparu. Le mouvement ne sera pas un caract\u00e8re pertinent de l\u2019image cin\u00e9matographique. Ce qui sera le caract\u00e8re pertinent de l\u2019image cin\u00e9matographique c\u2019est la narration alors s\u2019il y trouve du langage apr\u00e8s ce n\u2019est pas tellement \u00e9tonnant, forc\u00e9ment, il se l\u2019est d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 d\u00e9s le d\u00e9but enfin, il semble.\nDeuxi\u00e8me point s\u2019il est vrai que le fait, c\u2019est le cin\u00e9ma de narration, alors l\u2019image cin\u00e9matographique est approximativement, je ne trouve pas mon adjectif approximativement. j\u2019ai perdu un mot .. approximativement trois petits points ... assimilable ? oui, voil\u00e0 approximativement assimilable \u00e0 un \u00e9nonc\u00e9. Deuxi\u00e8me trouble, alors l\u00e0 d\u2019accord, \u00e0 ce moment l\u00e0 il faut fonder la notion \"d\u2019\u00e9nonc\u00e9 logique ou iconique\".\nTroisi\u00e8me niveau : si l\u2019image cin\u00e9matographique est assimilable \u00e0 un \u00e9nonc\u00e9 alors elle est n\u00e9cessairement soumise aux op\u00e9rations du paradigme et de la synth\u00e8se qui en d\u00e9finissent les conditions de possibilit\u00e9, c\u2019est \u00e0 dire les r\u00e8gles d\u2019usage. Troisi\u00e8me trouble, le plus profond de tous : comment \u00e9chapperons nous au cercle vicieux ? Comment \u00e9chapperons nous au cercle vicieux ? l \u2019image est assimil\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9nonc\u00e9 parce que soumise au paradigme et au syntagme mais inversement elle est soumise au paradigme et au syntagme parce qu\u2019elle est assimil\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9nonc\u00e9. Bon, si bien que on ne peut avancer que si on comprend d\u00e9j\u00e0 ces deux formules myst\u00e9rieuses : paradigme et syntagme. Ca n\u2019emp\u00eache je suis beaucoup plus lent ...\nQuelle heure il est ?\nLucien Gouty : Moins dix\nDeleuze : C\u2019est marrant les \u00e9valuations, je me disais, j\u2019en ai pour un quart d\u2019heure et vous voyez pourquoi c\u2019est redoutable. J\u2019en avais pour un quart d\u2019heure en disant : \"cela m\u2019emb\u00eate tellement que\" et puis tout d\u2019un coup, on ne peut rien pr\u00e9voir. Quelque chose et je me demande quoi, m\u2019a fait rigoler, quelque chose m\u2019a plu, m\u2019a amus\u00e9 ! \u00e7a doit \u00eatre Kant, c\u2019est un coup de Kant \u00e7a. Du coup j\u2019y ai mis... c\u2019est curieux on ne peut pas pr\u00e9voir. Bon, vous vous reposez un peu, r\u00e9fl\u00e9chissez \u00e0 ces trois myst\u00e8res, parce que je voulais dire \u00e0 la fois, \u00e7a va de soi, ces histoires, \u00e7a va compl\u00e8tement de soi et puis c\u2019est myst\u00e9rieux, c\u2019est myst\u00e9rieux comment il peut dire cela ...(.arr\u00eat d\u2018enregistrement)...\nComme vous le pressentiez d\u00e9j\u00e0.. - vous faites pas un peu de lumi\u00e8re ? il n\u2019 y a plus de lumi\u00e8re ? \u00e7a ne va pas cela ! Celle de la porte, elle ne marche pas et il n\u2019y a pas d\u2019autre bouton ? Ils doivent la couper \u00e0 partir d\u2019une certaine heure. Brouhaha.... Bon, je voudrais que vous sentiez d\u00e9j\u00e0 \u00e0 partir de ce premier point ; comment les notions d\u2019image et de signe sont en voie, je ne pr\u00e9tends pas le montrer d\u00e9j\u00e0, mais juste que vous le sentiez, sont en voie d\u2019\u00e9vacuation. Puisqu\u2019en effet on nous parlera non pas d\u2019image mais d\u2019\u00e9nonc\u00e9, en court-circuitant le mouvement comme caract\u00e8re distinctif. Et on nous parlera, non pas de signes mais de \"cha\u00eene signifiante\" au sens du syntagme et du paradigme. Mais \u00e7a, \u00e7a se dessine seulement. Si le premier point donc concernait la position, la position de base de la s\u00e9miologie d\u2019inspiration linguistique, notre second point va concerner le probl\u00e8me de la distinction essence - usage ou d\u2019une autre mani\u00e8re langue / langage.\nD\u2019o\u00f9 premi\u00e8re question, et c\u2019est l\u00e0 que je dis des choses, - ceux qui connaissent tout \u00e7a me pardonneront d\u2019avance et puis je vous renvoie aux textes, les textes c\u2019est n\u2019importe quel dictionnaire de linguistique. Qu\u2019est ce c\u2019est qu\u2019une langue ? Comment \u00e7a se d\u00e9finit ? Sans doute de beaucoup de fa\u00e7ons, mais un des sens les plus stricts par lequel on ait d\u00e9fini la langue, m\u2019appara\u00eet \u00eatre celle sur lequel Martinet, le linguiste Martinet, Martinet le linguiste a insist\u00e9 et qu\u2019il a d\u00e9velopp\u00e9 et qui consiste \u00e0 dire : la langue, une langue, c\u2019est un syst\u00e8me \u00e0 double articulation. Il ne s\u2019agit \u00e9videmment pas de l\u2019 articulation phonatoire puisqu\u2019il ne s\u2019agit pas de la parole. Il s\u2019agit d\u2019une double articulation et il dit : \u00ab seule la langue est un tel syst\u00e8me \u00ab plus un cas compliqu\u00e9 qui est la num\u00e9rotation t\u00e9l\u00e9phonique mais on peut supposer qu\u2019elle n\u2019existerait pas s\u2019il n\u2019y avait pas la langue.. Qu\u2019est ce que \u00e7a veut dire un syst\u00e8me \u00e0 double articulation ? Vous le savez , il y a une premi\u00e8re articulation, d\u00e9finie par des unit\u00e9s discr\u00e8tes, discontinues, significatives. Ces unit\u00e9s discr\u00e8tes discontinues, significatives, sont appel\u00e9es, du moins dans la terminologie de Martinet, sont appel\u00e9es \"des mon\u00e8mes\". Mettons que tr\u00e8s grossi\u00e8rement un mon\u00e8me, pour continuer \u00e0 parler approximativement, c\u2019est un mot. En fait ce n\u2019est pas un mot. Prenons un exemple donn\u00e9, par Martinet lui m\u00eame : \u00ab la soupe est bonne \u00bb. Il y a quatre mots, il y a au moins cinq mon\u00e8mes. Premier mon\u00e8me : \u00ab la \u00bb, deuxi\u00e8me mon\u00e8me : \u00ab soupe \u00bb, troisi\u00e8me mon\u00e8me : \u00ab verbe \u00eatre \u00bb, quatri\u00e8me mon\u00e8me : index de l\u2019indicatif, cinqui\u00e8me mon\u00e8me : \u00ab bonne \u00bb. Cela n\u2019emp\u00eache pas que pour plus de commodit\u00e9, nous pouvons poser une \u00e9quivalence inexacte, on est dans les approximations, mot - mon\u00e8me. Le mon\u00e8me est une unit\u00e9 significative. Vous voyez que les mon\u00e8mes s\u2019articulent entre eux et on parlera de la \"premi\u00e8re articulation\". Cette premi\u00e8re articulation renvoie \u00e0 une seconde articulation, cette fois-ci, celle des phon\u00e8mes. Dans le m\u00eame \u00e9tat rudimentaire qui m\u2019est indispensable, nous assimilons les phon\u00e8mes \u00e0 des lettres. Chacun sait qu\u2019il n\u2019en est pas ainsi. Un phon\u00e8me est autre chose qu\u2019une lettre, pourquoi ? C\u2019est que le phon\u00e8me est par diff\u00e9rence avec le mon\u00e8me, unit\u00e9 significative, est une unit\u00e9 \"distinctive\", non significative. C\u2019est une unit\u00e9 distinctive. Par exemple la lettre b, la lettre b est un phon\u00e8me. Vous me direz, c\u2019est une lettre alors ? Non parce qu\u2019elle n\u2019est un phon\u00e8me que, en tant qu\u2019elle est prise dans des rapports r\u00e9gl\u00e9s avec d\u2019autres phon\u00e8mes. Si vous d\u00eetes billard, le phon\u00e8me b comme dans billard est entre autre en rapport imm\u00e9diat avec le phon\u00e8me p, qui donnerait pillard. Vous avez ce qu\u2019on appelle un rapport diff\u00e9rentiel ou distinctif b sur p, au point que Je dis - exemple pour toucher vos souvenirs litt\u00e9raires - au point que Je dis : les bandes du vieux billard. Et quelqu\u2019un me r\u00e9pond : qu\u2019est ce que tu as dit ? tu as dit pillard, les bandes du vieux pillard ? je dis : non j\u2019ai dit ; les bandes du vieux billard. Alors autre exemple litt\u00e9raire, je pourrai vous faire une interrogation \u00e9crite sur de qui sont ces exemples ? Autre exemple ; as tu dit cochon ou cossons ? Le phon\u00e8me \"ch\" c\u2019est bien une lettre mais prise dans son rapport distinctif avec une autre. A ce niveau vous avez des unit\u00e9s distinctives non significatives et vous voyez que c\u2019est par l\u2019articulation des phon\u00e8mes c\u2019est \u00e0 dire des \u00e9l\u00e9ments de la seconde articulation, des \u00e9l\u00e9ments non significatifs, des \u00e9l\u00e9ments distinctifs non significatifs, (que se fait les \u00e9l\u00e9ments), que se font les \u00e9l\u00e9ments de la premi\u00e8re articulation c\u2019est \u00e0 dire les unit\u00e9s significatives. Les unit\u00e9s significatives se construisent sur les unit\u00e9s distinctives non significatives. D\u2019accord ? Vous avez donc une articulation construite sur les mon\u00e8mes, articulation d\u00e9finie par les phon\u00e8mes. Il n\u2019y a pas de langue \u00e0 strictement parler, qui ne pr\u00e9sente le ph\u00e9nom\u00e8ne de double articulation. Ce qui pr\u00e9sente le ph\u00e9nom\u00e8ne de double articulation, inversement, est une langue. Quelle est la condition ? Il faut en plus que la double articulation soit fixe c\u2019est \u00e0 dire que d\u2019une part elle ne soit pas mobile, et que les deux niveaux ne soient ni rempla\u00e7ables ni interchangeables, les deux niveaux ne soient ni rempla\u00e7ables ni interchangeables.\nQuestion accessoire pour des travaux pratiques : la musique est-elle une langue ? La peinture est-elle une langue ? Pour ceux que cette question int\u00e9resse voir Levy Strauss, le \u00ab cru et le cuit \u00bb et la partie du d\u00e9but nomm\u00e9e \u00ab ouverture \u00ab o\u00f9 la r\u00e9ponse, tr\u00e8s \u00e9trange, tr\u00e8s int\u00e9ressante de L\u00e9vy Strauss est que la musique tonale pr\u00e9sente bien une double articulation, et dans ce sens, elle est une langue. Mais n\u2019en est pas une tout \u00e0 fait, car les deux niveaux sont \u00e0 certains \u00e9gards, rempla\u00e7ables et m\u00eame \u00e0 certains \u00e9gards interchangeables - cela \u00e7a nous prendrait trop longtemps, c\u2019est pour ceux que \u00e7a int\u00e9resse que je vous renvoie \u00e0 tout \u00e7a. Que la peinture classique est, elle aussi, une quasi langue mais ne r\u00e9pond pas aux derni\u00e8res exigences de non mobilit\u00e9, non rempla\u00e7abilit\u00e9, ni interchangeabilit\u00e9. Bien, tandis que la peinture abstraite n\u2019est pas une langue - c\u2019est tr\u00e8s curieux comme id\u00e9e - que la peinture abstraite n\u2019est pas une langue, la musique atonale n\u2019est pas une langue, que la musique concr\u00e8te n\u2019est pas une langue. Alors bon , tout le texte de L\u00e9vy Strauss est tr\u00e8s int\u00e9ressant. Pour ceux que \u00e7a int\u00e9resse. Voil\u00e0 donc, ajoutons enfin toujours pour ceux que \u00e7a int\u00e9resse et qui ne savent pas tout \u00e7a, que d\u00e9s lors on peut classer toutes sortes de syst\u00e8mes dits d\u2019information ou de communication d\u2019apr\u00e8s le crit\u00e8re de la double articulation.\nUn linguiste qui a beaucoup inspir\u00e9 l\u2019\u00e9cole italienne de s\u00e9miologie et qui s\u2019appelle Prieto : p-r-i-e-t-o mais je ne sais pas de quel pays, il est ? Argentin, il est Argentin ? Prieto a fait une tr\u00e8s grande classification des syst\u00e8mes \u00e0 double articulation ou du point de vue de l\u2019articulation, que vous trouverez notamment dans un livre de lui, traduit en fran\u00e7ais : \u00ab Messages et signaux \u00bb. Cette classification, cette grande classification de Prieto du point de vue des articulations, est reprise dans un article de Umberto ECO (revue \u00ab Communication \u00bb num\u00e9ro 15 de 1970) o\u00f9 il reprend, o\u00f9 il reprend en amenant des petits changements mais enfin, et cela donne toute une classification, donc des syst\u00e8mes, des syst\u00e8mes de communication ou d\u2019information. Je vous lis tr\u00e8s rapidement, tout \u00e7a pour ou bien pour vous \u00f4ter l\u2019id\u00e9e d\u2019aller voir ou pour vous donner l\u2019envie d\u2019aller voir.\nPremi\u00e8rement codes sans articulation, vous avez des codes sans articulation. La notion de code qu\u2019on introduit parce qu\u2019en effet, \u00e7a je le dirai plus plus tard.... Un exemple : la canne blanche de l\u2019aveugle ou bien les lignes d\u2019autobus d\u00e9sign\u00e9es par des num\u00e9ros \u00e0 un chiffre. C\u2019est \u00e9vident : une ligne d\u2019autobus d\u00e9sign\u00e9e par des num\u00e9ros \u00e0 un chiffre c\u2019est un code sans articulation. D\u2019accord ! cette classification c\u2019est ...\nDeuxi\u00e8mement : codes ne comportant que la deuxi\u00e8me articulation c\u2019est \u00e0 dire l\u2019articulation du type qui correspondrait dans la langue au type phon\u00e8me, exemple : ligne d\u2019autobus \u00e0 deux chiffres.\nTroisi\u00e8me cas : codes ne comprenant que la premi\u00e8re articulation c\u2019est \u00e0 dire celle qui correspond au mon\u00e8me, les \u00e9l\u00e9ments significatifs ; exemple : la num\u00e9rotation des chambres d\u2019h\u00f4tel. C\u2019est malin \u00e7a, car toujours dans l\u2019interrogation \u00e9crite : que signifie la chambre 20 ? Vous le savez ? la premi\u00e8re chambre du deuxi\u00e8me \u00e9tage. R\u00e9fl\u00e9chissez l\u00e0 dessus vous verrez que c\u2019est typiquement un code qui ne comporte que la premi\u00e8re articulation. Signaux routiers, num\u00e9ration d\u00e9cimale, bon !\nQuatri\u00e8me cas : code \u00e0 double articulation, sous entendu non mobile, non interchangeable et non permutable. Les langues et les num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 six chiffres. Vous chercherez pourquoi ? c\u2019est bien, le mieux serait que vous trouviez pourquoi sans vous reporter \u00e0 l\u2019article..\nDernier point, je ne sais plus, cinqui\u00e8me : code \u00e0 articulation mobile : la musique tonale car vous pouvez assigner les conditions, par exemple les hauteurs, comme seconde articulation, sont remplac\u00e9es par les timbres - vous avez l\u00e0 un cas de transformation qui strictement, est absolument interdite dans le langage o\u00f9 votre seconde articulation ne pourra jamais consister qu\u2019en phon\u00e8mes. Les cartes \u00e0 jouer, les grades militaires, voil\u00e0 et j\u2019en passe. Je retiens de cela uniquement : la langue est d\u00e9finie par un syst\u00e8me double d\u2019articulations dans des conditions de non mobilit\u00e9, non interchangeabilit\u00e9 et non rempla\u00e7abilit\u00e9 .\nLa question devient trop compliqu\u00e9e : est ce que le cin\u00e9ma est une langue ? R\u00e9ponse imm\u00e9diate : non ! Le Cin\u00e9ma n\u2019est pas une langue !\nVous chercherez en vain, en apparence, vous chercherez en vain une deuxi\u00e8me articulation. Vous pouvez traiter les plans comme \u00e9l\u00e9ments d\u2019une premi\u00e8re articulation, qu\u2019est-ce-qui peut faire fonction de deuxi\u00e8me articulation ? Les plans sont des unit\u00e9s significatives. Bon, d\u2019accord, supposons. Supposons que les plans soient \u00e9quivalents de mon\u00e8mes, en encore, \u00e7a ferait difficult\u00e9, mais supposons. Qu\u2019est-ce-que ce serait les phon\u00e8mes ? Evidemment il y a une r\u00e9ponse sur laquelle on risque de se pr\u00e9cipiter : les photogrammes. Les photogrammes seraient les phon\u00e8mes. \u00c7a tient pas debout une seconde. Puisque les photogrammes sont les \u00e9l\u00e9ments constituants, les \u00e9l\u00e9ments mat\u00e9riels constituants sous la forme de temps par seconde et ne peuvent pas \u00eatre saisis pour eux-m\u00eames. Sauf dans la condition d\u2019un photogramme- plan , ou alors vous d\u00e9mentez \u00e0 nouveau une des conditions du langage, puisque vous avez fait passer de la seconde \u00e0 la premi\u00e8re articulation. Ainsi donc, dans l\u2019unit\u00e9, dans le mon\u00e8me vous distinguez les phon\u00e8mes, dans l\u2019image-plan, vous ne distinguez pas les photogrammes. A moins encore une fois de les faire passer - de toute mani\u00e8re \u00e7a ne r\u00e9pond absolument pas aux conditions d\u2019une langue, des deux articulations telles qu\u2019elles sont dans la langue.\nVous comprenez ? Aussi personne n\u2019a eu l\u2019id\u00e9e baroque de traiter le photogramme comme l\u2019\u00e9quivalent d\u2019un phon\u00e8me. Ce serait comme une esp\u00e8ce de vague m\u00e9taphore. Quelqu\u2019un pourtant, quelqu\u2019un de tr\u00e8s grand, a dit il y a bien deux articulations, ou bien a fait semblant de le dire et \u00e7\u00e0 on va revenir tout \u00e0 fait aux textes, qui sont vraiment difficiles mais vraiment beaux, c\u2019est Pasolini, rien que pour emb\u00eater les s\u00e9mioticiens. Il a dit, les signes, il y a deux articulations - mais il est trop malin \u00e9videmment pour invoquer le photogramme - il dit : \u00ab l\u2019\u00e9quivalent du phon\u00e8me c\u2019est les objets pr\u00e9sents dans le plan, les objets cadr\u00e9s dans l\u2019image. \u00bb Umberto Ecco s\u2019exclame et dit : \u00ab Pauvre Pasolini ! \u00bb. Pourquoi ? Parce que Umberto Ecco dit : \u00ab les phon\u00e8mes, c\u2019est-\u00e0-dire, les \u00e9l\u00e9ments de la seconde articulation ne sont pas significatifs et ne peuvent en aucun cas faire partie du signifi\u00e9 \u00bb. Les objets compris dans le plan font parfaitement partie du signifi\u00e9 de l\u2019image : \u00e0 premi\u00e8re vue Ecco a raison. Pourquoi et comment et de quel droit Pasolini peut-il r\u00e9pondre \u00e0 Ecco : \u00ab Pauvre Umberto Ecco ! \u00bb Ce probl\u00e8me nous passionnera la s\u00e9ance prochaine. Mais, pour le moment on arr\u00eate l\u00e0, on arr\u00eate l\u00e0 en disant \u00e0 premi\u00e8re vue - et vu le myst\u00e8re du texte de Pasolini, que nous laissons de c\u00f4t\u00e9 pour le moment - \u00e0 premi\u00e8re vue, il semble \u00e9vident que le cin\u00e9ma n\u2019est pas une langue. Bien.\nQuand nous demandions : qu\u2019est-ce-qu\u2019une langue ? En un sens, si modernes que soient les r\u00e9ponses - par exemple la r\u00e9ponse de Martinet - c\u2019\u00e9tait une question pr\u00e9-critique, c\u2019\u00e9tait une question platonicienne. A savoir : parmi tous les caract\u00e8res apparents d\u2019une langue, quel est caract\u00e8re essentiel ? En acceptant cette question pr\u00e9-critique : qu\u2019est-ce-qu\u2019une langue ?\nNous avons r\u00e9pondu : Le cin\u00e9ma n\u2019est pas une langue.\nEt Metz encha\u00eene l\u00e0-dessus pour dire : le tort des premiers qui aient r\u00e9fl\u00e9chi sur les rapports cin\u00e9ma / langue, c\u2019est d\u2019avoir pos\u00e9 le probl\u00e8me au niveau de la langue ! Eisenstein ne fait qu\u2019une m\u00e9taphore lorsqu\u2019il dit : \u00ab le cin\u00e9ma en tant que constitu\u00e9 par le montage est une langue \u00bb. C\u2019est une simple m\u00e9taphore parce que \u00e7a ne consid\u00e8re pas le caract\u00e8re sp\u00e9cifique d\u2019une langue. Le caract\u00e8re sp\u00e9cifique d\u2019une langue \u00e9tant la double articulation, vous suivez ? Je suppose pour les ... encore une fois je ne peux pas faire autrement tout ceux qui savent \u00e7a, ben...\nBien. Je passe \u00e0 une toute autre question. Je ne m\u2019interroge plus sur ce qui fait l\u2019essence d\u2019une langue, je m\u2019interroge sur les r\u00e8gles d\u2019usage d\u2019une langue \u00e0 savoir \u00e0 quelles r\u00e8gles d\u2019usage sont soumises les unit\u00e9s de la langue ? Voyez je retrouve ma notion de r\u00e8gle d\u2019usage. C\u2019est un autre ordre de question. Que ce soit des phon\u00e8mes ou des mon\u00e8mes, ils sont soumis \u00e0 certaines r\u00e8gles d\u2019usage. Je ne cherche plus l\u2019essence, je cherche les r\u00e8gles subjectives. Pas du tout de la subjectivit\u00e9 de quelqu\u2019un qui parle, il s\u2019agit pas de la parole mais d\u2019une subjectivit\u00e9 langagi\u00e8re. Donc quelles sont les r\u00e8gles d\u2019usage des phon\u00e8mes et des mon\u00e8mes ? La r\u00e9ponse est qu\u2019il y a deux sortes de r\u00e8gles d\u2019usage : les unes seront dites syntagmatiques ; les autres seront dites paradigmatiques\nA quels actes correspondent-elles ? On appelera syntagme : toute conjonction d\u2019unit\u00e9 relative. Je veux dire phon\u00e8me, mon\u00e8me ou autre chose, c\u2019est pas forc\u00e9ment des unit\u00e9s absolues, on appelera syntagme toute conjonction d\u2019unit\u00e9 relative pr\u00e9sente, pr\u00e9sente dans un \u00e9nonc\u00e9. Et \u00e0 ce moment-l\u00e0 on parlera du syntagme correspondant \u00e0 l\u2019\u00e9nonc\u00e9. On dira qu\u2019il y a un syntagme UV si U et V sont pr\u00e9sents dans grand E. Grand E d\u00e9signant un \u00e9nonc\u00e9. Une telle activit\u00e9 est une combinaison, c\u2019est un acte de combinaison.\n(coupure du son) D\u00e9faire, D\u00e9-faire ne formerait jamais un syntagme u et v minuscules. D\u00e9-faire, ne formerait jamais un syntagme si on ne pouvait pas constituer une place grand U et une place grand V, constitutives d\u2019une r\u00e8gle syntagmatique. A savoir d\u00e9coller, d\u00e9voiler qui sont du m\u00eame type que d\u00e9faire. D\u2019accord ? J\u2019essaye vraiment le plus bas, tr\u00e8s bien bon, bon, bon... Remarquez que probl\u00e8me imm\u00e9diat si vous m\u2019avez suivi : je dis le mot \u00ab d\u00e9termin\u00e9 \u00bb est-ce que c\u2019est un syntagme du type UV ? Est-ce qu\u2019il y a deux mon\u00e8mes ? Pas s\u00fbr ! Je pourrai montrer qu\u2019il y a deux mon\u00e8mes pour d\u00e9terminer que si je d\u00e9couvre une r\u00e8gle qui engage et qui forme une place grand U et une place grand V tel que D soit \u00e0 X comme D\u00e9 est \u00e0 terminer. Une fois dit que dans d\u00e9terminer le rapport syntagmatique entre U et V, (...) le rapport D\u00e9 et terminer est pas du m\u00eame type que le rapport d\u00e9/faire. D\u2019accord ? d\u2019accord d\u2019accord tout \u00e7a, voil\u00e0.\nCe qui m\u2019importe c\u2019est que le syntagme renvoie \u00e0 une r\u00e8gle syntagmatique. C\u2019est pour \u00e7a que les linguistes parlent g\u00e9n\u00e9ralement, non pas du syntagme, mais plus profond\u00e9ment ils disent : La syntagmatique. Metz ira plus loin encore, il parlera pour des raisons que j\u2019expliquerai, de \"la Grande Syntagmatique\", qui \u00e9veille en moi pas du tout une objection, une hilarit\u00e9 tr\u00e8s grande, parce que j\u2019entends quand on me dit la Grande Syntagmatique : j\u2019entends la grande demoiselle, \"la grande demoiselle est morte\", bref, c\u2019est du Bossuet. La grande syntagmatique, \u00e7a me fait r\u00eaver. La grande syntagmatique... Est-ce qu\u2019elle est morte la grande syntagmatique ? Enfin, c\u2019est la syntagmatique ! Vous voyez ? Bon ! compris \u00e7a ? Chaque fois que vous faites une phrase, les r\u00e8gles d\u2019usage sont des r\u00e8gles syntagmatiques. Vous le saviez pas hein ? (rires) Et si avec \u00e7a, vous faites aussi du paradigme ? C\u2019est que...le paradigme...Vous vous rappelez : le syntagme c\u2019est la conjonction d\u2019unit\u00e9s relatives pr\u00e9sentes ; le paradigme c\u2019est la disjonction d\u2019unit\u00e9s pr\u00e9sentes avec des unit\u00e9s absentes comparables \u00e0 tel ou tel \u00e9gard, comparables sous un \u00e9gard quelconque.\nPar exemple comparable du point de vue du sens. Ou comparable du point de vue du son. Exemple : enseigner/instruire - exemple donn\u00e9 par Saussure - enseigner/instruire : je vous dis une phrase, \u00ab il m\u2019a enseign\u00e9 \u00bb, vous auriez pu dire \u00ab il m\u2019a instruit \u00bb, qu\u2019est ce que \u00e7a changeait ? Vous avez fait un choix. Toute unit\u00e9 pr\u00e9sente c\u2019est-\u00e0-dire que vous avez choisi, implique ce rapport disjonctif avec d\u2019autres unit\u00e9s possibles que vous n\u2019avez pas choisies, que vous avez \u00e9limin\u00e9es. A chaque fois que vous parlez c\u2019est comme \u00e7a, \u00e0 plus forte raison quand vous cherchez un mot.\nOu bien le paradigme va concerner des unit\u00e9s dont le SON se ressemble, et pas du tout le sens. Ou bien dont le SENS se ressemble et pas du tout le son. Je reprends mon exemple, mes deux exemples : \"tu as dit cochon ou cosson ?\" \"Qu\u2019est ce que tu racontes, c\u2019est les bandes du pillard ou les bandes du billard ?\" Cette fois-ci il ne s\u2019agit plus d\u2019un acte de combinaison il s\u2019agit d\u2019une acte de s\u00e9lection. Il n\u2019est plus fond\u00e9 sur la continuit\u00e9, il est fond\u00e9 sur la ressemblance. Le crit\u00e8re est, ce que les linguistes appelent \u00ab la commutation \u00bb. Il y a commutation si la substitution de deux unit\u00e9s U et U\u2019, produit une diff\u00e9rence \u00e0 signal. Quand je dis \u00ab \u00e0 signal \u00bb \u00e7a veut dire par exemple qu\u2019il y a des diff\u00e9rences des types d\u2019intonation qui ne produisent pas de diff\u00e9rences \u00e0 signal. Les diff\u00e9rences de prononciation ne font pas partie de ce jeu-l\u00e0. Voyez ? Martinet analyse longuement un exemple paradigmatique entre les deux \u00e9nonc\u00e9s suivants qui sont commutables : \u00ab il dessine une carte / il dessine une carpe \u00bb, fond\u00e9 cette fois-ci sur le tr\u00e8s diff\u00e9rentiel phon\u00e9matique T sur P. Les bandes du vieux pillard, les bandes de vieux billard sont fond\u00e9s sur la diff\u00e9rence phon\u00e9matique B sur P.\nTout va bien ? c\u2019est tr\u00e8s clair ? Bon...\nOn dira que les r\u00e8gles d\u2019usage des phon\u00e8mes et des mon\u00e8mes sont des r\u00e8gles syntagmatiques et des r\u00e8gles paradigmatiques. Les unes d\u00e9terminant les concat\u00e9nations ou les cons\u00e9cutions l\u00e9gitimes des unit\u00e9s pr\u00e9sentes, les autres d\u00e9terminant les choix l\u00e9gitimes entre une unit\u00e9 pr\u00e9sente et une unit\u00e9 absente. Je vous rappelle qu\u2019au cours du premier trimestre, on a vu comment Jakobson s\u2019appuyait sur ces deux aspects, pour d\u00e9gager deux p\u00f4les de l\u2019aphasie comme maladie du langage. Maladie du langage \u00e0 pr\u00e9dominance trouble de combinaison, c\u2019est-\u00e0-dire trouble syntagmatique, maladie du langage fond\u00e9e sur trouble de s\u00e9lection, c\u2019est-\u00e0-dire trouble paradigmatique. Et selon Jakobson il y aurait deux p\u00f4les de l\u2019aphasie qu\u2019on pourrait appeler - je crois qu\u2019il le fait pas mais enfin \u00e7a n\u2019apporte rien - qu\u2019on pourrait appeler aphasie syntagmatique et aphasie paradigmatique.\nJe reviendrai sur ce point probl\u00e8me tr\u00e8s d\u00e9licat et puis je vous laisse tranquilles apr\u00e8s tout \u00e7a, quel rapport y-a-t-il entre la syntagmatique et la paradigmatique ? Deux th\u00e8ses s\u2019affrontent : la th\u00e8se la plus fr\u00e9quente, je dis pas la plus...la th\u00e8se la plus fr\u00e9quente qui consiste \u00e0 donner le privil\u00e8ge \u00e0 la syntagmatique, l\u2019acte essentiel, la r\u00e8gle d\u2019usage essentielle c\u2019est la combinatoire. Et le paradigme est seulement un moyen qui permet de former des classes d\u2019unit\u00e9 ayant les m\u00eames possibilit\u00e9s combinatoires. Donc subordination de la paradigmatique \u00e0 la syntagmatique.\nTh\u00e8se plus rare, mais qui est celle de Martinet. \u00c7a s\u2019organise assez bien, l\u2019acte fondamental du langage, ce sont les choix. A tous les niveaux, au niveau phon\u00e9matique, au niveau mon\u00e8matique. Ce sont les choix. Et un syntagme ne peut pas \u00eatre constitu\u00e9 si on ne consid\u00e8re pas les autres unit\u00e9s qui auraient \u00e9t\u00e9 possibles. Donc une sorte de primat de la paradigmatique, qui est tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant dans les th\u00e8ses de Martinet.\nPosition moyenne, ce qui n\u2019exclut pas le plus grand g\u00e9nie, ind\u00e9pendance des deux dimensions qui est tr\u00e8s bien repr\u00e9sent\u00e9 par Jakobson, avec les deux p\u00f4les, avec les deux p\u00f4les, avec les deux p\u00f4les ind\u00e9pendants.\nBon. O\u00f9 je veux en venir ? Voil\u00e0. Comprenez, qu\u2019est-ce-que va \u00eatre la th\u00e8se de Metz ? Enfin on est en mesure pour terminer cette s\u00e9ance, de dire ce que signifie l\u2019\u00e9nonc\u00e9 de la grande th\u00e8se de Metz, \u00e0 savoir : le cin\u00e9ma langage sans langue. Cela veut dire que l\u2019image cin\u00e9matographique n\u2019est pas une langue et ne forme pas et n\u2019appartient pas \u00e0 une langue car on n\u2019y trouvera aucun ph\u00e9nom\u00e8ne de double articulation. Donc elle n\u2019a aucun des \u00e9l\u00e9ments qui d\u00e9finissent une langue. En revanche, elle a des r\u00e8gles d\u2019usage de nature surtout syntagmatique, secondairement paradigmatiques et qui d\u00e9finissent cette fois-ci non pas des \u00e9l\u00e9ments linguistiques, mais des r\u00e8gles d\u2019usage langagi\u00e8res. En d\u2019autres termes relation syntagmatique et relation paradigmatique sont des r\u00e8gles d\u2019usage qui d\u00e9finissent le langage. La double articulation est un \u00e9tat d\u2019\u00e9l\u00e9ments qui d\u00e9finit la langue. vous trouvez n\u00e9cessairement du syntagme et du paradigme dans la langue. Mais vous ne trouvez pas exclusivement dans la langue, du syntagme et du paradigme. Les r\u00e8gles d\u2019usage langagi\u00e8res, syntagme et paradigme, peuvent s\u2019appliquer \u00e0 d\u2019autres \u00e9l\u00e9ments que les \u00e9l\u00e9ments de la langue et dans ces cas on parlera d\u2019un langage sans langue.\nUn langage sans langue est un produit culturel qui pr\u00e9sente ou qui se soumet aux r\u00e8gles d\u2019usage syntagmatique et paradigmatique, bien qu\u2019il ne pr\u00e9sente pas les \u00e9l\u00e9ments de la langue.\nIl y aura donc des langages sans langue. Si la mode ou si le v\u00eatement sont soumis \u00e0 des syntagmes et paradigmes, alors c\u2019est un langage sans langue. Si la musique est soumise \u00e0 des syntagmes et paradigmes alors c\u2019est un langage sans langue, ind\u00e9pendamment de la question de savoir s\u2019il y a des phon\u00e8mes ou des morph\u00e8mes et une fois dit qu\u2019il y en a pas. C\u2019est pas du tout les m\u00eames niveaux, ce qui d\u00e9finit le langage ce sont les deux r\u00e8gles d\u2019usage fondamentales. C\u2019est entendu que dans la langue ces r\u00e8gles d\u2019usage portent sur les \u00e9l\u00e9ments de la langue, mais elle peuvent tr\u00e8s bien porter sur d\u2019autres \u00e9l\u00e9ments que les \u00e9l\u00e9ments de la langue. Les \u00e9l\u00e9ments de la langue se d\u00e9finissant par la double articulation. Mais syntagmes et paradigmes n\u2019exigent en rien la double articulation. Ils s\u2019appliquent aux \u00e9l\u00e9ments de la double articulation, ils n\u2019en d\u00e9pendent pas. Donc vous pouvez tr\u00e8s bien, non pas parler d\u2019une langue cin\u00e9matographique, mais vous devez parler d\u2019un langage cin\u00e9matographique. S\u2019il est vrai que l\u2019\u00e9nonc\u00e9 cin\u00e9matographique - voyez-d\u2019o\u00f9 son encha\u00eenement : tout est fond\u00e9 !- S\u2019il est vrai que la narration qui a comme \u00e9l\u00e9ment des \u00e9nonc\u00e9s, \u00e9nonc\u00e9s analogiques donc qui sont pas des \u00e9nonc\u00e9s de langue, \u00e9nonc\u00e9s iconiques, \u00e9nonc\u00e9s analogiques. Si aux \u00e9nonc\u00e9s analogiques ou iconiques du cin\u00e9ma s\u2019appliquent effectivement des syntagmes et paradigmes, le cin\u00e9ma est un langage. Il a fait passer la question du rapport cin\u00e9ma / langue / langage du statut platonicien au statut Kantien.\nA quelles conditions le cin\u00e9ma peut-il \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un langage ? R\u00e9ponse : s\u2019il est vrai que l\u2019image cin\u00e9matographique peut-\u00eatre r\u00e9duite \u00e0 un \u00e9nonc\u00e9 non linguistique c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 un \u00e9nonc\u00e9 analogique et si, \u00e0 ce titre, cet \u00e9nonc\u00e9 analogique est soumis \u00e0 des r\u00e8gles syntagmatiques et paradigmatiques.\nVous avez l\u2019air at-t\u00e9-r\u00e9s ! (Rires)\nEn tout cas, on peut pas lui refuser la rigueur\u00e0 ce niveau. La rigueur est pay\u00e9e \u00e0 quel prix ? Tout ce qu\u2019on a vu avant, tout ce qu\u2019on a vu avant. Nous en sommes exactement l\u00e0 donc il faudra une autre s\u00e9ance : qu\u2019est-ce-que c\u2019est que les syntagmes et paradigmes proprement cin\u00e9matographiques ? C\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019est-ce-que c\u2019est que La Grande Syntagmatique ?", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/369"}