{"Cours": "Sur le cin\u00e9ma : l'image-pens\u00e9e", "Date": "Cours du 19/03/1985", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "....et qui ont lu un peu un auteur am\u00e9ricain qui s\u2019appelle .., Non ? Oui ! Ah ben voil\u00e0...Et qui le connaissent bien ! Non ? Ah voil\u00e0, eh bien c\u2019est ce que je voulais savoir. Alors, vous vous rappelez, nous \u00e9tions avec nos trois points que nous avait laiss\u00e9 la s\u00e9mio-critique, ou la s\u00e9miologie d\u2019inspiration linguistique. Ces trois points \u00e9taient : le fait du cin\u00e9ma d\u00e9fini comme narratif. Le fait de la narration. Deuxi\u00e8me point : c\u2019\u00e9tait l\u2019image cin\u00e9matographique pr\u00e9sent\u00e9e comme analogique ou iconique, et valant pour un \u00e9nonc\u00e9 iconique ou analogique. Et le troisi\u00e8me point : c\u2019\u00e9tait la structure langagi\u00e8re qui permettait de codifier l\u2019image analogique ou l\u2019\u00e9nonc\u00e9 analogique. Structure langagi\u00e8re consistant avant tout en une syntagmatique, c\u2019est-\u00e0-dire en des r\u00e8gles syntagmatiques. C\u2019\u00e9taient les trois points, les trois points de base.\nMais je dis qu\u2019une fois dit que les s\u00e9mioticiens de cette \u00e9cole \u00e9crivent des textes compliqu\u00e9s, il est souhaitable pour nous de bien d\u00e9gager, bien maintenir - si nos analyses pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9taient exactes - de bien maintenir ces trois points, puisque encore une fois, c\u2019est ces trois points de base qui nous font probl\u00e8me. Ensuite il n\u2019y a plus rien \u00e0 dire. Si on leur donne ces trois points, ils ont raison, ils ont raison de faire ce qu\u2019ils font. Si on ne leur donne pas ces trois points, ils ont quand m\u00eame raison. Mais si on ne leur donne pas ces trois points, alors c\u2019est \u00e0 nous de faire autre chose.\nVoil\u00e0. Est-ce que, quant \u00e0 ces trois points il y a lieu de revenir ou bien est-ce que... est-ce que tu as \u00e0 ajouter quelque chose ? Enfin ajouter quelque chose ? (coupure dans le son). (Rires). Je sens que c\u2019est pas aujourd\u2019hui que j\u2019ai de la chance...(Rires) \u00c7a te va ?\nE : Oui\nDeleuze : Evidemment... Bon. Alors je dis comme \u00e7a ! ! Je vous dis comme \u00e7a mes \u00e9tats d\u2019\u00e2me, sur ces trois points. Et la derni\u00e8re fois, j\u2019avais presque dit quant au premier... Mais je voudrais reprendre pour que ce soit tr\u00e8s clair. On nous dit que c\u2019est un fait que le cin\u00e9ma s\u2019est constitu\u00e9, c\u2019est un fait historique, que le cin\u00e9ma s\u2019est constitu\u00e9 comme un cin\u00e9ma de narration Hollywoodien. Et par l\u00e0, il a marginalis\u00e9 les autres formes qui logiquement \u00e9taient possibles du cin\u00e9ma. Et qui d\u00e8s lors, se pr\u00e9senteront sous cette forme marginale, ou - si vous pr\u00e9f\u00e9rez - se pr\u00e9senteront comme \"cin\u00e9ma exp\u00e9rimental\". Cin\u00e9ma exp\u00e9rimental veut dire cin\u00e9ma marginalis\u00e9 par la constitution d\u2019un cin\u00e9ma dominant de la narration.\nBien, je me dis c\u2019est tr\u00e8s bizarre quand m\u00eame, parce qu\u2019encore une fois - voil\u00e0 ce qui met mon \u00e2me dans un grand \u00e9tat de trouble - c\u2019est que on a compl\u00e8tement mis entre parenth\u00e8ses, ce qui me para\u00eet la donn\u00e9e imm\u00e9diate, au sens bergsonien, la \"donn\u00e9e imm\u00e9diate\" de l\u2019image cin\u00e9matographique, \u00e0 savoir le mouvement. Et en effet je vous rappelle les textes de Metz o\u00f9 quand il s\u2019agit de distinguer l\u2019image cin\u00e9matographique de l\u2019image photographique, il nous dit : l\u2019image photographique n\u2019est pas narrative. Il nous dit pas l\u2019image cin\u00e9matographique est immobile, il nous dit : elle n\u2019est pas narrative. Tandis que l\u2019image cin\u00e9matographique est narrative. Quand je dis que l\u00e0 j\u2019\u00e9prouve une certaine stupeur, \u00e7a veut uniquement dire : c\u2019est quand m\u00eame bizarre, de nous dire l\u2019image cin\u00e9matographique est narrative, au lieu de nous dire l\u2019image cin\u00e9matographique se meut elle-m\u00eame en elle-m\u00eame. C\u2019est-\u00e0-dire est auto-matique. Et cette suspension, cette mise entre parenth\u00e8ses du mouvement, j\u2019ai insist\u00e9, les s\u00e9mio-criticiens s\u2019en r\u00e9clament explicitement. Donc \u00e0 cet \u00e9gard ils ne sont pas \u00e9quivoques. Du coup, remarquez qu\u2019il y a quelque chose qui me g\u00eane beaucoup. parce que s\u2019ils s\u2019en r\u00e9clament explicitement, de la suspension du mouvement, ils vont d\u00e9boucher sur une certaine appr\u00e9ciation de l\u2019image cin\u00e9matographique en fonction du photogramme. Et on a vu comment \u00e0 la limite \u00e7a rejoignait Barthes mais je crois que dans le cas de Barthes, c\u2019\u00e9tait pour d\u2019autres raisons. Et m\u00eame Ecco dans la grille de communication que je citais, termine son article sur un appel au photogramme. Pourquoi est-ce que c\u2019est bizarre ? Parce que toute mise en \u00e9vidence du photogramme, dans l\u2019image cin\u00e9matographique, appartient fondamentalement au cin\u00e9ma exp\u00e9rimental qu\u2019on vient de r\u00e9cuser, ou qu\u2019on vient de marginaliser. En effet, ce qui va faire du photogramme, un plan, le fameux plan dit \"photogramme\", le plan photogramme est fondamentalement une cr\u00e9ation de ce cin\u00e9ma, qui n\u2019est pas de narration, et qui se pr\u00e9sente comme cin\u00e9ma exp\u00e9rimental.\nEn effet, le photogramme n\u2019est \u00e9videmment pas une donn\u00e9e narrative. Alors c\u2019est d\u00e9j\u00e0 g\u00eanant ! Autre mani\u00e8re de dire ce qui est g\u00eanant ou ce qui me g\u00eane - c\u2019est encore une fois, voil\u00e0 : la s\u00e9mio-critique, il me semble, nous dit deux choses \u00e0 la fois. C\u2019est pas g\u00eanant \u00e7a, ils ne sont pas contradictoires. C\u2019est qu\u2019\u00e0 la fois, la narration est une donn\u00e9e apparente des images, une donn\u00e9e manifeste des images, m\u00eame historiquement acquise, historiquement acquise puisqu\u2019elle a \u00e9t\u00e9 acquise par le cin\u00e9ma de narration tel que Hollywood l\u2019a fait. Donc on nous dit \u00e0 la fois, que la narration est une donn\u00e9e apparente des images - rappelez-vous la formule si bizarre de Metz : \"Passer d\u2019une image \u00e0 une autre, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 un fait de langage\". Je dis c\u2019est bizarre parce qu\u2019on s\u2019attendrait \u00e0 ce que passer d\u2019une image \u00e0 une autre c\u2019est le mouvement. Non. Passer d\u2019une image \u00e0 une autre, c\u2019est un fait de langage. Donc la narration est bien une donn\u00e9e imm\u00e9diate des images cin\u00e9matographiques, du point de vue de la s\u00e9mio-critique et en m\u00eame temps, ce qui ne s\u2019oppose pas, c\u2019est un effet de la structure profonde.\nQu\u2019est-ce que c\u2019est que la structure profonde ? On l\u2019a vu c\u2019est notre troisi\u00e8me point, \u00e0 savoir : la syntagmatique, les syntagmes qui d\u00e9finissent pr\u00e9cis\u00e9ment la structure langagi\u00e8re, \u00e0 laquelle les images sont soumises. Or soit il n\u2019y a aucune contradiction \u00e0 dire \u00e0 la fois que la narration est la donn\u00e9e apparente des images et qu\u2019elle est l\u2019effet, dans les images, d\u2019une structure plus profonde, structure langagi\u00e8re. Mais je dis, enfin pour moi, ne voyez aucune...Supprimez toute vanit\u00e9 ...C\u2019est juste par commodit\u00e9, pour s\u00e9parer les choses.\nLa premi\u00e8re chose qui me g\u00eane, c\u2019est que pour moi la narration n\u2019est jamais une donn\u00e9e imm\u00e9diate ou apparente des images. Pas plus d\u2019ailleurs qu\u2019elle n\u2019est l\u2019effet d\u2019une structure sous-jacente. Mais ce qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent pour moi, elle ne peut \u00eatre que une cons\u00e9quence des donn\u00e9es imm\u00e9diates ou apparentes de l\u2019image. Elle n\u2019est, je dirais, ni donn\u00e9e apparente, ni \"effet\" d\u2019une structure langagi\u00e8re sous-jacente. Elle est une cons\u00e9quence des images apparentes telles qu\u2019elles sont en elles-m\u00eames et pour elles-m\u00eames. On n\u2019a jamais pu d\u00e9finir une peinture comme peinture figurative. Que la peinture soit figurative ou pas, les donn\u00e9es imm\u00e9diates de la peinture n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 figuratives. Qu\u2019un cin\u00e9ma soit narratif ou pas narratif, jamais la narration n\u2019a constitu\u00e9 les donn\u00e9es imm\u00e9diates de l\u2019image. La narration, elle d\u00e9coule. Elle d\u00e9coule de quoi ? Elle ne d\u00e9coule pas d\u2019une \"structure profonde\" \u00e0 laquelle les images renverraient. Elle d\u00e9coule des caract\u00e8res imm\u00e9diats et apparents de l\u2019image cin\u00e9matographique, dans la mesure o\u00f9 le caract\u00e8re imm\u00e9diat et apparent, la donn\u00e9e imm\u00e9diate de l\u2019image cin\u00e9matographique, c\u2019est le mouvement. Il y a un cin\u00e9ma de narration parce que les images se meuvent en elles-m\u00eames et pour elles-m\u00eames. La narration en d\u00e9coule. Elle d\u00e9coule de la donn\u00e9e imm\u00e9diate des images. Elle ne constitue pas la donn\u00e9e imm\u00e9diate des images, pas plus qu\u2019elle ne d\u00e9coule d\u2019une structure profonde. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire \u00e7a ? Et comment est-ce que la narration d\u00e9coule des donn\u00e9es imm\u00e9diates de l\u2019image cin\u00e9matographique en tant qu\u2019image-mouvement ?\nJe le disais, je le rappelais parce que \u00e7a fait allusion, encore une fois, \u00e7a fait trois ans qu\u2019on travaille sur l\u2019image cin\u00e9ma, je fais allusion \u00e0 des choses qu\u2019on a vues. Que je regroupe pour ceux qui n\u2019\u00e9taient pas l\u00e0, c\u2019est que l\u2019image-mouvement implique des intervalles de mouvement. La donn\u00e9e imm\u00e9diate de l\u2019image c\u2019est le mouvement en tant que rapport\u00e9 \u00e0 des intervalles de mouvement. Remarquez que je ne donne, voyez je ne donne absolument rien de narratif. Des mouvements rapport\u00e9s \u00e0 des intervalles de mouvement, il n\u2019y a rien de narratif l\u00e0-dedans. Je dis : si vous rapportez un mouvement \u00e0 un intervalle de mouvement, si vous rapportez plut\u00f4t des mouvements \u00e0 un intervalle de mouvement, vous obtenez trois types d\u2019images. Je ne reviens pas l\u00e0-dessus puisque ceux qui n\u2019\u00e9taient pas l\u00e0, vous me l\u2019accordez. Vous obtenez trois types d\u2019images qui seront trois esp\u00e8ces de l\u2019image-mouvement.\nLes trois esp\u00e8ces de l\u2019image-mouvement, ce sont les types d\u2019images que vous obtenez quand vous rapportez le mouvement \u00e0 un intervalle de mouvement. c\u2019est l\u2019image perception, l\u2019image action, l\u2019image affection. Ce sont les trois sortes d\u2019images mouvement, enfin les trois esp\u00e8ces principales de l\u2019image-mouvement. Vous me direz comment \u00e7a ? je dis tr\u00e8s vite, ben oui si vous rapportez un mouvement \u00e0 un intervalle de mouvement, vous avez l\u2019image-mouvement en tant qu\u2019elle \"agit\" sur l\u2019intervalle : c\u2019est une image-perception. Vous avez l\u2019image en tant qu\u2019elle \"r\u00e9agit\" et c\u2019est l\u2019image-action. Et vous avez ce qui remplit l\u2019intervalle de mouvement et c\u2019est l\u2019image-affection.\nDonc, (Deleuze se d\u00e9place au tableau, note \u00e0 la craie au tableau, voir sch\u00e9ma ci joint).\n\u00c7a : c\u2019est mon intervalle de mouvement. L\u00e0 : c\u2019est le mouvement, en tant qu\u2019il agit sur l\u2019intervalle : l\u2019image-perception. En tant que au-del\u00e0 de l\u2019intervalle, il y aura une r\u00e9action, c\u2019est l\u2019image-action. Entre les deux, c\u2019est l\u2019image-affection. ( ?) Tout \u00e7a on l\u2019a fait, on l\u2019a fait en d\u00e9tail. (bruit de chaise pour se rasseoir). Je dirais : les trois esp\u00e8ces d\u2019images repr\u00e9sentent la sp\u00e9cification de l\u2019image-mouvement dans son rapport avec l\u2019intervalle de mouvement.\nQu\u2019est-ce que j\u2019appelle une narration ? Qu\u2019est-ce qu\u2019il faut appeler narration ? J\u2019appelle narration toute combinaison d\u2019image-perception, d\u2019image-affection et d\u2019image-action conform\u00e9ment aux lois d\u2019un sch\u00e8me sensori-moteur.\nQu\u2019est-ce qu\u2019un sch\u00e8me sensori-moteur ? Le sch\u00e8me sensori-moteur : c\u2019est le mouvement dans son rapport avec l\u2019intervalle de mouvement. En effet, le sch\u00e8me sensori-moteur, c\u2019est lorsque une r\u00e9action retarde sur une action subie. Lorsqu\u2019une r\u00e9action ex\u00e9cut\u00e9e retarde sur une action subie. L\u2019action subie...\n(Coupure du son)\nVotre \u0153il. C\u2019est le printemps ! Un rayon de soleil frappe votre oeil...c\u2019est un mouvement : image-perception. Voyez : vous vous \u00eates un intervalle de mouvement. Vous n\u2019\u00eates rien d\u2019autre. C\u2019est-\u00e0-dire vous \u00eates un pur \u00e9cart. Vous \u00eates un \u00e9cart. Vous \u00eates un intervalle de mouvement. Le rayon de soleil avec le mouvement lumineux frappe votre \u0153il. Perception, premier type d\u2019image-mouvement. Comme vous \u00eates un \u00e9cart, vous \u00eates pas une chose. Une chose c\u2019est un lieu de passage de mouvement sans \u00e9cart. Alors, vous mettez du temps, et je suppose, vous faites \u00e7a : vous d\u00e9tournez la t\u00eate. Vous faites \u00e7a. Ou au contraire surtout si vous \u00eates un vampire, vous faites \u00e7a (il mime ?). Si vous \u00eates je ne sais pas quoi, un naturaliste (rires). Quoi que vous fassiez et le temps qu\u2019il vous faut pour choisir si vous \u00eates un vampire ou un naturaliste, \u00e7a prend du temps. De faire \u00e7a ou de faire \u00e7a. C\u2019est ce qu\u2019on appellera une image-action. C\u2019est une action. Une action, c\u2019est ce par quoi vous r\u00e9agissez \u00e0 la perception, au bout d\u2019un certain temps. Le sch\u00e8me sensori-moteur, c\u2019est l\u2019ensemble. Entre les deux, qu\u2019est-ce qui se passe ? L\u2019image-affection qui est un mouvement comme tournant sur soi-m\u00eame. Qui remplit l\u2019\u00e9cart. A savoir, dans le cas du vampire, un sentiment d\u2019horreur monte en lui : \u00ab Soleil, je te hais ! \u00bb Je te hais ! \u00bb C\u2019est une image-affection. Ou bien : \u00ab je t\u2019aime \u00d4 soleil \u00bb. Deux grands po\u00e8mes de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise ont assum\u00e9 ces deux positions. L\u2019un bien connu d\u2019Edmond Rostand et l\u2019autre moins connu mais encore plus beau, de Barbey d\u2019Aurevilly. \u00ab Je te hais soleil... \u00bb\nBon tout \u00e7a c\u2019est pour dire...Une narration, c\u2019est pas compliqu\u00e9 une narration, une narration cin\u00e9matographique, parce que \u00e9videmment ! L\u2019avantage de ce que je dis l\u00e0, de toutes ces b\u00eatises-l\u00e0, c\u2019est que \u00e7a donne un crit\u00e8re de narration proprement cin\u00e9matographique. Ma d\u00e9finition vaut pas pour une narration d\u2019un autre type. Par exemple pour une narration romanesque. J\u2019appelle narration cin\u00e9matographique toute combinaison r\u00e9gl\u00e9e d\u2019image-perception, d\u2019image-action, et d\u2019image-affection. R\u00e9gl\u00e9e par la loi, d\u2019un ou de plus sch\u00e8mes sensori-moteurs. Et en effet qu\u2019est-ce que c\u2019est ce fameux cin\u00e9ma d\u2019Hollywood ? Le \"fait\" de la narration qu\u2019invoque la s\u00e9mio-critique ? C\u2019est les passages r\u00e9gl\u00e9s, les combinaisons r\u00e9gl\u00e9es d\u2019images-perception, d\u2019image-action, d\u2019image-affection. Prenez un western, par exemple ben c\u2019est \u00e7a. Prenez un film policier, prenez tout ce que vous voulez, \u00e7a nous pr\u00e9sente dans des ordres variables, et d\u2019apr\u00e8s tel ou tel aspect d\u2019un sch\u00e8me sensori-moteur, cin\u00e9ma d\u2019action, \u00e7a nous pr\u00e9sente des distributions d\u2019image-perception. L\u2019image- perception typique : en haut de la colline les indiens surgissent. \u00ab C\u2019est des indiens ! \u00bb Image-perception. La peur monte au camp, ou bien le courage se pr\u00e9pare : image- affection. La r\u00e9action se fait : Pan pan pan ! C\u2019est une narration. Je dis une chose simple : la narration d\u00e9pend directement de la \"sp\u00e9cification\" de l\u2019image-mouvement. J\u2019appelle sp\u00e9cification ou proc\u00e8s de sp\u00e9cification, processus de sp\u00e9cification, le processus par lequel l\u2019image-mouvement donne lieu \u00e0 trois esp\u00e8ces principales d\u2019images : image-perception, image-affection, image-action. C\u2019est en ce sens que je dis que la narration n\u2019est en rien une donn\u00e9e imm\u00e9diate de l\u2019image : elle en d\u00e9coule. Et pas plus qu\u2019elle n\u2019est une donn\u00e9e imm\u00e9diate de l\u2019image, elle n\u2019est l\u2019effet d\u2019une structure langagi\u00e8re qu\u2019elle suppose. A ce niveau, je ne vois absolument rien qui soit de la nature d\u2019une structure langagi\u00e8re. Je vois une composition r\u00e9gl\u00e9e des trois esp\u00e8ces d\u2019images qui se sont sp\u00e9cifi\u00e9es ind\u00e9pendamment de toute structure langagi\u00e8re. C\u2019\u00e9tait \u00e7a mon premier point. Donc qui portait sur la premi\u00e8re th\u00e8se de la s\u00e9mio-critique.\nJ\u2019ajoute pour ce premier point, vous vous rappelez que, ils se trouvaient, les s\u00e9mio-criticiens, se trouvaient devant l\u2019existence, depuis la guerre, d\u2019une esp\u00e8ce de cin\u00e9ma dit non plus narratif mais \"disnarratif\". Et dont l\u2019exemple privil\u00e9gi\u00e9 \u00e9tait emprunt\u00e9 au cin\u00e9ma de Robbe-Grillet. Et la r\u00e9ponse des s\u00e9mio-criticiens c\u2019\u00e9tait de nous dire : c\u2019est pas g\u00eanant, on peut l\u2019expliquer en supposant quelque chose de l\u2019ordre d\u2019une mutation structurale. Au lieu que l\u2019image narration (parce que pour eux l\u2019image est narrative), au lieu que l\u2019image narrative renvoie \u00e0 une structure syntagmatique, une mutation structurale s\u2019est faite, et on l\u2019a vu, l\u2019image renvoie maintenant \u00e0 une structure \u00e0 pr\u00e9valence paradigmatique et non plus syntagmatique. Et \u00e7a suffit pour faire et pour produire les effets dits \u00ab disnarratifs \u00bb. Au contraire, dans le cin\u00e9ma classique, la structure \u00e9tait \u00e0 pr\u00e9valence syntagmatique. On l\u2019a vu, je reviens pas l\u00e0-dessus, \u00e0 moins que ce ne soit n\u00e9cessaire, mais c\u2019est pas n\u00e9cessaire...\nDe la m\u00eame mani\u00e8re, si j\u2019essaye de fixer ma position, je dirai : non pas du tout ! L\u00e0-aussi il n\u2019y a aucune mutation structurale. Il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne fondamental qui, pour moi, d\u00e9finissait le cin\u00e9ma d\u2019apr\u00e8s-guerre. A savoir : au lieu que l\u2019image soit une image-mouvement, que ce soit le mouvement qui d\u00e9finisse la donn\u00e9e imm\u00e9diate, au lieu que l\u2019image soit une image-mouvement et que d\u00e8s lors, une repr\u00e9sentation du temps ne fasse qu\u2019en d\u00e9couler indirectement - dans le cin\u00e9ma classique en effet il semble que vous aviez un ensemble image-mouvement / repr\u00e9sentation indirecte du temps qui en d\u00e9coule - Eh bien la grande mutation d\u2019apr\u00e8s-guerre c\u2019est que l\u2019image devient pr\u00e9sentation directe du temps. C\u2019est-\u00e0-dire : c\u2019est une image-temps directe et non plus une image-mouvement dont d\u00e9coulerait une repr\u00e9sentation indirecte du temps.\nCette image-temps directe, c\u2019est l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re que nous avons essay\u00e9 de l\u2019analyser en d\u00e9tail. C\u2019est pour \u00e7a que pour ceux qui \u00e9taient pas l\u00e0...\u00c7a risque de para\u00eetre un peu flou, mais tant pis \u00e7a fait rien. Et on l\u2019avait trouv\u00e9e plusieurs formes. L\u2019image-temps directe, de toute mani\u00e8re s\u2019opposait, devenait vraiment une image-temps c\u2019est-\u00e0-dire, elle rompait avec la forme empirique du temps. La forme empirique du temps, je vous le rappelle c\u2019est la succession, la succession des moments, ou la succession des pr\u00e9sents. C\u2019est ce qu\u2019on appelle le \"cours du temps\". Une pr\u00e9sentation directe du temps est d\u2019une toute autre nature. Et nous l\u2019avons trouv\u00e9 de deux fa\u00e7ons : lorsque le temps constitue une s\u00e9rie et non plus un cours. C\u2019est-\u00e0-dire lorsque l\u2019avant et l\u2019apr\u00e8s deviennent des qualit\u00e9s du temps, et non plus des positions relatives des moments. Lorsque l\u2019avant et l\u2019apr\u00e8s deviennent des qualit\u00e9s du temps. C\u2019est-\u00e0-dire lorsque se constitue une s\u00e9rie du temps sous la forme : \u00ab je deviens autre \u00bb. On a vu que c\u2019\u00e9tait la base du cin\u00e9ma s\u00e9riel sous, par exemple, la grande formule de Perrault : \u00ab le flagrant d\u00e9lit de l\u00e9gender \u00bb. Prendre quelqu\u2019un en flagrant d\u00e9lit de l\u00e9gender, il y a l\u2019avant et l\u2019apr\u00e8s qui sont devenus des qualit\u00e9s du temps. \u00ab Je deviens un autre \u00bb, dont on trouve l\u2019expression la plus pure dans le cin\u00e9ma de Rouch. Mais on a vu que dans un cin\u00e9ma qui se r\u00e9clame plut\u00f4t d\u2019un mode plus traditionnel, le cin\u00e9ma de Godard, c\u2019\u00e9tait une construction de telle s\u00e9rie, o\u00f9 se fait une vectorisation du temps, d\u2019apr\u00e8s lequel l\u2019avant et l\u2019apr\u00e8s deviennent des qualit\u00e9s du temps. Chaque suite d\u2019images tendant vers une limite, qui va permettre de d\u00e9terminer l\u2019avant et l\u2019apr\u00e8s dans la s\u00e9rie.\n\u00c7a c\u2019\u00e9tait un cas, c\u2019\u00e9tait un cas de repr\u00e9sentation directe du temps : la s\u00e9rie du temps.\nEt puis on avait vu l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re un autre cas. Non plus la s\u00e9rie du temps mais l\u2019ensemble du temps, qui \u00e9tait la seconde pr\u00e9sentation directe du temps. Et l\u2019ensemble du temps, ou non pardon, l\u2019ordre du temps -l\u2019ensemble du temps c\u2019est trop \u00e9quivoque - l\u2019ordre du temps. L\u2019ordre du temps, c\u2019est quoi ? Cette fois-ci ce n\u2019est plus suivant l\u2019avant et l\u2019apr\u00e8s de la s\u00e9rie, c\u2019est suivant la coexistence de tous les rapports de temps. L\u2019ordre du temps, c\u2019est la coexistence des rapports de temps. \u00c7a signifie quoi ? On l\u2019a vu l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, l\u00e0 je ne reviens pas parce que j\u2019ai pas le temps et puis c\u2019est pas...On l\u2019a vu l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re sous deux formes. Il y avait m\u00eame deux formes de l\u2019ordre du temps. D\u2019une part, la coexistence des pr\u00e9sents int\u00e9rieurs. A savoir la d\u00e9couverte qu\u2019il y avait un pr\u00e9sent du pr\u00e9sent, un pr\u00e9sent du pass\u00e9, un pr\u00e9sent du futur. Et que si pass\u00e9, pr\u00e9sent, futur se succ\u00e9daient, en revanche, le pr\u00e9sent du pr\u00e9sent, le pr\u00e9sent du pass\u00e9, le pr\u00e9sent du futur, eux coexistaient, et que c\u2019\u00e9tait \u00e7a la pr\u00e9sentation directe du temps. Par exemple chez Robbe-Grillet. Donc, la simultan\u00e9it\u00e9 des pointes de pr\u00e9sent.\nOu bien autre aspect : la coexistence des nappes de pass\u00e9 qui est une autre mani\u00e8re de d\u00e9finir l\u2019ordre du temps, c\u2019est-\u00e0-dire la coexistence des rapports de temps. Coexistence des nappes de pass\u00e9 : je rappelle tr\u00e8s bri\u00e8vement, un exemple \u00e9vident, bon...qu\u2019on trouve beaucoup plus que, cette fois-ci pas chez Robbe-Grillet, mais qu\u2019on trouve chez Resnais. Je disais d\u00e9j\u00e0 dans leur \u0153uvre de collaboration : qu\u2019est-ce qui se passe, dans \"L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 Marienbad\" ? Supposez deux nappes de pass\u00e9 ou deux personnages se rencontrent : l\u2019un s\u2019installe sur une nappe de pass\u00e9 o\u00f9 il n\u2019a pas encore connu l\u2019autre, l\u2019autre s\u2019installe sur une nappe de pass\u00e9 o\u00f9 il a d\u00e9j\u00e0 connu l\u2019autre. C\u2019est faisable ! Vous et moi on se conna\u00eet. Vous pouvez vous installer sur une nappe de pass\u00e9 o\u00f9 vous me connaissez d\u00e9j\u00e0. Mais moi, en m\u00eame temps, je m\u2019installe sur une nappe de pass\u00e9 o\u00f9 je vous connais pas encore. Qu\u2019est ce que \u00e7a va donner ? \u00c7a va donner \"L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 Marienbad\". Alors peut-\u00eatre que c\u2019est \u00e7a la structure du temps dans \"L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 Marienbad\". Pourquoi ce serait \u00e7a ? Parce qu\u2019ensuite toute l\u2019oeuvre de Resnais le confirmerait - tout le temps, tout le temps appara\u00eet le th\u00e8me d\u2019une coexistence profonde entre nappes de pass\u00e9, des nappes variables de pass\u00e9. Et l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re pour ceux qui \u00e9taient l\u00e0 on avait \u00e9t\u00e9 chercher une loi math\u00e9matique \u00e0 cette coexistence. Et on l\u2019avait trouv\u00e9 dans quelque chose qui nous avait beaucoup int\u00e9ress\u00e9s : la transformation des nappes. La transformation du boulanger. Dans cette op\u00e9ration math\u00e9matique tr\u00e8s bizarre, la transformation du boulanger, qui est exactement l\u2019op\u00e9ration que fait le boulanger quand il \u00e9tire une surface, quand il \u00e9tire un carr\u00e9 de...truc aplati l\u00e0, de p\u00e9trin, de je sais pas quoi l\u00e0, et puis \u00e0 chaque fois refaire, coupe en deux, refait, superpose, etc...Retire, bon. Et que, il est forc\u00e9 qu\u2019\u00e0 chaque fois vous ayez comme des couches, comme des nappes, et que les nappes suppos\u00e9es contenir les m\u00eames points, ce qui varie c\u2019est que d\u2019une transformation \u00e0 une autre vous avez une nouvelle r\u00e9partition des points. Tels que les points qui sont contigus \u00e0 un stade de l\u2019op\u00e9ration, seront au contraire distants, sur la nappe, \u00e0 un autre stade de l\u2019op\u00e9ration. Si vous prenez ces nappes toutes, si vous supposez qu\u2019elles sont coexistantes, vous aurez une coexistence g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des nappes de pass\u00e9, qui en effet d\u00e9finit tout un ordre du temps. Et ces transformations se font suivant un certain ordre. Mais il y a une nappe o\u00f9 les deux personnages sont tr\u00e8s distants et une nappe o\u00f9 ils sont plut\u00f4t rapproch\u00e9s. Il y a pas deux points de la nappe qui, \u00e0 certains niveaux de la transformation, seront l\u2019un contre l\u2019autre, et \u00e0 un autre niveau de la transformation seront plus ou moins \u00e9loign\u00e9s.\nJe dis, voil\u00e0, peu importe, tout \u00e7a c\u2019est pour...C\u2019est pas pour que vous compreniez, ceux qu\u2019\u00e9taient l\u00e0 ils ont d\u00e9j\u00e0 compris et ceux qu\u2019\u00e9taient pas l\u00e0 ils peuvent pas comprendre ce que je dis. C\u2019est juste pour en retenir ceci : l\u2019hypoth\u00e8se que le cin\u00e9ma a pu rompre avec l\u2019image-mouvement, d\u2019une certaine mani\u00e8re. Quand est-ce qu\u2019il a rompu avec l\u2019image-mouvement ? Je l\u2019ai dit l\u00e0 depuis tellement longtemps, et tellement que...Il me semble que l\u2019acte fondateur du cin\u00e9ma moderne c\u2019est l\u2019\u00e9croulement du sch\u00e8me sensori-moteur. Voil\u00e0 c\u2019est tout.\nC\u2019est pas quelque chose qui s\u2019est cass\u00e9 dans le langage. C\u2019est pas des modifications structurales ou langagi\u00e8res. C\u2019est quelque chose de beaucoup plus vivant. C\u2019est lorsque nous avons appris que nous n\u2019avions plus beaucoup de moyens de r\u00e9agir aux situations de ce monde. Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la d\u00e9couverte du n\u00e9o-r\u00e9alisme. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 la d\u00e9couverte fantastique du n\u00e9o-r\u00e9alisme, qui n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 une le\u00e7on de passivit\u00e9 parce que \u00e7a a redistribu\u00e9 toutes les donn\u00e9es. S\u2019il s\u2019agit pas, si on est incapables de r\u00e9agir aux situations du monde quand elles sont devenues trop grandes pour nous, qu\u2019est-ce qu\u2019on peut faire ? Qu\u2019est-ce qu\u2019on peut faire ? Bon et c\u2019\u00e9tait le d\u00e9part de ce cin\u00e9ma de voyant, de ce cin\u00e9ma de la d\u00e9nonciation, de l\u2019enseigne n\u00e9o-r\u00e9alisme, ce cin\u00e9ma de la voyance. Tout \u00e7a bon. Mais \u00e7a partait de : \u00e9croulement du sch\u00e8me sensori-moteur et par l\u00e0 l\u2019image cin\u00e9matographique abandonnait comme donn\u00e9e imm\u00e9diate, l\u2019image-mouvement, le mouvement. Bien s\u00fbr \u00e7a continuait \u00e0 se mouvoir, mais ce n\u2019\u00e9tait plus \u00e7a l\u2019essentiel. \nL\u2019essentiel c\u2019est que ; au lieu que le temps d\u00e9pende du mouvement, c\u2019\u00e9tait le mouvement qui d\u00e9pendait du temps. A savoir ce qui \u00e9tait devenu premier dans l\u2019image cin\u00e9matographique, c\u2019\u00e9tait qu\u2019elle \u00e9tait l\u2019image-temps directe ! Et non plus une image-mouvement imm\u00e9diate. Elle \u00e9tait une image-temps directe. Eh bien c\u2019est lorsque l\u2019image cin\u00e9matographique devient une image-temps directe soit sous la forme de la s\u00e9rie, soit sous la forme du rapport de temps, non de l\u2019ordre du temps, soit sous la forme de l\u2019ordre du temps que apparaisse, que d\u00e9coule de ce nouveau caract\u00e8re imm\u00e9diat de l\u2019image, cette disnarration dont nous parle la s\u00e9mio-critique. J\u2019avais pens\u00e9 que ce serait tr\u00e8s clair et puis \u00e7a l\u2019est pas du tout, j\u2019ai le sentiment...Mais \u00e7a fait rien. Pas de probl\u00e8me ? Tout va bien ? Je passe au second point.\nJe passe au second point, je suppose que...- Vous \u00eates tout \u00e0 fait libres je veux dire, moi c\u2019est comme un choix que je vous propose - vous voyez, j\u2019ai essay\u00e9 d\u2019expliquer le plus honn\u00eatement, que je pouvais le premier point de vue de la s\u00e9mio-critique, c\u2019est l\u00e0 o\u00f9 je fais toujours appel \u00e0 ce dont vous avez besoin, ou ce qui vous convient, vous. Si y\u2019en a parmi vous qui se disent, c\u2019est \u00e7a qui me convient : surtout faites le, ce n\u2019est pas moi qui vous en emp\u00eacherait...Allez-y, allez-y. Moi j\u2019ai dit pourquoi \u00e7a me convenait pas. Et alors pourquoi je souhaite aller dans une autre direction, et j\u2019ai essay\u00e9 de dire dans quelle autre direction.\nEncore une fois si je re-re-re-r\u00e9sume, la donn\u00e9e imm\u00e9diate de l\u2019image cin\u00e9matographique : c\u2019est tant\u00f4t le mouvement tant\u00f4t le temps. La narration ou la disnarration, d\u00e9coule de ces donn\u00e9es imm\u00e9diates. Je n\u2019ai besoin - accordez moi - j\u2019ai besoin de faire appel \u00e0 un processus de sp\u00e9cification de l\u2019image-mouvement ou de surgissement de l\u2019image-temps. Mais je n\u2019ai besoin de faire appel \u00e0 rien, qui touche de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 la langue ou au langage. En effet il y a une sp\u00e9cification de l\u2019image- mouvement. Par exemple dans les trois images que j\u2019indique, perception, action, affection. C\u2019est une histoire, la typologie du mouvement qui ne se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 absolument de rien, rien, rien, de langagier. Car je dirai \u00e0 la fin, je n\u2019ai finalement pas dit de quoi il s\u2019agit dans toute cette histoire. D\u2019o\u00f9 nous passons au deuxi\u00e8me point.\nVoyez c\u2019est curieux on se trompe toujours. Quand je pr\u00e9vois nos s\u00e9ances je me dis : \u00ab ah \u00e7a \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s clair, \u00e7a \u00e7a va aller, et puis \u00e7a va \u00eatre difficile etc... Et je me trompe chaque fois ! Ce que je pense devoir \u00eatre dit tr\u00e8s clairement devient tout d\u2019un coup tr\u00e8s tr\u00e8s confus. Alors ce que je pense \u00eatre difficile...enfin je l\u2019esp\u00e8re ! Pour le moment, je n\u2019ai eu que la premi\u00e8re aventure.\nDeuxi\u00e8me point : c\u2019est l\u2019histoire de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 analogique. L\u2019image cin\u00e9matographique serait un \u00e9nonc\u00e9. Oui ?\nUn \u00e9l\u00e8ve pose une question\nDeleuze : Pierre Perrault. Perrault est un tr\u00e8s, tr\u00e8s grand cin\u00e9aste qu\u00e9b\u00e9cois, que l\u2019on groupe g\u00e9n\u00e9ralement sous le titre, dans la rubrique du \"cin\u00e9ma direct\", mais qui est une tr\u00e8s tr\u00e8s mauvaise rubrique, lui-m\u00eame appelle \u00e7a cin\u00e9ma v\u00e9cu ou cin\u00e9ma non, il appelle \u00e7a \"cin\u00e9ma du v\u00e9cu\" et c\u2019est pas plus vrai. Et dans des s\u00e9ances pr\u00e9c\u00e9dentes on s\u2019\u00e9tait int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 certains films de Perrault. Enfin, c\u2019est je crois un des cin\u00e9astes les plus importants du cin\u00e9ma actuel. Et je l\u2019avais rapproch\u00e9 de Rouch, parce que il y a quelque chose de commun : c\u2019est que en effet il pense que le cin\u00e9ma \"dit \u00e0 tort direct\" n\u2019est pas un cin\u00e9ma qui saisit le v\u00e9cu mais qui saisit le moment o\u00f9 quelqu\u2019un passe d\u2019un \u00e9tat donn\u00e9 \u00e0 un tout autre \u00e9tat donn\u00e9 sous lequel il fabule. Et c\u2019est \u00e7a qui constitue la s\u00e9rie. C\u2019est pour \u00e7a qu\u2019il r\u00e9cuse toute fiction pr\u00e9-\u00e9tablie. Il r\u00e9cuse toute fiction pr\u00e9-\u00e9tablie, non pas du tout - rappelez-vous - non pas du tout parce qu\u2019il faudrait \u00e9liminer la fiction, mais parce qu\u2019il faudrait saisir la fiction en flagrant d\u00e9lit ! C\u2019est-\u00e0-dire quand c\u2019est un personnage r\u00e9el qui se met \u00e0 fictionner comme on dit.\nAlors \u00e7a groupe pas mal de...\u00e7a groupe aussi des am\u00e9ricains, si vous prenez Shirley Clarke. Shirley Clarke ; c\u2019est \u00e9vident. Sa grande \u0153uvre l\u00e0, qui est sur un noir mythomane, la grande grande \u0153uvre, qui s\u2019appelle...\"La vie de Jason\", je crois La vie... Ou je sais plus quoi, \"La vie de Jason\" qui est un personnage fabuleux qui pr\u00e9cis\u00e9ment ne cesse de passer de, du personnage qu\u2019il est \u00e0 la fabulation qu\u2019il est en train de monter. Et c\u2019est se saisir, c\u2019est non pas se donner une fiction pr\u00e9\u00e9tablie mais pour \"saisir\" le flagrant d\u00e9lit de produire une fiction, le flagrant d\u00e9lit de l\u00e9gender. Lorsque Perrault dit : ce qui m\u2019int\u00e9resse moi, c\u2019est lorsque l\u2019indien est pris en flagrant d\u00e9lit de l\u00e9gender. Si la fiction vient de moi, c\u2019est nul. Pourquoi ? Parce que c\u2019est le discours du ma\u00eetre. Et j\u2019aurai beau faire efforts et me mettre du c\u00f4t\u00e9 des indiens et faire le maximum ce sera toujours le discours du ma\u00eetre. Ce sera toujours le discours du colonisateur. Mais le vrai cin\u00e9ma, et c\u2019est par l\u00e0 que Perrault pense \u00e0 un cin\u00e9ma vraiment politique, c\u2019est que pr\u00e9cis\u00e9ment il faut atteindre le moment o\u00f9 des \u00eatres r\u00e9els exercent leur pouvoir de fabulation. Et le pouvoir de fabulation, comprenez, ce n\u2019est pas du tout mensonge ou mythomanie, \u00e9videmment, \u00e7a peut pencher vers...\" La vie de Jason\", l\u2019admirable film de Shirley Clarke, il est compl\u00e8tement mythomane Jason, mais il fait bien plus que \u00e7a, il fait bien plus que \u00e7a. Le pouvoir de fabulation, c\u2019est le pouvoir par lequel une collectivit\u00e9 s\u2019invente comme peuple. C\u2019est pour \u00e7a que c\u2019est un cin\u00e9ma politique. C\u2019est pour \u00e7a que aussi chez Godard, ce sera un cin\u00e9ma politique. Pour d\u2019autres raisons que de s\u2019inventer comme peuple. Mais chez Perrault c\u2019est \u00e9videmment...C\u2019est \u00e9videmment \u00e7a. Quand l\u2019indien se met en flagrant d\u00e9lit de l\u00e9gender, c\u2019est le moment de trop. Il r\u00e9pond toujours \u00e0 l\u2019objection : mais voyons, vous n\u2019avez jamais \u00e9t\u00e9 une nation ! L\u2019acte de fabulation c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment l\u2019acte par lequel la nation est en train de se faire.\nAlors je dirais...Comment dire...C\u2019est des p\u00f4les, c\u2019est tr\u00e8s tr\u00e8s nuanc\u00e9, c\u2019est \u00e0 vous de corriger chaque fois. Il y a bien un p\u00f4le o\u00f9 la fabulation a l\u2019air d\u2019une simple mystification, comme dans \"La vie de Jason\", le noir qui raconte...et qui \u00e0 la limite est de l\u2019escroquerie, comme dans \"V\u00e9rit\u00e9s et mensonges\" de Welles. On l\u2019a vu quand on a analys\u00e9 l\u00e0 ce film si curieux de Welles, qui constituait une s\u00e9rie. Une s\u00e9rie, c\u2019est ce qu\u2019on appelait une s\u00e9rie organis\u00e9e sous la puissance du faux. Une fois dit que la puissance du faux est toujours multiple et qu\u2019elle renvoie d\u2019un degr\u00e9, \u00e0 un autre degr\u00e9, \u00e0 un autre degr\u00e9, qu\u2019il y a toujours un faussaire, du faussaire, du faussaire, etc... Alors \u00e7a on peut dire, c\u2019est un p\u00f4le extr\u00eame du pouvoir de fabulation.\nEt l\u2019autre p\u00f4le extr\u00eame de fabulation c\u2019est la constitution politique d\u2019un peuple. Et perp\u00e9tuellement \u00e7a aussi, \u00e7a passe de l\u2019un \u00e0 l\u2019autre. \u00c7a passe de l\u2019un \u00e0 l\u2019autre, d\u2019une certaine mani\u00e8re, on ne sait plus tr\u00e8s bien o\u00f9 on en est. Prenez \"Moi un noir\" de Jean Rouch, pr\u00e9cis\u00e9ment c\u2019est la m\u00eame chose, c\u2019est pour \u00e7a que je rapproche toujours le Perrault de Jean Rouch, quoique leur technique soit tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rente. Il s\u2019agit de quoi ? Il s\u2019agit de quoi ? Ces noirs qui exercent leur m\u00e9tier, et puis qui vont se transformer selon les besoins d\u2019un rituel. Ou bien ces noirs qui sont ch\u00f4meurs ou putains, et puis qui vont se vivre comme agent f\u00e9d\u00e9ral, ou grande actrice d\u2019Hollywood. Dans \"Moi un noir\", c\u2019est le : \u00ab je deviens un autre \u00bb. C\u2019est la fabulation. Vous y retrouvez les deux p\u00f4les. Vous pouvez le prendre au niveau du p\u00f4le qui est d\u00e9j\u00e0 pleinement satisfaisant, et qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, \u00e0 savoir : ils se font leur cirque. Ils se font leur cirque \u00e0 eux-m\u00eames. Ils disent \u00e7a va pas tout \u00e7a. Ils se prennent...La petite putain noire qui se prend pour Dorothy Lamour. Bon... Bien. Il y a \u00e7a, on peut pas le supprimer, c\u2019est m\u00eame \u00e7a qui vous fait rire, sinon ce serait pas une bonne id\u00e9e. Il y aussi autre chose : c\u2019est la mani\u00e8re dont ils se constituent comme peuple. Pourquoi ils se constituent comme peuple, comme \u00e7a ? Sentez qu\u2019il y a d\u00e9j\u00e0 une esp\u00e8ce d\u2019\u00e9trange retournement de r\u00f4le. Le pouvoir de fabulation, c\u2019est la r\u00e9ponse \u00e0 la question : mais o\u00f9 est le peuple ? Le peuple manque. Et je vous disais c\u2019est \u00e7a la grande diff\u00e9rence, entre le cin\u00e9ma politique d\u2019avant-guerre puisqu\u2019on est toujours \u00e0 la recherche de ses diff\u00e9rences entre...Et le cin\u00e9ma politique d\u2019apr\u00e8s-guerre. Le cin\u00e9ma politique d\u2019avant-guerre il est marqu\u00e9 par le cin\u00e9ma sovi\u00e9tique. Or le cin\u00e9ma sovi\u00e9tique, m\u00eame s\u2019il a des doutes, m\u00eame s\u2019il \u00e9prouve d\u00e9j\u00e0 des doutes, il y a une qu\u2019il ne peut pas dire, ni m\u00eame sugg\u00e9rer, ce serait que le peuple manquerait. \u00c7a il ne peut pas. Le cin\u00e9ma politique, le grand cin\u00e9ma politique sovi\u00e9tique est un cin\u00e9ma o\u00f9 le peuple est l\u00e0 ! Est l\u00e0, c\u2019est-\u00e0-dire il agit, il est l\u00e0. Et m\u00eame s\u2019il n\u2019a pas conscience, prenez quelqu\u2019un comme Poudovkine, tout son cin\u00e9ma c\u2019est la prise de conscience du peuple. Mais en tout cas le peuple est l\u00e0. Le cin\u00e9ma d\u2019apr\u00e8s-guerre, \u00e7a fait partie de l\u2019\u00e9croulement du sch\u00e8me sensori-moteur. Le peuple manque. Il n\u2019a plus de peuple. Il n\u2019y en a plus en Europe, il y en a pas encore dans le tiers monde. Il n\u2019y en a plus en Europe, il y en a pas encore en Afrique. On leur a maintenu les divisions coloniales, comment y\u2019aurait il un peuple ? On s\u2019est bien gard\u00e9 de leur donner les possibilit\u00e9s d\u2019un peuple. Le peuple manque. \u00c7a va \u00eatre : ou bien le peuple n\u2019est plus l\u00e0, ou bien le peuple n\u2019est pas l\u00e0 encore. \u00c7a va \u00eatre la grande prise de conscience de l\u2019apr\u00e8s-guerre. Le grand cin\u00e9ma sovi\u00e9tique, le grand cin\u00e9ma sovi\u00e9tique politique n\u2019est plus possible. Il n\u2019a rien perdu de sa valeur, il n\u2019a rien perdu de sa beaut\u00e9, y compris de sa force politique. Il n\u2019a rien perdu, mais c\u2019est plus la peine de le refaire. Au m\u00eame sens que Robbe-Grillet dit : ce n\u2019est plus la peine de refaire des romans comme Balzac, Balzac nous suffit. C\u2019est pas le Balzac qui a vieilli, ce qui a vieilli c\u2019est ceux qui font des romans comme Balzac. Balzac, il n\u2019a pas vieilli, lui. Eisenstein, Poudovkine, Dovjenko, ils n\u2019ont pas vieilli eux. Voyez, faire du cin\u00e9ma politique qui nous montrerait un peuple existant, ce n\u2019est plus la peine puisque \u00e7a ne r\u00e9pond \u00e0 rien. Alors, le cin\u00e9ma politique \u00e9migre dans le Tiers-monde, je vous disais, \u00e7a veut dire quoi ? Il \u00e9migre dans les conditions o\u00f9 le peuple manque.\nPrenez le probl\u00e8me des ... je m\u2019\u00e9loigne, al l\u00e0 l\u00e0 ! Prenez l\u2019histoire du peuple palestinien. Le peuple palestinien, c\u2019est pas compliqu\u00e9 cette histoire. Isra\u00ebl n\u2019a jamais voulu parler de palestiniens. Pour lui, il n\u2019y a pas de peuple palestinien. Donc Isra\u00ebl a toujours parl\u00e9 d\u2019arabes \"de Palestine\". C\u2019est tr\u00e8s int\u00e9ressant, \u00e7a veut dire que tous les langages sont cod\u00e9s. Le langage diplomatique est avant tout cod\u00e9. Proust l\u2019a montr\u00e9 \u00e0 merveille dans les pages ( ?) lorsqu\u2019un diplomate dit : il fait beau, il faut savoir ce que \u00e7a veut dire... Eh bien lorsque les diplomates disent : \u00ab arabes de Palestine \u00bb, on voit bien ce que \u00e7a veut dire : il n\u2019y a pas de Palestiniens. Il y a des arabes qui se trouvaient en Palestine. c\u2019est pas des palestiniens. On voit bien pourquoi Isra\u00ebl a besoin de cette formule. Puis il y a une chose certaine, c\u2019est que il n\u2019y avait pas de nation palestinienne. Il n\u2019y avait pas d\u2019\u00e9tat palestinien. Il n\u2019y a avait pas de nation palestinienne. Les palestiniens ou arabes de Palestine se distinguaient tout \u00e0 fait. Ils se distinguaient des autres arabes, compl\u00e8tement, ils avaient leurs traditions, ils avaient leur lignage, ils avaient leur chefferie, ils avaient tout ce que vous voulez et ils faisaient partie d\u2019une province \u00e9cras\u00e9e par les Turcs. Bon. Qu\u2019est-ce que c\u2019est le probl\u00e8me palestinien ? C\u2019est : comment les palestiniens se sont constitu\u00e9s comme peuple. Comment ? En luttant, dans une lutte. D\u2019une certaine mani\u00e8re, les isra\u00e9liens n\u2019ont pas tort : il n\u2019y avait pas de peuple palestinien. Mais au moment o\u00f9 ils disent \u00e7a, il suffit qu\u2019ils disent \u00e7a pour que commence \u00e0 s\u2019en faire un, celui qui consiste pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 lutter contre l\u2019expulsion, par Isra\u00ebl, des arabes de Palestine.\nAlors \u00e0 ce moment l\u00e0 commence \u00e0 na\u00eetre le peuple palestinien. Qu\u2019est-ce que c\u2019est \u00e7a ? D\u2019une certaine mani\u00e8re, c\u2019est la fabulation. Ce que j\u2019appelle fabulation, c\u2019est l\u2019ensemble voyez, c\u2019est l\u2019acte par lequel quelque chose qui n\u2019existait pas encore se \"constitue\". C\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment dans la mesure o\u00f9 il n\u2019y avait pas de peuple palestinien que la constitution du peuple palestinien est un v\u00e9ritable acte de fabulation politique. Mais je ne connais pas de peuple qui, historiquement, ne se soit constitu\u00e9 par de telles fabulations. Et \u00e7a veut pas dire retrouver les vieux mythes. Au contraire, c\u2019est des actes tr\u00e8s pratiques.\nComment les peuples en Afrique se constituent-ils aujourd\u2019hui ? Et sous quelle forme ? R\u00e9ponse de Rouch : par une s\u00e9rie d\u2019actes de fabulation, dont il essaye de faire quoi ? De nous donner quoi ? De nous faire l\u2019histoire dans son cin\u00e9ma \u00e0 lui et qui passe par comment tel noir se glisse dans tel r\u00f4le, Qui peut renvoyer \u00e0 un r\u00f4le du nom d\u2019am\u00e9ricain, d\u00e8s que... Penser \u00e0 ...par exemple dans film de Rouch L\u2019am\u00e9ricain, le lion ! C\u2019est des chasseurs de lions, le lion est nomm\u00e9 l\u2019am\u00e9ricain ! Voil\u00e0 l\u2019acte de fabulation. C\u2019est tr\u00e8s marrant ! Il faudrait analyser en d\u00e9tail ce petit film, ce film tr\u00e8s beau. C\u2019est un acte de fabulation fondamentalement politique, qui tr\u00e8s bizarrement va permettre au groupe de chasseurs de lions de se constituer comme peuple. J\u2019exag\u00e8re un peu. J\u2019exag\u00e8re, mais j\u2019exag\u00e8re \u00e0 peine. Il y a eu le bapt\u00eame, le bapt\u00eame compl\u00e8tement fabulateur : le lion, l\u2019am\u00e9ricain.\nOr dans \"Moi, un noir\", c\u2019est la m\u00eame chose : la petite putain qui dit : \u00ab moi, Dorothy Lamour \u00bb. Ou bien l\u2019autre qui dit : \u00ab moi je suis le grand agent f\u00e9d\u00e9ral, le ch\u00f4meur l\u00e0. \u00bb Tout \u00e7a, tout ce cirque qu\u2019ils se font \u00e0 eux-m\u00eames. C\u2019est \u00e7a je dis, ce qu\u2019il y a de formidable dans ce cin\u00e9ma mal dit direct, c\u2019est comment perp\u00e9tuellement... Et encore une fois si je reviens \u00e0 l\u2019exemple - parce que c\u2019est un des plus beaux films de cette tendance - \u00e0 l\u2019exemple de Shirley Clarke, \"La vie de Jason\", c\u2019est fantastique, parce qu\u2019en effet, vous avez l\u00e0 un noir de Harlem, qui a du g\u00e9nie. C\u2019est un prodigieux acteur, il fabule, mais au sens de compl\u00e8tement mythomane. Et c\u2019est \u00e9vident qu\u2019\u00e0 travers cette mythomanie toute individuelle, que le type m\u00e8ne avec g\u00e9nie, il fait aussi partie de son peuple ; c\u2019est-\u00e0-dire que l\u2019acte de fabulation, d\u2019une autre mani\u00e8re, vaut aussi pour la constitution d\u2019un peuple noir aux Etats-Unis. Et que le film de Shirley Clarke est politique en ce sens.\nDELEUZE : C\u2019est tr\u00e8s d\u00e9licat tout \u00e7a. Vous comprenez, pourquoi je vous disais \u00e7a ? C\u2019est quelqu\u2019un qui m\u2019avait demand\u00e9 quelque chose sur Pierre Perrault. ah, tiens, c\u2019\u00e9tait... ah, voil\u00e0 la r\u00e9ponse courte et br\u00e8ve. Ceci dit, on en donne souvent dans les cin\u00e9math\u00e8ques, du Perrault, il faut aller voir. C\u2019est splendide ! j\u2019aurai l\u2019occasion, d\u2019ailleurs, d\u2019en parler si je tra\u00eene pas trop, pas cette fois-ci mais d\u2019autres fois. Moi, c\u2019est un des types que j\u2019admire le plus, actuellement. C\u2019est pas des tout jeunes, je vous parle pas des tout jeunes, mais les tout jeunes, h\u00e9las, je ne les connais pas assez. Pierre Perrault c\u2019est un monsieur qui doit avoir dans les soixante cinq ans.\n\u00c9tudiante : ...du cin\u00e9ma fran\u00e7ais parce que j\u2019ai vu un cycle \u00ab L\u2019histoire du peuple palestinien \u00bb\nDeleuze : ouais\n\u00c9tudiante : qui disait bien que l\u2019\u00c9tat d\u2019Isra\u00ebl, bon au moins dans ce livre que j\u2019ai lu, est n\u00e9 dans le XX si\u00e8cle\nDeleuze : oui\n\u00c9tudiante : le peuple isra\u00e9lien attend que \u00e7a\nDeleuze : oui\n\u00c9tudiante : alors on a fait une lettre en Angleterre, et voil\u00e0 on a fait la constitution du peuple isra\u00e9lien. Alors maintenant vous dites que le peuple palestinien se met en (?) c\u2019est-\u00e0-dire que \u00e0 exister en quelque fa\u00e7on\nDeleuze : comme peuple\n\u00c9tudiante : comme peuple oui. je sais pas si l\u2019\u00c9tat d\u2019Isra\u00ebl appara\u00eet aujourd\u2019hui dans le XX si\u00e8cle, \u00e7a veut dire que d\u00e9j\u00e0 il y avait un peuple qui n\u2019avait pas dit \u00ab j\u2019existe \u00bb en tant que discours mais..\nDeleuze : non, mais pardon, je ne dis pas que les palestiniens soient les premiers \u00e0 faire cette op\u00e9ration de la constitution d\u2019un peuple qui passe par la validation. Il \u00e9tait \u00e9vident que par exemple - je sais pas si je comprends bien votre remarque - mais il est bien \u00e9vident que dans de toutes autres circonstances - il y a m\u00eame un film qui sera pour nous essentiel, quand le moment sera venu, si on y arrive - c\u2019est \"Mo\u00efse et Aaron\" de Straub, c\u2019est dans quelles conditions le peuple juif, s\u2019est lui-m\u00eame constitu\u00e9 comme peuple. Je ne r\u00e9ponds peut \u00eatre pas \u00e0 votre remarque ?\n\u00c9tudiante : c\u2019est pas... vous dites qu\u2019il y a le peuple palestinien avant de ..\nDeleuze : oui ... mais vous ne mettez pas les nuances ! mais comprenez, c\u2019est tellement difficile tout \u00e7a. Ce n\u2019est pas que vous ne compreniez pas, vous comprenez trop \u00e0 la lettre, alors moi je suis forc\u00e9 pour simplifier, pour aller plus vite. Il faudrait chaque fois que vous corrigiez - je veux pas dire que le peuple palestinien n\u2019existait pas, et encore, peut \u00eatre que je veux dire \u00e7a. Je sais pas bien, vous comprenez ? \"Peuple\" a, mettons \u00e7a a beaucoup de sens. Alors il faudrait l\u00e0-dessus, du coup \u00e7a nous renverrait, j\u2019en aurai pour une demi-heure, distinguer quatre ou cinq sens du mot peuple. Et je dirais il existait comme peuple en ce sens-l\u00e0, mais il existait pas comme peuple en ce sens-ci. D\u2019une certaine mani\u00e8re, c\u2019est pour \u00e7a que il faut que - je compte sur vous, chaque fois votre travail \u00e0 vous, c\u2019est relativiser, c\u2019est introduire des nuances, que moi je peux pas introduire, parler tout haut, je peux pas introduire. Il y a des nuances que je peux pas introduire. Il faut que j\u2019y aille \u00e0 coup de serpe, moi. C\u2019est \u00e0 vous de faire les arrondis, de faire les arrangements.\nEt alors, bien s\u00fbr qu\u2019il existait comme peuple mais, mais de quelle mani\u00e8re ? Il existait comme ensemble sp\u00e9cifique de lignage. Oui, si on me dit : c\u2019est d\u00e9j\u00e0 un peuple en un sens sp\u00e9cifique de lignage. Je dirais, bon, d\u2019accord, il existait en ce sens. Il existait comme exploitant des terres, il existait donc, je dirais, comme \"territorialis\u00e9\". Bon, mais il n\u2019avait pas la propri\u00e9t\u00e9 de ces terres, donc il n\u2019existait pas comme peuple. Qu\u2019est-ce que c\u2019est un peuple qui est, qui a comme statut d\u2019\u00eatre m\u00e9tayers, m\u00eame pas fermiers. Et les titres de propri\u00e9t\u00e9, bah, les palestiniens ils savaient m\u00eame pas ce que c\u2019\u00e9taient ! C\u2019est-\u00e0-dire ils existaient mais sur le papier - ce qui a permis aux turcs de vendre beaucoup de terres aux sionistes. L\u00e0-dessus les palestiniens apprenaient que - ils ne comprenaient m\u00eame pas ce que \u00e7a voulait dire - pour eux la terre c\u2019\u00e9tait le propri\u00e9t\u00e9 du lignage. L\u00e0-dessus ils apprenaient que la terre c\u2019\u00e9tait pas du tout la propri\u00e9t\u00e9 du lignage, que c\u2019\u00e9tait la propri\u00e9t\u00e9 du bout de papier qui \u00e9tait en Turquie, et que au nom de \u00e7a, on les vidaient. Ils \u00e9taient, si vous me permettez cette expression, \u00e0 la lettre, ils \u00e9taient d\u00e9territorialis\u00e9s. Au moment o\u00f9 ils \u00e9taient d\u00e9territorialis\u00e9s, c\u2019est-\u00e0-dire, perdaient la qualit\u00e9 fondamentale d\u2019un peuple : \"\u00eatre territorialis\u00e9s\", ils se constituaient comme peuple (coupure)\n... si bien qu\u2019ils allaient s\u2019inventer comme peuple. Et au moment o\u00f9 on leur disait : \u00ab vous n\u2019\u00eates pas des palestiniens, vous n\u2019\u00eates que des arabes de Palestine \u00bb, ils pouvaient r\u00e9pondre : \u00ab palestiniens nous sommes devenus \u00bb. Et pourtant ils l\u2019\u00e9taient d\u00e9j\u00e0. c\u2019est ce que dit Perrault tr\u00e8s bien. Il s\u2019agit, moi je dis, il s\u2019agit d\u2019inventer un peuple qui manque. Perrault, il dit mieux : \u00ab il s\u2019agit d\u2019inventer un peuple qui existe d\u00e9j\u00e0 \u00bb. Et vous comprenez, s\u2019il s\u2019agit de l\u2019inventer c\u2019est que d\u2019une certaine mani\u00e8re, il a beau d\u2019exister d\u00e9j\u00e0, il manque d\u2019une certaine mani\u00e8re. Et c\u2019est beau la formule de Perrault, \"inventer un peuple qui existe d\u00e9j\u00e0\". Enfin, c\u2019est tr\u00e8s compliqu\u00e9 tout \u00e7a\n\u00c9tudiante : non, mais maintenant c\u2019est clair\nDeleuze : maintenant c\u2019est clair !\n\u00c9tudiante : oui, oui \nDeleuze : Parfait. Il y avait quelqu\u2019un qui, oui\n\u00c9tudiante : (inaudible) je voulais dire que, bon, si on pouvait demander \u00e0 un arabe (... ?) de l\u2019expulser mais je comprend quand m\u00eame qu\u2019il y avait dans un sens moins linguistique quand m\u00eame une (?) entre 1948 o\u00f9 les palestiniens \u00e9taient des arabes et se consid\u00e9raient comme des arabes et puis plus tard quand s\u2019est constitu\u00e9 un peuple qui se pensait peuple.\nDeleuze : Mais l\u00e0 je ne crois pas que je serai de votre avis, mais il faut pas trop continuer l\u00e0-dessus parce que je ne serai pas de votre avis. Parce que pour moi, comme pour beaucoup de palestiniens, il n\u2019y a pas eu deux guerres, il y eu trois guerres. Et la premi\u00e8re guerre est compl\u00e8tement court-circuit\u00e9e, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019on nie g\u00e9n\u00e9ralement, et on nie autour des raisons tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9cises. C\u2019est une guerre que les palestiniens ont men\u00e9 tous seuls sous la direction du grand mufti et elle s\u2019est encha\u00een\u00e9e avec la seconde guerre et la Jordanie. Mais il y eu une premi\u00e8re p\u00e9riode o\u00f9 la guerre \u00e9tait uniquement entre palestiniens et isra\u00e9liens, plus anglais. Et donc, les anglais, c\u2019est complexe. Si bien que d\u00e8s le d\u00e9but, ils se sont absolument, avant tout dans cette premi\u00e8re guerre, ils se sont v\u00e9cus comme en train de se constituer comme palestiniens. C\u2019est pas apr\u00e8s qu\u2019ils sont v\u00e9cus comme palestiniens, ils se sont v\u00e9cus, c\u2019est dans cette guerre men\u00e9e par le mufti, que\n\u00c9tudiante : mais en ce moment c\u2019\u00e9tait que une guerre entre les juifs et les arabes.\nDeleuze : non ! il n\u2019y avait que les palestiniens qui se battaient, c\u2019\u00e9tait pas une guerre entre les juifs et les arabes, c\u2019\u00e9tait une guerre entre les juifs qui \u00e9tablissaient l\u2019\u00c9tat sioniste, et les palestiniens un point, c\u2019est tout. Les arabes sont venus ensuite avec les jordaniens se m\u00ealer \u00e0 cette guerre, et il y a eu une - l\u00e0 j\u2019ai aucune m\u00e9moire des dates - mais il y a eu une p\u00e9riode tr\u00e8s tr\u00e8s longue o\u00f9 il y a eu r\u00e9sistance palestinienne uniquement, uniquement. Or \u00e7a, ce long moment , il s\u2019est noy\u00e9 dans l\u2019id\u00e9e d\u2019une guerre pr\u00e9cis\u00e9ment l\u00e0, ce que vous dites, je crois - c\u2019est pas un reproche - r\u00e9p\u00e8te la formule toute faite, \u00e0 mon avis, fausse historiquement. Je ne dis pas que j\u2019ai raison, et c\u2019est tr\u00e8s important parce que il \u00e9tait tr\u00e8s important pour les isra\u00e9liens, justement, dans leur id\u00e9e qu\u2019il fallait surtout nier qu\u2019il y ait eu des palestiniens. Nier l\u2019existence des palestiniens, dans cette entreprise, il importait beaucoup de nier qu\u2019il y a eu une premi\u00e8re p\u00e9riode o\u00f9 les ennemis en pr\u00e9sence \u00e9taient seulement les sionistes et les palestiniens, mais pas du tout les autres arabes. Pas du tout ! Si vous connaissez, l\u00e0, il suffit de se reporter aux dates m\u00eames : il y a eu tout le mouvement de la r\u00e9sistance qui se r\u00e9clamait du grand mufti, et qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s curieux et qui \u00e0 mon avis a \u00e9t\u00e9 un des moments principaux dans la constitution des palestiniens comme peuple. Donc c\u2019est pas \"apr\u00e8s que\", c\u2019est en ce moment l\u00e0, je crois. Voyez vous-m\u00eames ( ), voyez vous-m\u00eames\nDeleuze : (intervention inaudible) Jean Rouch, dans le sens que dans les films que j\u2019ai vu de Jean Rouch, il n\u2019y a pas simplement une narration, une narration qui en d\u00e9coulerait, m\u00eame si la narration est relative, \u00e0 travers la s\u00e9rie des films de Jean Rouch, il essaie, dans son espace unique \u00e0 lui, de casser quelque chose qui est entre les images et justement la narration, m\u00eame relative, et on peut dire que, par exemple, le premier film de Jean Rouch Le (inaudible), c\u2019est un film de 1974 o\u00f9 il a fait un retour \u00e0 l\u2019Afrique, le dernier film africain, quelques soit la s\u00e9rie du film, il casse (.... )dans un espace unique entre les images et la narration, un syst\u00e8me, que l\u2019on peut appeler un syst\u00e8me de langage, qui peut \u00eatre un autre statut que celui-ci que tu donnes ( ?) d\u00e9gager une narration, et le syst\u00e8me de langage est toujours un syst\u00e8me \u00e0 trois diff\u00e9rences. Par exemple, quel que soit le film, on voit des individus, disons, pris dans ce syst\u00e8me de langage, la premi\u00e8re diff\u00e9rence c\u2019est, toujours la diff\u00e9rence sacr\u00e9e, religieuse entre la vie et la mort, une premi\u00e8re diff\u00e9rence. La deuxi\u00e8me diff\u00e9rence, c\u2019est ce qu\u2019on peut appeler la diff\u00e9rence \"extrait de filiation\" qui passe par exemple dans les \u00eeles de l\u2019eau \u00e0 travers le rythme de la circoncision( ?) diff\u00e9rence extrait d\u2019une filiation. Et la troisi\u00e8me diff\u00e9rence, c\u2019est la diff\u00e9rence hi\u00e9rarchique, subordinative des hommes et de femmes \u00e0 travers une division, tout \u00e0 fait r\u00e9gl\u00e9e, de classe, de r\u00f4le, de pulsion., de statut et d\u2019espace etc. Et ces trois diff\u00e9rences, ces trois diff\u00e9rences diff\u00e9rence-sacr\u00e9e vie-mort, diff\u00e9rence extrait d\u2019une filiation, diff\u00e9rence hi\u00e9rarchique entre hommes et femmes, on peut dire que c\u2019est un syst\u00e8me de langage qui, justement, d\u00e9termine les individus et que la question que j\u2019aimerai poser \u00e0 partir de l\u00e0 : est-que se fictionner, est-ce que fictionner, est-ce que \u00e7a \u00e9branle vraiment ce syst\u00e8me de langage que l\u2019espace unique de la s\u00e9rie des films ou bien est-ce que c\u2019est une fa\u00e7on tout simplement de la reproduire \u00e0 travers, justement, un \u00e9cart, un \u00e9cart de vue par rapport \u00e0 ce syst\u00e8me que peut-\u00eatre est lui-m\u00eame un syst\u00e8me d\u2019\u00e9carts.\nDeleuze : Tu comprends, tu me dis, si je r\u00e9sume ton intervention tr\u00e8s int\u00e9ressante, tu me dis : il y a d\u2019autres aspects de Rouch. \u00c9videmment, dans celui-ci sur lequel j\u2019insiste, j\u2019ai pas pr\u00e9tendu que r\u00e9sidaient tous les aspects de l\u2019oeuvre de Rouch. Deuxi\u00e8me point, tu me dis les autres aspects que toi tu d\u00e9gages, sont plus profonds que le tien. L\u00e0, je te saute dans le bras, je te reconnais ! Et tu me dis, ce que je d\u00e9gage moi, attention, ne se laisse pas ramener au processus langagier de la s\u00e9mio-critique. J\u2019en ne suis pas s\u00fbr parce que je m\u2019inqui\u00e8te lorsque tu as parl\u00e9 des \u00e9carts, qui sont \u00e9videmment pas des \u00e9carts de mouvement dans ton esprit, et qui me paraissent \u00eatre des \u00e9carts tout \u00e0 fait de type langagier, au sens o\u00f9 les linguistes parlent d\u2019\u00e9cart. Mais enfin m\u00eame si c\u2019\u00e9tait pas \u00e7a, je vais te dire, j\u2019ai bien \u00e9cout\u00e9, moi je crois - \u00e7a devient comme une bataille d\u2019enfance, si bien qu\u2019il n\u2019y a pas lieu de la poursuivre - tu pourras toujours me dire les aspects que je viens de dire l\u00e0 - je ai bien reconnus tes th\u00e8mes favoris - et bien ton acte de fictionner est subordonn\u00e9 \u00e0 ces aspects. Moi je te dirais j\u2019ai pas l\u2019impression, j\u2019ai impression que c\u2019est l\u2019inverse, j\u2019ai l\u2019impression que tout ce que tu as dit est pour moi tr\u00e8s int\u00e9ressant mais moins important que cet acte fondamental du cin\u00e9ma, encore une fois du\" cin\u00e9ma v\u00e9rit\u00e9\", qui consiste \u00e0 saisir le flagrant, le passage \u00e0 la fiction, \u00e0 savoir lorsque que quelqu\u2019un se met \u00e0 fictionner, parce que lorsque quelqu\u2019un se met \u00e0 fabuler, c\u2019est la seule mani\u00e8re - vous comprenez, ce que \u00e7a veut dire, c\u2019est pour \u00e7a que \u00e7a me parait important encore une fois : c\u2019est la seule mani\u00e8re de ne pas reproduire le discours des ma\u00eetres ou des colonisateurs. Lorsque, c\u2019est l\u00e0 o\u00f9 il me semble que Perrault est tr\u00e8s - c\u2019est pour \u00e7a que ce pour moi l\u2019acte fondamental.\nAlors ce qui serait int\u00e9ressant c\u2019est que oui, il y a un acte de langage, dans la fabulation il y a un acte de langage - mais \u00e7a on verra lequel, je peux pas dire tout \u00e0 la fois - alors toi c\u2019est que tu indique c\u2019est d\u2019accord, bon, c\u2019est une voie, il me para\u00eet relativement proche d\u2019une s\u00e9mio-critique, m\u00eame si tu faisais une s\u00e9mio-critique originale, t\u2019en as parfaitement le droit, mais je crois une fois de plus au point o\u00f9 l\u2019on est, on ne peut que se dire \u00ab ah bah non, c\u2019est moi qui a raison, c\u2019est moi qui a raison \u00bb, \u00e7a t\u2019int\u00e9resses pas plus que moi, j\u2019esp\u00e8re, alors c\u2019est deux voies, tu as ajout\u00e9, tu a d\u00e9montr\u00e9, mais moi je ne suis pas quand m\u00eame s\u00fbr que \u00e7\u00e0 aille de soi et que l\u2019acte de fictionner dont je parle soit subordonn\u00e9 aux aspects que tu appelles plus profonds\nComtesse : ...\nDeleuze : Non, \u00e9coute l\u00e0 je te dis non, \u00e7a c\u2019est ton argument favori, c\u2019est dans les films \u00e7a y est, c\u2019est l\u2019argument stalinien qui me d\u00e9go\u00fbte. Bah, non arr\u00eate \u00e9coute parce que du coup, on est en retard.\nComtesse : comment savoir\nDeleuze : Il me fait le coup chaque fois, j\u2019en peux plus moi. \u00c7a fait dix-ans !\nComtesse : ... il se fictionne comme un jaguar, comme un animal .il se fictionne et lors qu\u2019il revient au village qu\u2019est-ce qu\u2019il dit maintenant, maintenant qu\u2019il est devenu la gloire de grande ville, qu\u2019est-ce qu\u2019il dit \u00e0 la fille, \u00e0 la jeune fille du village, il lui dit quelque chose qui appartient, c\u2019est un \u00e9nonc\u00e9 du langage ou un \u00e9nonc\u00e9 de ce syst\u00e8me de diff\u00e9rences, dont je parle, il lui dit pas \u00ab je vais me marier avec toi, je vais me marier avec toi \u00bb, il lui dit \u00ab je te marrie \u00bb ! \u00e7a c\u2019est dingue, essayez d\u2019entendre \u00e7a !\nDeleuze : \u00c9coute, tu as le g\u00e9nie de joindre des choses relativement int\u00e9ressants dans ce que tu dis \u00e0 des propositions parfaitement d\u00e9sagr\u00e9ables pour tout le monde. Tu prends les gens pour des cr\u00e9tins toujours, c\u2019est ton seul tort, tu prends les gens pour des cr\u00e9tins, alors que tu termines une intervention : \u00ab essayez d\u2019entendre \u00e7a ! \u00bb Moi je t\u2019assure, j\u2019oserais pas parler aux gens comme tu parles ; j\u2019oserais pas, j\u2019ai jamais parl\u00e9 un \u00e9tudiant \u00ab essayez d\u2019entendre \u00e7a ! \u00bb, mais tu te rends compte, mais tu te prends pour quoi ? tu te prends pour quoi ? Tu oses terminer quelque chose en disant \u00ab essayez de comprendre \u00bb, essayez d\u2019entendre la profondeur insondable de ce que je viens de dire ! Non, \u00e7a va pas ! je n\u2019en peux plus, repos ! Cinq minutes de repos !\nMais si le mouvement est la donn\u00e9e imm\u00e9diate de l\u2019image, il n\u2019y a pas de fait de la narration. La narration d\u00e9coule d\u2019un proc\u00e8s particulier qu\u2019il faudra appeler le proc\u00e8s de sp\u00e9cification des images, c\u2019est-\u00e0-dire la mani\u00e8re dont l\u2019image-mouvement se sp\u00e9cifie en un certain nombre de types d\u2019images, la mani\u00e8re dont l\u2019image-temps se sp\u00e9cifie en un certain nombre de types d\u2019images. Voil\u00e0 pour le premier point.\nJe passe au second point. Qu\u2019est-ce que peut vouloir dire \u00ab l\u2019image cin\u00e9matographique est un \u00e9nonc\u00e9, ou l\u2019\u00e9quivalent d\u2019un \u00e9nonc\u00e9 analogique \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire op\u00e9rant par ressemblance ? Cela suppose \u00e9videmment que l\u2019image analogique, et le texte de Metz le confirme, que l\u2019image analogique est rapport\u00e9e par la ressemblance \u00e0 un objet qui est son r\u00e9f\u00e9rent, comment on dit. Mon point de vue est tr\u00e8s simple et je le donne comme proposition g\u00e9n\u00e9rale donc tr\u00e8s obscure \u00e0 premi\u00e8re vue : ce serait vrai pr\u00e9cis\u00e9ment si l\u2019on pouvait faire la mise entre parenth\u00e8ses du mouvement, si l\u2019on pouvait faire la mise entre parenth\u00e8ses du mouvement dans l\u2019image, alors oui, l\u2019image pourrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme un \u00e9nonc\u00e9 analogique se rapportant \u00e0 ressemblance, \u00e0 un objet qui serait son r\u00e9f\u00e9rent. Mais le mouvement a pour propri\u00e9t\u00e9 de rendre indiscernable l\u2019image et son objet. On me dira \u00ab alors c\u2019est propre au cin\u00e9ma \u00bb. Non, c\u2019est pas propre au cin\u00e9ma. Je dirais exactement la m\u00eame chose dans d\u2019autres conditions de la peinture. Je reviens toujours \u00e0 cette histoire : peut-on dire que la peinture dite classique est figurative ? Si on peut le dire, \u00e7a revient \u00e0 dire \u00ab le tableau est un \u00e9nonc\u00e9 analogique qui se rapporte par ressemblance \u00e0 un objet qui est son r\u00e9f\u00e9rent \u00bb. Tout le monde sait qu\u2019il n\u2019en est pas ainsi. Pourquoi ? Parce que la peinture figurative ou non, ne proc\u00e8de pas par ressemblance ; la peinture, qu\u2019elle soit figurative ou qu\u2019elle ne soit pas figurative, proc\u00e8de par modulation. Modulation, tant\u00f4t modulation de la lumi\u00e8re, tant\u00f4t modulation de la couleur, tant\u00f4t les deux.\nJe dirais de la modulation, exactement ce que je disais du mouvement, \u00e0 savoir que la modulation, comme le mouvement, et c\u2019est pas \u00e9tonnant, suffisent \u00e0 rendre indiscernable l\u2019image et son objet. Ce qui est tout \u00e0 fait normal puisque le cin\u00e9ma ne proc\u00e8de pas seulement par images-mouvement mais que, font partie du mouvement cin\u00e9matographique et la modulation de lumi\u00e8re, et la modulation des couleurs, lorsque les couleurs sont employ\u00e9es. Et les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes nous avons \u00e9tudi\u00e9 les modulations de la lumi\u00e8re qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s diff\u00e9rentes, par exemple dans l\u2019expressionnisme allemand, dans l\u2019\u00e9cole fran\u00e7aise d\u2019avant-guerre ou m\u00eame la modulation de la couleur chez des auteurs comme, des auteurs grands coloristes du types Minelli ou du type Antonioni.\nBon, alors j\u2019en suis l\u00e0, vous voyez que c\u2019est pour les m\u00eames raisons, je veux dire : si ce que je dis a un sens, c\u2019est \u00e9videmment pour les m\u00eame raisons que la s\u00e9mio-critique a mis entre parenth\u00e8ses le mouvement comme donn\u00e9e imm\u00e9diate de l\u2019image cin\u00e9matographique et a pu conclure que l\u2019image cin\u00e9matographique \u00e9tait assimilable \u00e0 un \u00e9nonc\u00e9 par analogie, car si vous r\u00e9introduisez le mouvement dans l\u2019image, vous voyez que le mouvement dans l\u2019image rend indiscernable l\u2019image et son objet. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire alors ? et qu\u2019est-ce que c\u2019est cette indiscernabilit\u00e9 de l\u2019image et de l\u2019objet, du point de vue de l\u2019image cin\u00e9matographique ? Voil\u00e0 que Pasolini nous dit, et on revient \u00e0 une th\u00e8se aussi bizarre de Pasolini, voil\u00e0 que Pasolini nous dit : l\u2019objet est exactement une partie de l\u2019image. Et il ne nous dit pas seulement \u00ab l\u2019objet est une partie de l\u2019image \u00bb. Voyez, il en a d\u00e9j\u00e0 contre l\u2019id\u00e9e d\u2019image- \u00e9nonc\u00e9 analogique. L\u2019objet est une partie de l\u2019image. Pourquoi ? Parce que. Bien plus, l\u2019objet est la seconde articulation de l\u2019image. \u00c7a, du coup, \u00e7a devient tr\u00e8s important, pourquoi ? En nous disant \u00ab l\u2019objet est la seconde articulation de l\u2019image \u00bb, il nous dit \u00ab l\u2019objet est l\u2019\u00e9quivalent du phon\u00e8me \u00bb. Vous vous rappelez : le phon\u00e8me c\u2019\u00e9tait la seconde articulation de la langue. Il ajoute : quelle est la premi\u00e8re articulation ? la premi\u00e8re articulation c\u2019est le plan. Le plan c\u2019est l\u2019\u00e9quivalent du mon\u00e8me, l\u2019objet, l\u2019objet quoi ? et bien l\u2019objet cadr\u00e9, l\u2019objet cadr\u00e9 dans le plan. Le plan c\u2019est l\u2019\u00e9quivalent du mon\u00e8me et l\u2019objet cadr\u00e9 dans le plan, c\u2019est l\u2019\u00e9quivalent du phon\u00e8me.\nLe cin\u00e9ma a deux articulations, ce qui revient \u00e0 dire quoi ? - vous voyez en quoi c\u2019est, l\u00e0 aussi, il faut que vous ajoutiez toutes les nuances, en m\u00eame temps que vous m\u2019\u00e9coutez - ce que veut dire d\u2019abord, \u00ab le cin\u00e9ma est une langue \u00bb ; on a vu en effet que la double articulation d\u00e9finissait la langue, ce qui veut dire d\u00e8s lors qu\u2019il veut aller plus loin que la s\u00e9mio-critique en apparence sur le terrain m\u00eame de la s\u00e9mio-critique. La s\u00e9mio-critique nous disait \u00ab le cin\u00e9ma n\u2019est pas une langue car il n\u2019y a pas double articulation et seule la double articulation d\u00e9finit la langue. Mais le cin\u00e9ma c\u2019est un langage \u00bb, nous disait la s\u00e9mio-critique. Pourquoi ? parce que l\u2019image cin\u00e9matographique est soumise \u00e0 des codes dont en premier lieu la syntagmatique qui d\u00e9finit un processus de langage d\u2019o\u00f9 la formule : \u00ab le cin\u00e9ma n\u2019est pas une langue, c\u2019est un langage \u00bb. Il n\u2019a pas de double articulation et il n\u2019est donc pas une langue, il est un langage parce qu\u2019il est soumis \u00e0 des syntagmes - vous vous rappelez, \u00e7a on l\u2019a analys\u00e9 dans tous les sens.\nAlors \u00e7a para\u00eet diff\u00e9rent la position de Pasolini il dit, tranquillement : \u00ab le phon\u00e8me c\u2019est les objets cadr\u00e9s dans le plan, les mon\u00e8mes, ce sont les plans. Le cin\u00e9ma a deux articulation, le cin\u00e9ma est une langue \u00bb. Imm\u00e9diatement, c\u2019est en zigzag ce qu\u2019il nous raconte, on bondit, on dit : Pasolini, revient \u00e0 la vieille th\u00e8se d\u00e9nonc\u00e9e par la s\u00e9mio-critique : le cin\u00e9ma langue universelle, et toute la s\u00e9mio-critique s\u2019\u00e9tait constitu\u00e9e pour dire \u00ab non, le cin\u00e9ma n\u2019est pas une langue, c\u2019est un langage \u00bb, - \u00ab langage sans langue \u00bb, disait Metz - et voil\u00e0 que, comme s\u2019il ignorait tout de cette critique du cin\u00e9-langue, Pasolini nous dit calmement, patiemment, le cin\u00e9ma est une langue. Nouveau code, le c\u0153ur des s\u00e9mioticiens ou bien s\u2019indigne ou bien se moque. Comment peut-il venir \u00e0 l\u2019id\u00e9e de Pasolini d\u2019assimiler les objets cadr\u00e9s dans le plan avec des phon\u00e8mes ? Car vous vous rappelez ce que c\u2019est un phon\u00e8me, je le dis encore une fois pour pas sortir de mon exemple, je dis bien le phon\u00e8me B, c\u2019est B sur P, mais c\u2019est pas un objet un phon\u00e8me, \u00e7a n\u2019a rien \u00e0 voir avec un objet. \u00c7a a \u00e0 voir avec quoi ? bien plus un objet cadr\u00e9 dans le plan ; il s\u2019agit de quoi ? Ou bien c\u2019est l\u2019objet r\u00e9f\u00e9rent, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019objet montr\u00e9, le revolver tel que le montre par ressemblance l\u2019image du revolver. Ou bien...\u00c7a c\u2019est pas le r\u00e9f\u00e9rent : un phon\u00e8me n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 l\u2019objet qui sert de r\u00e9f\u00e9rent. Ou bien c\u2019est l\u2019objet en image, l\u2019objet tel qu\u2019il est cadr\u00e9 dans le plan. Et l\u00e0, c\u2019est ce que les linguistes appelleront : \u00ab une portion de signifi\u00e9 \u00bb ; jamais un phon\u00e8me n\u2019a \u00e9t\u00e9 une portion de signifi\u00e9, un phon\u00e8me c\u2019est une unit\u00e9 distinctive sans aucune signification ; c\u2019est une unit\u00e9 distinctive et non pas significative. Alors en aucun sens, l\u2019objet cadr\u00e9 dans le plan ne peut \u00eatre assimil\u00e9 \u00e0 un phon\u00e8me, semble-t-il. Si bien que Eco, Umberto Eco, je vous disais, se moque beaucoup de Pasolini. Il est tr\u00e8s tenace . Pasolini a plus d\u2019un tour dans son sac. Et voil\u00e0 qui continue, voyez, c\u2019est perp\u00e9tuellement avec des coudes : \u00ab vous voulez pas, vous voulez pas que le cin\u00e9ma soit une langue ? \u00bb Voyez, il s\u2019est servi du th\u00e8me de la double articulation et voyez comment il proc\u00e8de parce que les textes de Pasolini l\u00e0 dans \"les Exp\u00e9riences H\u00e9r\u00e9tiques\" sont tellement difficiles que je souhaite vous aider dans une lecture de vous \u00e9ventuelle. Il se servit du th\u00e8me de la double articulation pour arriver \u00e0 dire \u00ab et si le cin\u00e9ma est une langue ? \u00bb contre la s\u00e9miotique. Et alors, on lui dit \u00ab non, mais, tu es bien na\u00eff Pasolini \u00bb il r\u00e9pond ! laissez-moi finir, laissez-moi finir c\u2019est une langue mais c\u2019est quoi ? \u00bb Il ajoute \u00ab oui c\u2019est m\u00eame la langue de la r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est la langue de la r\u00e9alit\u00e9 \u00bb.\n\u00c7a devient de plus en plus curieux parce qu\u2019il va m\u00eame jusqu\u2019\u00e0 dire : \u00ab vous, les s\u00e9miocriticiens, vous n\u2019avez jamais rien compris \u00e0 la s\u00e9miotique \u00bb, il est en train de se venger : \u00ab vous comprenez pas la s\u00e9miocritique, parce que vous comprenez pas la s\u00e9miotique car la s\u00e9miotique, dit il, c\u2019est \"la science de la r\u00e9alit\u00e9\", la s\u00e9miotique c\u2019est la science de la r\u00e9alit\u00e9. \u00bb Mettons, mettons que \u00e7a se vaille, science de la r\u00e9alit\u00e9, langage du r\u00e9el, langage de la r\u00e9alit\u00e9. C\u2019est la s\u00e9miologie de la r\u00e9alit\u00e9 qu\u2019il faut entreprendre, voil\u00e0 le slogan que je me crie \u00e0 moi-m\u00eame depuis des mois. Je cherche la citation, la citation sur la science de la r\u00e9alit\u00e9 : \u00ab ce qui n\u2019est pas arbitraire, ce qui n\u2019est pas arbitraire c\u2019est de dire que le cin\u00e9ma est fond\u00e9 sur un syst\u00e8me de signes, diff\u00e9rent du syst\u00e8me des langues \u00e9crites parl\u00e9es \u00bbc\u2019est-\u00e0-dire que le cin\u00e9ma est une autre langue, ,une autre langue, en effet, tu sais, la langue de la r\u00e9alit\u00e9. en quel sens un autre langue ?... Mais non pas une autre langue au sens o\u00f9 le bantou est diff\u00e9rent de l\u2019italien, non pas au sens o\u00f9 une langue est diff\u00e9rente d\u2019une autre langue, mais au sens o\u00f9 la langue de la r\u00e9alit\u00e9 est diff\u00e9rente de quoi ? est diff\u00e9rente du langage. Bon le cin\u00e9ma c\u2019est la langue de la r\u00e9alit\u00e9 au sens o\u00f9 la langue de la r\u00e9alit\u00e9 n\u2019est pas une langue distincte des autres langues, mais une langue diff\u00e9rente de tous les langages, qu\u2019ils soient verbaux ou non verbaux.\nL\u00e0 \u00e7a se complique de plus en plus, vous vous rappelez la th\u00e8se de la s\u00e9mio-critique : \u00ab le cin\u00e9ma n\u2019est pas une langue, mais c\u2019est un langage, c\u2019est un langage qui, \u00e0 la fois, n\u2019est pas lui-m\u00eame un langage verbal mais auquel on peut appliquer certains caract\u00e8res des langages verbaux, \u00e0 savoir la syntagmatique \u00bb. Pasolini assure sa prise, sa position en nous disant : \u00ab le cin\u00e9ma n\u2019est pas un langage verbal ou non verbal, le cin\u00e9ma est une langue, mais attention ! ce n\u2019est pas une langue qui diff\u00e8re d\u2019une autre langue comme l\u2019italien diff\u00e8re du bantou, c\u2019est une langue qui est une langue qui est la langue de la r\u00e9alit\u00e9 et qui donc diff\u00e8re de tout langage verbal ou non verbal \u00bb.\nOn comprend toujours pas ce que dit la th\u00e8se mais ( ?) splendide et on voit bien qu\u2019il ne s\u2019agit pas d\u2019un retour. S\u2019il s\u2019agit d\u2019un retour la th\u00e8se classique du cin\u00e9ma langue, langue universelle, \u00e7a va \u00eatre un retour tellement renouvelant et enrichissant. Qu\u2019est ce qu\u2019il veut dire ? Essayons de l\u2019interpr\u00e9ter l\u00e0 librement. Tout \u00e7a, tous les textes auxquels je fais allusion sont entre, dans les Exp\u00e9riences H\u00e9r\u00e9tiques dans la traduction fran\u00e7aise, entre les pages 160-199, 160- 200, vous trouverez tout \u00e7a.\nMais je reviens \u00e0 mon histoire telle qu\u2019on l\u2019a vue, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 deux ans, trois ans - j\u2019en sais plus -, \u00e0 mon histoire de l\u2019image-mouvement. tout va s\u2019illuminer et c\u2019est toujours pour la m\u00eame raison, c\u2019est parce que la s\u00e9mio-critique a \u00e9limin\u00e9 le mouvement dans l\u2019image, qu\u2019elle a pu encha\u00eener avec le langage etc. Si on part de l\u2019image-mouvement, peut \u00eatre qu\u2019on va s\u2019apercevoir que Pasolini est extr\u00eamement simple et tr\u00e8s rigoureux. Le mouvement a deux faces, le mouvement dans l\u2019image a deux faces : d\u2019une part - l\u2019image-mouvement a deux faces : d\u2019une part elle exprime un Tout qui change, elle exprime un changement dans un Tout ; d\u2019autre part elle se repartit entre diff\u00e9rents objets dont les uns sont dits immobiles et les autres mobiles.\nExemple : \u00ab les oiseaux s\u2019envolent \u00bb, c\u2019est le d\u00e9part des oiseaux. Donc, c\u2019est le d\u00e9part des oiseaux, vous \u00eates dans votre maison et vous dites \u00ab les cigognes s\u2019en vont \u00bb, \u00ab vous aviez votre cigogne l\u00e0, ma cigogne s\u2019en va \u00bb : c\u2019est une image-mouvement. Cette image-mouvement a deux faces. Elle exprime un Tout, un Tout qui change. Ce Tout qui change, c\u2019est ce qu\u2019on appelle une variation saisonni\u00e8re. Elle se repartit entre diff\u00e9rents objets dont les uns sont dits mouvements ou mobiles et les autres immobiles. La chemin\u00e9e o\u00f9 la cigogne avait fait son nid demeure, est immobile, l\u2019oiseau s\u2019en va : il y une r\u00e9partition de mouvement.\nBien, je dis que toute image-mouvement a ces deux faces, toute image-mouvement est d\u2019une part, tourn\u00e9e vers un Tout dont elle exprime un changement qualitatif : le changement de saison ; et d\u2019autre part tourn\u00e9e vers des objets dont elle exprime les positions respectives, les mouvements et les immobiles.\nJ\u2019ajoute : l\u2019image-mouvement est la circulation des deux, des deux niveaux ; j\u2019ai bien deux niveaux, deux niveaux : un niveau o\u00f9 l\u2019image-mouvement implique elle-m\u00eame deux niveaux, un mouvement par lequel elle est tourn\u00e9e vers le Tout qui change et exprime le changement du Tout - le d\u00e9part de la cigogne exprime le changement saisonnier - et un autre niveau o\u00f9 elle est tourn\u00e9e vers les objets entre lesquels le mouvement se r\u00e9partit. J\u2019ai mes deux niveaux, il y a circulation entre les deux, \u00e7a veut dire quoi ? \u00e7a veut dire que l\u2019image-mouvement ne cesse pas de se diff\u00e9rencier d\u2019apr\u00e8s les objets entre lesquels le mouvement se repartit, et en m\u00eame temps de s\u2019int\u00e9grer dans le Tout qui change, que l\u2019image exprime.\nPeut-\u00eatre certains entre vous se rappellent, on est rest\u00e9s plusieurs mois l\u00e0-dessus, il y a longtemps, qu\u2019est-ce que vous voulez de plus ? Remarquez que j\u2019en suis \u00e0 ma seconde remarque ; ma premi\u00e8re remarque \u00e9tait fond\u00e9e sur la d\u00e9couverte d\u2019un proc\u00e8s propre aux images que j\u2019appelais le proc\u00e8s de sp\u00e9cification : comment une image-mouvement donne lieu \u00e0 des esp\u00e8ces ? L\u00e0, au niveau de ma seconde remarque - et c\u2019est pour insister sur la coh\u00e9rence de tout \u00e7a - je me trouve devant au second proc\u00e8s de l\u2019image-mouvement, proc\u00e8s tout \u00e0 fait diff\u00e8rent que j\u2019appellerais proc\u00e8s de diff\u00e9renciation et d\u2019int\u00e9gration. Il ne faut surtout pas confondre les deux : le proc\u00e8s de sp\u00e9cification de l\u2019image-mouvement c\u2019est le proc\u00e8s par lequel l\u2019image-mouvement donne lieu \u00e0 des esp\u00e8ces d\u2019images-mouvement : image-perception, image-action, image-affection. Le proc\u00e8s de diff\u00e9renciation-int\u00e9gration c\u2019est le proc\u00e8s par lequel l\u2019image-mouvement donne lieu \u00e0 deux niveaux : l\u2019un d\u00e9fini par les objets entre lesquels le mouvement se repartit, l\u2019autre d\u00e9fini par le changement du Tout que le mouvement exprime.\nParlons crimes, puisque je vous signalais l\u2019utilisation psychanalytique des crimes au cin\u00e9ma d\u2019apr\u00e8s la s\u00e9mio-critique : un homme entre et fait entrer une femme dans sa chambre, la cam\u00e9ra l\u2019accompagne jusqu\u2019\u00e0 la porte, la cam\u00e9ra recule, redescend l\u2019escalier, etc.. et cadre la fen\u00eatre du dehors. C\u2019est un mouvement, ce mouvement se repartit entre certains objets dont les uns sont fixes, les autres mobiles. Ce mouvement exprime un Tout qui change ; on n\u2019a pas besoin de nous faire un dessin : entre les deux, la femme a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9e. C\u2019est un c\u00e9l\u00e8bre travelling de Hitchcock. Mouvement de cam\u00e9ra, le mouvement \u00e9tant forc\u00e9ment de cam\u00e9ra, il peut \u00eatre des personnages, il y a toutes les formules que vous voulez. Un autre exemple du m\u00eame genre, exactement le m\u00eame d\u2019ailleurs non moins c\u00e9l\u00e8bre, Renoir dans \"La chienne\" et la cam\u00e9ra quitte le couple lorsque l\u2019homme est \u00e0 bout, est \u00e0 bout de nerfs et rentre par la fen\u00eatre - dans un travelling fantastique \u00e0 la Renoir - rentre par la fen\u00eatre pour d\u00e9couvrir le cadavre de la femme dans la chambre. Entre les deux, tout a chang\u00e9 : la femme est morte.\nBien, voil\u00e0, qu\u2019est-ce que je veux dire l\u00e0 ? Je dis que l\u2019image-mouvement est donc porteuse non seulement d\u2019un proc\u00e8s de sp\u00e9cification mais d\u2019un proc\u00e8s de diff\u00e9renciation-int\u00e9gration. Dans ce proc\u00e8s de diff\u00e9renciation-int\u00e9gration il y a deux niveaux, ce sont les deux articulations de Pasolini. Ces deux articulations consistent en quoi ? Eh bien oui : le plan, l\u2019image-mouvement exprime un Tout qui change - et Pasolini rigole : \u00ab laissez-moi appeler \u00e7a une unit\u00e9 significative \u00bb -, seulement voil\u00e0, c\u2019est une unit\u00e9 significative du \"r\u00e9el\", unit\u00e9 de l\u2019image et du r\u00e9el. L\u2019image se fait r\u00e9alit\u00e9, dans le cin\u00e9ma l\u2019image se fait r\u00e9alit\u00e9, pour autant que l\u2019image-mouvement exprime le changement d\u2019un Tout. Et d\u2019un.\nDeuxi\u00e8mement : l\u2019image-mouvement n\u2019exprime pas le changement d\u2019un Tout, c\u2019est-\u00e0-dire ne se fait pas r\u00e9alit\u00e9 sans se distribuer entre objets, sans se repartir entre objets - c\u2019est la diff\u00e9renciation. C\u2019est la diff\u00e9renciation de l\u2019image-mouvement qui n\u2019a rien \u00e0 voir avec sa sp\u00e9cification qu\u2019on a vu tout \u00e0 l\u2019heure, qui est un tout autre proc\u00e8s. Pasolini ajoute : \u00ab laissez-moi appeler seconde articulation \u00bb, ce second aspect par lequel le mouvement ne peut pas exprimer un Tout qui change sans se distribuer entre objets cadr\u00e9s dans l\u2019image. Laissez-moi appeler premi\u00e8re articulation - pardon, deuxi\u00e8me articulation ce deuxi\u00e8me aspect et laissez-moi dire : le cin\u00e9ma est une langue ! Oui ! Mais une langue qu\u2019on n\u2019a jamais parl\u00e9e, une langue qui ne se ram\u00e8ne \u00e0 aucun langage quel qu\u2019il soit, ni verbal ni non verbal.\nC\u2019est la langue de la r\u00e9alit\u00e9 c\u2019est-\u00e0-dire c\u2019est le processus par lequel l\u2019image se fait r\u00e9alit\u00e9 et l\u2019objet se fait image. L\u2019image se fait r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est la premi\u00e8re face de l\u2019image-mouvement ; l\u2019objet se fait image, c\u2019est la deuxi\u00e8me face.\nEn d\u2019autres termes, le cin\u00e9ma est la langue de la r\u00e9alit\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu\u2019il n\u2019a rien \u00e0 voir avec un langage, c\u2019est une langue sans langage, verbal ou non verbal. Une langue sans langage verbal ou non verbal qu\u2019est-ce que c\u2019est ? La langue de la r\u00e9alit\u00e9. Il parle avec quoi ? il parle avec des objets - et il parle avec des objets parce que l\u2019image m\u00eame, c\u2019est le r\u00e9el qui parle par l\u2019objet. \n(interruption dans l\u2019enregistrement)\n...m\u00eame mon\u00e8me, il avait besoin de tout \u00e7a pour arriver, \u00e0 mon avis, tout mettre en l\u2019air de la th\u00e8se \u00ab langage sans langue \u00bb pour y opposer \u00ab langue sans langage \u00bb. Et le mouvement de Pasolini est tellement compliqu\u00e9 finalement, il me semble que bizaremment, il se laisse prendre. Des discussions naissent sur Pasolini disant : \u00ab ah bah oui, il y a des points o\u00f9 je suis d\u2019accord mais il y a des points o\u00f9 je ne suis pas d\u2019accord \u00bb, tout \u00e7a, mais en fait, il ne s\u2019agit pas de \u00e7a. C\u2019est que Pasolini pense vraiment sous un tout autre horizon, absolument sous un tout autre horizon. Il n\u2019est plus, absolument plus question dans sa langue de la r\u00e9alit\u00e9, il n\u2019est plus question de processus langagier quelconque. Ni syntagmes ni paradigmes et pourtant il en parlera ! oh, il fera tout, il fera tout. C\u2019est cela qui est bien, seulement tous les codes, tous les codes syntagmatiques, paradigmatiques, il poussera la coquetterie jusqu\u2019\u00e0 les mettre sous la domination d\u2019un \"our code\", comme il dit, d\u2019un code d\u2019au-del\u00e0 des codes, qui pr\u00e9cis\u00e9ment consiste \u00e0 les d\u00e9coder, \u00e0 les d\u00e9codifier.\nAlors, c\u2019est beau, c\u2019est une tr\u00e8s belle id\u00e9e,voil\u00e0 qui nous renvoie \u00e0 l\u2019id\u00e9e : Mais si, vous pouvez dire d\u2019une certaine mani\u00e8re que le cin\u00e9ma est une langue, pas \u00e0 la mani\u00e8re des premiers cin\u00e9astes qui voyaient une langue universelle, c\u2019est-\u00e0-dire une langue qui \u00e9tait une langue. Non, c\u2019est plus que \u00e7a, c\u2019est encore une fois c\u2019est \"la langue de la r\u00e9alit\u00e9\", c\u2019est la r\u00e9alit\u00e9 qui parle dans le cin\u00e9ma. Alors, bon, nous voil\u00e0 renvoyer \u00e0 une langue.\nJe dirais, j\u2019en tire juste les conclusions : si je ne me trompe pas dans cette interpr\u00e9tation que je vous propose de Pasolini - et aussi vous avez tout droit de penser, \u00e0 vous de le dire, de penser que je me trompe, c\u2019est pas facile encore une fois - si je ne me trompe pas, notre second point est r\u00e9gl\u00e9.\n\u00c0 savoir, je ne vois aucune raison de traiter l\u2019image cin\u00e9matographique comme l\u2019\u00e9quivalent d\u2019un \u00e9nonc\u00e9 analogique, elle n\u2019est ni un \u00e9nonc\u00e9, ni analogique. Simplement, elle est ins\u00e9parable d\u2019un proc\u00e8s qui n\u2019est plus celui de la sp\u00e9cification, mais qui est celui de la diff\u00e9rentiation et de l\u2019int\u00e9gration. Et que je peux r\u00e9sumer maintenant de la mani\u00e8re suivante pour r\u00e9unir tous les proc\u00e8s : les images sp\u00e9cifi\u00e9es, c\u2019est-\u00e0-dire selon leurs trois esp\u00e8ces, les images sp\u00e9cifi\u00e9es s\u2019encha\u00eenent, mais en s\u2019encha\u00eenant s\u2019int\u00e8grent dans un Tout qui ne cesse, de son c\u00f4t\u00e9, de se diff\u00e9rencier d\u2019apr\u00e8s les objets de l\u2019image. J\u2019ai mis \u00e0 la fois les deux proc\u00e8s de sp\u00e9cification et de diff\u00e9rentiation et d\u2019int\u00e9gration qui sont irr\u00e9ductibles \u00e0 tout processus langagier.\nD\u2019o\u00f9, troisi\u00e8me et dernier point : si le cin\u00e9ma est une langue en ce sens, qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire une langue ? On revient \u00e0 notre th\u00e8me, m\u00eame du cin\u00e9ma classique : le cin\u00e9ma classique qui se r\u00e9clame avec Eisenstein du monologue int\u00e9rieur. Mais qu\u2019est-ce que c\u2019est un monologue int\u00e9rieur par rapport au langage, ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est ? Lorsque Eiseinsten nous dit \u00ab c\u2019est pas le roman, c\u2019est le cin\u00e9ma qui est apte \u00e0 r\u00e9aliser toute la puissance du monologue int\u00e9rieur \u00bb, qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire, qu\u2019est-ce que \u00e7a peut vouloir dire ? Bien voil\u00e0, \u00e7a peut vouloir dire bien des choses, c\u2019est notre derni\u00e8re point.\nDonc l\u00e0, vous oubliez, comme ce point va \u00eatre encore bien compliqu\u00e9, j\u2019ai pris tellement de retard cette fois, vous avez, c\u2019est, c\u2019est, c\u2019est la derni\u00e8re fois o\u00f9 c\u2019est difficile, \u00e0 partir de la prochaine fois c\u2019est tout facile. Je comptais que ce serait facile aujourd\u2019hui, puis je sais pas ce qui s\u2019est pass\u00e9,je me suis mis en retard mais apr\u00e8s ce point-l\u00e0, plus de difficult\u00e9s. Mais celui-l\u00e0 alors, qu\u2019est-ce qu\u2019il est difficile ! je vais vous dire en premi\u00e8re r\u00e9ponse, on peut se dire bon, bah, et oui le cin\u00e9ma c\u2019est pas un langage soit langue de la r\u00e9alit\u00e9. Qu\u2019est-ce que c\u2019est ? c\u2019est le monologue int\u00e9rieur la langue de la r\u00e9alit\u00e9 ? En fait, mais qu\u2019est-ce que c\u2019est le monologue int\u00e9rieur ? Premi\u00e8re r\u00e9ponse : ce serait une langue primitive, primitive ; Pasolini nous a d\u00e9j\u00e0 dit \u00ab non ! c\u2019est pas le bantou ! \u00bb Est-ce que le bantou est une langue primitive ? Pas s\u00fbr, mais en tout cas, non ! Langue primitive o\u00f9 pas primitive, non ! C\u2019est pas une langue primitive. Alors il vaudrait mieux risquer : protolangage, un protolangage, le cin\u00e9ma comme langue int\u00e9rieure, comme monologue int\u00e9rieur ou comme langue de la r\u00e9alit\u00e9 serait un protolangage.\nEt apr\u00e8s tout, des contemporains de Eisenstein essayaient dans cette direction. Un protolangage, il faudrait montrer en quoi \u00e7a se distingue d\u2019un langage. Il y avaient des linguistes, il y avaient d\u00e9j\u00e0 des linguistes - ils sont pas n\u00e9s de -, il y avaient d\u00e9j\u00e0 des linguistes et ces linguistes ont \u00e9t\u00e9 assez loin, et\" Les cahiers du cin\u00e9ma\" ont publi\u00e9 leurs textes, ont publi\u00e9 une partie des textes, du num\u00e9ro 220-221, notamment, de deux linguistes importants, sovi\u00e9tiques, un qui s\u2019appelait Eikhenbaum- vous l\u2019\u00e9crivez comme vous voulez, au hasard, vous tomberez toujours juste puisque c\u2019est arbitraire tout \u00e7a - et l\u2019autre s\u2019appelait Vigotsky, Vigotsky, V-i-g-o-t-s-k-y. Il tournait autour de, il disait : \u00ab c\u2019est tr\u00e8s compliqu\u00e9, attention ! \u00e7a veut pas dire qu\u2019on visualise des donn\u00e9es linguistiques, non ! C\u2019est plut\u00f4t comme s\u2019il y avait des valences linguistiques dans le d\u00e9fil\u00e9 des images visuelles. Le monologue int\u00e9rieur, ce serait comme l\u2019encha\u00eenement de valences linguistiques d\u2019apr\u00e8s les images visuelles, qui retentissent dans la t\u00eate, qui se passent sous nos yeux et retentissent dans notre t\u00eate \u00bb. Et Vigotsky disait \u00ab il faudrait presque, ce serait pas des, ce serait pas phonique \u00bb, dit Vigotsky, il propose une notion tr\u00e8s bizarre de \u00ab endophonie \u00bb : il y auraient des endophonies li\u00e9es au d\u00e9fil\u00e9 des images visuelles, et c\u2019est \u00e7a qui constituerait le monologue int\u00e9rieur ou qui constituerait un esp\u00e8ce de protolangage, dont on aurait l\u2019\u00e9quivalent non pas chez les bantous mais chez l\u2019enfant. Bon, comme \u00e7a ils essayaient de s\u2019en tirer, mais je vais tr\u00e8s vite, mais leurs \u00e9tudes sont tr\u00e8s int\u00e9ressantes.\n\u00c7a va pas, \u00e7a va pas, pourquoi \u00e7a va pas ? je sais pas, on sent que \u00e7a va pas, quoi. Non finalement, ils sont sur quelquechose, je veux dire le probl\u00e8me serait qu\u2019ils nous laissent : quel est le rapport entre le protolangage et le langage. Peut-\u00eatre que le rapport \u00e0 chercher n\u2019est pas entre le protolangage et le langage, c\u2019est quoi ? c\u2019est quoi ?\nDeuxi\u00e8me hypoth\u00e8se. Tout \u00e7a comme on nage dans l\u2019obscurit\u00e9.... Le grand linguiste danois, Hjelmslev, bien connu de vous tous, \u00e9crit - \u00e7a y est je me suis tromp\u00e9 de ligne... non, \u00e7a y est, j\u2019ai perdu la citation... si j\u2019ai perdu ma citation, je suis perdu parce que... oh la la ! ah, non, je l\u2019ai ! Elle est tr\u00e8s courte, et mon objet c\u2019est pas de faire un cours sur Hjelmslev parce que l\u00e0, alors c\u2019est pas facile.\nIl explique, Hjelmslev, que - je le dis tr\u00e8s vite - que selon lui, le langage est constitu\u00e9 par forme et substance d\u2019expressions et forme et substance de contenus. Si vous voulez, \u00e0 la distinction saussurienne signifiant / signifi\u00e9, il substitue une distinction forme d\u2019expression / forme de contenu, mais c\u2019est pas une simple substitution verbale, je crois que \u00e7a change tout. Donc, il invente cette notion : forme d\u2019expression et forme de contenu, en gros, mettons, qui correspondent en tr\u00e8s gros \u00e0 signifiant / signifi\u00e9. Et voil\u00e0 ce qu\u2019il nous dit : \u00ab On projette la forme... \u00bb - C\u2019est la phrase la plus... c\u2019est pas la phrase la plus difficile, c\u2019est la phrase la plus myst\u00e9rieuse de Hjelmslev, autour de laquelle tout le monde se bat, alors je vous la dis : \u00ab On projette la forme \u00bb - sous-entendu, la forme d\u2019expression et la forme de contenu -, \u00ab On projette la forme sur le sens ou la mati\u00e8re \u00bb, en effet le mot est tant\u00f4t traduit en fran\u00e7ais par sens tant\u00f4t par mati\u00e8re et le mot anglais peut \u00eatre traduit par les deux. Le mot danois \u00e7a, c\u2019est autre chose et il doit \u00eatre traduit aussi par les deux. \u00ab On projette la forme d\u2019expression et la forme de contenu sur le sens \u00bb, et Hjelmslev est plut\u00f4t avare de m\u00e9taphores, il ajoute pourtant : \u00ab comme un filet tendu projette son ombre sur une surface ininterrompue. \u00bb On projette la forme d\u2019expression et la forme de contenu sur le sens, c\u2019est-\u00e0-dire sur la mati\u00e8re, comme un filet tendu projette son ombre sur une surface ininterrompue.\nLa mati\u00e8re ou le sens, c\u2019est une surface ininterrompue. Qui doit \u00eatre distingu\u00e9e de quoi ? De la forme et de la substance. Pourquoi ? Parce que la substance, c\u2019est la mati\u00e8re form\u00e9e. Il y aura donc une substance de contenu, et une substance d\u2019expression. Puisqu\u2019il y a deux formes, forme de contenu et forme d\u2019expression. Eh bien forme de contenu et forme d\u2019expression, qui informent la mati\u00e8re pour en faire substance de contenu et substance d\u2019expression, la forme d\u2019expression et la forme de contenu se projettent sur le sens comme un filet tendu projette son ombre sur une surface ininterrompue. En d\u2019autres termes, - pour moi, j\u2019ai pas de probl\u00e8me, alors je vous dis, mais avec beaucoup de points d\u2019interrogation - ce que Hjelmslev appelle mati\u00e8re ou sens, c\u2019est une mati\u00e8re non langagi\u00e8rement form\u00e9e, non linguistiquement form\u00e9e. En effet d\u00e8s qu\u2019elle est linguistiquement form\u00e9e, elle est devenue substance de contenu ou substance d\u2019expression. Le sens est donc une mati\u00e8re non linguistiquement form\u00e9e, et qui pourtant - j\u2019ajoute - peut \u00eatre parfaitement form\u00e9e d\u2019autres points de vues que linguistiques, ce que \u00e0 mon avis Hjelmslev reconna\u00eet, mais avec une petite \u00e9quivoque... non linguistiquement form\u00e9e, mais qui peut \u00eatre form\u00e9e d\u2019une autre mani\u00e8re, d\u2019autres points de vues, et qui est un corr\u00e9lat, - je dirais, comment ? l\u00e0 je cherche un mot provisoire - un corr\u00e9lat \"id\u00e9el\" du langage. Ou qui est un pr\u00e9suppos\u00e9 \"sp\u00e9cifique\" du langage. Oui, \u00e0 votre choix, les deux sans doute \u00e0 la fois. Le langage a un pr\u00e9suppos\u00e9 sp\u00e9cifique... Vous comprenez ce que je veux dire ? \u00c7a veut pas dire un pr\u00e9suppos\u00e9 psychologique, \u00e7a veut pas dire un quelque chose qui pr\u00e9c\u00e8de le langage. Non, un pr\u00e9suppos\u00e9 sp\u00e9cifique, c\u2019est-\u00e0-dire : une mati\u00e8re, une mati\u00e8re qui n\u2019existe pas ind\u00e9pendamment du langage, c\u2019est-\u00e0-dire id\u00e9elle, et qui pourtant se distingue du langage, et telle que le langage n\u2019existerait pas s\u2019il ne visait cette mati\u00e8re non langagi\u00e8re, non linguistiquement form\u00e9e. Le langage a pour corr\u00e9lat une mati\u00e8re non linguistiquement form\u00e9e. \u00c7a vaut aussi pour la langue : la langue et le langage ont pour corr\u00e9lat une mati\u00e8re non linguistiquement form\u00e9e - mais form\u00e9e d\u2019un autre point de vue. Je pr\u00e9cise tout de suite que - un tel texte de Hjelmslev a \u00e9videmment soulev\u00e9 tellement de probl\u00e8mes -, que dans le texte, il dit, Hjelmslev, \"non s\u00e9miotiquement form\u00e9e\". Ce qui m\u2019ennuie beaucoup, mais ce qui ne me g\u00eane pas. Je veux dire, pour une simple raison, c\u2019est que dans le contexte, il est \u00e9vident que Hjelmslev identifie - il a le droit - s\u00e9miotique et linguistique. Mais moi - vous le sentez d\u00e9j\u00e0 - qui crois avoir toute raison de distinguer tr\u00e8s, tr\u00e8s fermement, le plus fermement que je peux, s\u00e9miotique et linguistique, je dirai de la mati\u00e8re de Hjelmslev qu\u2019elle est non linguistiquement form\u00e9e, et qu\u2019elle peut \u00eatre form\u00e9e d\u2019un autre point de vue et notamment qu\u2019elle peut \u00eatre form\u00e9e s\u00e9miotiquement, s\u2019il s\u2019agit d\u2019une s\u00e9miotique qui ne pr\u00e9suppose rien de la langue et du langage. En tout cas, elle n\u2019est pas linguistiquement form\u00e9e. Voil\u00e0. Je dirais, on a fait un petit pas, on a avanc\u00e9.\nNous ne disons plus maintenant : l\u2019image cin\u00e9matographique, telle qu\u2019on l\u2019a d\u00e9finie avec son double proc\u00e8s, vous vous rappelez - ce que je retiens des deux premi\u00e8rement, c\u2019est qu\u2019on a d\u00e9fini l\u2019image cin\u00e9matographique en fonction d\u2019un double proc\u00e8s, qui n\u2019a rien \u00e0 voir avec le langage, qui n\u2019est pas linguistique, qui n\u2019est pas langagier ; proc\u00e8s de sp\u00e9cification, et proc\u00e8s de diff\u00e9renciation-int\u00e9gration. Je dis : c\u2019est plus la peine de faire le coup de force de Pasolini. C\u2019est plus la peine de dire \u00ab c\u2019est la langue de la r\u00e9alit\u00e9. \u00bb Disons simplement, - enfin simplement, je sais pas si \u00e7a rend les choses plus claires -, c\u2019est la mati\u00e8re non linguistiquement form\u00e9e qui est le corr\u00e9lat de toute langue et langage. L\u00e0-dessus, rude probl\u00e8me : qu\u2019est-ce qu\u2019on va faire de cette mati\u00e8re ? Qu\u2019est-ce que vous voulez qu\u2019un linguiste en fasse, puisqu\u2019elle n\u2019est pas linguistiquement form\u00e9e ? D\u2019o\u00f9, dans un livre ult\u00e9rieur \u00e0 ceux que j\u2019ai cit\u00e9s, les probl\u00e8mes, et l\u00e0 je dis \u00e7a sans aucune ironie, les probl\u00e8mes et les embarras de Metz, qui, \u00e9tant particuli\u00e8rement, au moins sous un aspect de son \u0153uvre, un disciple de Hjelmslev, se dit : \u00ab qu\u2019est-ce que je peux faire de la notion de mati\u00e8re en tant que distincte de la notion de substance ? \u00bb Et il consacre tout un chapitre de \"Langage et cin\u00e9ma\", un chapitre tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, \u00e0 l\u2019issue duquel il me semble que \u00e7a revient \u00e0 dire que : il n\u2019a rien \u00e0 faire, et que le cin\u00e9ma n\u2019a rien \u00e0 faire, avec la notion pure de mati\u00e8re non linguistiquement form\u00e9e.\nEh bien, on en est l\u00e0. Un effort de plus. Qu\u2019est-ce que \u00e7a peut \u00eatre cette mati\u00e8re ? Il faut dire que Hjelmslev est personnellement extr\u00eamement discret dans toute son \u0153uvre sur le statut de cette mati\u00e8re. Cherchons ailleurs. C\u2019\u00e9tait comme \u00e7a, petite r\u00e9cr\u00e9ation, le passage par Hjelmslev. \u00c7a nous donnait quand m\u00eame un acquis ; on se disait : ah non, c\u2019est peut-\u00eatre pas la peine de d\u00e9finir l\u2019image cin\u00e9matographique prise dans ses proc\u00e8s, dans ses proc\u00e8s non linguistiquement form\u00e9s, c\u2019est peut-\u00eatre pas la peine de la d\u00e9finir comme langue de la r\u00e9alit\u00e9. Contentons-nous de la d\u00e9finir comme cette mati\u00e8re non linguistiquement form\u00e9e, mais form\u00e9e ! mais parfaitement form\u00e9e... s\u00e9miotiquement. Puisque moi j\u2019ai aucune raison d\u2019identifier s\u00e9miotique et linguistique, au contraire. Cette mati\u00e8re est l\u00e0, alors ; je m\u2019occupe plus de Hjelmslev, il m\u2019a donn\u00e9 un mot ; qu\u2019est-ce que je pouvais demander de mieux ? Mati\u00e8re, c\u2019est pas grand chose ? Si, c\u2019est beaucoup. C\u2019est \u00e9norme ! Parce que, cette mati\u00e8re en effet, elle est \"s\u00e9miotiquement form\u00e9e\", puisqu\u2019elle est ins\u00e9parable du proc\u00e8s de sp\u00e9cification et du proc\u00e8s d\u2019int\u00e9gration-diff\u00e9renciation. Ce sont des proc\u00e8s s\u00e9miotiques. Mais ce ne sont pas des proc\u00e8s langagiers. Ce ne sont pas des proc\u00e8s linguistiques. Ils n\u2019ont rien \u00e0 voir avec des proc\u00e8s linguistiques. En un sens, je dirais, ils sont id\u00e9alement pr\u00e9-linguistiques. Pas au sens d\u2019une langue enfantine ; au sens d\u2019une condition. La mati\u00e8re non-linguistique, c\u2019est la condition m\u00eame. C\u2019est pour \u00e7a que je parlais de condition id\u00e9elle. C\u2019est la condition id\u00e9elle auquel va r\u00e9pondre langue et langage, ou qui va servir de corr\u00e9lat \u00e0 la langue et au langage. Qu\u2019est-ce que \u00e7a peut \u00eatre ? Donc, il faut maintenant analyser cette mati\u00e8re, s\u00e9miotiquement form\u00e9e et non linguistiquement form\u00e9e. \u00c7a nous ferait faire un pas d\u00e9cisif. Un nouveau linguiste pointe \u00e0 l\u2019horizon. Mais on va de plus en plus difficile. Il s\u2019appelle Gustave Guillaume. Et il fait une \u00e9trange, \u00e9trange linguistique. Et il publie ses textes dans des \u00e9ditions impossibles. Et il est extr\u00eamement difficile de lire ses textes hors biblioth\u00e8que. Klincksieck en a publi\u00e9 un, \"Langage et science du langage\", mais j\u2019ai peur qu\u2019il n\u2019existe pas depuis longtemps. Donc pratiquement l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u0153uvre de Guillaume n\u2019est possible qu\u2019en biblioth\u00e8que.\nUn \u00e9tudiant : Si-si... c\u2019est r\u00e9\u00e9dit\u00e9 chez Nizet.\nDeleuze : \u00c7a a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9dit\u00e9 ? Pour tout ce qui est r\u00e9\u00e9dit\u00e9, ceux qui s\u2019int\u00e9ressent \u00e0... il faut... il faut en lire. Heureusement, quelqu\u2019un de grand talent, qui s\u2019appelle Edmond Ortigues, a fait un livre chez Aubier, dont je ne sais pas s\u2019il n\u2019a pas disparu aussi... - il est r\u00e9\u00e9dit\u00e9 maintenant ? Bon, alors tout va bien - qui s\u2019appelle \"Le discours et le symbole\", et la deuxi\u00e8me partie de \"Le discours et le symbole\" est un assez long compte-rendu des th\u00e8ses principales de Guillaume. Il vaut mieux que vous lisiez du Guillaume que du Ortigues quoi que ce soit excellent, Ortigues, mais faute de Guillaume, lisez la seconde partie de Ortigues, voil\u00e0. Et moi j\u2019essaie de vous dire ce que je... H\u00e9las il ne dit pas le plus simple, Ortigues. Et le plus simple de la linguistique de Guillaume, c\u2019est ceci - et vous allez voir pourquoi \u00e7a pla\u00eet pas beaucoup aux linguistes. Je vous dis le plus simple, hein ! Guillaume nous dit \u00e0 peu pr\u00e8s : un mot, ou bien - ne jouant pas, en cherchant pas trop de rigueur-, une unit\u00e9 significative minimale, - si vous pr\u00e9f\u00e9rez, un mon\u00e8me, au sens o\u00f9 on a vu pr\u00e9c\u00e9demment ; on a vu que le mon\u00e8me se confondait pas avec le mot, mais \u00e7a fait rien, pour simplifier on dit un mot - et bien un mot, comme unit\u00e9 significative, dans tous ses emplois, n\u2019a qu\u2019un seul sens. Ah, c\u2019est une \u00e9trange... c\u2019est le dernier des grands linguistes philosophes, Guillaume, c\u2019est curieux, hein... non, c\u2019est pas curieux, c\u2019est normal. \"Un mot dans toutes ses acceptions n\u2019a qu\u2019un sens\". Ce sens, dit-il, nous allons l\u2019appeler \"signifi\u00e9 de puissance\". Seulement voil\u00e0, ce mot - je dis bien : dans tous ses emplois dans le discours - il n\u2019a qu\u2019un seul sens. Seulement d\u2019apr\u00e8s tel ou tel emploi, ce mot op\u00e8re une certaine vis\u00e9e sur le signifi\u00e9 de puissance. Il exprime un certain point de vue sur le signifi\u00e9 de puissance. Ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez, - alors l\u00e0 vous allez sentir quelque chose qui vous est familier, ou qui devrait vous \u00eatre familier, je parle pour ceux qui \u00e9taient l\u00e0 les autres ann\u00e9es - il op\u00e8re une certaine coupe du signifi\u00e9 de puissance ou sur le signifi\u00e9 de puissance. Je veux dire, tiens, voil\u00e0 une id\u00e9e. C\u2019est un peu comme, il prend une image, un instantan\u00e9 du signifi\u00e9 de puissance, d\u2019apr\u00e8s son emploi dans le discours. Vous me dites en ch\u0153ur, \u00ab oh, que c\u2019est curieux, ce linguiste n\u2019est-il pas bergsonien ? \u00bb Vous voyez, il y a un signifi\u00e9 de puissance, le mot n\u2019a qu\u2019un signifi\u00e9 de puissance quels que soient ses emplois, mais d\u2019apr\u00e8s son emploi dans le discours, il op\u00e8re comme une coupe, comme une image instantan\u00e9e du signifi\u00e9 de puissance. En tant qu\u2019il op\u00e8re une telle image instantan\u00e9e, en tant qu\u2019il pr\u00e9l\u00e8ve une coupe du signifi\u00e9 de puissance, il a, dans le discours, un signifi\u00e9 d\u2019effet. Le signifi\u00e9 de puissance est hors discours. Un mot, dans tous ses emplois dans le discours, n\u2019a qu\u2019un sens, son signifi\u00e9 de puissance. Ce signifi\u00e9 de puissance est donc hors discours. Mais le mot, d\u2019apr\u00e8s son emploi dans le discours, op\u00e8re une coupe, une vision instantan\u00e9e du signifi\u00e9 de puissance. Il se charge d\u2019un signifi\u00e9 d\u2019effet.\nLe signifi\u00e9 d\u2019effet exprime la coupe que le mot op\u00e8re sur le signifi\u00e9 de puissance d\u2019apr\u00e8s son emploi dans le discours - d\u2019apr\u00e8s tel ou tel de ses emplois dans le discours. Qu\u2019est-ce que ce sera, le signifiant ? Alors il a beau dire, Guillaume, \u00ab je g\u00e9n\u00e9ralise Saussure \u00bb... vous devez sentir que \u00e7a va \u00eatre tout \u00e0 fait autre chose. Le signifiant selon Guillaume, c\u2019est uniquement le mot, c\u2019est-\u00e0-dire le signe, l\u2019unit\u00e9 significative, le signe pris avec son signifi\u00e9 d\u2019effet. Voil\u00e0 ce qu\u2019est le signifiant. Et le signifi\u00e9 d\u2019effet, c\u2019est une image, provisoire, instantan\u00e9e, pr\u00e9lev\u00e9e sur le signifi\u00e9 de puissance, qui, lui, est hors discours, c\u2019est-\u00e0-dire qui, lui, est pr\u00e9-signifiant. Vous allez me dire que c\u2019est obscur ! j\u2019aime bien commencer par le plus obscur parce que l\u2019exemple va devenir lumineux. Alors vous vous rendez compte o\u00f9 il en est, et \u00e0 quel point \u00e7a doit nous r\u00e9jouir... vous devez sentir que pour nous, \u00e7a va \u00eatre une solution inesp\u00e9r\u00e9e, c\u2019est le Salut imm\u00e9diat. Je dis pour le moment : le signifi\u00e9 de puissance de Guillaume, je ne dis pas que \u00e7a \u00e9quivaut \u00e0 la mati\u00e8re de Hjelmslev ; je dis que c\u2019est une d\u00e9termination particuli\u00e8rement concr\u00e8te de la mati\u00e8re de Hjelmslev, telle que on peut l\u2019interpr\u00e9ter. La mati\u00e8re ou le sens de Hjelmslev, l\u00e0 o\u00f9 le signe va jeter son filet ; c\u2019est exactement la m\u00eame chose !\nL\u2019un nous dit : la forme, c\u2019est-\u00e0-dire le signe ou le signifiant, la forme va projeter son filet sur la mati\u00e8re ou le sens.\nL\u2019autre nous dit : le signe, d\u2019apr\u00e8s son emploi dans le discours, va op\u00e9rer une coupe, va nous donner une image instantan\u00e9e du signifi\u00e9 de puissance, qui, lui, est pr\u00e9-signifiant. C\u2019est-\u00e0-dire : pr\u00e9existe au discours. C\u2019est une mati\u00e8re id\u00e9elle, qui pr\u00e9existe au discours. Et on ne pourrait pas parler sans elle.\nVous pensez si les linguistes d\u00e9testent un truc comme \u00e7a. Je pourrais pas parler ; mais c\u2019est la r\u00e9surrection de la philosophie ! C\u2019est la philosophie qui a tourn\u00e9 la linguistique et qui lui arrive dans le dos. Quelle merveille... Ils aiment pas, ils aiment pas du tout Guillaume ! Ah, c\u2019est une dr\u00f4le d\u2019histoire, \u00e7a. Ils d\u00e9testent Guillaume. Ils disent, mais qu\u2019est-ce \u00e7a veut dire tout \u00e7a, ils disent, c\u2019est pas raisonnable Guillaume, ils disent c\u2019est un tr\u00e8s bon linguiste, mais si on supprime son affaire de signifi\u00e9 de puissance. \u00c9videmment ! Ils n\u2019en ont rien \u00e0 faire, du signifi\u00e9 de puissance. Mais Guillaume, lui, il en a \u00e0 faire, alors, qu\u2019est-ce que c\u2019est le signifi\u00e9 de puissance ? On a m\u00eame plus le choix. Il dirait aussi bien, - car il aime bien les mots, c\u2019est tr\u00e8s myst\u00e9rieux hein, tr\u00e8s myst\u00e9rieux Guillaume...- il dit parfois, \u00ab c\u2019est du psychisme signifi\u00e9. \u00bb Alors \u00e7a met les linguistes hors d\u2019eux : \u00ab oh, ben oui, il nous ram\u00e8ne \u00e0 l\u2019id\u00e9e d\u2019une vie psychologique ineffable, qui pr\u00e9c\u00e8de le langage. \u00bb C\u2019est du psychisme signifi\u00e9. Eh oui, il dit bien que \u00e7a pr\u00e9c\u00e8de le langage ; le signifi\u00e9 de puissance pr\u00e9c\u00e8de le langage, eh oui ! Il ne dit pas qu\u2019il pr\u00e9c\u00e8de le langage en fait, il dit qu\u2019il pr\u00e9c\u00e8de le langage en droit et que c\u2019est le corr\u00e9lat id\u00e9el du langage. On pourrait pas parler s\u2019il n\u2019y avait pas. Alors les linguistes disent, \u00ab c\u2019est de l\u2019id\u00e9alisme, c\u2019est de la philosophie. \u00bb Ouais. C\u2019est de l\u2019id\u00e9alisme, et c\u2019est de la philosophie. C\u2019est du mat\u00e9rialisme aussi. C\u2019est une mati\u00e8re, c\u2019est une mati\u00e8re id\u00e9elle. \u00c7a va de mieux en mieux ! Ouf !\nUn exemple : les \u00e9tudes concr\u00e8tes de Gustave Guillaume - je dis chaque fois Gustave pour que vous confondiez pas parce qu\u2019il y a un psychologue qui s\u2019appelle Paul Guillaume. Alors croyez pas que c\u2019est le m\u00eame surtout. Il y a Paul, et Il y a Gustave. Paul, il faisait des trucs sur les rats, et c\u2019est un psychologue de l\u2019intelligence, et Guillaume Gustave c\u2019est pas la m\u00eame chose.- Les \u00e9tudes concr\u00e8tes vont porter sur deux choses, principalement ; sur deux grands types d\u2019\u00e9tudes. Les \u00e9tudes sur les langues \u00e0 articles, et les \u00e9tudes sur le verbe. Donc qu\u2019est-ce qu\u2019il va faire ? Il va d\u00e9gager des proc\u00e8s. On est en plein dans notre probl\u00e8me. Est-ce qu\u2019il y a des proc\u00e8s s\u00e9miotiques non langagiers, non linguistiques ? On peut pas dire mieux, c\u2019est mon probl\u00e8me, en tout cas ; c\u2019est mon probl\u00e8me, acceptez que ce soit le v\u00f4tre. Voil\u00e0 ce qu\u2019il nous dit : prenez les deux formes de l\u2019article en fran\u00e7ais. L\u2019article d\u00e9fini, \u00ab le \u00bb, l\u2019article ind\u00e9fini, \u00ab un. \u00bb (\u00c9crit quelque chose au tableau) Voil\u00e0. Vous allez tout comprendre. Je pourrais vous laisser apr\u00e8s que vous aurez compris, mais alors la prochaine fois faudra repartir l\u00e0-dessus, \u00e7a va pas \u00eatre rien, parce que... enfin, on aura des lendemains meilleurs... il y a plus de Guillaume ! Voil\u00e0. Il nous dit - cherchez pas trop encore \u00e0 comprendre -, l\u2019article ind\u00e9fini \u00ab un \u00bb, il est ins\u00e9parable d\u2019un mouvement de \"particularisation\". C\u2019est-\u00e0-dire, \u00ab un \u00bb est un mot, ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez un mon\u00e8me, ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez une unit\u00e9 significative, qui particularise. \u00ab Un homme. \u00bb \u00ab Le \u00bb - vous sentez que c\u2019est quand m\u00eame pas l\u2019atmosph\u00e8re de Saussure, ni de Hjelmslev, c\u2019est... et pourtant c\u2019est de la pure linguistique. - \u00ab Le \u00bb est ins\u00e9parable d\u2019un mouvement de g\u00e9n\u00e9ralisation. \u00ab L\u2019homme est mortel. \u00bb \u00ab J\u2019ai rencontr\u00e9 un ami. \u00bb Voil\u00e0 : particularisation. \u00ab L\u2019homme est mortel. \u00bb Ou, alors pour regarder, \u00ab tous les hommes sont mes amis. \u00bb C\u2019est une g\u00e9n\u00e9ralisation, \u00e7a. Voil\u00e0. \u00c7a suffit, \u00e7a s\u2019en tient pas l\u00e0 mais \u00e7a suffit pour que vous compreniez. Qu\u2019est-ce que c\u2019est, le signifi\u00e9 de puissance. Ben oui, et pourquoi le signifi\u00e9 de puissance c\u2019est du psychisme signifi\u00e9 ? Le signifi\u00e9 de puissance, c\u2019est le mouvement. Vous vous rendez compte, pour nous, mais quelle confirmation, alors. On tra\u00eenait, on a fait tout \u00e7a, des ann\u00e9es, hein. C\u2019est \u00e7a, les rencontres, sans savoir que. On le savait mais on n\u2019en avait pas besoin, \u00e0 ce moment-l\u00e0. Est venu le moment o\u00f9 on en a besoin. C\u2019est un jour de f\u00eate, ah ! C\u2019est le moment, c\u2019est le moment de se servir de Guillaume. Avant, avant on n\u2019avait pas besoin. Et puis il faudra h\u00e9las se s\u00e9parer de Guillaume, parce qu\u2019il a pas bien fait ses proc\u00e8s, moi je crois. Mais bon, voil\u00e0 les deux proc\u00e8s. Proc\u00e8s de particularisation, correspondant \u00e0 l\u2019article ind\u00e9fini. Proc\u00e8s de g\u00e9n\u00e9ralisation, correspondant \u00e0 l\u2019article d\u00e9fini.\nVous y \u00eates ? C\u2019est \u00e7a, le sens, ou le signifi\u00e9 de puissance. C\u2019est \u00e7a. Quel que soit son emploi dans le discours, l\u2019article ind\u00e9fini \u00ab un \u00bb a pour signifi\u00e9 de puissance la particularisation comme mouvement ; quelque soit son emploi dans le discours, l\u2019article d\u00e9fini \u00ab le \u00bb a pour signifi\u00e9 de puissance le mouvement de g\u00e9n\u00e9ralisation comme mouvement de pens\u00e9e.\nVous voyez, il d\u00e9finit des proc\u00e8s au sens o\u00f9 un proc\u00e8s ou processus, c\u2019est un mouvement comme mouvement de pens\u00e9e. C\u2019est \u00e7a, le signifi\u00e9 de puissance. Maintenant, imaginez. Deux formules. (\u00e9crit au tableau :) \u00ab L\u2019ami que j\u2019ai vu \u00bb ; je le mets l\u00e0, c\u2019est un article d\u00e9fini. Je le mets l\u00e0, n\u2019importe o\u00f9, je le mets l\u00e0 ; je vais vous dire pourquoi je le mets l\u00e0. \u00ab L\u2019ami que j\u2019ai vu. \u00bb \u00ab L\u2019homme est mortel \u00bb ; je le mets l\u00e0. Ce sont deux emplois de l\u2019article dans le discours. \u00ab L\u2019ami que j\u2019ai vu \u00bb, c\u2019est un point de vue sur le mouvement de g\u00e9n\u00e9ralisation. C\u2019est le mouvement de g\u00e9n\u00e9ralisation saisi, je pourrais presque dire, \u00e0 son degr\u00e9 le plus bas. \u00ab L\u2019ami que j\u2019ai vu \u00bb, \u00e7a veut dire, je n\u2019en ai vu qu\u2019un, mais faisant partie des amis que j\u2019ai. C\u2019est un degr\u00e9 de g\u00e9n\u00e9ralisation tout proche de la particularit\u00e9. Et en effet, le mouvement de g\u00e9n\u00e9ralisation, il part du particulier. Donc, c\u2019est un stade tout pr\u00e8s de l\u2019origine. \u00ab L\u2019homme est mortel \u00bb, c\u2019est un point de vue sur le mouvement de g\u00e9n\u00e9ralisation. Mais cette fois tout proche de la fin, du sommet de la g\u00e9n\u00e9ralisation. Je passe de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9. Je dirais que - quel \u00e9tait mon premier exemple ?- \u00ab l\u2019ami qui est venu \u00bb,... \nUn \u00e9tudiant : l\u2019ami que j\u2019ai vu...\nDeleuze : Non, euh... Oui, \u00ab l\u2019ami que j\u2019ai vu \u00bb, est un signifi\u00e9 d\u2019effet qui correspond \u00e0 un point de vue d\u00e9terminable sur le signifi\u00e9 de puissance de l\u2019article d\u00e9fini. Le signifi\u00e9 de puissance, c\u2019est le mouvement de g\u00e9n\u00e9ralisation dans son ensemble, \u00ab l\u2019ami qui est venu \u00bb est un point de vue, une coupe dans ce mouvement, coupe prise, coupe proche de l\u2019origine. C\u2019est beau, \u00e7a, c\u2019est beau. Dr\u00f4le de linguistique, vous devez sentir que quelque chose est en train de se passer. Bon. L\u00e0-haut au contraire, je recommence pas, hein, c\u2019est tout l\u00e0-haut, c\u2019est tout proche de. \u00ab L\u2019homme est mortel \u00bb, c\u2019est la g\u00e9n\u00e9ralisation maximale. C\u2019est donc en haut, mais c\u2019est \u00e9galement un point de vue pris. Voyez ce qu\u2019il est en train de nous dire. Mais, du point de vue du signifi\u00e9 de puissance, vous pouvez jamais emp\u00eacher que chaque point de vue communique avec les autres et que le signifi\u00e9 de puissance entra\u00eene tous les points de vue qu\u2019on peut prendre sur lui dans le discours. Et le discours \u00e0 chaque fois, il op\u00e8re...\n(interruption)\nje disais d\u2019abord premier doute : la s\u00e9miologie cin\u00e9matographique m\u2019apparaissait fond\u00e9e sur trois points. j\u2019avais des doutes sur chacun de ces points. Le premier point, c\u2019\u00e9tait : la narration qu\u2019on nous pr\u00e9sentait comme un fait. A quoi il me semblait que la narration n\u2019\u00e9tait jamais un fait, c\u2019\u00e9tait ni une donn\u00e9e de l\u2019image ni l\u2019effet d\u2019une structure sous l\u2019image mais c\u2019\u00e9tait le r\u00e9sultat...\n(interruption)\n\u00ab Un ami est venu \u00bb, l\u00e0 je prends le mot \"un\" au degr\u00e9 le plus haut de son signifi\u00e9 de puissance, c\u2019est-\u00e0-dire du mouvement de particularisation. Si je dis \u00ab un homme est toujours mortel \u00bb, au contraire, je le prends \u00e0 l\u2019origine du mouvement de particularisation. Si vous faites le tableau - je vais pas vous accabler, on verra la prochaine fois si on est tous assez en forme - si vous faites un tableau des positions, c\u2019est-\u00e0-dire des signifi\u00e9s d\u2019effets, d\u00e9coupables par les occurrences d\u2019un signe, les occurrences d\u2019un mot sur le signifi\u00e9 de puissance, vous verrez qu\u2019il y en a qui se correspondent, de telle mani\u00e8re que vous me dites : mais quelle est la diff\u00e9rence ? Je dis \u00ab un homme est faillible \u00bb, et je dis \u00ab l\u2019homme est faillible. \u00bb Je peux dire les deux. \u00ab Un homme est toujours faillible \u00bb, \u00ab l\u2019homme est faillible \u00bb ; \u00ab un homme quelconque est faillible \u00bb, \u00ab l\u2019homme est faillible. \u00bb D\u2019accord, ils se correspondent, mais ils n\u2019op\u00e8rent pas la coupe du m\u00eame mouvement du m\u00eame signifi\u00e9 de puissance. Ils op\u00e8rent pas la coupe du m\u00eame signifi\u00e9 de puissance.\nExemple, exercice pratique, pour la prochaine fois : faut-il dire \u00ab je fais de la soupe \u00bb, ou \u00ab je fais la soupe \u00bb ? C\u2019est de la linguistique, \u00e7a. \u00ab Je fais de la soupe \u00bb, \u00ab je vais te faire de la soupe \u00bb, ou \u00ab je vais te faire la soupe \u00bb ? Quel probl\u00e8me ! \u00c7a se correspond. \u00ab Je fais la soupe \u00bb, c\u2019est \u00e9videmment pris dans un instantan\u00e9 sur un mouvement de g\u00e9n\u00e9ralisation. Ici, maintenant, je fais la soupe, comme pour toutes les fois, comme c\u2019\u00e9tait hier et comme ce sera demain. Je fais \"de\" la soupe, alors l\u00e0, c\u2019est pris dans un mouvement de particularisation. Si bien que, deux stases, si j\u2019ose dire, deux points de vue immobiles fix\u00e9s dans le discours peuvent se correspondre, mais \u00eatre pr\u00e9lev\u00e9s sur deux signifiant de puissance oppos\u00e9s, sur deux mouvements de pens\u00e9e opposables. Vous comprenez ? Ouais ?\nUn \u00e9tudiant : \u00e7a me para\u00eet significatif que vous ayez... ( ?)\nDeleuze : Oui, sinon \u00e7a glisserait, mais t\u2019as raison compl\u00e8tement d\u2019ajouter \u00e7a, parce que je peux supprimer toujours, et assister au glissement. Et l\u00e0, j\u2019aurai de nouvelles positions. \u00c9tudiant : Alors que pour \u00ab l\u2019homme est faillible \u00bb y\u2019a pas besoin de...\nDeleuze : Pour \u00ab l\u2019homme est faillible \u00bb, oui, mais pour \u00ab l\u2019homme que j\u2019ai vu \u00bb, il y a aura aussi une infinit\u00e9 d\u2019interm\u00e9diaires entre l\u2019origine et la fin, et ce qui est l\u2019origine du mouvement de particularisation, correspondra \u00e0 ce qui est la fin du mouvement de g\u00e9n\u00e9ralisation, et ce qui est la fin du mouvement de particularisation, correspondra \u00e0 ce qui est l\u2019origine du mouvement de g\u00e9n\u00e9ralisation. Alors, je conclus juste. Voyez que, l\u00e0, on commence \u00e0 avoir une approximation de ce qu\u2019est cette mati\u00e8re myst\u00e9rieuse. Elle est s\u00e9miotiquement form\u00e9e mais non linguistiquement form\u00e9e. La linguistique est uniquement d\u00e9termin\u00e9e et d\u00e9finie par l\u2019ensemble du signe et du signifi\u00e9 d\u2019effet. Il renvoie \u00e0 un corr\u00e9lat, pure mati\u00e8re en mouvement, pure mati\u00e8re pens\u00e9e en mouvement, je dirais presque, unit\u00e9 de la mati\u00e8re, de la pens\u00e9e et du mouvement, -qui est le signifi\u00e9 de puissance. Et qui, lui, n\u2019est pas linguistiquement form\u00e9, mais s\u00e9miotiquement form\u00e9 puisqu\u2019il se d\u00e9finit par des processus. Simplement, processus qui n\u2019ont strictement rien \u00e0 voir avec processus de la langue, ou processus de langage. Ouais ? On verra que, en plus, il va faire une op\u00e9ration du m\u00eame type sur le Temps. C\u2019est quand m\u00eame pas par hasard que, l\u00e0, on a le cas de l\u2019image-mouvement, avec le verbe on va avoir le cas d\u2019une image-temps, qui \u00e0 son tour va \u00eatre trait\u00e9e s\u00e9miotiquement, et non pas linguistiquement. Alors, on approche de ceci : non ; ma conclusion c\u2019est, en effet, non, ce n\u2019est pas un proto-langage. Non, l\u2019image cin\u00e9matographique comme image-mouvement et comme image-temps n\u2019est pas, ni un langage comme le dit la s\u00e9mio critique, ni une langue comme le disaient les pionniers, ni une langue de la r\u00e9alit\u00e9, sauf en un sens tr\u00e8s particulier, qui est peut-\u00eatre bien celui de Pasolini - car la langue de la r\u00e9alit\u00e9 c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment cette mati\u00e8re s\u00e9miotiquement form\u00e9e et non linguistiquement form\u00e9e. Alors si c\u2019est \u00e7a, en effet, il faut parler d\u2019une langue de la r\u00e9alit\u00e9. Mais ce qui devient g\u00eanant, c\u2019est l\u2019emploi du mot \u00ab langue. \u00bb En fait c\u2019est une condition comme a priori, une condition en droit, de la langue et du langage. Voyez pourquoi le langage la suppose, toute langue et langage la suppose ; puisqu\u2019elle va op\u00e9rer, pr\u00e9cis\u00e9ment, ses prises, ses prises instantan\u00e9es sur, d\u2019apr\u00e8s le contexte - c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019apr\u00e8s les op\u00e9rations de syntagme et de paradigme - ses prises sur le signifi\u00e9 de puissance, mais le signifi\u00e9 de puissance, rien du tout : il n\u2019a strictement rien \u00e0 voir avec les op\u00e9rations de syntagme et de paradigme. Avez-vous compris ? J\u2019ai un besoin absolu que vous ayez compris. Mais un besoin comme... vous ne savez pas \u00e0 quel point. Ouais ? J\u2019en peux plus, moi.\nUn \u00e9tudiant : Est-ce qu\u2019on pourrait pas, analogiquement, faire le m\u00eame sch\u00e9ma sur les types de discours ?\nDeleuze : Sur les... ah si, oh, tout, on peut tout faire. Je veux dire avec ce sch\u00e9ma, il s\u2019est donn\u00e9... l\u00e0, c\u2019est encore un sch\u00e9ma, et encore une fois, selon, le sch\u00e9ma changera \u00e0 chaque fois.\n\u00c9tudiant : .. direct, indirect ... ( ?)\nDeleuze : C\u2019est \u00e9vident, l\u00e0 c\u2019est... ah, oui, mais l\u00e0, \u00e7a ferait partie des personnes, \u00e7a ferait partie des personnes plus que des articles, \u00e7a ferait partie des pronoms personnels. \u00c7a ferait partie du mouvement des pronoms personnels. Un signifi\u00e9 de puissance propre au pronom personnel.", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/371"}