{"Cours": "Sur le cin\u00e9ma : l'image-pens\u00e9e", "Date": "Cours du 26/03/1985", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "... parce que quand m\u00eame je trouve un peu grotesque la mani\u00e8re dont \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 s\u2019est pr\u00e9sent\u00e9e, sous la forme : \"\u00eatre ou ne pas \u00eatre raciste\". Qu\u2019est-ce que c\u2019est ? Et \u00e7a revient \u00e0 des choses comme : Est-ce que vous seriez contente si votre fille \u00e9pousait \u00e0 un blanc ou \u00e0 un noir, ou \u00e0 un jaune ? Alors, je ne sais pas bien, j\u2019ai le sentiment confus que le probl\u00e8me du racisme ne se pose pas exactement \u00e0 ce niveau l\u00e0. En revanche, je ne connais pas encore de questionnaire qui soit assez bien fait, politiquement, sur le th\u00e8me par exemple : \u00ab l\u2019\u00e9galit\u00e9 \u00bb. L\u2019\u00e9galit\u00e9 des hommes. O\u00f9 la mettez-vous ? \u00c0 supposer que tout le monde r\u00e9ponde :\" oh, moi je suis pour l\u2019\u00e9galit\u00e9, m\u00eame Le Pen\", mais la question c\u2019est pas si on est pour ou contre, c\u2019est comme l\u2019existence de Dieu, l\u2019\u00e9galit\u00e9, tout d\u00e9pend de ce qu\u2019on entend par Dieu. Il n\u2019y pas de r\u00e9ponse \u00e0 \u00ab Est-ce que vous croyez en Dieu \u00bb ? \u00c7a d\u00e9pend de ce que vous appelez Dieu. L\u2019\u00e9galit\u00e9 c\u2019est un peu pareil. Alors, un bon questionnaire, il me semble, consisterait \u00e0 dire : Vous croyez certainement, y compris \u00e0 Le Pen, vous croyez certainement \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 des hommes, \u00e7a c\u2019est s\u00fbr, vaut mieux ne pas avoir de proc\u00e8s, alors, mais expliquez-nous un peu, o\u00f9 elle est pour vous l\u2019\u00e9galit\u00e9 des hommes ? Alors, j\u2019ai entendu de l\u2019archev\u00eaque de Lyon une r\u00e9ponse qui a \u00e9t\u00e9 int\u00e9ressante qui est la r\u00e9ponse de l\u2019\u00e9glise, tr\u00e8s prudente, mais tr\u00e8s int\u00e9ressante : \u00ab il y a une \u00e9galit\u00e9 en dignit\u00e9 \u00bb. Nous ne savons pas ce qu\u2019il en est de l\u2019intelligence, c\u2019est pas \u00e0 nous de le d\u00e9cider, nous ne savons pas ce que...etc. Mais de toutes mani\u00e8res, il y a une \u00e9galit\u00e9 en dignit\u00e9, \u00e7a c\u2019est une notion eccl\u00e9siastique : \u00ab l\u2019\u00e9galit\u00e9 en dignit\u00e9 \u00bb.\nEn effet, il y a l\u00e0 je crois, moi mon r\u00eave \u00e7a serait d\u2019arriver \u00e0 un questionnaire, alors que les mouvements antiraciste pourraient envoyer \u00e0 Chirac, qui serait tr\u00e8s ennuy\u00e9 s\u2019il r\u00e9pondait pas, pourraient envoyer \u00e0... toutes sortes d\u2019hommes politiques, car je suis frapp\u00e9 que dans beaucoup de cas, la d\u00e9claration : \u00ab nous ne sommes pas racistes \u00bb est consid\u00e9r\u00e9e comme suffisante. Mais c\u2019est pas vrai, c\u2019est pas suffisant, il faut dire en quoi on ne l\u2019est pas (raciste ?). Encore une fois, c\u2019est pas...moi j\u2019crois que c\u2019est pas parce que je serais tr\u00e8s content, a suppos\u00e9 que je le sois, que ma fille \u00e9pouse un noir, c\u2019est pas pour \u00e7a que je serais pas raciste, non, c\u2019est pas pour \u00e7a....c\u2019est pour autre chose. Voil\u00e0, bon ! Mais enfin, je demande tout de suite si certains d\u2019entre vous souhaitent que nous consacrions une partie de (?). A mon avis, je vous dis, c\u2019est inutile, vu la nature de notre travail ici, d\u00e9noncer le racisme, non, je ne crois pas qu\u2019il y ait lieu de le faire ici. En revanche, comment participer effectivement dans la lutte contre le racisme actuellement ? Je dois vous dire que mes id\u00e9es sont pauvres, parce qu\u2019outre celles de tout le monde, celles de tous les mouvements antiracistes, je n\u2019aurai de r\u00e9clamation que pour la constitution d\u2019un questionnaire de grande divulgation, portant notamment et adress\u00e9 aux partis politiques.\nParce que...Ce qui rend la p\u00e9riode...Je sais pas ce que vous vous pensez, maintenant je pense que au cas o\u00f9 les \u00e9lections soient perdues par les socialistes, moi je ne crois pas que la r\u00e9action se fera en douceur, je crois pas que comme certains le pensent, certains disent : \u00ab Oh les socialistes ils font des pas vers le centre \u00bb, tout \u00e7a, \u00ab \u00e0 certains \u00e9gards il y aura pas des changements fondamentaux \u00bb. Moi je crois au contraire que si les \u00e9lections sont perdues, enfin perdues dans des conditions graves, il y aura une r\u00e9action tr\u00e8s tr\u00e8s dure, \u00e0 tous les niveaux, \u00e7a se fera pas en douceur du tout. J\u2019sais pas ce que vous pensez \u00e0 cet \u00e9gard, cela dit, cette question est importante quant \u00e0 notre attitude \u00e0 chacun. On est... si on pense, comme moi, que en cas de perte des \u00e9lections, la r\u00e9action sera tr\u00e8s dure, \u00e7a implique une certaine attitude, d\u00e8s maintenant par rapport au gouvernement socialiste, qui est par l\u00e0 m\u00eame que si l\u2019on pense que la r\u00e9action se fera de mani\u00e8re plus hypocrite. Bon, m\u2019enfin tout \u00e7a c\u2019est... Bon comme moi je crois qu\u2019il n\u2019est pas n\u00e9cessaire, sauf si quelqu\u2019un ici le trouve n\u00e9cessaire, qu\u2019il n\u2019est pas n\u00e9cessaire de faire un arr\u00eat dans notre travail pour parler d\u2019une question sur laquelle nous sommes \u00e0 ma connaissance, strictement tous du m\u00eame avis. Pas de remarques ?\nDeuxi\u00e8me point de l\u2019ordre du jour : \u00ab fumer ou ne pas fumer \u00bb ? Enfin, je signale qu\u2019en effet, \u00e7a a l\u2019air de rien mais ce n\u2019est pas sain de respirer la fum\u00e9e des autres que fumer soi-m\u00eame. Respirer la fum\u00e9e des autres c\u2019est dans l\u2019atmosph\u00e8re, c\u2019est terrible, y compris pour le fumeur, c\u2019est pour \u00e7a que je n\u2019avais qu\u2019une solution : \u00ab fumez, mais un par un \u00bb (rires). Mais, on s\u2019aper\u00e7oit que c\u2019est toujours le m\u00eame (rires), donc \u00e7a ne va pas non plus, donc l\u00e0 vous avez bien fum\u00e9, vous arr\u00eatez quand vous n\u2019en pouvez plus. Il suffirait qu\u2019il y ait des coutumes, mettons que...il faudrait qu\u2019il n\u2019y pas un seul, mais quinze, lorsque quinze craquent en m\u00eame temps, on fait un arr\u00eat et ils vont fumer dans la cour, et nous on continue, ils rattraperont quand ils pourront, voil\u00e0 ! Toutes les combinaisons sont permises. Mais, je tiens \u00e0 signaler que ceux qui protestent contre le haut niveau de fum\u00e9e dans cette salle, ne le font \u00e9videmment pas par m\u00e9chancet\u00e9, ni par mauvais caract\u00e8re, mais par une r\u00e9action physique de panique. D\u2019o\u00f9 respectez-les, car le fumeur, lui, n\u2019est pas respectable. (rires)\nTroisi\u00e8me point de l\u2019ordre du jour : on travaille, on travaille un petit peu...Vous \u00eates tr\u00e8s mal l\u00e0, faut qu\u2019ils s\u2019poussent... Alors je souhaiterais que notre s\u00e9ance l\u00e0 aujourd\u2019hui soit \u00e0 nouveau tr\u00e8s douce, et comporte deux parties : la fin de la partie difficile, et le d\u00e9but de la partie facile, laquelle partie facile va s\u2019\u00e9tendre apr\u00e8s les vacances, puisque c\u2019est la derni\u00e8re s\u00e9ance avant les vacances.\nMusique dans la salle : Ainsi Parlait Zarathoustra de R. Strauss, Prologue du Filme A Space Odyssey de S. Kubrick (Rires)\nMais, c\u2019est pas de la musique douce \u00e7a. Bah voil\u00e0 ! C\u2019est exactement ce que je voulais dire (Rires). Ben ! Bon dieu c\u2019est \u00e0 qui \u00e7a ? C\u2019est \u00e0 toi ? \nAuditeur : mais non, absolument pas !\nDeleuze : \u00c0 qui est-ce \u00e7a ? \nAuditrice :mais, c\u2019est peut-\u00eatre tr\u00e8s bien ! c\u2019est bien quand m\u00eame\nDeleuze :  Ah, oui, alors, oui vous pr\u00e9f\u00e9rez \u00e7a ? (rires)\nAuditrice : Non, non, je ne pr\u00e9f\u00e8re pas \u00e7a, mais enfin c\u2019est quand m\u00eame assez agr\u00e9able un petit moment\nDeleuze :  Ah la-la ! Rire et moi \u00e7a me retire mes id\u00e9es...\nOuais alors voil\u00e0, je voudrais que bon...Je sais pas, moi je serais content... C\u2019est pas l\u2019important que vous compreniez tout, c\u2019est que vous preniez conscience de certains probl\u00e8mes qui me paraissent tr\u00e8s importants dans la question s\u00e9miologique et s\u00e9miotique. Alors, je tra\u00eene un peu l\u00e0, j\u2019essaie de vous faire comprendre.\nOn a vu donc cet auteur un peu insolite parmi les linguistes, Gustave Guillaume, nous proposait une id\u00e9e. Et vous sentez d\u00e9j\u00e0 que c\u2019est compliqu\u00e9 parce que cette id\u00e9e : Est-ce que c\u2019est dans la linguistique le maintient d\u2019une certaine tradition que les linguistiques d\u2019habitude r\u00e9cusaient ? Est-ce que c\u2019est au contraire une nouvelle mani\u00e8re de poser les probl\u00e8mes de linguistique ? Ou est-ce que c\u2019est les deux \u00e0 la fois ? Il se peut tr\u00e8s bien que ce soit les deux \u00e0 la fois. En tout cas, le point de vue tr\u00e8s particulier, consistant en ceci, \u00e0 nous dire, d\u2019une certaine mani\u00e8re, il y a une mati\u00e8re pr\u00e9-linguistique. Y a une mati\u00e8re pr\u00e9-linguistique ; c\u2019est pour \u00e7a que je faisais le rapprochement avec Hjelmslev. Lorsque Hjelmslev, si pur linguiste qu\u2019il soit, nous dit \u00ab il y a la forme et la substance, dans le langage, la substance \u00e9tant une mati\u00e8re form\u00e9e \u00bb, mais ajoute que d\u00e8s lors il y a bien sur un mode quelconque, sur un mode tr\u00e8s compliqu\u00e9, une mati\u00e8re non-linguistique non-form\u00e9e que le langage pr\u00e9suppose, une mati\u00e8re non-linguistique non-form\u00e9e ; et je dis Hjelmslev, lui reste tr\u00e8s discret sur cette mati\u00e8re. Elle est comme un pr\u00e9suppos\u00e9 de la linguistique. Tandis que Gustave Guillaume, lui est beaucoup moins discret. Il y a, nous dit-il, \u00ab un signifi\u00e9 de puissance \u00bb. Et ce \u00ab signifi\u00e9 de puissance \u00bb est v\u00e9ritablement une mati\u00e8re pr\u00e9-linguistique.\nVoyez tout de suite la r\u00e9action des linguistes, qui vont dire, Guillaume a beau \u00eatre un excellent linguiste sur ce point il r\u00e9introduit toute la vieille m\u00e9taphysique. Une condition pr\u00e9alable au langage qui serait comme une mati\u00e8re non-form\u00e9e linguistiquement, comme une mati\u00e8re pr\u00e9-linguistique, et qu\u2019il appelle \u00ab le signifi\u00e9 de puissance \u00bb. Et on a vu que le \u00ab signifi\u00e9 de puissance \u00bb il l\u2019appelait aussi parfois un \u00ab psychisme de puissance \u00bb. Et qu\u2019il le pr\u00e9sentait sous quelle forme ? Il le pr\u00e9sentait sous la forme de \u00ab mouvement-pens\u00e9e ou de mouvement de pens\u00e9e \u00bb. Et peut-\u00eatre, comprenez bien, peut-\u00eatre de tel mouvement, un tel \u00ab signifi\u00e9 de puissance \u00bb, n\u2019existe pas ind\u00e9pendamment de la langue. C\u2019est possible. Il n\u2019existe que par et dans la langue. Mais, m\u00eame s\u2019il existe seulement par et dans la langue, il existe comme pr\u00e9suppos\u00e9 par : la langue. Pr\u00e9suppos\u00e9 en droit, pr\u00e9suppos\u00e9 id\u00e9alement par la langue. Ce \u00ab signifi\u00e9 de puissance \u00bb est donc de toute mani\u00e8re un mouvement et il correspond au sens, au sens d\u2019une unit\u00e9 linguistique. D\u2019o\u00f9 son id\u00e9e fondamentale, \u00ab une unit\u00e9 linguistique n\u2019a qu\u2019un seul et m\u00eame sens, quelque soit son emploi dans le langage \u00bb. Alors, en tout cas donc, \u00e7a m\u2019a assez avanc\u00e9, pour savoir qu\u2019il n\u2019y a pas lieu de chercher un terme ou un concept qui dirait ce sens unique pour une unit\u00e9 linguistique. Encore une fois, c\u2019est un mouvement comme mouvement de pens\u00e9e. Et l\u00e0-dessus, chaque unit\u00e9 linguistique, ou plut\u00f4t, ouais, une unit\u00e9 linguistique a donc ce signifi\u00e9 de puissance pour sens, mais d\u2019apr\u00e8s ses emplois dans le langage, elle va op\u00e9rer sur ce sens ou sur ce mouvement des coupes ; et \u00e0 chaque emploi correspondra une coupe de ce mouvement ou une vis\u00e9e particuli\u00e8re, dit-il parfois, une vis\u00e9e particuli\u00e8re sur ce mouvement.\nExemple. on l\u2019avait vu, l\u2019article \u00ab un \u00bb, l\u2019article ind\u00e9fini : \u00ab un \u00bb, \u00ab une \u00bb. Il n\u2019a qu\u2019un signifi\u00e9 de puissance, un seul sens, c\u2019est le mouvement de la particularisation, l\u2019article ind\u00e9fini particularise. C\u2019est le mouvement de la particularisation. Et l\u2019article ind\u00e9fini est un signe ; il renvoie a un signifi\u00e9 de puissance qui constitue son sens. Mouvement de la particularisation. Mais les emplois du signe de l\u2019article ind\u00e9fini dans le langage vont \u00eatre chacun ou vont donner aux signes, \u00e0 l\u2019article, chaque fois, une vis\u00e9e particuli\u00e8re sur le sens, c\u2019est-\u00e0-dire, sur le mouvement de la particularisation, ou vont constituer un point du vue particulier sur le mouvement de particularisation. \u00c7a peut \u00eatre quoi ? Par le mouvement de la particularisation, on pourrait aussi bien dire, si vous voulez, c\u2019est le mouvement par lequel quelque chose, \u00ab un quelque chose \u00bb, s\u2019arrache \u00e0 un fond. \u00ab Un loup survient \u00bb. \u00ab Un Indien surgit \u00bb. C\u2019est ce mouvement et Guillaume analyse, a une tr\u00e8s belle analyse sur le rapport qu\u2019on forme l\u00e0, et l\u2019article ind\u00e9fini va tirer quelque chose hors du fond. Mais tout d\u00e9pend. Si je me donne donc comme signifi\u00e9 de puissance le mouvement de particularisation, tout d\u00e9pend \u00e0 quel niveau on le met. Ce sera toujours \u00ab un \u00bb. Le signifi\u00e9 de puissance, c\u2019est ce mouvement de particularisation. Mais, je peux fixer un emploi de l\u2019article ind\u00e9fini que j\u2019appellerai pr\u00e8s de l\u2019origine. Pr\u00e8s de l\u2019origine, \u00e7a veut dire que c\u2019est pr\u00e8s de ce qui est g\u00e9n\u00e9ral, puisque le mouvement de particularisation c\u2019est ce qui va du g\u00e9n\u00e9ral au particulier, pr\u00e8s du g\u00e9n\u00e9ral. Je peux le fixer \u00e0 la fin, tout pr\u00e8s de la particularit\u00e9 extr\u00eame. L\u00e0, \u00ab un homme est mortel \u00bb. C\u2019est-\u00e0-dire un homme quel qu\u2019il soit est mortel. \u00ab un homme est venu \u00bb. L\u00e0, c\u2019est pr\u00e8s du maximum de particularisation. Vous voyez, je devrais distinguer comme trois termes : le signifi\u00e9 de puissance, c\u2019est le mouvement-pens\u00e9e ou le mouvement de pens\u00e9e, le mouvement pr\u00e9-linguistique ou le mouvement non-linguistique non-form\u00e9 qui constitue le sens ; ici, le mouvement de particularisation. Le signe, c\u2019est \u00ab un \u00bb rapport\u00e9 \u00e0 ses diff\u00e9rentes occurrences dans le langage, il est \u00e0 tous les niveaux des coupes possibles du mouvement de particularisation, c\u2019est-\u00e0-dire, du mouvement qui va du g\u00e9n\u00e9ral au particulier. Donc, \u00e0 chaque position correspondra une valeur du signe, du signe \u00ab un \u00bb, en tant qu\u2019il op\u00e8re une vis\u00e9e sur le mouvement de particularisation, sur le signifi\u00e9 de puissance, on dira que le signe, se charge d\u2019un signifi\u00e9 des faits, en tant qu\u2019il op\u00e8re une vis\u00e9e particuli\u00e8re sur le mouvement de pens\u00e9e, c\u2019est-\u00e0-dire, sur le signifi\u00e9 de puissance, il se charge d\u2019un signifi\u00e9 des faits qui d\u00e8s lors est attach\u00e9 \u00e0 tel point de vue. \u00ab Un homme est mortel \u00bb se d\u00e9finira par et en fonction \u00e0 certain signifi\u00e9 des faits, et le signifi\u00e9 de fait ne sera pas le m\u00eame dans \u00ab un homme est venu \u00bb tandis que le signifi\u00e9 de puissance sera le m\u00eame. Vous comprenez, c\u2019est clair \u00e7a ? Vous allez voir, je vais lentement parce que les cons\u00e9quences, quand on arrivera aux cons\u00e9quences, elles me paraissent \u00e9normes pour la linguistique, aussi bien que pour la philosophie. Mais, on va, et je disais avec \u00ab le \u00bb c\u2019est la m\u00eame chose. On prend maintenant l\u2019article d\u00e9fini : \u00ab le \u00bb, \u00ab la \u00bb. L\u2019article d\u00e9fini, son signifi\u00e9 de puissance, ou le mouvement-pens\u00e9e qui constitue son sens, est diff\u00e9rent. C\u2019est la g\u00e9n\u00e9ralisation, c\u2019est-\u00e0-dire, c\u2019est le mouvement qui va du particulier au g\u00e9n\u00e9ral. Donc lui, il commence par le particulier et il s\u2019\u00e8l\u00e8ve vers le g\u00e9n\u00e9ral. Vous voyez, \u00e7a sera la m\u00eame chose. L\u2019article \u00ab le \u00bb n\u2019a qu\u2019un seul signifi\u00e9 de puissance. Dans chacun de ses emplois dans le langage il op\u00e8re une coupe ou un de point de vue sur le mouvement de la g\u00e9n\u00e9ralisation, c\u2019est-\u00e0-dire, sur le signifi\u00e9 de puissance. Par l\u00e0 m\u00eame, il se charge dans chacune de ses positions, il a des positions, c\u2019est m\u00eame \u00e7a le terme important chez Guillaume, il a des positions prises sur le mouvement qui constitue le signifi\u00e9 de puissance. En tant qu\u2019il est pris \u00e0 telle ou telle position, il a un signifi\u00e9 des faits. Alors, le plus pr\u00e8s de l\u2019origine du mouvement de la g\u00e9n\u00e9ralisation, c\u2019est-\u00e0-dire, le plus pr\u00e8s du particulier, j\u2019ai quelque chose comme : \u00ab l\u2019homme qui est venu \u00bb, lorsque je dis \u00ab l\u2019homme qui est venu hier \u00bb, au niveau de la destination, c\u2019est-\u00e0-dire, le maximum de g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9, j\u2019ai une formule du type \u00ab l\u2019homme est mortel \u00bb. Vous voyez, c\u2019est toujours mes trois points : le signifi\u00e9 de puissance pr\u00e9-linguistique ; l\u2019unit\u00e9 linguistique qui a des positions sur le mouvement impliqu\u00e9 dans le signifi\u00e9 de puissance ; le signifi\u00e9 des faits qui correspond \u00e0 chacune de ses positions.\nEt vous pourrez toujours \u00e9tablir des correspondances, et Guillaume \u00e9tablit des correspondances entre mes deux s\u00e9ries. Par exemple, je rapproche \u00ab un homme est venu \u00bb et \u00ab l\u2019homme qui est venu hier \u00bb. Il y a correspondance. Je rapproche \u00ab un homme quelconque est mortel \u00bb et \u00ab l\u2019homme est mortel \u00bb. Mais ce rapprochement est parfaitement valable \u00e0 ceci pr\u00e8s que ce sont deux positions, l\u2019une de l\u2019article ind\u00e9fini, l\u2019autre de l\u2019article d\u00e9fini, ce sont deux positions comparables, mais deux positions pr\u00e9lev\u00e9es sur deux mouvements tout \u00e0 fait diff\u00e9rents, et m\u00eame dans ce cas deux mouvements oppos\u00e9s : mouvement de particularisation et mouvement de g\u00e9n\u00e9ralisation. Si bien que dans un cas \u00ab un homme est venu \u00bb le \u00ab un \u00bb sera une position, comment dire, d\u2019extr\u00e9mit\u00e9 de l\u2019article ind\u00e9fini, tandis que \u00ab l\u2019homme qui est venu \u00bb sera une position d\u2019origine de l\u2019article d\u00e9fini. Pourquoi ? Puisqu\u2019ils ne sont pas pr\u00e9lev\u00e9s sur le m\u00eame mouvement.\nLa m\u00eame op\u00e9ration, ce qui rend passionnante l\u2019\u0153uvre de Guillaume, et je ne pr\u00e9tends pas faire un cours l\u00e0-dessus, je dis tr\u00e8s vite, c\u2019est qu\u2019il va faire la m\u00eame op\u00e9ration que je viens de r\u00e9sumer sur l\u2019article, il va faire la m\u00eame op\u00e9ration sur le \u00ab nom \u00bb, ce qui l\u2019am\u00e8nera en gros, les distinctions se multiplient, c\u2019est extr\u00eamement pr\u00e9cis, mais c\u2019est tr\u00e8s amusant en m\u00eame temps, en gros il dit : il avait les deux articles correspondants \u00e0 deux mouvements : d\u00e9fini et ind\u00e9fini. Pour le nom, il va distinguer trois termes, qui vont aussi renvoyer \u00e0 des signifi\u00e9s de puissances, c\u2019est-\u00e0-dire, \u00e0 des mouvements : le substantif, l\u2019adjectif et l\u2019adverbe. Ils seront les trois formes fondamentales du nom. C\u2019est tr\u00e8s original tout \u00e7a, c\u2019est une classification, moi qui aime beaucoup les classifications vous pensez mon plaisir... Alors je laisse \u00e7a, parce qu\u2019apr\u00e8s on aurait pu concevoir une autre ann\u00e9e, \u00e7a nous prendrait un trimestre de raconter tout \u00e7a. Et puis il s\u2019int\u00e9resse aussi aux verbes, et l\u00e0 \u00e7a m\u2019int\u00e9resse pour une question vous allez voir. C\u2019est que ne vous a pas \u00e9chapp\u00e9, que toute son analyse renvoie, ce n\u2019est pas par hasard que je l\u2019avais choisi pour dire un petit quelque chose, toute son analyse de l\u2019article renvoie \u00e0 un signifi\u00e9 de puissance qui se pr\u00e9sente en termes de mouvements, mouvement-pens\u00e9e.\nJe dirais en prenant un mot qui est commode : \u00ab proc\u00e8s \u00bb ou \u00ab processus \u00bb, le signifi\u00e9 de puissance dans le cas de l\u2019article est un proc\u00e8s, est un proc\u00e8s de mouvement. Tandis que, je laisse de c\u00f4t\u00e9 son analyse du nom. Il y a un texte un des plus difficiles, un des plus beaux de Guillaume, sur le verbe. Alors soit vous essayez de le lire en biblioth\u00e8que ceux que \u00e7a int\u00e9resse, \u00e7a s\u2019appelle \u00c9poques et niveaux temporels dans le syst\u00e8me de la conjugaison fran\u00e7aise, Cahier de Linguistique Structurale, Num\u00e9ro 4, Universit\u00e9 de Laval, Canada. A mon avis, dans mon souvenir, ils ne l\u2019ont m\u00eame pas \u00e0 la Nationale, non. Que faire ? Bon. Sinon, ou bien vous vous le faites envoyer, moi on m\u2019avait envoy\u00e9 une photocopie. Sinon, il vous reste, je vous disais que le livre \u00e0 cet \u00e9gard d\u2019Edmond Ortigues : Le discours et le symbole chez (inaudible) \u00e9tait un livre tr\u00e8s remarquable et il consacre tout un chapitre, le chapitre 6, La conjugaison du verbe d\u2019apr\u00e8s Guillaume. Et c\u2019est peut-\u00eatre lui qui a raison, je ne vois pas tout \u00e0 fait comme lui mais... En gros, moi comme j\u2019ai simplifi\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment \u00e7a n\u2019a aucune importance. Je vous voudrais juste que vous (retourniez ?) (inaudible) et m\u00eame vous corrigerez ce que j\u2019aurais dit si vous lisez Ortigues. Bon, moi je voudrais ( en retenir ? )... Ce qui m\u2019int\u00e9resse dans le cas du verbe, c\u2019est qu\u2019il op\u00e8re ce qu\u2019il appelle lui-m\u00eame \u00ab une Chrono-gen\u00e8se \u00bb. C\u2019est-\u00e0-dire cette fois-ci que le signifi\u00e9 de puissance du verbe, c\u2019est, il me semble, un proc\u00e8s de temporalisation.\nCe signifi\u00e9 de puissance du verbe, il ne peut pas nous donner d\u00e9j\u00e0 les temps d\u2019un verbe, puisqu\u2019il s\u2019agit de faire la gen\u00e8se des temps. Les temps du verbe seront quoi ? Ce seront des signifi\u00e9s, des faits, ce seront des malheurs pris par le signe linguistique verbal, lorsqu\u2019il op\u00e8re une vis\u00e9e ou lorsqu\u2019il prend une position sur le mouvement de temporalisation ; en d\u2019autres termes, il faut une \u00ab chrono-gen\u00e8se des temps \u00bb. Cette chrono-gen\u00e8se elle ne peut pas supposer les temps. Donc, quel va \u00eatre l\u2019instrument ? Quel va \u00eatre le moyen de la chrono-gen\u00e8se ? \u00c7a va \u00eatre les modes, et encore, une certaine organisation des modes tr\u00e8s, tr\u00e8s curieuse. Quel est le grand mouvement auquel renvoient les verbes ? Tout comme on cherchait les mouvements auxquels renvoyait l\u2019article. Et sa r\u00e9ponse avait \u00e9t\u00e9 : l\u2019article renvoie tant\u00f4t au mouvement de particularisation, tant\u00f4t au mouvement de g\u00e9n\u00e9ralisation, comme signifi\u00e9 de puissance ou mouvement-pens\u00e9e. L\u00e0, il invente des notions, le verbe renvoie tant\u00f4t \u00e0 un processus qu\u2019il appellera \u00ab d\u2019incidence \u00bb, tant\u00f4t \u00e0 un processus qu\u2019il appellera de \u00ab d\u00e9cadence \u00bb. Qu\u2019est - ce que c\u2019est que \u00ab l\u2019incidence \u00bb ? C\u2019est que tout verbe marque une tension, tout verbe a une tension qui lui est immanente ; c\u2019est la notion de tension. L\u2019incidence, c\u2019est la survenue d\u2019une tension, c\u2019est l\u2019exercice d\u2019une tension sur une mati\u00e8re. Et la d\u00e9cadence, c\u2019est le contraire, c\u2019est la tension accomplie, la tension ext\u00e9nu\u00e9e, la tension \u00e9puis\u00e9e ; sur laquelle on a d\u00e8s lors un point de vue ext\u00e9rieur. La tension \u00e9puis\u00e9e, on l\u2019appelle proc\u00e8s de d\u00e9cadence. Et voil\u00e0, la premi\u00e8re \u00e9tape de la chrono-gen\u00e8se.\nIncidence : \u00ab chanter \u00bb \u00e0 l\u2019infinitif . Je simplifie \u00e9norm\u00e9ment, je voudrais juste (inaudible). L\u2019infinitif exprime la tension interne du verbe. La tension ext\u00e9nu\u00e9e, c\u2019est la d\u00e9cadence. Nous on la met de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9. Cette fois-ci la tension ext\u00e9nu\u00e9e vous l\u2019avez non plus dans l\u2019infinitif, mais dans le participe pass\u00e9 : \u00ab chant\u00e9 \u00bb. Vous remarquerez que la tension expir\u00e9e peut \u00eatre reprise ; je vous disais toute \u00e0 l\u2019heure, \u00eatre reprise d\u2019un point de vue ext\u00e9rieur, et c\u2019est ce qui ce passe pour l\u2019infinitif, lorsque vous dites \u00ab avoir chant\u00e9 \u00bb. Vous reprenez d\u2019un point du vue ext\u00e9rieur la tension. L\u00e0 d\u00e9j\u00e0 je r\u00e9ussi un mouvement qui justifie de mettre sur la m\u00eame ligne provisoirement (Inaudible) et quoi encore ? une position-s\u00e9quence, c\u2019est-\u00e0-dire, qui r\u00e9unisse et prolonge l\u2019incidence dans une d\u00e9cadence en train de se former, une s\u00e9quence qui sera repr\u00e9sent\u00e9e par le participe pr\u00e9sent \u00ab chantant \u00bb.\nLe premier niveau de la chrono-gen\u00e8se portera donc sur : incidence/d\u00e9cadence, comme signifi\u00e9 de puissance, et les trois positions clefs, les trois points de vue du signe linguistique verbal, sont : l\u2019infinitif, le participe pass\u00e9 et le participe pr\u00e9sent, qui se chargent d\u00e8s lors d\u2019un signifi\u00e9 des faits. Vous voyez c\u2019est le m\u00eame principe. C\u2019est ce qu\u2019il appellera la premi\u00e8re \u00e9tape de la chrono-gen\u00e8se ; \u00e0 savoir, c\u2019est un mode comme nominal du verbe, il dit c\u2019est le mode le plus proche de l\u2019\u00e9tat du nom auquel je n\u2019ai fait qu\u2019une rapide allusion toute a l\u2019heure. Et puis, deuxi\u00e8me \u00e9tape de la chrono-gen\u00e8se, ce sera le subjonctif. Qu\u2019est-ce qu\u2019am\u00e8ne le subjonctif ? Il am\u00e8ne des choses tr\u00e8s, tr\u00e8s nouvelles par rapport \u00e0 la premi\u00e8re \u00e9tape, il am\u00e8ne l\u2019introduction des personnes. Mais surtout, il am\u00e8ne, il double l\u2019incidence et la d\u00e9cadence d\u2019un autre mouvement. L\u00e0, les textes de Guillaume sont tr\u00e8s, tr\u00e8s complexes. Il emploie parfois, me semble-t-il, les termes \u00ab ascendance \u00bb, \u00ab descendance \u00bb, un mouvement d\u2019ascendance ou un mouvement de descendance, qui surviendrait au niveau du subjonctif. Et signifiant quoi ? C\u2019est que le subjonctif, l\u2019ascendance, \u00e7a serait le rapport du terme de l\u2019unit\u00e9 linguistique avec un virtuel, \u00e7a serait le proc\u00e8s du virtuel, ce serait \u00e7a le signifi\u00e9 de puissance, ou du possible, consid\u00e9rant ces deux notions comme \u00e9quivalentes. C\u2019est-\u00e0-dire que le proc\u00e8s d\u2019ascendance \u00e0 la limite consid\u00e9rait la totalit\u00e9 du possible. Exemple : \u00ab que j\u2019aime \u00bb, subjonctif pr\u00e9sent, o\u00f9 je consid\u00e8re non seulement l\u2019amour comme possible, mais je le consid\u00e8re en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une totalit\u00e9 du possible \u00ab que j\u2019aime \u00bb.\nLa descendance, ce serait quoi ? Guillaume veut nous dire quelque chose comme ceci : m\u00eame dans le possible, m\u00eame sans faire intervenir encore le r\u00e9el, m\u00eame dans le possible, il y a des possibles inconciliables. Je dirais par exemple, c\u2019est un autre point de vue, d\u2019un certain point de vue je peux dire : \u00ab la vitesse \u00bb, \u00ab la s\u00e9curit\u00e9 \u00bb, quoi d\u2019autre ? Je ne vois rien d\u2019autre \u00e0 ajouter, \u00ab la vitesse \u00bb, \u00ab la s\u00e9curit\u00e9 \u00bb, etc..., forment la totalit\u00e9 des possibles du point de vue de l\u2019id\u00e9al de la voiture. Et puis je dis, et \u00e7a ne s\u2019oppose pas, j\u2019appellerai \u00e7a le point de vue de l\u2019ascendance, et cet exemple il est sous ma responsabilit\u00e9, il est pas dans le livre, et puis je dis, attention, m\u00eame du point de vue du possible, plus vous aurez de vitesse, plus vous risquez, moins vous risquez. Comme c\u2019est un risque vous n\u2019aurez pas de s\u00e9curit\u00e9. Plus vous aurez de s\u00e9curit\u00e9 moins vous aurez de vitesse. Supposez que ce soit vrai. Ne dites surtout pas c\u2019est pas vrai, aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce moment l\u00e0 faudrait que je trouve un autre exemple, ce qui nous fatiguerait tous. L\u00e0, tout n\u2019est pas, comme dirait Leibniz, tous les possibles ne sont pas compossibles, tous les possibles ne sont pas conciliables. Donc, vous avez un mouvement par lequel on (se met) (s\u2019\u00e9l\u00e8ve)(inaudible) le tout du possible et un autre par lequel les possibles se dissocient. Le premier moment c\u2019est \u00ab que j\u2019aime, \u00bb et le second moment c\u2019est \u00ab que j\u2019aimasse \u00bb. Et il y a des pages sublimes, tr\u00e8s, tr\u00e8s belles de Guillaume pour montrer pourquoi les formules du subjonctif imparfait tendent \u00e0 disparaitre en fran\u00e7ais. Parce que selon lui, c\u2019est pas parce que c\u2019est des formules dont les sons sont barbares, il dit au contraire si les sons sont barbares c\u2019est parce que c\u2019est une formule qui implique une contradiction. La tension l\u00e0 implique une contradiction ; il y a comme une esp\u00e8ce de double tension contraire. Vous voyez sur cette ligne, il y a alors deux subjonctifs qui renvoient \u00e0 ce que j\u2019appelle en gros, mouvement d\u2019ascendance et mouvement de descendance, dans le virtuel ou dans le possible. Troisi\u00e8me niveau, et c\u2019est bien une chrono-gen\u00e8se. L\u00e0, j\u2019aurais subjonctif pr\u00e9sent et subjonctif imparfait, \u00e0 chacun il l\u2019engendre bien. Ce qu\u2019il engendre, il faut le lire en horizontal ; la chrono-gen\u00e8se, il faut la lire en vertical. A chaque \u00e9tape de la chrono-gen\u00e8se, vous voyez qu\u2019il a engendr\u00e9 des unit\u00e9s verbales d\u00e9finies comme des positions sur un proc\u00e8s-pens\u00e9e. Alors, au premier niveau, il a d\u00e9fini trois positions : infinitif, participe pr\u00e9sent, participe pass\u00e9. Au second niveau, il a d\u00e9fini deux positions principales : subjonctif pr\u00e9sent, subjonctif imparfait. Au troisi\u00e8me niveau, l\u00e0 surgit l\u2019actuel ou le r\u00e9el. C\u2019est pour \u00e7a que c\u2019\u00e9tait tr\u00e8s important de montrer que dans le subjonctif on restait pratiquement dans le virtuel et le possible, m\u00eame quand se dessinaient des incompatibilit\u00e9s propres au le subjonctif imparfait.\nAlors, bon,le pr\u00e9sent qu\u2019est-ce qu\u2019il va faire lui. Tr\u00e8s curieux pourquoi il va introduire le pr\u00e9sent dans ce domaine ? Il va sauter \u00e0 une position cl\u00e9 (inaudibe). Et vous allez voir que le pr\u00e9sent reprend \u00e0 sa mani\u00e8re le mouvement d\u2019incidence/d\u00e9cadence et le mouvement d\u2019ascendance/descendance. En effet, si je comprends bien, il nous dit quelque chose comme : \u00ab tout moment actuel est pr\u00e9sent \u00bb. Tout moment actuel est pr\u00e9sent. Et en m\u00eame temps, chaque pr\u00e9sent se d\u00e9finit par diff\u00e9rence avec l\u2019ancien actuel qui n\u2019est plus pr\u00e9sent et le futur actuel qui n\u2019est pas encore pr\u00e9sent. Donc d\u2019un certain point de vue je peux dire le pr\u00e9sent c\u2019est tout l\u2019actuel, le tout de l\u2019actuel, et en m\u00eame temps, le pr\u00e9sent c\u2019est ce qui diff\u00e9rencie l\u2019actuel de ce qui a cess\u00e9 de l\u2019\u00eatre ou de ce qui ne l\u2019est pas encore. En fonction de quoi je peux mettre sur ma ligne, ce que vous sentez d\u00e9s lors qu\u2019elle va \u00eatre la ligne de l\u2019indicatif, vous aurez les trois lignes : mode total du verbe, mode subjonctif du verbe, mode indicatif du verbe avec position cl\u00e9 du pr\u00e9sent. Et j\u2019aurai une position d\u2019incidence \u00ab je chantais \u00bb l\u2019imp\u00e9ratif, heu pardon, l\u2019imparfait ! L\u2019imparfait. Qu\u2019est ce que je dis ? J\u2019aurai en position, au contraire, une position de d\u00e9cadence \u00ab je chantais \u00bb l\u2019imparfait. En effet, lorsque je dis \u00ab je chantais \u00bb j\u2019ai fini de chanter. Mais, \u00e9galement du c\u00f4t\u00e9 du pass\u00e9 j\u2019aurai une position d\u2019incidence : \u00ab je chantai \u00bb, le pass\u00e9 simple. Le passe simple lorsque je dis \u00ab je chantai \u00bb \u00e7a veut dire que je me suis mis \u00e0 chanter dans le pass\u00e9, et l\u00e0 vous avez une position d\u2019incidence li\u00e9e au pass\u00e9 et \u00e0 la dimension du pass\u00e9. Du c\u00f4t\u00e9 du futur, vous avez un futur d\u2019incidence, \u00ab je chanterai \u00bb, \u00ab oui, oui, je chanterai \u00bb, \u00ab demain je chanterai \u00bb, et puis vous avez une position de d\u00e9cadence. Vous allez me dire \u00ab j\u2019aurai chant\u00e9. \u00bb Haha ! Non, vous n\u2019avez pas compris. Les auxiliaires \u00ab j\u2019aurai chant\u00e9 \u00bb impliquent un auxiliaire o\u00f9 l\u2019auxiliaire est une forme de pass\u00e9, l\u2019auxiliaire est toujours une reprise. \u00c7a ne peut pas \u00eatre \u00ab j\u2019aurai chant\u00e9 \u00bb, c\u2019est \u00ab je chanterais \u00bb ! Vous me direz c\u2019est le conditionnel, bah c\u2019est pas un mode, c\u2019est un faux mode, \u00ab je chanterais \u00bb, il est en position de d\u00e9cadence ou de descendance, puisque les deux vont jouer, \u00e7a va devenir tellement compliqu\u00e9 que les deux vont jouer, je dis en position de descendance puisque, en effet, lorsque je dis \u00ab je chanterais \u00bb au conditionnel, \u00e7a veut dire que si dans les \u00e9v\u00e9nements possibles il n\u2019y a pas un in-compossible qui arr\u00eate ma chanson. L\u00e0 je ne mets plus en position dite d\u2019ascendance, dans un tout du possible, \u00ab je chanterai \u00bb, vous voyez, au contraire, dans la possibilit\u00e9 qu\u2019il y ait des inconciliables dans le possible : \u00ab Je chanterais si vous me le demandez assez gentiment. \u00bb \u00ab Si \u00bb \u00ab si \u00bb etc. \u00ab Je chanterais \u00bb.\nAlors tout ceci dit, je voudrais juste en tirer une confirmation. Vous voyez \u00e0 quel point \u00e7a donne une linguistique d\u2019un type tr\u00e8s, tr\u00e8s curieux. A chaque fois je peux reprendre mon th\u00e8me. Ce qui est n\u00e9cessaire ce n\u2019est pas que les exemples soient tr\u00e8s clairs. Ce qui me suffit c\u2019est que la masse des exemples que j\u2019ai donn\u00e9 provoquent en vous une familiarit\u00e9 avec cette id\u00e9e. C\u2019est la familiarit\u00e9 avec l\u2019id\u00e9e qui m\u2019importe que vous l\u2019ayez. A chaque fois il d\u00e9finira un signifi\u00e9 de puissance qui, comprenez bien, surtout n\u2019est pas une essence, n\u2019est pas un concept ; mais un dynamisme ou un proc\u00e8s, un processus, processus de pens\u00e9e qu\u2019il appelle le signifi\u00e9 de puissance. Une unit\u00e9 linguistique est un signe qui a pour sens le signifi\u00e9 de puissance. Mais en tant que signe, l\u2019unit\u00e9 linguistique implique qu\u2019elle occupe une position pr\u00e9lev\u00e9e sur le proc\u00e8s. Pas une et une seule, une position parmi un ensemble de positions possibles : l\u2019ensemble des positions possibles de l\u2019article ind\u00e9fini \u00ab un \u00bb ; l\u2019ensemble des positions possibles de l\u2019article d\u00e9fini \u00ab le \u00bb ...\nSi vous consid\u00e9rez, dernier point : si vous consid\u00e9rez l\u2019unit\u00e9 linguistique dans une de ses positions, dans une de ses positions, vous direz : c\u2019est son signifi\u00e9 d\u00e9fait. Donc, le signe linguistique selon Guillaume, est constitu\u00e9 par le signe et son signifi\u00e9 d\u00e9fait, mais voil\u00e0 que le signe linguistique renvoie \u00e0 une condition pr\u00e9linguistique, qui en m\u00eame temps est un corr\u00e9lat de la langue, qui n\u2019existe pas en dehors de la langue. Mais qui n\u2019est pas form\u00e9 linguistiquement, c\u2019est \u00e7a qui est important. C\u2019est le corr\u00e9lat non linguistique du langage.\nD\u2019o\u00f9 je dis pour la linguistique, trois cons\u00e9quences fondamentales, pour cette linguistique, c\u2019est autours de \u00e7a que tout va se jouer. Et l\u00e0 aussi si on reprend l\u2019\u00e9preuve que ( ?), il me semble que c\u2019est autours des trois questions suivantes que vous devez d\u00e9cider : si vous \u00eates \u00e9ventuellement des disciples de Guillaume, ou si vous refusez (...).\nJe dis, le premier point important dans cette linguistique, c\u2019est l\u2019affirmation donc, d\u2019une mati\u00e8re pr\u00e9alable, pr\u00e9linguistique. Et pr\u00e9alable est tr\u00e8s mauvais comme terme. Encore une fois ce n\u2019est pas pr\u00e9alable du point de vue de l\u2019existence. Il ne s\u2019agit pas de dire : il y a une mati\u00e8re pr\u00e9linguistique avant la langue. C\u2019est une pr\u00e9existence de droit, si bien que c\u2019est un corr\u00e9lat de la langue. Mais c\u2019est un corr\u00e9lat, quand le dis c\u2019est un corr\u00e9lat \u00e7a veut dire : en tant que corr\u00e9lat il n\u2019est pas linguistiquement form\u00e9. La langue renvoie \u00e0 un corr\u00e9lat qui n\u2019existe pas en dehors d\u2019elle, et qui pourtant par lui-m\u00eame, en lui-m\u00eame n\u2019est pas linguistiquement form\u00e9. C\u2019est ce qu\u2019on appellera \u00ab mati\u00e8re \u00bb, je dis bien peut-\u00eatre en soulignant trois fois peut-\u00eatre (...) est-ce quelque chose comme cela que Hjelmslev veut dire quand il parle de mati\u00e8re. En tous cas c\u2019est \u00e7a que veut dire Guillaume lorsqu\u2019il parle de signifi\u00e9 de puissance. Et vous comprenez pourquoi tous les linguistes vont s\u2019opposer \u00e0 ce point de vue, puisque ce point de vue met gravement en cause la suffisance de la langue et la possibilit\u00e9 de traiter la langue comme un syst\u00e8me abstraitement clos. Or la possibilit\u00e9 de traiter la langue comme un syst\u00e8me abstraitement clos - ils savent, je veux dire, les linguistes savent tr\u00e8s bien que \u00e7a n\u2019est pas un syst\u00e8me clos concr\u00e8tement - mais ils r\u00e9clament les droits de la scientificit\u00e9, \u00e0 savoir : traiter son objet comme un syst\u00e8me clos, eh bien, tous les linguistes \u00e9videmment s\u2019opposeront \u00e0 ce point de vue, pour y d\u00e9noncer le maintien chez Guillaume d\u2019une vieille m\u00e9taphysique. D\u2019un vieux point de vue m\u00e9taphysique. Bon, est-ce que ce vieux point de vue m\u00e9taphysique est simplement un vieux point de vue m\u00e9taphysique ou une exigence pour une nouvelle linguistique ?\nDeuxi\u00e8me point essentiel : tous les linguistes depuis Saussure nous disent : la langue est un syst\u00e8me de diff\u00e9rence. Vous le savez, je suppose, et c\u2019est m\u00eame en ce sens qu\u2019elle est un syst\u00e8me. On l\u2019a vu, c\u2019est un syst\u00e8me de diff\u00e9rence au niveau phon\u00e9matique. Un phon\u00e8me n\u2019existe quand dans sa diff\u00e9rence avec d\u2019autres phon\u00e8mes. Pour reprendre mon exemple, B n\u2019existe qu\u2019en rapport avec P dans certaines conditions d\u00e9terminables. C\u2019est m\u00eame par l\u00e0 qu\u2019un phon\u00e8me n\u2019est pas une lettre. De m\u00eame, syst\u00e8me d\u2019opposition du syst\u00e8me de diff\u00e9rence, au niveau, on l\u2019a vu, de la paradigmatique. Si bien que je cite une phrase c\u00e9l\u00e8bre de Saussure : \u00ab la plus exacte caract\u00e9ristique des signes - la plus exacte caract\u00e9ristique des signes - est d\u2019\u00eatre ce que les autres ne sont pas \u00bb. C\u2019est-\u00e0-dire, il ne faut attribuer \u00e0 un signe que les \u00e9l\u00e9ments phoniques ou les \u00e9l\u00e9ments s\u00e9mantiques par lesquels ils se distinguent d\u2019un autre. Bien. Je dis que toute la linguistique \u00e0 partir de Saussure et chez des linguistes tr\u00e8s diff\u00e9rents de Saussure, par exemple chez Jakobson, m\u00eame chez Hjelmslev, il me semble - \u00e7a serait plus, c\u2019est peut-\u00eatre plus compliqu\u00e9 Hjelmslev c\u2019est tellement heu- mais enfin, chez les distributionalistes (...) le th\u00e8me essentiel c\u2019est que la langue se pr\u00e9sente comme un syst\u00e8me d\u2019oppositions distinctives, exclusives les unes des autres. O\u00f9 les termes s\u2019excluent. Un syst\u00e8me d\u2019oppositions distinctives et exclusives. Tant\u00f4t binaire : pensez aux efforts de Jakobson pour faire des oppositions binaires au niveau des phon\u00e8mes. Tant\u00f4t multipolaires, peu importe. Mais l\u2019id\u00e9e que la langue soit un syst\u00e8me de diff\u00e9rence \u00e7a s\u2019interpr\u00e8te le plus souvent chez les linguistes par l\u2019appel aux oppositions distinctives-exclusives. Tout ce que j\u2019ai dit me permet d\u2019aller tr\u00e8s vite ; Guillaume \u00e0 ma connaissance fait l\u00e0 un v\u00e9ritable changement. Bien s\u00fbr il y a chez lui des oppositions, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, mais \u00e7a n\u2019est pas \u00e7a l\u2019essentiel de la langue. La langue pour lui \u00e7a serai quoi ? Si je r\u00e9sume, ce serait un syst\u00e8me d\u2019oppositions diff\u00e9rentielles-inclusives. Aux oppositions distinctives-exclusives ils substitue des positions diff\u00e9rentielles-inclusives. Je reprends mon exemple le plus simple. Prenez l\u2019article ind\u00e9fini : le mouvement, le signifi\u00e9 de puissance, mouvement de particularisation, l\u2019article ind\u00e9fini aura toute une s\u00e9rie de positions diff\u00e9rentielles qui seront les points de vue sur les coupes du mouvement de particularisation, et elles sont inclusives parce que chacune conserve quelque chose des pr\u00e9c\u00e9dentes et pr\u00e9parent quelque chose des suivantes. Et \u00e7a, Hortig l\u2019a vu tr\u00e8s tr\u00e8s bien. Je lis, parce que \u00e7a me para\u00eet un des points essentiels- autant c\u2019est tr\u00e8s curieux il a pas vu, je ne sais pas pourquoi- l\u2019histoire du signifi\u00e9 de puissance, autant il a tr\u00e8s tr\u00e8s bien vu ce point. Lorsqu\u2019il dit, au nom de Guillaume : \u00ab Il est impossible de ne voir- pages 98-99 du livre d\u2019Hortig, il est impossible de ne voir dans les diverses unit\u00e9s linguistiques que des oppositions de valeurs - est-ce qu\u2019il est all\u00e9 voir en ( ?) de Saussure - que des oppositions de valeurs, puisque ces valeurs sont d\u00e9finies par les positions qu\u2019elles occupent dans un syst\u00e8me hi\u00e9rarchis\u00e9 de fonctions. C\u2019est la fin de la phrase qui pour moi ne va pas, c\u2019est pas dans un syst\u00e8me hi\u00e9rarchis\u00e9 de fonctions, c\u2019est par rapport au signifi\u00e9 de puissance. C\u2019est-\u00e0-dire par rapport \u00e0 la mati\u00e8re pr\u00e9linguistique. Justement parce que comme il n\u2019a pas voulu tenir compte - mais je sais pourquoi, c\u2019est parce que Hortig est lacanien, c\u2019est pour \u00e7a qu\u2019il ne pouvait pas le faire. Il ne pouvait pas tenir compte, il pouvait pas, comme il voulait faire \u00e0 la fois de Guillaume un \u00e9l\u00e9ment essentiel dans la pens\u00e9e symbolique moderne et tenir compte de l\u2019histoire du signifi\u00e9 de puissance. C\u2019est-\u00e0-dire il ne pouvait pas \u00eatre lacanien, voil\u00e0. Il voulait \u00eatre et guillaumiste, et lacanien. C\u2019\u00e9tait son choix, \u00e0 lui. Quel choix \u00e9trange ! Mais enfin, l\u00e0 il a bien vu, mais en fait il ne s\u2019agit pas du tout d\u2019un syst\u00e8me hi\u00e9rarchis\u00e9 de fonctions, il s\u2019agit d\u2019un ensemble de mouvements de pens\u00e9e qui constituent des signifi\u00e9s de puissance ! Mais \u00e7a ne fait rien. Il continue \u00e0 dire : \u00ab entre les formes - c\u2019est-\u00e0-dire, les formes linguistiques \u00e0 la Saussure - entre les formes il suffit d\u2019admettre un principe de diff\u00e9rence externe ou classificatoire proc\u00e9dant par exclusion r\u00e9ciproque, mais il faut admettre entre les fonctions - traduisez : le point de vue des signifi\u00e9s de puissance - il faut admettre entre les fonctions un principe de diff\u00e9renciation interne tel que chaque position en syst\u00e8me est inclusive de toutes celles qui luis sont subordonn\u00e9es \u00bb. En d\u2019autres termes...ouais, je reprends. Il ne s\u2019agit plus - c\u2019est vraiment du grossier r\u00e9sum\u00e9 que je fais l\u00e0 - il ne s\u2019agit plus d\u2019une opposition disctinctive-exclusive, d\u2019un syst\u00e8me d\u2019opposition distinctive-exclusive, il s\u2019agit, de s\u00e9ries de positions diff\u00e9rencielle-inclusives. Il me semble que c\u2019est une linguistique \u00e0 ce point d\u2019une originalit\u00e9 comprenez que, l\u00e0 \u00e0 ce niveau vous comprenez, il ne s\u2019agit pas vraiment de discuter, il ne s\u2019agit pas de dire euh quoi... soyez sensibles l\u2019abord \u00e0 la chose ( ?) autour de \u00e7a. Et puis au besoin, d\u2019apr\u00e8s vos probl\u00e8mes, vous vous dites ah ben non : oui, je me sens attir\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des oppositions parce que \u00e7a me sert. \u00c7a vous sert mieux, \u00e7a vous sert mieux pour poser vos propres probl\u00e8mes. Sentez que l\u00e0, s\u2019est fait avec Guillaume quelque chose. Qui ensuite n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 mon avis r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par la linguistique ils ont pu en tenir compte, beaucoup de linguistes ont tenu compte de Guillaume, mais l\u2019essentiel c\u2019\u00e9tait la fraicheur de Guillaume, en tant qu\u2019elle \u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment, et qu\u2019elle d\u00e9pendait de la th\u00e9orie de signifi\u00e9s de puissance, \u00e0 \u00e9t\u00e9 perdue, et forc\u00e9ment puisqu\u2019elle descendait des signifi\u00e9s de puissance.\nTroisi\u00e8me point qui va \u00eatre tr\u00e8s important pour nous parce que pour moi c\u2019est \u00e0 \u00e7a que je voulais en venir. Et bien vous comprenez, qu\u2019est-ce qui c\u2019est pass\u00e9, et qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire, l\u2019expression qu\u2019on emploie : tant\u00f4t s\u00e9miotique, tant\u00f4t s\u00e9miologie ? Et bien \u00e7a n\u2019est pas difficile, quand on consid\u00e8re les s\u00e9miologues, les s\u00e9miologistes, on s\u2019aper\u00e7oit que s\u2019il y a une notion dont ils ne parlent pas, c\u2019est celle de signe. Au d\u00e9but on est un peu \u00e9tonn\u00e9. Comment des s\u00e9miologistes peuvent-ils ne pas parler de signe. Au second moment on est encore plus \u00e9tonn\u00e9 parce qu\u2019on s\u2019aper\u00e7oit qu\u2019ils d\u00e9testent cette notion. Et qu\u2019ils la d\u00e9clarent pr\u00e9scientifique. Donc ils ont quelque chose contre tr\u00e8s, tr\u00e8s profond. Si bien que je dirais provisoirement si vous voulez une d\u00e9finition de la s\u00e9miologie, c\u2019est une s\u00e9miotique qui ne vous parle pas de signe et qui op\u00e8re sans signe. Elle le dit elle-m\u00eame. Puisqu\u2019elle pr\u00e9tend se constituer v\u00e9ritablement comme discipline rigoureuse, \u00e0 condition de renoncer \u00e0 la notion de signe. Ceux que ce point int\u00e9resse trouveront, il y a un excellent appendice dans le \"Dictionnaire de linguistique\" de Ducrot et Todoroff au \u00e9ditions du Seuil. Toute la fin du dictionnaire qui est un appendice assez court, explique pourquoi la s\u00e9miologie moderne a r\u00e9gl\u00e9 son compte \u00e0 la notion de signe. Et le prend \u00e0 partir de trois exemples. C\u2019est tr\u00e8s scolaire au meilleur sens du mot c\u2019est tr\u00e8s clair, ils expliquent premier temps si vous voulez premier temps purement logique mais bon, pour comprendre, bah, la s\u00e9miologie se trouvait dans le fait suivant : la fameuse distinction saussurienne signifiant-signifi\u00e9, le signifiant et le signifi\u00e9 \u00e9tant les deux faces d\u2019une m\u00eame r\u00e9alit\u00e9 linguistique. Deux faces d\u2019une m\u00eame r\u00e9alit\u00e9 linguistique. Le signe c\u2019\u00e9tait cet \u00e9l\u00e9ment biface, signifiant sur signifi\u00e9. Voil\u00e0. La s\u00e9miologie s\u2019est d\u00e9velopp\u00e9e en s\u2019apercevant que l\u2019\u00e9quilibre des deux faces \u00e9tait n\u00e9cessairement instable. Et que ou bien on serait amen\u00e9 \u00e0 donner la pr\u00e9valence au signifi\u00e9 et on retomberait dans la pire ancienne m\u00e9taphysique, ou bien il fallait donner la pr\u00e9valence au signifiant. Ce qui voulait dire quoi ? Ce qui voulait dire que dans tout signifi\u00e9 subsistait la trace du signifiant. Et que c\u2019est le signifiant qui avait le primat dans le rapport signifiant-signifi\u00e9. Et tr\u00e8s sch\u00e9matis\u00e9, d\u2019un point de vue tr\u00e8s sommaire, c\u2019est la pens\u00e9e de Derrida au moment de \"La Grammatologie\". Faire \u00e9clater la notion de signe au profit du signifiant. Et nous mena\u00e7ait en nous disant que sinon vous serez forc\u00e9s d\u2019accorder le primat au signifi\u00e9, et que si vous accordez le primat au signifi\u00e9, vous retournez \u00e0 la vieille m\u00e9taphysique des essences ou de l\u2019intelligible, premier par rapport au langage. Voil\u00e0.\nDeuxi\u00e8me coup fatal, logiquement, je parle logiquement parce que ce deuxi\u00e8me point peut pr\u00e9c\u00e9der le premier dans le temps, ce fut le coup de Lacan. Qui cette fois ne posait m\u00eame pas le probl\u00e8me au niveau du signifiant dans ses rapports avec le signifi\u00e9, mais posait le probl\u00e8me au niveau de ce qu\u2019il appelait la \u00ab cha\u00eene signifiante \u00bb. C\u2019\u00e9tait la cha\u00eene signifiante qui allait seule, qui allait largement et qui allait suffire \u00e0 brise la notion de signe et \u00e0 rendre la notion de signe radicalement inutile. Dans quelle mesure, dans la mesure c\u00e9l\u00e8bre ou Lacan allait interpr\u00e9ter le tiret de la relation signifiant-signifi\u00e9 de Saussure dans ses formules fameuses, o\u00f9 il fallait comprendre ce tiret comme une barre. Donc, la s\u00e9miologie serait science de la cha\u00eene signifiante ou la discipline qui s\u2019occupe des cha\u00eenes signifiantes, c\u2019est-\u00e0-dire, la psychanalyse comme discipline de l\u2019inconscient dans ses rapports avec le langage.\nLe troisi\u00e8me stade - vous trouverez des renseignements si \u00e7a vous int\u00e9resse, sur ce troisi\u00e8me stade\u00ac\u00ac - \u00e7a a \u00e9t\u00e9, d\u00e9passer encore le signe non plus seulement vers la cha\u00eene signifiante mais vers une notion originale de Julia Kristeva qu\u2019elle pr\u00e9sente comme la \u00ab signifiance \u00bb. Quatri\u00e8me - oh il y en a s\u00fbrement hein, mais \u00e7a suffit l\u00e0 - voil\u00e0. Alors bon, je dis voyons de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9. On appelle donc s\u00e9miologie, je dis, une discipline qui traite non pas du signe mais du signifiant. Des cha\u00eenes signifiantes ou de la signifiance, dans la langue et dans toute esp\u00e8ce de langage. D\u00e8s lors, aussi bien les esp\u00e8ces de langages par exemple les langages non verbaux, que la langue, excluront tout ce qu\u2019on peut appeler un signe. Et en effet, si je reviens \u00e0 Christian Metz, vous trouverez dans le livre \"Le langage et le cin\u00e9ma\", une d\u00e9nonciation explicite de la notion de signe.\nJ\u2019appelle s\u00e9miotique \u00e0 la suite de Pearse, une discipline qui pr\u00e9sente les deux caract\u00e8res suivants : maintenir le caract\u00e8re absolument indispensable du signe, deuxi\u00e8me point : engendrer les op\u00e9rations du langage, je dis bien du langage et pas seulement de la parole, engendrer les d\u00e9terminations du langage \u00e0 partir d\u2019une mati\u00e8re non langagi\u00e8re qui implique les signes. Je me sens - mais l\u00e0 c\u2019est comme \u00e7a, c\u2019est un sentiment hein, je peux ne pas avoir raison - je me sens tout proche d\u2019une s\u00e9miotique et je me sens tr\u00e8s loin d\u2019une s\u00e9miologie. Ce qui veut dire quoi - alors l\u00e0 on a presque fini hein le difficile - ce qui veut dire quoi ? Je reprends les doutes que j\u2019exprimais sur la s\u00e9miologie au niveau du signe. Je disais d\u2019abord, premier doute, la s\u00e9miologie cin\u00e9matographique me paraissait form\u00e9e sur trois points. J\u2019avais des doutes sur chacun de ces points. Le premier point c\u2019\u00e9tait la narration qu\u2019on nous pr\u00e9sentait comme un fait, \u00e0 quoi il me semblait que la narration n\u2019\u00e9tait jamais un fait, \u00e7a n\u2019\u00e9tait ni une donn\u00e9e de l\u2019image ni l\u2019effet d\u2019une structure sous l\u2019image. Mais c\u2019\u00e9tait le r\u00e9sultat - vous voyez que l\u00e0 je tiens des promesses s\u00e9miotiques, c\u2019\u00e9tait uniquement le r\u00e9sultat d\u2019un proc\u00e8s affectant les images et les signes. Proc\u00e8s de sp\u00e9cification, mouvement de sp\u00e9cification. Moi j\u2019ai pas besoin de reprendre les mouvements de Guillaume qui \u00e9taient d\u00e9termin\u00e9s en fonction de la grammaire. Si je m\u2019occupe de cin\u00e9ma, il faut \u00e9videmment trouver de tout autres mouvements. Je dis le premier mouvement des images, c\u2019est le mouvement de la sp\u00e9cification de l\u2019image-mouvement. Et on l\u2019a vu, le proc\u00e8s de sp\u00e9cification de l\u2019image-mouvement constitue trois esp\u00e8ces d\u2019images-mouvement : image-perception ; image-affection ; image-action. Je n\u2019ai absolument rien de narratif l\u00e0-dedans. J\u2019obtiens de la narration lorsque je combine ( ?). Si j\u2019entre une loi qui est la loi du sch\u00e8me sensori-moteur, c\u2019est trois esp\u00e8ces d\u2019images. Donc vous voyez, l\u00e0 je me sens tr\u00e8s disciple de Guillaume, je dis exactement, il y a un proc\u00e8s de sp\u00e9cification. Qui agite les images, pure mati\u00e8re-mouvement, c\u2019est une mati\u00e8re-mouvment, qui nous donne les trois sortes d\u2019images et qui constituent pr\u00e9cis\u00e9ment un proc\u00e8s non linguistiquement form\u00e9 et pourtant, c\u2019est pleinement le premier \u00e9tage de la s\u00e9miotique. Le proc\u00e8s de sp\u00e9cification de l\u2019image-mouvement en trois esp\u00e8ces d\u2019images et non-linguistiquement form\u00e9, bien qu\u2019il soit cin\u00e9matographiquement parfaitement form\u00e9. Deuxi\u00e8me point : peut-on assimiler comme le fait la s\u00e9miologie, l\u2019image cin\u00e9matographique \u00e0 un \u00e9nonc\u00e9 ? Non, enfin, mes troubles viennent de ceci, c\u2019est que si on l\u2019assimile \u00e0 un \u00e9nonc\u00e9 c\u2019est un \u00e9nonc\u00e9 analogique. Or, on ne peut assimiler l\u2019image cin\u00e9matographique \u00e0 un \u00e9nonc\u00e9 analogique qui si on en a d\u00e9j\u00e0 mis entre parenth\u00e8se le mouvement. En fait l\u2019image cin\u00e9matographique \u00e0 ce second niveau est ins\u00e9parable d\u2019un proc\u00e8s qu\u2019on a vu \u00eatre celui de la diff\u00e9renciation et de l\u2019int\u00e9gration. Proc\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent de celui de la sp\u00e9cification. Le proc\u00e8s de la sp\u00e9cification, vous vous rappelez, c\u2019\u00e9tait encore une fois ( ?), la sp\u00e9cification de l\u2019image-mouvement en trois sortes d\u2019images principales. Le proc\u00e8s de la diff\u00e9renciation-int\u00e9gration, c\u2019est le double aspect de l\u2019image-mouvement en tant que d\u2019une part, elle renvoie \u00e0 un tout dont elle exprime le changement - int\u00e9gration - elle renvoie \u00e0 un tout, deuxi\u00e8mement, le mouvement s\u2019y distribue, s\u2019y r\u00e9partit entre les objets cadr\u00e9s dans l\u2019image. C\u2019est la diff\u00e9renciation. Les deux ne cessent de communiquer, de faire un circuit, en quel sens ? En ce sens que l\u2019enchainement des images sp\u00e9cifi\u00e9es, voyez : je reviens \u00e0 mon premier proc\u00e8s, les images sp\u00e9cifi\u00e9es en trois sortes d\u2019images, un enchainement des images sp\u00e9cifi\u00e9es ne se fait pas sans que les images ainsi enchain\u00e9es s\u2019int\u00e9riorisent dans un tout en m\u00eame temps que le tout s\u2019ext\u00e9riorise dans les images. Je peux dire que mon second proc\u00e8s, mon second processus de diff\u00e9renciation-int\u00e9gration s\u2019encha\u00eene directement avec le premier. Pour l\u2019image-temps, si je parlais du temps maintenant, je reprendrais - mais \u00e9videmment \u00e7a ne serait pas les m\u00eames proc\u00e8s que pour ceux de Guillaume - . Et l\u00e0 je vais tr\u00e8s vite, dans ce cas je distinguerais deux proc\u00e8s concernant les images, leur mati\u00e8re, leur rapports. Un proc\u00e8s de s\u00e9riation du temps, on l\u2019a vu, la s\u00e9rie du temps, et un proc\u00e8s d\u2019ordination du temps, des rapports de temps. La coexistence des rapports de temps. Je dis bien : ces deux proc\u00e8s n\u2019ont rien de langagier ! Ils constituent - en r\u00e9agissant sur les images cin\u00e9matographiques - ils constituent les signes du temps, comme tout-\u00e0-l\u2019heure, j\u2019avais des signes du mouvement. En d\u2019autres termes, l\u2019ensemble de ces proc\u00e8s, et jeux des images et des signes qui en d\u00e9coulent, ne sont en rien un langage. Pas plus qu\u2019une langue. C\u2019est quoi alors ? C\u2019est pour \u00e7a que j\u2019en avais tellement besoin, c\u2019est le corr\u00e9lat non linguistiquement form\u00e9 de tout langage et toute langue possible. C\u2019est la mati\u00e8re de Hjelmslev, la mati\u00e8re non linguistiquement form\u00e9e. C\u2019est le signifi\u00e9 de puissance de Guillaume, c\u2019est pour cela que j\u2019avais besoin de cette longue analyse. Pour mon compte c\u2019est ce que j\u2019appellerais l\u2019 \u00ab \u00e9non\u00e7able \u00bb. Ce ne sont pas des \u00e9nonc\u00e9s, c\u2019est l\u2019\u00e9non\u00e7able comme mati\u00e8re. C\u2019est l\u2019objet de la s\u00e9miotique pure. La s\u00e9miotique pure op\u00e8re avec des images, des signes, et des proc\u00e8s non langagiers qui d\u00e9terminent ces images et ces signes. Par-l\u00e0, elles forment un \u00e9non\u00e7able, l\u2019\u00e9non\u00e7able ne parle ni de la langue, ni du langage, c\u2019est le corr\u00e9lat id\u00e9el de tout langage. Ce n\u2019est pas un processus langagier, les processus langagiers nous avons vu ce que c\u2019\u00e9tait ; c\u2019est notamment syntagme et paradigme. Syntagmatique et paradigmatique. Les proc\u00e8s dont j\u2019ai parl\u00e9 de sp\u00e9cification de diff\u00e9renciation-int\u00e9gration, de s\u00e9riation, d\u2019ordination, n\u2019ont rien \u00e0 voir, ce ne sont pas des proc\u00e8s langagiers. Dans la s\u00e9miologie, je ne peux pas comprendre comment ils sortent de ce qui me paraissait un cercle vicieux, c\u2019est-\u00e0-dire vous dire l\u2019image cin\u00e9matographique est un \u00e9nonc\u00e9 parce qu\u2019elle est soumise aux processus langagiers du syntagme et du paradigme et nous dire en m\u00eame temps, elle est soumise au processus langagier du syntagme et du paradigme, parce qu\u2019elle est un \u00e9nonc\u00e9. Pour moi l\u2019image cin\u00e9matographique n\u2019est pas un \u00e9nonc\u00e9 mais un \u00e9non\u00e7able, la diff\u00e9rence est immense, pour moi l\u2019image cin\u00e9matograhique n\u2019est pas soumise au processus langagier du syntagme et du paradigme. Elle est d\u00e9termin\u00e9e par et dans, elle est d\u00e9termin\u00e9e s\u00e9miotiquement, et non linguistiquement par la liste des proc\u00e8s non langagiers que je viens de rappeler. C\u2019est dans ce sens que je suis partisan d\u2019une s\u00e9miotique anti-s\u00e9miologique. Euh, je ne dis en rien avoir raison, il me suffirait largement que vous me disiez si vous comprenez la diff\u00e9rence des deux points de vue. Si l\u2019on me dit- ce qui est un honneur - si l\u2019on me dit que je maintiens, avec cette conception d\u2019\u00e9non\u00e7able, une vieille m\u00e9taphysique, je dis : mais voyons donc ! c\u2019est un honneur (rires dans la salle) ! J\u2019ajoute juste que j\u2019aimerais que vous soyez sensibles \u00e0 ce qu\u2019il y a de bergsonien dans tout \u00e7a car cette mati\u00e8re est linguistique et pourtant relative au langage r\u00e9pond tout-\u00e0-fait au mouvement et \u00e0 la temporalit\u00e9 telle que la d\u00e9finissait Bergson, c\u2019est-\u00e0-dire, une esp\u00e8ce de mouvement-pens\u00e9e ou de proc\u00e8s de pens\u00e9e sur lequel on prend des vues instantan\u00e9es, ce par quoi Guillaume restait tr\u00e8s bergsonien.\nEnfin je termine l\u00e0-dessus : oui ! Vous comprenez du coup, on a une position tr\u00e8s gaie, vous avez fini, tout le difficile est fini ! L\u00e0, nous on a chang\u00e9 tout, vous voyez ce que je veux dire, on a chang\u00e9 tout parce que, l\u00e0 o\u00f9 les autres \u00e9taient dans le difficile, ou plut\u00f4t, l\u00e0 o\u00f9 les autres \u00e9taient dans le facile, nous on \u00e9tait dans le difficile. \u00c7a arrive tout le temps \u00e7a. Mais maintenant, l\u00e0 o\u00f9 ils vont \u00eatre dans le difficile, maintenant \u00e7a va \u00eatre pour nous absolument facile ! Qu\u2019est-ce qui va \u00eatre facile pour nous ? Faut pas exag\u00e9rer ! Avec la s\u00e9miotique pure qui parle de tout ce que vous voulez sauf de langue et de langage, c\u2019est quant m\u00eame un peu g\u00eanant, on parle des conditions non linguistiquement form\u00e9es de toute langue et langage. Donc on fait les prol\u00e9gom\u00e8nes \u00e0 toute linguistique. C\u2019est Hjelmslev qui l\u2019a r\u00e9ussi. Bon, mais alors qu\u2019est-ce qu\u2019on va faire du langage, c\u2019est emb\u00eatant parce qu\u2019\u00e0 la limite, la mati\u00e8re pr\u00e9-linguistique devrait nous suffire amplement ! ben non, il faut bien que l\u2019\u00e9non\u00e7able soit \u00e9nonc\u00e9. \u00c9videmment. J\u2019appelle \u00ab langage \u00bb, tout \u00e9nonc\u00e9. Ou toute \u00e9nonciation dont l\u2019objet est ou tout, ou partie de l\u2019\u00e9non\u00e7able. L\u2019\u00e9non\u00e7able, vous me l\u2019accordez, ne se rapporte et n\u2019est assimilable - ce que nous avons appel\u00e9 l\u2019\u00e9non\u00e7able, j\u2019esp\u00e8re que vous le saisissez\u00ac - n\u2019est assimilable ni \u00e0 l\u2019objet sur lequel porte n\u2019\u00e9nonc\u00e9, ni au signifi\u00e9 de l\u2019\u00e9nonc\u00e9, ni au signifiant de l\u2019\u00e9nonc\u00e9, on a notre petit domaine. Bon, et bien notre probl\u00e8me, c\u2019est \u00e9videmment l\u2019\u00e9non\u00e7able va \u00eatre saisi dans des axes d\u2019\u00e9nonciation. Comment concevoir l\u2019acte d\u00e9nonciation pour qu\u2019il exprime de l\u2019\u00e9non\u00e7able ? Ou plus simplement, disons, je dirais l\u00e0 presque se valant pour le moment, acte de langage, ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez acte de parole. Quel est le r\u00f4le des actes de langage et des actes de parole ? Eh bien il faut le voir, c\u2019est pas par hasard que les s\u00e9mioticiens, ils distinguaient, ils en faisaient un code \u00e0 part de l\u2019audiovisuel, pour nous pas du tout ! C\u2019est pas un code \u00e0 part ! On appellera \u00e9nonc\u00e9 proprement cin\u00e9matographique tout acte, tout acte de parole qui vise un \u00e9non\u00e7able, c\u2019est-\u00e0-dire, un enchainement d\u2019images, une, une image ou un enchainement d\u2019images pr\u00e9lev\u00e9 sur les proc\u00e8s ou les processus pr\u00e9c\u00e9demment d\u00e9finis. Inutile de dire que le cin\u00e9ma muet et non moins que le parlant, pr\u00e9sente des actes de langage. Il n\u2019y a pas de cin\u00e9ma sans actes de langage. Il est \u00e9vident que du muet au parlant il risque d\u2019y avoir de s\u00e9rieuses transformations dans le statut des actes de langage. Mais c\u2019est pas avec le parlant que surgissent des actes de langage proprement cin\u00e9matographiques en d\u2019autres termes, il y a des \u00e9nonc\u00e9s proprement cin\u00e9matographiques qui ne se ram\u00e8nent ni \u00e0 des \u00e9nonc\u00e9s litt\u00e9raires, ni \u00e0 des \u00e9nonc\u00e9s de th\u00e9\u00e2tre, ni \u00e0 des...n\u2019importe quoi. Donc notre t\u00e2che \u00e0 partir de maintenant, c\u2019est pour \u00e7a qu\u2019on avait bien distingu\u00e9 que cette partie on l\u2019\u00e9tudierait sous deux aspects, c\u2019est le deuxi\u00e8me aspect. Qu\u2019est-ce qu\u2019un \u00e9nonc\u00e9 cin\u00e9matographique, quel est sont rapport avec la mati\u00e8re, avec l\u2019image-mouvement ou l\u2019image temps dont on vient de parler, quel est son rapport avec les proc\u00e8s non langagiers, les processus non langagiers dont nous venons de parler. Si bien que nous sommes en mesure de commencer l\u2019\u00e9tude des \u00e9nonc\u00e9s cin\u00e9matographiques tant du point de vue du muet et du parlant. Bon tout \u00e7a \u00e9tait difficile, on a fini avec le difficile-\nJ\u2019ai oubli\u00e9 une petite conclusion, comme c\u2019\u00e9tait l\u2019essentiel, que tout le probl\u00e8me, tout le probl\u00e8me de d\u00e9part c\u2019\u00e9tait : en quoi les premiers penseurs du cin\u00e9ma, ou les premiers grand auteurs, pouvaient assimiler le cin\u00e9ma aux monologues int\u00e9rieurs ?\nVous voyez qu\u2019il y a plus de probl\u00e8me pour nous, car, je le disais, le monologue int\u00e9rieur c\u2019est quelque chose de tr\u00e8s int\u00e9ressant. Mais pourquoi ? Parce que, il y a eu la tentative des Sovi\u00e9tiques. Comprendre le monologue int\u00e9rieur comme un protolangage. Un protolangage, il y a bien des choses, \u00e7a peut vouloir dire une langue primitive, une langue enfantine, on a vu \u00e7a, Vygotski, je fais allusion \u00e0 cet auteur d\u2019ailleurs tr\u00e8s int\u00e9ressant, donc. Et nous \u00e0 l\u2019issue de nos conclusions on peut dire uniquement, pour notre compte, hein ? - on se d\u00e9brouille comme \u00e7a, c\u2019est cela qu\u2019on veut c\u2019est pas (...) pis voil\u00e0, pour nous, \u00e7a va pas loin tout \u00e7a - . Le monologue int\u00e9rieur ce n\u2019est pas du langage. Il n\u2019y a m\u00eame pas lieu d\u2019inventer un protolangage, vous comprenez on a plus besoin d\u2019un protolangage. Ce qu\u2019on appelle maintenant \"monologue int\u00e9rieur\", et on dira : ben oui, le cin\u00e9ma, c\u2019est du monologue int\u00e9rieur. Dans quel sens ? Le monologue int\u00e9rieur, c\u2019est pas du langage, c\u2019est l\u2019\u00e9non\u00e7able. C\u2019est l\u2019\u00e9non\u00e7able du langage. C\u2019est-\u00e0-dire, c\u2019est la mati\u00e8re non linguistiquement form\u00e9e et pourtant cin\u00e9matographiquement form\u00e9e. S\u2019il ne s\u2019agissant pas du cin\u00e9ma, je dirais : c\u2019est la mati\u00e8re esth\u00e9tiquement form\u00e9e et non linguistiquement form\u00e9e.\nDonc je peux dire, eh oui le cin\u00e9ma c\u2019est du monologue int\u00e9rieur. Si j\u2019ai donn\u00e9 un monologue int\u00e9rieur, ce statut d\u2019\u00eatre la mati\u00e8re non linguistique qui conditionne le langage et les op\u00e9rations de langage. Mais je ne peux le dire que pour un cas, c\u2019est l\u00e0 o\u00f9 il faudrait que vous ayez la gentillesse de me suivre jusqu\u2019au bout, je ne peux le dire que pour ce qui concerne l\u2019image-mouvement et les proc\u00e8s d\u2019une image-mouvement, et les proc\u00e8s non langagiers de l\u2019image-mouvement. Les proc\u00e8s non-langagiers de l\u2019image-mouvement c\u2019\u00e9tait : sp\u00e9cification en trois et int\u00e9gration-diff\u00e9rentiation. Alors l\u00e0 je peux dire oui : l\u2019ensemble des images-mouvement et de leurs signes constituent le monologue int\u00e9rieur, c\u2019est-\u00e0-dire, l\u2019\u00e9non\u00e7able. Ou la mati\u00e8re non-linguistiquement form\u00e9e du langage. Elle ne ne fait pas partie du langage, elle constitue la mati\u00e8re non linguistiquement form\u00e9e du langage. Et qu\u2019en fait l\u2019image-temps alors ? On a vu que l\u2019image-temps \u00e9tait prise dans d\u2019autres proc\u00e8s. Elle aussi, elle forme une mati\u00e8re non-linguistiquement form\u00e9e, mais tr\u00e8s diff\u00e9rente et qui ne s\u2019exprimera plus sous forme de monologue int\u00e9rieur. Sous quelle forme ? Tout vient \u00e0 point parfait, on ne pourra le dire que lorsque l\u2019on aura \u00e9tudi\u00e9 la question des \u00e9nonc\u00e9s proprement linguistiques - proprement cin\u00e9matographiques.\nSi bien que la prochaine fois, pour la rentr\u00e9e apr\u00e8s P\u00e2ques, je vous propose, ceux qui le veulent, que vous r\u00e9fl\u00e9chissiez un peu sur cet ensemble s\u00e9miotique/ s\u00e9miologique tel qu\u2019on l\u2019a fait depuis plusieurs sessions. Et puis on referait une s\u00e9ance l\u00e0-dessus o\u00f9 vous, vous interviendrez, voil\u00e0. Vous interviendriez, j\u2019en vois d\u00e9j\u00e0 un qui va intervenir, Passerone \u00e0 propos de Pasolini, Eric \u00e0 partir de Pasolini ou d\u2019autre chose, certains d\u2019entre vous au niveau de la s\u00e9miologie, voil\u00e0 ! ou pour voir s\u2019il y avait des choses \u00e0 remettre au point, l\u00e0 je veux dire \u00e7a n\u2019a pas de sens on a pas assez de temps pour le faire, et puis \u00e7a serait, heu...il vaut mieux terminer sur du tout facile. \u00c7a nous lancerait dans un trop loin de notre d\u00e9part ( ?).\nSi bien que vient le moment toujours d\u00e9licieux de vous dire on oublie tout ce qu\u2019on a fait jusqu\u2019\u00e0 maintenant. Simplement il faudra vous le rappeler (...) alors l\u00e0 on oublie compl\u00e8tement et puis on repart, alors on repart \u00e0 z\u00e9ro et on repart dans du rien du tout, dans des petites choses quoi.\nJe vous disais bon, ben, maintenant il faut se dire : on tient l\u2019\u00e9non\u00e7able cin\u00e9matographique vaguement mais cet \u00e9non\u00e7able il renvoie \u00e0 des actes d\u2019\u00e9nonciation.\nIl y a donc des \u00e9nonc\u00e9s cin\u00e9matographiques. Qu\u2019est-ce qu\u2019un \u00e9nonc\u00e9 cin\u00e9matographique ? Rendez-vous compte qu\u2019on a \u00e0 faire, hein ? Parce que comme je vous disais, \u00e0 mon avis on sera forc\u00e9s de mener trois stades. De distinguer trois stades. Il n\u2019y a pas d\u2019unit\u00e9 du parlant. Il faudra distinguer un stade qui est celui du muet, et o\u00f9 il y a d\u00e9j\u00e0 des \u00e9nonc\u00e9s cin\u00e9matographiques, un stade qui est celui du parlant, qui est un vaste remaniement des \u00e9nonc\u00e9s cin\u00e9matographiques et qui va donner des genres - qui va apporter des genres nouveaux au cin\u00e9ma - et contrairement \u00e0 ce que l\u2019on dit, avec aucun danger de faire du th\u00e9\u00e2tre, ce sont des films nuls ! Ben quoi des films nuls \u00e7a ne pose pas de probl\u00e8me ! Ils sont nuls et puis voil\u00e0 ! (rires) je ne vois pas o\u00f9 est le probl\u00e8me ? Il n\u2019y a jamais eu de probl\u00e8me avec le parlant de faire du cin\u00e9ma-th\u00e9\u00e2tre. Jamais sauf, encore une fois, quand les films sont tr\u00e8s, tr\u00e8s mauvais, mais quand les films sont tr\u00e8s mauvais ils ne posent pas de probl\u00e8me alors, ils ne posent pas de probl\u00e8me !\nComprenez que quand par exemple - je prends un grand genre qui co\u00efncide avec le parlant : la com\u00e9die am\u00e9ricaine. \u00c7a arr\u00eate pas de parler ! Imaginez \u00e7a au th\u00e9\u00e2tre, c\u2019est grotesque, si ! Bien apr\u00e8s la com\u00e9die am\u00e9ricaine, quelqu\u2019un au th\u00e9\u00e2tre arrivera \u00e0 produire des effets tr\u00e8s semblables \u00e0 ceux de la com\u00e9die am\u00e9ricaine, c\u2019est (... ?). Qui sont des chef-d\u2019\u0153uvres de th\u00e9\u00e2tre, mais qui supposent \u00e9videmment le cin\u00e9ma. Sans le cin\u00e9ma il n\u2019aurait pas pu. Bon, mais si vous pensez \u00e0 une com\u00e9die am\u00e9ricaine, et ben c\u2019est fantastique quoi ! La mani\u00e8re dont les voix se recouvrent, il s\u2019agit de faire parler tout le monde en m\u00eame temps. Tout le monde en m\u00eame temps, il y en a toujours un qui peut pas ! C\u2019est par l\u00e0 que c\u2019est du cin\u00e9ma ! C\u2019est pas du th\u00e9\u00e2tre ! Vous essaieriez de faire \u00e7a au th\u00e9\u00e2tre, mais c\u2019est des effets lamentables ! Il faut que \u00e7a parle dans tous les sens ! La conversation \u00e0 l\u2019\u00e9tat pur, ind\u00e9pendamment de tout objet, \u00e7a c\u2019est la com\u00e9die am\u00e9ricaine, la conversation \u00e0 l\u2019\u00e9tat pur ind\u00e9pendamment de tout objet, \u00e7a c\u2019est une invention du cin\u00e9ma ! Jamais le th\u00e9\u00e2tre avait risqu\u00e9 un truc comme \u00e7a ! Et encore une fois, quand Bob Wilson le refera, ce sera dans des conditions bien apr\u00e8s le cin\u00e9ma, il en ferra avec son g\u00e9nie \u00e0 lui ! Heu bon mais, la conversation qui s\u2019emballe partout, ben on se dit, c\u2019est des fous ! Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, on a une grande conscience ! c\u2019est pour \u00e7a que la com\u00e9die am\u00e9ricaine c\u2019est pas rien, c\u2019est tr\u00e8s tr\u00e8s important dans le cin\u00e9ma, c\u2019est des fous parce que, quand on se dit c\u2019est de fous, mais c\u2019est la folie ordinaire de la famille am\u00e9ricaine et c\u2019est pr\u00e9sent\u00e9 comme \u00e7a. Et on se dit : mais l\u00e0 dessus, chaque fois qu\u2019on \u00e9coute une conversation, c\u2019est eux qui d\u00e9couvrent la conversation ! Prenez une conversation de bistrot, on dit parfois vous comprenez que, on a fait des \u00e9tudes tr\u00e8s, tr\u00e8s int\u00e9ressantes parce qu\u2019elles r\u00e9pondent \u00e0 des lois difficiles et obscures, c\u2019est tr\u00e8s important \u00e7a, vous savez, il y a une question de distance, on peut s\u2019approcher, pas trop, s\u2019\u00e9loigner, il y a des questions de fronti\u00e8res de territoire, je te parle \u00e0 telle distance, si tu franchis la distance, bon tout \u00e7a, il y a tout un probl\u00e8me d\u2019espace de la conversation. Bon \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez bien \u00e9tudi\u00e9 par euh - du point de vue de la schizophr\u00e9nie notamment il y a de tr\u00e8s beaux textes de Laing, Ronald Laing, sur les conversations de schizophr\u00e8nes mais il insiste pas assez sur le c\u00f4t\u00e9 espace. Mais d\u2019autres psychiatres ont vu ces probl\u00e8mes d\u2019espace, il suffit heu - ceux d\u2019entre vous l\u00e0 je parle euh par exemple pour Eric - ceux d\u2019entre vous qui fr\u00e9quentent la clinique de la Borde, ben, quand on parle \u00e0 un schizophr\u00e8ne, ils sont tr\u00e8s accueillants, mais, on ne leur parle pas n\u2019importe comment ! Je veux dire, d\u2019abord c\u2019est une forme de politesse, euh, et puis ensuite, si vous vous rapprochez trop, et m\u00eame quand ils vous demandent un cigarette si vous vous rapprochez trop, ben non, \u00e7a va pas, hein ? Si vous restez loin ils peuvent tr\u00e8s bien devenir agressifs alors par peur de moi, tout \u00e7a : ce qu\u2019on appelle l\u2019aisance avec l\u2019autre, l\u2019aisance avec le diff\u00e9rent, et ben, un infirmier c\u2019est quelqu\u2019un qui a un rapport avec les schizophr\u00e8nes tout comme quelqu\u2019un qui a un rapport avec les enfants, mais je dis \u00e7a pourquoi ?\nC\u2019est que, c\u2019est pas la conversation qui est un bon crit\u00e8re de la schizophr\u00e9nie c\u2019est l\u2019inverse, c\u2019est la schizophr\u00e9nie qui est le crit\u00e8re fondamental de toute conversation. Si vous entrez dans un caf\u00e9, vous installez - maintenant je ne le fais plus mais j\u2019aimais beaucoup, comme beaucoup de gens, entre nous - rester dans un caf\u00e9 et \u00e9couter les gens, mais il suffit d\u2019\u00eatre dans certaines conditions et on se dit : mais c\u2019est des fous furieux qui parlent ! La mani\u00e8re dont ils plaisantent dont il font semblant de se f\u00e2cher, dont un sujet vient couper l\u2019autre, dont on y en a un qu\u2019on fait taire toujours, qui est \u00ab ah !\u2014,-ah !\u2014, \u00bb qui veut dire des choses (rires) mais il pourra jamais je dire, c\u2019est un peu comme \u00e7a dans les \u00e9missions de Polak, (rires) cent pour cent d\u2019un point de vue psychiatrique, parce que notamment il y en a toujours un dont on sait d\u2019avance qu\u2019il ne parlera jamais, il commence et : \u00ab ah !\u2014, ah !\u2014... \u00bb et puis il y a celui dont on sait que - celui-l\u00e0 alors, il est comme Catherine Hepburn, moins joli mais - parce que c\u2019\u00e9tait le g\u00e9nie de Catherine Hepburn, \u00e7a - elle parlait tellement vite, tellement vite, tellement vite, et avec une telle insolence de classe. Il y a aussi un probl\u00e8me tr\u00e8s int\u00e9ressant dans la com\u00e9die am\u00e9ricaine, c\u2019est une com\u00e9die quant m\u00eame tr\u00e8s politis\u00e9e, tr\u00e8s politique, l\u2019insolence de classe de Catherine Hepburn est quelque chose de formidable, et la mani\u00e8re dont elle tue le bonhomme quoi ! Quelque soit l\u2019acteur quoi ! D\u2019ailleurs le r\u00f4le de l\u2019acteur face \u00e0 Catherine Hepburn, c\u2019est essayer comme on dit d\u2019en placer une !Et il ne pourra jamais. Il pourra jamais et pas parce qu\u2019elle est bavarde, elle fait toujours une surench\u00e8re telle que le type il a toujours un degr\u00e9 de retard. Alors c\u2019est tr\u00e8s tr\u00e8s curieux, et c\u2019est une parole hein, qui sort tout d\u2019un coup de tous les c\u00f4t\u00e9s, elle dispara\u00eet hors champ et elle revient de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 c\u2019est tr\u00e8s sonnant, c\u2019est - bon, je dis \u00e7a comme \u00e7a.\nIl y a donc des \u00e9nonc\u00e9s cin\u00e9matographiques au niveau du parlant. Et en plus, il n\u2019y a pas que \u00e7a, il y a des cas extraordinaires dans le parlant am\u00e9ricain, et m\u00eame dans les films - et peut-\u00eatre surtout dans les films policiers. Je citais la com\u00e9die am\u00e9ricaine, mais dans les films policiers, il y a l\u00e0 des trucs qui sont tellement bien que vous ne pouvez plus assigner une r\u00e9plique qui a \u00e9t\u00e9 dite par l\u2019un, elle aurait pu \u00eatre dite par l\u2019autre. Il y a non seulement \u00e9limination de tout objet d\u2019\u00e9nonciation, la conversation portant sur n\u2019importe quoi \u00e0 la lettre, mais il y a \u00e9limination des sujets d\u2019\u00e9nonciation qui sont absolument interchangeables. Et les cas o\u00f9 c\u2019est le plus frappant, c\u2019est \u00e9videmment - c\u2019est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a va le plus loin - c\u2019est lorsque c\u2019est entre un homme et une femme, alors l\u00e0 on a - et lorsque c\u2019est dans une conversation amoureuse - il y a un cas que je trouve tr\u00e8s sublime, cette fois-ci je cite les acteurs car il y a des fois o\u00f9 il faut citer les acteurs, heu c\u2019est Laur\u00e8ne Bacall et Bogart si vous prenez chez Hawks, il a deux films de chez Hawks, ben dans leur esp\u00e8ce de rapport imm\u00e9diatement amoureux, imm\u00e9diatement passionnel, si vous fermez les yeux et s\u2019il y avait pas une voix f\u00e9minine et une voix masculine, ce que dit l\u2019un, les \u00e9normit\u00e9s de ce que dit l\u2019un ou plut\u00f4t l\u2019une, fait que vous pourriez croire que c\u2019est dit par l\u2019homme. L\u00e0 il y a une esp\u00e8ce de r\u00e9versibilit\u00e9 absolue des points de vue dans la conversation o\u00f9 il devient impossible d\u2019assigner un sujet d\u2019\u00e9nonciation. Vous avez un fourmillement d\u2019\u00e9nonc\u00e9s. Bon tout \u00e7a c\u2019est pour dire bon, un stade du parl\u00e9. Mais ce qu\u2019on aura aussi \u00e0 voir, c\u2019est aussi pour vous dire un peu quel programme nous aurons - il sera tr\u00e8s abondant - c\u2019est \u00e9vident que, apr\u00e8s la guerre l\u00e0 aussi - c\u2019est pour \u00e7a que la vraie fronti\u00e8re, la vraie rupture s\u2019il y a rupture, qu\u2019elle s\u2019est pas faite au niveau du passage du muet au parlant. Apr\u00e8s la guerre le parlant prend un tout autre statut. Un statut compl\u00e8tement diff\u00e9rent. Et si pensez par exemple aux grands auteurs du parlant actuellement ben tout de suite heu - ind\u00e9pendamment bien s\u00fbr - il y a Resnais, il y a, ben il y en a beaucoup mais heu, mais ceux qui font vraiment du parlant un probl\u00e8me premier dans les conditions tr\u00e8s particuli\u00e8res, c\u2019est qui avant tout, c\u2019est Straub, c\u2019est les Straub, c\u2019est Marguerite Duras, il est trop \u00e9vident que, il faudra l\u00e0, - c\u2019est aussi un type d\u2019\u00e9nonc\u00e9 cin\u00e9matographique absolument nouveau, tout-\u00e0-fait nouveau.\nDonc c\u2019est une t\u00e2che assez longue qu\u2019on a, mais encore une fois vous le sentez, qui sera tr\u00e8s facile, non, pas pour le dernier niveau, pas pour les Straub par exemple, c\u2019est pas rien les Straub, mais enfin, oui d\u00e9j\u00e0, il me semble que l\u00e0 il y a eu une grande tentative pour analyser ces heu--- mais je pense qu\u2019on aura quelque chose \u00e0 tirer pour une th\u00e9orie g\u00e9n\u00e9rale des \u00e9nonc\u00e9s, on aura quelque chose \u00e0 tirer de ces stades du muet, du premier parlant, du second parlant.\nAlors je veux juste dire tr\u00e8s peu parce qu\u2019on va s\u2019arr\u00eater, juste dire : ben oui, d\u2019ailleurs, j\u2019avais commenc\u00e9 \u00e0 le dire, dans le cin\u00e9ma dit muet, qu\u2019est-ce qui se passe ? Vous vous rappelez, je rappelais les remarques de Mitry et de Chion, pour dire : et ben non, le muet il y jamais \u00e9t\u00e9 muet puisqu\u2019il y a articulation, il y a phonation, ils arr\u00eatent pas de parler les gens, simplement vous n\u2019entendez pas ce qu\u2019ils disent. Bon, d\u2019accord, il n\u2019y a donc pas de cin\u00e9ma muet. Mitry, Michel Chion ont absolument raison de dire : non, c\u2019est pas un cin\u00e9ma muet, \u00e7a n\u2019est eux qui sont muets, c\u2019est vous qui \u00eates sourds. C\u2019est le spectateur qui est sourd, c\u2019est tr\u00e8s diff\u00e9rent ! Je dirais s\u2019il y a un cin\u00e9ma muet, alors j\u2019ouvre une parenth\u00e8se dans, chez Marguerite Duras lorsqu\u2019elle supprime les mouvements de phonation de l\u2019acteur, heu, \u00e7a c\u2019est, on commence par le plus simple.\nAlors qu\u2019est-ce qu\u2019il y a puisque le cin\u00e9ma n\u2019est pas muet ; il y a des \u00e9nonc\u00e9s. C\u2019est pas difficile, je disais, vous avez deux images. Et la cin\u00e9ma muet se d\u00e9finit par la coexistence de deux images. Il y a une image qui est vue, et une image qui est lue. L\u2019image lue - commen\u00e7ons par le plus simple - s\u2019appelle \u00ab intertitre \u00bb. alors on laisse de c\u00f4t\u00e9 les objections parce qu\u2019elle sont trop \u00e9videntes, il y a eu des films muets sans intertitre. Bon \u00e7a, il faudra expliquer \u00e7a, \u00e7a posera probl\u00e8me, est-ce que l\u2019image lue se r\u00e9duit \u00e0 l\u2019intertitre ? Non, \u00e9videmment non mais, on part du plus gros, hein ? Du plus simple, du plus \u00e9vident. Mais je dis, regardez bien ce qu\u2019il se passe, lorsqu\u2019on est dans un r\u00e9gime d\u2019intertitre. Je remarque le vu et le lu sont deux fonctions de l\u2019oeil. Je peux dire : une image cin\u00e9matographique, \u00e0 ce stade, est visuelle. Simplement l\u2019\u0153il, il a deux fonctions : quant \u00e0 l\u2019image vue il a pour fonction : \u00ab vision \u00bb, quant \u00e0 l\u2019image lue, il a pour fonction - quant \u00e0 l\u2019intertitre il a pour fonction - : \u00ab la lecture \u00bb. Ce sont deux fonctions tr\u00e8s diff\u00e9rentes. Qu\u2019est ce qui se passe pour l\u2019intertitre comme image lue ?\nEh bien, moi ce qui me frappe, c\u2019est que l\u2019image lue prend toujours une esp\u00e8ce d\u2019universalit\u00e9 abstraite. Elle prend une esp\u00e8ce d\u2019universalit\u00e9 abstraite au point que, si directe qu\u2019elle nous soit propos\u00e9e, nous la transformons toujours en style indirect. A savoir, je vous ait donn\u00e9 un exemple, je crois, et c\u2019est de l\u00e0 que je repars \u00e0 nouveau, heu... image vue : on voit un homme l\u2019air cruel, qui sort un couteau et qui s\u2019avance vers une pauvre jeune fille en brandissant son couteau.\nPour faire un essai, je vais vous le faire vraiment, et, intertitre : \u00ab je vais te tuer ! \u00bb Bon. c\u2019est \u00e9vident que nous, spectateurs, nous lisons : \u00ab il dit qu\u2019il va la tuer \u00bb car, m\u00eame dans la connerie de la notion d\u2019identification, qui vraiment m\u2019appara\u00eet - vous savez les histoires s\u2019identifier, pas s\u2019identifier - s\u2019il y a identification, c\u2019est avec l\u2019image vue, c\u2019est pas avec l\u2019image lue. L\u2019intertitre \u00ab je vais te tuer ! \u00bb je le lis r\u00e9ellement : \u00ab il dit qu\u2019il va la tuer \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire, l\u2019image lue est lue au style indirect m\u00eame quand elle se pr\u00e9sente en style direct. C\u2019est en ce sens qu\u2019elle prend une esp\u00e8ce d\u2019universalit\u00e9 abstraite. Tandis que, je m\u2019avance un peu je dis : elle vaut pour quelque chose qui est de l\u2019ordre d\u2019une loi quelconque. C\u2019est \u00e7a l\u2019universalit\u00e9 abstraite. Il dit qu\u2019il va la tuer au nom de la loi du plus fort, m\u00eame si c\u2019est le plus fort c\u2019est encore une esp\u00e8ce de loi. Tandis que l\u2019image vue, se charge de tout ce qu\u2019on pourrait appeler, il me semble, tout ce que j\u2019appellerais, la \u00ab naturalit\u00e9 \u00bb. Elle a quelque chose de naturel. Elle se charge de l\u2019aspect naturel des choses et des \u00eatres. Et je dirais m\u00eame que c\u2019est \u00e7a qui fait la beaut\u00e9 des images visuelles dans le cin\u00e9ma muet. Et que c\u2019est \u00e7a, on le verra, qui dispara\u00eetra. Je veux dire, il y a une naturalit\u00e9 de l\u2019image visuelle. C\u2019est un peu comme si l\u2019image visuelle se chargeait de la nature, et que l\u2019image lue, l\u2019intertitre, se chargeait, ce qui n\u2019est pas nature quoi, de l\u2019universalit\u00e9 abstraite de la loi. Vous me direz : oh \u00e7a va trop vite l\u00e0, \u00e7a va vite ben... pas au sens de difficile mais au sens d\u2019arbitraire. Un critique de cin\u00e9ma : Louis \n[rupture dans l\u2019enregistrement)\nDonc on est pas dans le cas Murnau, mais si la cas Murnau nous a servi c\u2019est que, m\u00eame lorsque donc, qu\u2019est-ce que nous montre en gros, le cin\u00e9ma muet, quand il nous montre pas la vie des \u00eeles, quand c\u2019est pas Nanook et quand c\u2019est pas Taboo. Qu\u2019est-ce qu\u2019il nous montre ? Il nous montre une soci\u00e9t\u00e9. Il nous montre la structure de cette soci\u00e9t\u00e9. Il nous montre les situations dans cette soci\u00e9t\u00e9. Patron, ouvrier, militaire, etc... Il nous montre les places et les fonctions dans cette soci\u00e9t\u00e9. il nous montre les actions et r\u00e9actions des gens qui occupent telle place ou qui remplissent telle fonction. Voil\u00e0. Structure - situation, place et fonction, actions et r\u00e9actions. Tout cela social, oui, tout cela, social. Bien plus, il nous montre - l\u2019image visuelle de ce cin\u00e9ma - nous montre les conditions de l\u2019acte de parole, \u00e0 savoir, dans telle situation, tu dois r\u00e9pondre ou tu dois parler. Le personnage parle ou le personnage r\u00e9pond. Donc \u00e7a, c\u2019est les conditions de l\u2019acte de parole. On nous montre aussi - l\u2019image visuelle - nous montre les cons\u00e9quences de l\u2019acte de parole. Par exemple quelqu\u2019un vient dire quelque chose et il re\u00e7oit une gifle. J\u2019appelle \u00e7a : cons\u00e9quence d\u2019un acte de parole. Bien plus on nous montre m\u00eame l\u2019articulation de l\u2019acte de parole. Ce personnage articule dans le cin\u00e9ma muet. Bien, eh bien, je dis et je maintiens : c\u2019est pour \u00e7a - j\u2019insiste l\u00e0 dessus - que m\u00eame dans ces conditions, le cin\u00e9ma muet, l\u2019image vue, l\u2019image visuelle nous pr\u00e9sente la nature d\u2019une soci\u00e9t\u00e9. Tout comme elle nous pr\u00e9sente la nature d\u2019une soci\u00e9t\u00e9, de ses attitudes et de ses r\u00f4les, de ses fonctions et de ses places, et elle nous pr\u00e9sente \u00e9galement la physique sociale des actions et r\u00e9actions. D\u2019accord c\u2019est une nature sociale mais une soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a a une nature. Par exemple il y a une nature du capitalisme. Il y a une nature du capitalisme, il y a une physique sociale des actions et r\u00e9actions. Il y a une physique sociale de celui qui commande et une physique sociale de celui qui ob\u00e9it. Action - r\u00e9action. Je dis donc : m\u00eame lorsque l\u2019image muette, lorsque l\u2019image vue dans le cin\u00e9ma muet, vous pr\u00e9sente les \u00e9l\u00e9ments de la plus pure civilisation, et non pas une vie suppos\u00e9e naturelle imm\u00e9diate, cette image vue reste comme naturalis\u00e9e. Et encore une fois c\u2019est \u00e7a qui fait sa beaut\u00e9. Les d\u00e9cors peuvent \u00eatre volontairement pr\u00e9sent\u00e9s comme les plus artificiels. Ces d\u00e9cors ont une nature. Pensez \u00e0 un des plus grands du cin\u00e9ma muet, hein, les d\u00e9cors de \"L\u2019Herbier\". Pourtant, c\u2019est pas des d\u00e9cors de la nature. C\u2019est des d\u00e9cors de grande architecture, bon bien, l\u2019image est profond\u00e9ment naturaliste. Et c\u2019est ce poids de naturalit\u00e9 qui fait en grande partie la beaut\u00e9 de l\u2019image muette. Qui fait comme un secret de l\u2019image muette.\nAlors bien s\u00fbr, l\u00e0 aussi je pr\u00e9vois, j\u2019essaie toujours de pr\u00e9voir, ben dans ce cas, le maximum d\u2019objections. On peut me dire : mais attention, oui mais euh... \u00e7a n\u2019emp\u00eache pas que euh... on pourrait me dire : \u00ab vois les Sovi\u00e9tiques, penses aux Sovi\u00e9tiques ! \u00bb Ils ne cessent pas de montrer que la soci\u00e9t\u00e9 elle est selon eux fondamentalement transformable par l\u2019acte de r\u00e9volution. Oui et c\u2019est vrai, je pense \u00e0 un texte bien connu d\u2019Eisenstein - dont j\u2019ai parl\u00e9 une autre ann\u00e9e - o\u00f9 il fait ses reproches \u00e0 Griffith, et o\u00f9 il dit : quand on regarde les films de Griffith, on a toujours l\u2019impression que les riches et les pauvres sont donn\u00e9s par nature. Que c\u2019est leur nature. Et Eisenstein s\u2019y oppose en disant : avec moi, non ! Moi ce que je veux montrer c\u2019est que richesse et pauvret\u00e9 sont les produits de la soci\u00e9t\u00e9. Donc il a l\u2019air de s\u2019opposer \u00e0 cette esp\u00e8ce de naturalit\u00e9. Mais pas du tout ! Mais en fait, pas du tout ! C\u2019est pour \u00e7a que ce serait pas une objection. Ce qu\u2019il faut dire simplement et c\u2019est pas \u00e9tonnant, c\u2019est que Eisenstein et Griffith con\u00e7oivent la nature de deux mani\u00e8res totalement diff\u00e9rentes. Et m\u00eame oppos\u00e9e. Pour une raison simple, c\u2019est que Griffith se fait une conception de la nature \u00e0 l\u2019am\u00e9ricaine, \u00e0 savoir : la nature est fondamentalement un organisme. C\u2019est une nature organique. Et la soci\u00e9t\u00e9 est une nature organique. Notamment la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine. Il y a des soci\u00e9t\u00e9s malades, il y a des soci\u00e9t\u00e9s bien portantes, la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine, c\u2019est la soci\u00e9t\u00e9 bien portante par excellence, c\u2019est la soci\u00e9t\u00e9 organique. C\u2019est la nature organique. Donc riches et pauvres appartiennent \u00e0 une nature organique.\nPour Eisenstein, bien qu\u2019il emploie lui-m\u00eame pour son compte le terme organique, il lui donne \u00e9videmment un tout autre sens, puisque pour lui, il n\u2019y a pas de donn\u00e9es organiques de la nature et la nature ne se d\u00e9finit pas organiquement, elle se d\u00e9finit dialectiquement.\nEt \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que la nature et le double processus de transformation - comme le disait Marx - dans une belle phrase, euh... \u00ab le double processus d\u2019une transformation de l\u2019\u00eatre naturel de l\u2019homme et de l\u2019\u00eatre social de la nature \u00bb. Il y a un \u00eatre naturel de l\u2019homme et il y a un \u00eatre social de la nature et la dialectique est la mouvement par lequel l\u2019homme et la nature vont \u00e9changer leurs d\u00e9terminations ce qui implique une transformation de la soci\u00e9t\u00e9. Mais, il va de soit que pour Eisenstein comme pour Griffith, il y a une nature du capitalisme ! Il y a une physique sociale des actions et r\u00e9actions dans une soci\u00e9t\u00e9 ! Exemple fameux : o\u00f9 l\u2019on voit ce qu\u2019il faut entendre par la naturalit\u00e9 de l\u2019image muette, dans la fameuse s\u00e9quence des brouillards d\u2019Odessa, du cuirass\u00e9 Potemkine, Eisenstein explique que trois \u00e9l\u00e9ments sont mis en jeu, et que l\u2019image est construite sur trois \u00e9l\u00e9ments : l\u2019eau, la terre et l\u2019air. Oui : l\u2019eau la terre et l\u2019air. L\u2019eau du port, l\u2019air : les brouillards, la terre : l\u2019endroit o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 le mort. Et il dit : il manque le quatri\u00e8me \u00e9l\u00e9ment. Et le quatri\u00e8me \u00e9l\u00e9ment c\u2019est l\u2019homme qui va le faire surgir, dans quoi ? Avec le feu ! Et sous forme d\u2019une explosion r\u00e9volutionnaire. C\u2019est un texte typique, il me semble pour montrer qu\u2019en effet, l\u00e0, eux qui commenteraient mot \u00e0 mot au niveau du cin\u00e9ma, la phrase de Marx : transformation de l\u2019\u00eatre naturel de l\u2019homme et de l\u2019\u00eatre humain de la nature, c\u2019est-\u00e0-dire, identit\u00e9 dialectique de la nature et de l\u2019homme. C\u2019est en amenant le quatri\u00e8me \u00e9l\u00e9ment de la nature : le feu, que l\u2019homme va assumer la transformation de la soci\u00e9t\u00e9. En l\u2019occurrence : le passage - qui ici va \u00e9chouer dans le cas du \"Cuirass\u00e9 Potemkine\", mais le passage promis, le passage in\u00e9vitable dans l\u2019avenir dans la soci\u00e9t\u00e9 capitaliste \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 communiste, mais les deux soci\u00e9t\u00e9s ont une nature.\nComprenez, c\u2019est en ce sens que je maintiendrais que dans le muet, l\u2019image vue a une esp\u00e8ce de naturalit\u00e9. Si bien que quelque chose que Bazin disait uniquement pour le muet - non pardon - disait pour le cin\u00e9ma en g\u00e9n\u00e9ral, me para\u00eet plut\u00f4t valoir pour le muet. Bazin disait : vous comprenez, au cin\u00e9ma on va du d\u00e9cor \u00e0 l\u2019homme tandis qu\u2019ou th\u00e9\u00e2tre on va de l\u2019homme au d\u00e9cor. Si bien que dans le cin\u00e9ma, le d\u00e9cor fait toujours fonction de nature. Il voulait pas dire de chose naturelle, il n\u2019ignorait pas que les d\u00e9cors pouvaient \u00eatre des d\u00e9cors de ville, \u00e7a n\u2019emp\u00eache pas ! C\u2019est que \u00e0 ce moment-l\u00e0 ce qui est pr\u00e9sent\u00e9 c\u2019est la nature de cette ville. La nature de cette soci\u00e9t\u00e9. Il ajoutait : m\u00eame les visages humains sont trait\u00e9s de cette mani\u00e8re. M\u00eame les visages humains sont trait\u00e9s comme quoi ? A votre choix : comme des d\u00e9cors, ou comme des paysages, comme des \u00e9v\u00e9nements charg\u00e9s de naturalit\u00e9, et, il donnait l\u2019exemple c\u00e9l\u00e8bre de \"La Passion de Jeanne d\u2019Arc\" de Dreyer. O\u00f9 les visages comme il disait d\u00e9j\u00e0, o\u00f9 les visages, ils sont des paysages. Et \u00e7a, ce qui est proprement cin\u00e9matographique et pas du tout, \u00e9videmment, th\u00e9\u00e2tral. Que le th\u00e9\u00e2tre - alors lui, de l\u2019homme \u00e0 une nature suppos\u00e9e, l\u00e0 au contraire, le cin\u00e9ma va toujours d\u2019une nature suppos\u00e9e \u00e0 l\u2019homme, m\u00eame si cette nature suppos\u00e9e est le simple visage. Le simple visage de l\u2019homme o\u00f9 en effet, quand vous prenez un gros plan d\u2019un juge de Jeanne d4arc, o\u00f9 il y a Jeanne d\u2019Arc elle m\u00eame, vous voyez \u00e0 chaque fois ces visages en gros plan qui sont de v\u00e9ritables paysages. Avec crat\u00e8res euh... on peut tout voir. Alors \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet juste. Une v\u00e9ritable naturalit\u00e9 de l\u2019image visuelle.\nD\u00e8s lors, l\u2019image visuelle est vraiment naturalis\u00e9e. Vous voyez, l\u2019opposition pour moi elle n\u2019est pas entre nature et histoire. Pas du tout ! L\u2019image visuelle elle est aussi bien - elle est naturalis\u00e9e en tant qu\u2019historique, c\u2019est la nature de cette soci\u00e9t\u00e9. c\u2019est la nature de cette ville, c\u2019est la nature de ce moment historique. Bon. Alors, cette image visuelle, elle est historico-naturelle. Et elle s\u2019oppose \u00e0 quoi ? Encore une fois, elle s\u2019oppose \u00e0 l\u2019intertitre, \u00e0 l\u2019image lue. Qui lui, n\u2019est pas historico-naturel. Qu\u2019est-ce qu\u2019il est alors ? Il est discours. L\u2019image lue, elle est discours. Discours qui en tant que lu sera mis normalement au style indirect. Donc n\u2019aura pas de naturalit\u00e9.\nBien, qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ? \u00e7a veut dire que je ne distingue pas nature et histoire, je distingue quoi et quoi ? Finalement ce que je veux dire est une chose tr\u00e8s simple parce que Benveniste l\u2019\u00e0 tr\u00e8s bien dit, Benveniste, \"Probl\u00e8mes de linguistique g\u00e9n\u00e9rale\", pages 241-242 : il dit, et c\u2019est une chose tr\u00e8s tr\u00e8s simple, on peut pas dire.. - il dit : il faut distinguer deux plans : il y a ce qu\u2019il appelle le plan du r\u00e9cit. Peu importe les mots qu\u2019il emploie. Le plan du r\u00e9cit c\u2019est ceci : \u00ab les \u00e9v\u00e9nements sont pos\u00e9s comme ils se sont produits, \u00e0 mesure qu\u2019ils apparaissent \u00e0 l\u2019horizon de l\u2019histoire \u00bb. Vous voyez que c\u2019est parfaitement dans l\u2019histoire... \u00ab les \u00e9v\u00e9nements apparaissent comme ils se sont produits \u00bb - non - \u00ab les \u00e9v\u00e9nements sont pos\u00e9s comme ils se sont produits, \u00e0 mesure qu\u2019 ils apparaissent \u00e0 l\u2019horizon de l\u2019histoire.] \u00c7a peut \u00eatre des \u00e9v\u00e9nements de la nature, ou des \u00e9v\u00e9nements historiques. \u00c7a peut \u00eatre le tonnerre, un orage, ou \u00e7a peut \u00eatre un acte humain, des gens descendent dans la rue, ou des gens se prom\u00e8nent dans une ville, personne ne parle ici ! Personne ne parle, \u00e7a veut dire : il n\u2019y a pas quelqu\u2019un d\u00e9termin\u00e9 qui parle. Voil\u00e0, les \u00e9v\u00e9nements semblent se raconter d\u2019eux-m\u00eames. En effet dans beaucoup de r\u00e9cits classiques, c\u2019est \u00e7a qu\u2019il y a. Voil\u00e0 la plan du r\u00e9cit, qui couvre donc, les \u00e9v\u00e9nements aussi bien de la nature que de l\u2019histoire. Et qui se d\u00e9finit comment - encore une fois - ce plan du r\u00e9cit c\u2019est : personne ne parle d\u2019ici, bien que \u00e7a soit un r\u00e9cit, se sont les \u00e9v\u00e9nements qui se racontent d\u2019eux-m\u00eames. C\u2019est comme si je vous disais : \u00ab oui, le quatorze juillet il s\u2019est pass\u00e9 ceci \u00bb. Voil\u00e0. C\u2019est comme si les \u00e9v\u00e9nements parlaient d\u2019eux-m\u00eames. Et Benveniste y oppose le plan du discours. Et se r\u00e9clame d\u2019une distinction fondamentale entre r\u00e9cit historique et discours. Et le discours, dit-il, l\u00e0 c\u2019est suivant la d\u00e9finition qu\u2019il aime et qu\u2019il ne cessera de donner du discours, c\u2019est l\u00e0 o\u00f9 interviennent les v\u00e9ritables personnes. Les v\u00e9ritables personnes linguistiques qui sont au nombre de deux - selon lui - \u00ab je \u00bb et \u00ab tu \u00bb, puisque \u00ab il \u00bb n\u2019est pas une personne. \u00ab Il \u00bb fait partie du r\u00e9cit. Mais \u00ab je \u00bb et \u00ab tu \u00bb sont des variables d\u2019\u00e9nonciation. L\u00e0 o\u00f9 interviennent des variables d\u2019\u00e9nonciation il y a r\u00e9ellement discours, c\u2019est-\u00e0-dire, il y a discours lorsqu\u2019il y a quelqu\u2019un qui dit \u00ab je \u00bb. Il y a quelqu\u2019un qui dit \u00ab je \u00bb lorsque il y a quelqu\u2019un, le m\u00eame, qui dit \u00ab tu \u00bb \u00e0 quelqu\u2019un d\u2019autre qui va dire \u00ab je \u00bb \u00e0 son tour.\nJ\u2019ajoute juste - et pour ceux qui se reporteront au texte de Benveniste, vous verrez qu\u2019il l\u2019a pr\u00e9vu - si je lis un discours, je suis comme forc\u00e9 machinalement, m\u00e9caniquement, de le mettre en discours indirect. Si je lis, quand je l\u2019entends je l\u2019entends comme un discours direct. Par exemple j\u2019entends l\u2019un d\u2019entre vous dire : euh, \u00ab tu m\u2019emb\u00eates \u00bb, bon, euh, tu m\u2019emb\u00eates, ou bien : \u00ab j\u2019irai demain \u00bb bon, \u00e7a j\u2019entends \u00e7a. Si je lis : \u00ab tu m\u2019emb\u00eates, dit-il \u00bb, je traduis naturellement : \u00ab il dit que \u00bb. Je le traduis en style indirect. \u00c7a n\u2019emp\u00eache pas que est compl\u00e8tement concern\u00e9e, la distinction entre le plan du r\u00e9cit et le plan du discours pour moi, \u00e7a ne co\u00efncide pas tout-\u00e0-fait avec les deux \u00e9l\u00e9ments que j\u2019essaie de dire l\u2019image visuelle, qui historique ou non, - voil\u00e0 exactement la dualit\u00e9 que j\u2019essaie d\u2019introduire - l\u2019image visuelle historique ou non est toujours lest\u00e9e d\u2019une sorte de naturalit\u00e9. Et loin que ce soit un reproche au cin\u00e9ma muet je dis que c\u2019est un secret de l\u2019image visuelle du cin\u00e9ma muet. Et \u00e0 l\u2019autre p\u00f4le, c\u2019est l\u2019image lue qui se charge du discours, c\u2019est l\u2019intertitre qui se charge - je dirais presque, alors, pour suivre Benveniste - c\u2019est l\u2019image vue qui se charge du r\u00e9cit, c\u2019est l\u2019image lue, l\u2019intertitre, qui se charge du discours.\nD\u2019o\u00f9 - probl\u00e8me fondamental - encore une fois, assurer l\u2019entrelacement entre l\u2019image vue et l\u2019image lue. Et ce sera \u00e7a, le probl\u00e8me du parlant : assurer l\u2019entrelacement. Et assurer l\u2019entrelacement se fera de deux fa\u00e7ons. Et le cin\u00e9ma muet n\u2019est pas d\u00e9finissable ind\u00e9pendamment de cet entrelacement. Ou bien recherche graphique, qui vont lier l\u2019image vue \u00e0 l\u2019image lue. D\u00e9j\u00e0 recherche graphique chez Griffith. C\u00e9l\u00e8bre recherche graphique de l\u2019Ecole sovi\u00e9tique. Par exemple, le \u00ab fr\u00e8res, fr\u00e8res, fr\u00e8res, fr\u00e8res \u00bb, qui grossit sur l\u2019\u00e9cran, je ne sais pas si vous vous rappelez. Quand les r\u00e9volutionnaires arrivent, et s\u2019adressent aux soldats de la r\u00e9action, et lancent leur grand appel, \u00ab fr\u00e8res \u00bb qui commence petit et qui grossit, qui grossit, bon : \u00ab fr\u00e8res, fr\u00e8res, fr\u00e8res \u00bb, il y a eu beaucoup de cas comme \u00e7a o\u00f9 la recherche graphique--- ou bien, pas forc\u00e9ment les meilleures, mais toutes les possibilit\u00e9s de faire trembler les lettres, enfin, tout ce que vous imaginez. Les recherches graphiques ont quant m\u00eame \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s loin. Il doit y avoir des livres sp\u00e9cialis\u00e9s l\u00e0-dessus, sur les recherches graphiques au moment du muet. Griffith il signait ses cartons, il les signait, il y avait la signature de Griffith, hein ? Sur ses grands intertitres. C\u2019est dire \u00e0 quel point il les consid\u00e9rait comme faisant partie int\u00e9grante de l\u2019image cin\u00e9matographique.\nOu bien je vous le disais, et je termine l\u00e0-dessus, l\u2019entrelacement - heu - l\u2019autre cas, il me semble que c\u2019est celui qui a \u00e9t\u00e9 le plus loin, le g\u00e9nie c\u2019est : Vertov. Pas dans \"L\u2019Homme \u00e0 la cam\u00e9ra\" qui ne comporte pas de sous-titre, mais dans ses exercices pr\u00e9c\u00e9dents o\u00f9 l\u00e0, il y a un entrelacement du texte et de l\u2019image visuelle, c\u2019est quelque chose qu\u2019on n\u2019a jamais atteint. On l\u2019a jamais atteint depuis. C\u2019est quelque chose de prodigieux, \u00e7a.\nBon, et puis il y a l\u2019autre proc\u00e9d\u00e9, l\u2019autre proc\u00e9d\u00e9 qui en un sens est plus subtil. On introduit des \u00e9l\u00e9ments scripturaux, donc lisibles, lus, on introduit des \u00e9l\u00e9ments scripturaux dans l\u2019image vue. Par exemple, c\u2019est la m\u00e9thode, c\u2019est beaucoup de la m\u00e9thode de Murnau dans \"Taboo\", le message est pr\u00e9sent\u00e9 dans l\u2019image visuelle, il y a dans un film de terreur, vous avez un cimeti\u00e8re avec des inscriptions sur les croix, vous avez du lisible dans le vu, ce qui posait des probl\u00e8mes d\u00e8s le d\u00e9but du cin\u00e9ma muet, on a la n\u00e9cessit\u00e9 de tourner, par exemple \u00e0 Vincennes, plusieurs fois en langages diff\u00e9rents, suivant les pays dans lesquels on allait distribuer le film, alors \u00e7a, vous trouvez \u00e7a constamment, le r\u00f4le de la lettre dans le cin\u00e9ma muet, par exemple, la lettre l\u00e0 que quelqu\u2019un lit, m\u00eame si ensuite il est redoubl\u00e9 par l\u2019intertitre qui donne le th\u00e8me de la lettre, vous avez quant m\u00eame vu l\u2019\u00e9l\u00e9ment lisible dans l\u2019image. Vous voyez cette fois, il n\u2019y a pas simplement entrelacement, il y a injection du lisible dans le visible.\nEt \u00e7a cette, m\u00e9thode, \u00e9videmment elle est tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressante parce que, elle nous permet des combinaisons tr\u00e8s subtiles, et quand on parle - et certains auteurs qui aujourd\u2019hui ont rapproch\u00e9 le cin\u00e9ma moderne du muet - \u00e9videmment font appel, et ne manquent jamais de faire appel et de rapprocher \u00e0 tord ou \u00e0 raison, je sais pas si c\u2019est reprochable, le r\u00f4le, par exemple chez Godard, des textes \u00e9crits inject\u00e9s dans l\u2019image visuelle, le cas le plus c\u00e9l\u00e8bre et le plus simple \u00e9tant le cahier de Pierrot le fou. Le cahier de \"Pierrot le fou\" qui a une telle importance, est le cas typique d\u2019une image visible, d\u2019une image lue, qui doit \u00eatre lue, et qui est ins\u00e9r\u00e9e dans l\u2019image visuelle elle-m\u00eame.\nExactement, on en est l\u00e0, j\u2019aimerais que vous r\u00e9fl\u00e9chissiez \u00e0 ce point, et \u00e7a nous permet, exactement, alors je voudrais que vous arriviez \u00e0 poser la question suivante, l\u00e0 aussi, pendant les vacances : quand le parlant arrive :\nQu\u2019est-ce qui peut apporter de nouveau ? Dans cette r\u00e9partition des deux images : l\u2019image vue et l\u2019image lue. Qu\u2019est-ce qu\u2019il apporte de nouveau ?\nOn pourra sentir, et il me semble que si l\u2019on est apte \u00e0 comparer des m\u00eames th\u00e8mes, trait\u00e9s en muet, et trait\u00e9s en parlant, heureusement j\u2019en vois deux mais ce qui m\u2019int\u00e9resse pour vous les dire tout de suite, deux faciles, c\u2019est pour que pendant les vacances vous r\u00e9fl\u00e9chissiez, si vous, vous en avez d\u2019autres.\nJe vois un premier th\u00e8me : la d\u00e9gradation. O\u00f9 l\u00e0, on a la chance d\u2019avoir la d\u00e9gradation c\u2019est tr\u00e8s int\u00e9ressant comme processus social. Le processus social de la d\u00e9gradation. Au sens de d\u00e9grader quelqu\u2019un. Lui \u00f4ter ses insignes quoi. Tout, et l\u00e0, \"Le dernier des hommes\" de Murnau, c\u2019est une version muette d\u2019une d\u00e9gradation. La d\u00e9gradation du grand portier. Au d\u00e9but du parlant, \"l\u2019Ange bleu\" de Sternberg, la d\u00e9gradation du professeur de lyc\u00e9e. L\u00e0 c\u2019est du parlant.\nDeuxi\u00e8me exemple : la collaboration. Premi\u00e8re collaboration muette, collaboration patronat et police - notons pour simplifier hein - police p\u00e8gre dans \"La Gr\u00e8ve\" d\u2019Eisenstein. Le peuple des tonneaux. Le peuple des tonneaux qui va servir de briseurs de gr\u00e8ve. Collaboration police sous-prol\u00e9tariat. Ou police p\u00e8gre plus facilement. Version parlante au d\u00e9but du parlant : \"M le maudit\". La grande et c\u00e9l\u00e8bre collaboration police-p\u00e8gre pour trouver l\u2019assassin. C\u2019est \u00e0 ces niveaux qu\u2019on pourrait faire des exercices pratiques on les ferra, avec comme question, voyons : qu\u2019est-ce que le parlant apporte de nouveau s\u2019il apporte quelque chose de nouveau, ou qu\u2019est-ce qu\u2019il apporte de nouveau.\n\u00c7a nous permettra de d\u00e9finir le nouveau r\u00e9gime d\u2019images. Nous supposons qu\u2019avec le parlant il y a un nouveau r\u00e9gime d\u2019images. Pas plus beau, oh certes pas plus beau ! Mais diff\u00e9rent. Alors je demande \u00e0 certains d\u2019entre vous s\u2019ils ont une id\u00e9e sur une comparaison, il faut des films du d\u00e9but du parlant, hein ? Pour que ce soit..., o\u00f9 vous voyez une version muette \u00e0 la fin du muet et une version parlante \u00e0 la - donc - qui soit du m\u00eame genre que th\u00e8me de la d\u00e9gradation, th\u00e8me de - tu vois - la collaboration, etc... Bon et bien reposez-vous bien.", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/372"}