{"Cours": "Sur le cin\u00e9ma : l'image-pens\u00e9e", "Date": "Cours du 30/04/1985", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "Et puis ce qu\u2019il me reste \u00e0 faire - au besoin si on n\u2019avait pas absolument fini, je ferai un cours en Juin mais ce serait avec douleur et je ne vois pas comment, mais enfin donc il faudrait que ce soit fini, donc on ira peut-\u00eatre vite - ce qu\u2019il me reste \u00e0 faire, moi je le dis, parce que certains souhaitant des interventions, des questions, veulent un peu savoir o\u00f9 on va maintenant ?\nJe dis que, h\u00e9las, nous n\u2019avons pas encore fini le premier aspect du parlant. Ce sera notre objet aujourd\u2019hui, y compris du point de vue de la musique dans les rapports sonores/visuels. Mais ce n\u2019est pas cet aspect l\u00e0 - j\u2019essaie d\u2019\u00eatre tr\u00e8s clair - ce n\u2019est pas sous cet aspect l\u00e0 que, ce que j\u2019avais annonc\u00e9 comme le probl\u00e8me pour moi important de la musique, appara\u00eetra. Car j\u2019esp\u00e8re aujourd\u2019hui qu\u2019on en aura donc fini avec ce premier aspect du parlant ; et vous vous rappelez notre hypoth\u00e8se - qui n\u2019est pas, qui n\u2019a rien d\u2019originale \u00e0 savoir que ce n\u2019est pas entre le muet et le parlant que s\u2019est constitu\u00e9 un v\u00e9ritable changement dans le r\u00e9gime de l\u2019image. Donc ce qui viendra normalement, ce qui devrait venir apr\u00e8s, d\u00e8s la s\u00e9ance prochaine, ce serait : aborder le second stade du parlant et le nouveau r\u00e9gime de l\u2019image qu\u2019il implique. Pas besoin de dire que \u00e7a m\u2019apparait compl\u00e8tement coh\u00e9rent avec l\u2019ensemble de notre ann\u00e9e, qui a tourn\u00e9 sur la confrontation entre une image dite relativement classique et une image dite relativement moderne dans ses rapports avec la pens\u00e9e. Donc l\u00e0, c\u2019est au niveau du sonore que nous reviendrions \u00e0 une image dite moderne.\nEt en effet, si vous m\u2019avez suivi au point o\u00f9 nous en sommes dans l\u2019analyse du premier stade du parlant, j\u2019ai insist\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e9norm\u00e9ment sur ceci : ne croyez pas qu\u2019il suffit qu\u2019il y ait le parlant pour qu\u2019il y ait une image sonore, car dans le premier stade du parlant, le sonore, sous toutes ses formes - y compris musicale, y compris parole - est une composante de l\u2019image visuelle ; simplement c\u2019est une composante sp\u00e9cifique de l\u2019image visuelle. Donc au premier stade du parlant, je crois qu\u2019ils n\u2019ont pas encore le moyen de faire que le sonore soit pour lui-m\u00eame une image autonome. Il n\u2019y a d\u2019autonomie que l\u2019image visuelle, le sonore \u00e9tant une composante sp\u00e9cifique de l\u2019image visuelle, on a commenc\u00e9 \u00e0 le voir.\nDonc \u00e0 partir de la prochaine fois - si on arrive assez \u00e0 temps, si on perd pas trop de temps, ce que je suis en train de perdre l\u00e0, d\u00e9j\u00e0 - on attaquera, de ce nouveau point de vue sonore-visuel, le r\u00e9gime de la nouvelle image ; et vous voyez tout de suite l\u2019hypoth\u00e8se qu\u2019on sera amen\u00e9 \u00e0 faire : autonomie respective de l\u2019image sonore et de l\u2019image visuelle. Le sonore cesse d\u2019\u00eatre une composante sp\u00e9cifique de l\u2019image visuelle et devient une image autonome qui entre dans des rapports complexes avec l\u2019image visuelle elle-m\u00eame autonome.\nBon, et \u00e7a nous entra\u00eenera apr\u00e8s... il faudra encore le justifier, \u00e7a doit vous rappeler... je ne pr\u00e9tends pas, c\u2019est pas des choses... beaucoup de gens l\u2019ont dit, je crois, beaucoup de critiques ont \u00e9t\u00e9 dans cette direction, mais j\u2019insiste que, ce qui m\u2019int\u00e9ressera particuli\u00e8rement, c\u2019est l\u2019id\u00e9e d\u2019une autonomie de l\u2019image sonore. Car voil\u00e0 tout ce que je veux dire, et c\u2019est la th\u00e8se que je ne cesse pas de vous proposer \u00e0 partir de maintenant ; mais je vous le dis bien, pour le moment elle est inintelligible, je la donne comme point de rep\u00e8re pour vous.\nLa th\u00e8se que je voudrais essayer de justifier un petit peu, c\u2019est que : lorsque l\u2019image sonore acquiert l\u2019autonomie, c\u2019est-\u00e0-dire lorsque le sonore devient image pour son compte au lieu d\u2019\u00eatre simplement composante sp\u00e9cifique de l\u2019image visuelle, lorsque au lieu d\u2019\u00eatre composante sp\u00e9cifique, il est lui-m\u00eame image autonome, qu\u2019est-ce qui se passe ? Il se passe deux choses... m\u00eame trois choses, c\u2019est \u00e7a qui fera la fin de notre ann\u00e9e.\nPremi\u00e8re chose qui se passe : l\u2019image sonore devient susceptible d\u2019\u00eatre cadr\u00e9e pour son compte au point qu\u2019il y a un cadrage sonore en rapport \u00e0 d\u00e9terminer avec le cadrage visuel - les deux \u00e9tant autonomes. Donc, la question pour moi tr\u00e8s tr\u00e8s importante, o\u00f9 on risque de conclure : ah ben, non ! hypoth\u00e8se rat\u00e9e : qu\u2019est-ce que peut vouloir dire cadrage sonore, compte tenu m\u00eame d\u2019\u00e9l\u00e9ments techniques simples, actuels, alors que l\u2019image classique au d\u00e9but du parlant niait qu\u2019il puisse y avoir, et niait comme une chose allant de soi, qu\u2019il puisse y avoir un cadrage sonore ? Est-ce qu\u2019on peut donner un sens, un cadrage sonore du point de vue du son ? Et comment et de quel c\u00f4t\u00e9 dans les recherches sonores ?\nDeuxi\u00e8me point - que vous pouvez comprendre, m\u00eame tr\u00e8s abstraitement, il me semble : il n\u2019y a plus de hors-champ m\u00eame si en fait demeure le hors-champ. Pourquoi ? Parce que le hors-champ est une d\u00e9pendance de l\u2019image visuelle, et que lorsqu\u2019on arrive au contraire \u00e0 l\u2019autonomie de l\u2019image sonore et de l\u2019image visuelle, ce qui remplace le hors-champ, c\u2019est l\u2019interstice entre l\u2019image sonore et l\u2019image visuelle. Donc vous me direz en fait, il y a toujours du hors-champ... oui en fait, comme dit Beckett, le vieux style... en fait le cin\u00e9ma conserve des lambeaux de vieux style, du vieux cin\u00e9ma, il y a toujours du hors-champ dans les films, mais ce n\u2019est plus par l\u00e0... il n\u2019y a plus de hors-champ, il n\u2019y a plus de hors-champ ; au hors-champ se substitue l\u2019interstice image sonore-image visuelle ou cadrage-sonore, cadrage visuel.\nTroisi\u00e8me et dernier point : la musique au cin\u00e9ma prend un tout autre sens, notamment parce qu\u2019elle devient le traitement g\u00e9n\u00e9ral de toutes les composantes sonores quelles qu\u2019elles soient, quitte elle-m\u00eame \u00e0 changer de nature ; et de quel c\u00f4t\u00e9 et de quel genre de musique, il faudra aller chercher ? Sans doute du m\u00eame c\u00f4t\u00e9 que celle qui aura \u00e9t\u00e9 capable de nous apprendre un petit peu, ce qu\u2019\u00e9tait le cadrage sonore.\nPour ceux donc qui veulent se pr\u00e9parer, je vois les essais tr\u00e8s int\u00e9ressants de Fano, qui descend de Berg et qui a fait \u00e0 peu pr\u00e8s toute la musique de Robbe grillet ; mais plus encore, je vois dans la direction, et de cette nouvelle conception de la musique, et d\u2019une conception possible du cadrage sonore, je vois les textes actuellement abondants - dont je le dis pour ceux qui voudraient les feuilleter, les parcourir, ou les lire s\u00e9rieusement - les textes multiples qui paraissent de cet \u00e9trange et tr\u00e8s grand pianiste mort r\u00e9cemment : Glenn Gould. En vous signalant que Glenn Gould a fait des essais radiophoniques - qui d\u00e9bordent la musique d\u2019ailleurs - dont on aura \u00e0 parler. Ce serait simple, \u00e0 l\u2019issue, on pourrait dire : ah ben oui ! Si ce dernier niveau est bien fond\u00e9 de l\u2019autonomie respective de l\u2019image sonore et de l\u2019image visuelle, \u00e7a ne veut pas dire \u00e9videmment que les deux soient sans rapport, vous comprenez ? Simplement il faudra trouver le rapport entre les deux.\nQuel type, quel nouveau type de rapport, il y a alors entre le sonore et le visuel ? Et dans ce nouveau type de rapport on aura r\u00e9pondu une derni\u00e8re fois \u00e0 notre probl\u00e8me : quels sont les rapports de l\u2019image cin\u00e9matographique et de la pens\u00e9e.\nOr, si je souhaite dans la m\u00eame perspective qu\u2019on a fait deux fois cette ann\u00e9e, des s\u00e9ances un peu d\u2019interview, si je souhaite une interview qui n\u2019exclurait personne, mais qui r\u00e9unirait, notamment Dominique Vilain, parce qu\u2019elle s\u2019est occup\u00e9e du cadrage sonore, Pascale Criton, parce qu\u2019elle connait beaucoup sur les probl\u00e8mes actuels de technique musicale qui, peut-\u00eatre, autorise \u00e0 parler d\u2019un cadrage... Raymonde Carasco pour aussi... Si je souhaite que l\u2019on fasse une s\u00e9ance comme \u00e7a - il y avait quelqu\u2019un qui m\u2019avait demand\u00e9, on verrait comment \u00e7a marche, et puis il n\u2019y aurait pas de honte, m\u00eame, je suppose, si on conclut ah bah non ! non, que mon hypoth\u00e8se, elle ne peut pas tenir, \u00e7a ne tient pas debout, ce serait formidable m\u00eame une ann\u00e9e qu\u2019on terminerait en disant : ben \u00e7a au moins, \u00e7a ne tient pas debout, c\u2019est bien. Donc on a un mois \u00e0 occuper, donc l\u2019id\u00e9al ce serait que je finisse aujourd\u2019hui, donc je vais aller assez vite sur cette premi\u00e8re figure du parlant, donc on revient en arri\u00e8re. Vous vous rappelez o\u00f9 on en \u00e9tait ?\nOn en \u00e9tait \u00e0 dire bien : Le sonore en g\u00e9n\u00e9ral est une composante sp\u00e9cifique de l\u2019image visuelle, il est entendu en tant que sonore, il est entendu, \u00e7a n\u2019est plus le muet, il n\u2019est plus lu. Mais \u00e7a ne l\u2019emp\u00eache pas, en tant qu\u2019entendu, \u00e9tant une composante sp\u00e9cifique de l\u2019image visuelle, il fait voir quelque chose dans l\u2019image, il est lui m\u00eame vu ; bien plus, il arrive qu\u2019il voit lui-m\u00eame. Et inversement, l\u2019image visuelle va devenir lisible d\u2019une certaine mani\u00e8re. Donc on avait une \u00e9volution par rapport au muet, je ne reviens pas l\u00e0 dessus, on n\u2019a plus le temps. Et comment \u00e7a se d\u00e9veloppe ? Je me dis, composante sp\u00e9cifique de l\u2019image visuelle, jusqu\u2019\u00e0 maintenant on a fait que commenter \u00e7a. Notre seconde question quant \u00e0 toujours ce premier stade du parlant, notre seconde question c\u2019est : comment op\u00e8re cette composante sp\u00e9cifique ? Comment op\u00e8re cette composante sonore sp\u00e9cifique ? On nous rappelle tr\u00e8s souvent qu\u2019il est inexact techniquement de parler au cin\u00e9ma d\u2019une bande son. On nous dit qu\u2019il n\u2019y a pas de bande son. En effet, il n\u2019y a pas de bande son qui serait \u00e0 mettre en parall\u00e8le \u00e0 une bande visuelle. Et pourquoi ? Loin que \u00e7a me d\u00e9range, \u00e7a m\u2019arrange, \u00e7a. Parce qu\u2019en effet, si le sonore est une composante sp\u00e9cifique de l\u2019image visuelle, il n\u2019y a aucune bande son autonome. Il ne peut pas y avoir. Bien plus, il n\u2019y a pas une bande son, tout le monde sait qu\u2019il y a des pistes, il y a des pistes sonores, et que les pistes sonores regroupent beaucoup de composantes. On peut m\u00eame en rajouter : les grandes composantes sonores c\u2019est quoi ? Les bruits, les paroles, la musique. On peut en rajouter, on peut subdiviser. Vous concevrez une division en bruits. Les bruits, ils ont une certaine... moi il me semble qu\u2019on pourrait les d\u00e9finir comme isolants.\nLes bruits tendent \u00e0 isoler un objet, et ils s\u2019isolent les uns des autres - par exemple un bruit de bottes. Les sons, c\u2019est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose.\nLes sons, je dirais que les sons marquent toujours des rapports, et sont eux-m\u00eames en rapports mutuels. Donc on pourrait distinguer bruits, sons... et puis les phonations.\nLes phonations, elles d\u00e9coupent les rapports sonores. Ce peut \u00eatre des cris, ce peut \u00eatre de v\u00e9ritables jargons, comme dans le burlesque parlant - soit chez Chaplin, soit chez Jerry Lewis.\nEnfin, des paroles, des actes de paroles et de la musique. Tout \u00e7a peut entrer en rivalit\u00e9, tout \u00e7a peut communiquer. Tous ces \u00e9l\u00e9ments.\nD\u00e8s le d\u00e9but du parlant, Ren\u00e9 Clair se lance dans des recherches extr\u00eamement int\u00e9ressantes sur les substitutions, les recouvrements, paroles, bruits etc.. Et ce serait encore une nouvelle diff\u00e9rence de l\u2019acte de parole cin\u00e9matographique et de l\u2019acte de parole th\u00e9\u00e2trale, une diff\u00e9rence tr\u00e8s simple : c\u2019est que, moi je crois que d\u00e8s le d\u00e9but du cin\u00e9ma, l\u2019acte de parole est fait, en partie, pour \u00eatre recouvert par les autres \u00e9l\u00e9ments sonores. Ce qui n\u2019est pas vrai dans les actes de paroles th\u00e9\u00e2trales. Mais, dans une toute autre direction, si je prends un auteur moderne, chez Tati, c\u2019est c\u00e9l\u00e8bre, les recherches sonores de Tati, qu\u2019est ce qu\u2019on vous raconte ? \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 dit : les sources d\u2019\u00e9mission des bruits rendues incertaines, par exemple : on reconnait le bruit mais on ne sait pas d\u2019o\u00f9 il vient. Tr\u00e8s fr\u00e9quent chez Tati, \u00e7a. Et l\u00e0, alors, on voit bien la composante sonore comme composante de l\u2019image visuelle - un bruit de cl\u00e9 mais de quelle poche, elle est tomb\u00e9e la cl\u00e9 ? Ca, il sait r\u00e9ussir \u00e7a, c\u2019est pas facile \u00e0 r\u00e9ussir au cin\u00e9ma, il sait r\u00e9ussir \u00e7a admirablement. D\u00e9formation des rapports de son, d\u00e9formation syst\u00e9matique des rapports de son puisqu\u2019il op\u00e8re toujours en poste ( ?), fonction accord\u00e9e \u00e0 des bruits au titre de v\u00e9ritables personnages, bon etc.... oui, la balle de ping-pong des \u00ab Vacances de Monsieur Hulot \u00bb, ou bien comme le remarque dans une... - il fait de tr\u00e8s belle analyse sur le son chez Tati, Michel Chion - ou bien la c\u00e9l\u00e8bre conversation par bruits, par bruits de fauteuil dans \u00ab Playtime \u00bb. Donc, on peut dire qu\u2019il y a perp\u00e9tuellement des permutations entre les diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments sonores \u00e0 ce stade. Remarquez que, j\u2019insiste l\u00e0-dessus - je viens de prendre un auteur moderne, Tati... comprenez, dans mon esprit. Evidement, je prends un auteur moderne, mais c\u2019est pas par l\u00e0, \u00e0 mon avis qu\u2019il est moderne, c\u2019est pas par l\u00e0... donc, dans les auteurs modernes que j\u2019invoquerai dans cette partie, actuellement, je les prends sous un aspect par lequel, et sous lequel, ils ne sont pas \u00e0 proprement parler modernes mais appartiennent au cin\u00e9ma \u00e9ternel.\nEt c\u2019est pour \u00e7a que je fais intervenir d\u00e8s maintenant une th\u00e8se de Michel Fano - le musicien -, th\u00e8se qui pourtant ne prendra tout son sens que dans le second stade. Comprenez ce que je veux dire, je veux dire : d\u00e8s le premier stade du parlant, une th\u00e8se comme celle de Fano garde son sens - ou plut\u00f4t, pas garde - mais a d\u00e9j\u00e0 un sens. Sens qui ne suffira pas \u00e0 Fano puisque sa th\u00e8se, il ne pourra lui donner ou en expliquer le sens qu\u2019en rapport avec la nouvelle image, l\u2019image moderne ; et je dis : cette th\u00e8se trouve d\u00e9j\u00e0 un sens, un sens peut-\u00eatre insuffisant mais quand m\u00eame un sens, trouve d\u00e9j\u00e0 un sens dans le premier stade du parlant. Et elle consiste \u00e0 nous dire quoi ? En fonction de cette co-p\u00e9n\u00e9tration de tous les \u00e9l\u00e9ments sonores, de leur recouvrement, de leur permutation, etc., ce que le cin\u00e9ma nous pr\u00e9sente c\u2019est un v\u00e9ritable continuum sonore. C\u2019est un continuum sonore, et l\u2019expression \"continuum sonore\" appara\u00eet chez Fano. Or, encore une fois, il s\u2019en sert pour indiquer quelque chose qui est propre \u00e0 l\u2019image moderne ; et l\u00e0 je ne discute rien de ce qu\u2019il dit, Fano, j\u2019ajoute simplement, en un sens plus restreint : il y avait d\u00e9j\u00e0 dans le parlant premier stade, un continuum sonore. A savoir que toutes les composantes entraient en communication, se recouvraient, se permutaient, et formaient en tant que - et c\u2019est normal - en tant que composantes sp\u00e9cifiques de l\u2019image visuelle, formaient un continuum sonore.\nSi bien que l\u00e0 encore j\u2019invoque un auteur moderne, Godard. Godard a fait tr\u00e8s vite tous les empi\u00e9tements de l\u2019\u00e9l\u00e9ment sonore, tous les recouvrements, tous les... il a mani\u00e9 des continuums sonores tr\u00e8s vite - si vous pensez au d\u00e9but de \u00ab Week-end \u00bb, la musique qui recouvre la confession de l\u2019h\u00e9ro\u00efne, laquelle confession est un texte en fait de Georges Bataille. \n(interruption - reprise au milieu d\u2019une phrase)\nles actes de paroles, les bruits de porte, les sons de la mer ou du m\u00e9tro, les cris de mouettes, les pincements de corde et les coups de revolver, les glissements d\u2019archer et les rafales de mitraillettes, l\u2019attaque de musique et les bruits de l\u2019attaque de banque, etc., c\u2019est un d\u00e9but au continuum sonore pris dans \u00ab Carmen \u00bb de l\u2019histoire du cin\u00e9ma. Or vous me direz l\u00e0 aussi, tu prends un exemple tout \u00e0 fait moderne. La r\u00e9ponse est la m\u00eame : j\u2019ai assez dit \u00e0 mon avis, ce qu\u2019\u00e9taient les nouveaut\u00e9s de Godard comme cin\u00e9aste moderne pour pouvoir dire l\u00e0 : ce n\u2019est pas par l\u00e0 qu\u2019il est - m\u00eame si c\u2019est une ex\u00e9cution d\u2019une prouesse fantastique - ce n\u2019est pas par l\u00e0 qu\u2019il est un cin\u00e9aste moderne. Que l\u2019ensemble des points des \u00e9l\u00e9ments sonores forme une composante, c\u2019est-\u00e0-dire un continuum, c\u2019est le propre du cin\u00e9ma sonore. Tous les \u00e9l\u00e9ments sonores forment une seule composante sp\u00e9cifique, c\u2019est \u00e0 dire un continuum sonore ; et c\u2019est en tant que continuum sonore que tous ces \u00e9l\u00e9ments se rapportent \u00e0 l\u2019image visuelle. Ce continuum sonore ne forme pas encore une image sonore, il ne forme pas une image autonome. Il forme une composante de l\u2019image, il forme la composante sonore de l\u2019image visuelle.\nVous comprenez que la vraie nouveaut\u00e9 de la th\u00e8se de Fano, \u00e7a va \u00eatre lorsqu\u2019il affirmera que non seulement il y a le continuum sonore mais que ce continuum sonore est autonome. Alors l\u00e0, oui, il y aura quelque chose de ( ?). Mais sinon l\u2019affirmation d\u2019un continuum sonore me para\u00eet apport\u00e9e par le parlant au cin\u00e9ma, c\u2019est-\u00e0-dire par le sonore aussi.\nQu\u2019est ce que \u00e7a veut dire \u00e7a, et comment l\u2019expliquer ? Continuum sonore \u00e7a veut dire que les diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments qu\u2019on vient de voir et qu\u2019on peut multiplier, les diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments ne se s\u00e9parent pas. Ils se s\u00e9parent pas. Ils se s\u00e9parent pas. Seulement voil\u00e0, un continuum, en effet, ses \u00e9l\u00e9ments ne se s\u00e9parent pas. Les bruits, les sons, la musique, les paroles, \u00e7a ne se s\u00e9pare pas. C\u2019est par l\u00e0 que c\u2019est du cin\u00e9ma. Seulement, dire que \u00e7a ne se s\u00e9pare pas, que les \u00e9l\u00e9ments ne se s\u00e9parent pas, \u00e7a ne veut pas dire que le continuum ne se diff\u00e9rencie pas. Les deux mouvements sont tr\u00e8s diff\u00e9rents, puisque se s\u00e9parer c\u2019est si vous \u00e9tablissez une coupure ; une diff\u00e9renciation c\u2019est si notre continuum diverge, non pas se s\u00e9pare en \u00e9l\u00e9ments, mais diverge suivant au moins deux directions.\nJe dis : la preuve du continuum sonore \u00e0 ce stade o\u00f9 on en est, c\u2019est qu\u2019il n\u2019a pas d\u2019\u00e9l\u00e9ments s\u00e9parables mais il s\u2019en diff\u00e9rencie pas moins, et il s\u2019en diff\u00e9rencie, et il se diff\u00e9rencie \u00e0 chaque moment suivant deux directions divergentes, suivant deux directions divergentes - ce que je dis implique n\u00e9c\u00e9ssairement que j\u2019ajoute, l\u00e0 j\u2019ai pas le choix - suivant deux directions divergentes qui doivent \u00eatre d\u00e9termin\u00e9es par une \u2019image visuelle. Pourquoi ? Parce que quand mon continuum sonore, il se diff\u00e9rencie tout seul suivant des directions divergentes qui lui appartiennent, \u00e0 ce moment l\u00e0 je suis fichu, je ne peux plus maintenir que c\u2019est une composante sp\u00e9cifique de l\u2019image visuelle. Je dis donc que si le continuum sonore n\u2019a pas d\u2019\u00e9l\u00e9ments s\u00e9parables, n\u00e9anmoins il se diff\u00e9rencie \u00e0 chaque moment suivant deux directions divergentes qui de toute mani\u00e8re expriment son rapport avec l\u2019image visuelle. Pourquoi les directions divergentes, le continuum sonore exprime le rapport avec l\u2019image visuelle ? l\u00e0 on en est en plein dans la question : comment fonctionne le continuum ? Heureusement, c\u2019est des choses qu\u2019on a vues, mais malheureusement on les a vues les autres ann\u00e9es, donc on fait comme si vous \u00e9tiez tous l\u00e0 les autres ann\u00e9es. La r\u00e9ponse est simple, c\u2019est que l\u2019image visuelle comporte une d\u00e9pendance, l\u2019image visuelle cin\u00e9matographique comporte une d\u00e9pendance qui lui appartient essentiellement au point o\u00f9 nous en sommes, et qui est le hors-champ. Le hors-champ n\u2019est pas vu, mais le hors-champ est une d\u00e9pendance de l\u2019image visuelle. \u00c7a va de soi. Le hors-champ c\u2019est ce qui n\u2019est pas vu dans le visuel.\nPremi\u00e8re question : de toute \u00e9vidence, le cin\u00e9ma n\u2019a pas attendu le sonore pour qu\u2019il y ait hors-champ. D\u00e8s qu\u2019il y a eu image cin\u00e9matographique, il y a eu hors-champ. Les films muets de Griffith - je donne des exemples c\u00e9l\u00e8bres de hors-champs splendides. Bon, c\u2019est pas le parlant qui invente le hors-champ. Simplement, il le peuple. Il le peuple, c\u2019est-\u00e0-dire, il le remplit de sa pr\u00e9sence sonore. Il le remplit sonorement. Il ne le fait pas voir puisque le hors-champ par d\u00e9finition est non-vu. Mais il le fait entendre. J\u2019insiste, je ne cesse pas de le r\u00e9p\u00e9ter, parce que j\u2019y vois une confirmation fondamentale de la proposition : le sonore n\u2019est qu\u2019une composante au premier stade, n\u2019est qu\u2019une composante de l\u2019image visuelle, car s\u2019il est vrai que la fonction, ou une des fonctions fondamentales du sonore, c\u2019est de peupler le hors-champ, le hors-champ est une appartenance de l\u2019image visuelle et rien d\u2019autre !\nMais pourquoi est-ce que le sonore aurait int\u00e9r\u00eat particulier \u00e0 peupler le hors-champ plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 se localiser dans l\u2019image vue ? Vous connaissez tous la r\u00e9ponse. Et, l\u00e0 aussi, elle tombe avec le cin\u00e9ma classique, le cin\u00e9ma dit classique avec le premier stade du parlant. Et elle tombe sous la forme du fameux manifeste sovi\u00e9tique. Le manifeste des trois - Eisenstein, Poudovkine, Alexeiev - qui nous dit quoi ? Le son est d\u2019autant plus int\u00e9ressant qu\u2019on en voit pas la source. Pourquoi ? Parce que le danger du parlant et m\u00eame le danger du sonore c\u2019est quoi ? Faire redondance avec le vu. Comment faire pour que le son ne soit pas en simple redondance avec le vu ? Comment faire pour que l\u2019entendu ne soit pas en redondance avec le vu ? Et ils se r\u00e9clament et ils s\u2019inventent la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une asynchronie ; et j\u2019attire votre attention quand vous lirez le texte - il y a tellement de sens du terme asynchronie ou synchronie. L\u00e0, asynchronie veut dire quelque chose de tout simple : non redondant. L\u2019asynchronie du son dont se r\u00e9clament les sovi\u00e9tiques signifie uniquement que le son ne fasse pas redondance avec ce qu\u2019on voit dans l\u2019image. D\u00e8s lors, c\u2019est pour que le son ne fasse pas redondance avec ce qu\u2019on voit dans l\u2019image, que le son va trouver sa destination \u00e9lective dans le hors-champ. C\u2019est-\u00e0-dire, peupler le hors-champ. C\u2019est ce qu\u2019ils appellent le contrepoint orchestral, ou le contrepoint sonore. C\u2019est-\u00e0-dire, faire que le son ne soit pas le double d\u2019un point vu. Donc en faire un contrepoint. Pour qu\u2019il ne soit pas le simple doublet d\u2019un point vu, on en fait un contrepoint - contrepoint qui est une bande sonore.\nL\u00e0, au point o\u00f9 j\u2019en suis de ma terminologie je dirais oui et non ; bien s\u00fbr, c\u2019est sonore, mais c\u2019est un contrepoint visuel. Le son devient contrepoint visuel au lieu d\u2019\u00eatre le double d\u2019un point vu. Pourquoi ? Puisque peuplant le hors-champ - faut pas oublier que le hors-champ est une d\u00e9pendance absolue du champ visuel, de l\u2019image vue. Donc, je dirais du son hors-champ, c\u2019est-\u00e0-dire dont la source d\u2019\u00e9mission n\u2019est pas vue, que c\u2019est - non pas qu\u2019il est vu - mais que c\u2019est un contrepoint visuel et non pas un point vu... et non pas le double d\u2019un point vu. Exemple simple, oui ?\n(question d\u2019une \u00e9tudiante inaudible)\nDeleuze : Compl\u00e8tement, ouais, t\u2019as raison. Il y aurait un cas typique, je pense, de moderne mais pas au sens de consid\u00e9r\u00e9 comme moderne, d\u2019Antonioni, compl\u00e8tement. Les \u00e9tirements d\u2019Antonioni sont typiques de \u00e7a... alors qu\u2019il emploie rarement la musique... mais quand il l\u2019emploie, ouais ouais ouais, tout \u00e0 fait. Exemple tout simple : le bruit des bottes. Le bruit des bottes est d\u2019autant plus int\u00e9ressant qu\u2019on ne voit pas les bottes. Le bruit des bottes est d\u2019autant plus int\u00e9ressant - c\u2019est \u00e7a le sens du manifeste sovi\u00e9tique. Le bruit des bottes sera d\u2019autant plus int\u00e9ressant que vous ne montrerez pas les bottes dans l\u2019image vue. Le coup de r\u00e9volver sera d\u2019autant plus int\u00e9ressant que vous en verrez l\u2019effet dans l\u2019image vue, mais que vous ne verrez pas le revolver dans l\u2019image vue, c\u2019e sera hors-champ. D\u00e8s lors, n\u00e9cessit\u00e9 que bref, le son ne vienne jamais doubler le vu. Et bien loin d\u2019en conclure - c\u2019est \u00e7a, c\u2019est ma seule astuce si vous voulez - on en conclurait rapidement que d\u00e8s lors il y a autonomie du sonore. Je dis, c\u2019est le contraire. C\u2019est exactement le contraire, il n\u2019y a aucune autonomie du sonore. Pour la simple raison, encore une fois, que, vous situez la source du son hors-champ, vous faites du sonore quelque chose qui va peupler le hors-champ, sans qu\u2019on en voit la source, mais le hors-champ, c\u2019est la d\u00e9pendance visuelle de l\u2019image vue. Donc, c\u2019est dans cette fonction hors-champ, que le son assume sa situation classique d\u2019\u00eatre composante sp\u00e9cifique de l\u2019image visuelle.\nEt l\u00e0 encore, je lan\u00e7ais des tas de choses, de la non redondance en m\u00eame temps que les sovi\u00e9tiques, Ren\u00e9 Clair faisait des recherches tr\u00e8s tr\u00e8s pouss\u00e9es avec une r\u00e9ussite merveilleuse qui est toujours cit\u00e9e dans les histoires du cin\u00e9ma : dans \u00ab Sous les toits de Paris \u00bb, o\u00f9 il a la grande id\u00e9e de faire que deux amoureux, pas encore amoureux, se disputent l\u2019un l\u2019autre dans une chambre, chacun voulant c\u00e9der le lit \u00e0 l\u2019autre, chacun veut que ce soit l\u2019autre qui couche dans le lit et lui il veut coucher par terre, c\u2019est \u00e7a, et puis la dispute monte et ils \u00e9teignent et la dispute se continue dans le noir. C\u2019est un tr\u00e8s tr\u00e8s grand moment d\u00e8s le d\u00e9but du parlant, o\u00f9 l\u00e0 vous avez pr\u00e9cis\u00e9ment une mise hors-champ de toute image puisque, c\u2019est pire, la seule image vue est une image noire.\nMais lorsque vous trouvez chez Bresson, la r\u00e9clamation pr\u00e9cis\u00e9ment d\u2019un principe de non-co\u00efncidence ou de non-redondance - je lis un court texte par exemple, l\u00e0 il y en a plein dans Bresson -\" lorsqu\u2019un son peut supprimer une image, alors supprimer l\u2019image ou la neutraliser\". Il r\u00e9clame donc un principe de non redondance qui, \u00e0 mon avis, d\u00e9passe le hors-champ parce que le \"neutraliser, supprimer l\u2019image\", \u00e7a c\u2019est du hors-champ, mais la \"neutraliser\" c\u2019est pas du hors-champ, \u00e7a peut \u00eatre dans l\u2019image vu m\u00eame, qu\u2019il y a privil\u00e8ge de la composante sonore sur le sujet. Mais lorsque je lis des phrases comme \u00e7a chez Bresson, \u00e7a ne diminue en rien son g\u00e9nie que de dire Bresson, qui est un des cin\u00e9astes modernes les plus important de notre \u00e9poque - ce n\u2019est pas par l\u00e0 qu\u2019il est un cin\u00e9aste moderne ou qu\u2019il est nouveau. Dans ces textes pr\u00e9cis - c\u2019est pour \u00e7a qu\u2019il y a toujours des probl\u00e8mes d\u2019\u00e9valuation de texte - dans ce texte pr\u00e9cis sur le rapport \u00e0 l\u2019image sonore, la phrase pourrait parfaitement \u00eatre cit\u00e9e Eisenstein ; ou plut\u00f4t elle pourrait pas \u00eatre cit\u00e9e Eisenstein car, comme des sp\u00e9cialistes l\u2019ont fait remarquer - je crois qu\u2019ils ont raison - le manifeste des trois sovi\u00e9tiques sign\u00e9 entre autre Eisenstein et Poudovkine doit semble-t-il beaucoup plus \u00e0 Poudovkine que \u00e0 Eisenstein. C\u2019est Poudovkine qui tient fondamentalement - et dans son \u0153uvre parlante \u00e7a apparaitra nettement - c\u2019est Poudovkine qui tient fondamentalement \u00e0 la non co\u00efncidence, \u00e0 la non redondance et \u00e0 ce que la source sonore soit hors-champ. Et pourquoi est ce que c\u2019est pas Eisenstein ? Parce qu\u2019on va le voir, Eisenstein est engag\u00e9 dans un autre probl\u00e8me tr\u00e8s bizarre, c\u2019est pour \u00e7a, \u00e7a ne para\u00eet pas et la preuve c\u2019est que dans les films parlants d\u2019Eisenstein - \u00ab Alexandre Nevski \u00bb, \u00ab Ivan Le Terrible \u00bb - le principe de redondance ne le g\u00e8ne pas, le g\u00e8ne pas du tout, tandis que \u00e7a g\u00e8ne beaucoup, \u00e0 \u00e9quivalence, \u00e7a g\u00e8ne beaucoup Poudovkine qui l\u2019\u00e9vite le plus possible. Donc en fait, je suis pas le premier \u00e0 le dire, il semblerait que le manifeste des trois, le manifeste sovi\u00e9tique que vous trouvez par exemple recueilli dans les \u0153uvres d\u2019Eisenstein, doive plus \u00e0 Poudovkine dans ce cas qu\u2019\u00e0 Eisenstein. Mais \u00e7a c\u2019est un d\u00e9tail.\nMais j\u2019ai pas r\u00e9gl\u00e9 ma question. Tout ce que l\u2019on sait, c\u2019est que lorsque le son peuple ou habite le hors-champ, alors il sera dit - suivant une expression c\u00e9l\u00e8bre - il sera dit : \"off\" ; lorsqu\u2019il est localis\u00e9 dans l\u2019image vue il est dit : \"in\". Bon, voil\u00e0. Mais vous vous rappelez notre probl\u00e8me ? Je sugg\u00e9rai que si le continuum sonore ne se divise pas en \u00e9l\u00e9ments s\u00e9parables, en revanche il ne cesse de se diff\u00e9rencier suivant deux jets qui expriment son rapport avec l\u2019image visuelle. L\u2019image, c\u2019est \u00e7a qu\u2019il faut montrer et c\u2019est pour \u00e7a que je suis forc\u00e9 de rappeler - h\u00e9las pour ceux qui n\u2019\u00e9taient pas l\u00e0 les autres ann\u00e9es - de rappeler quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 de tout temps... les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, la base de notre analyse, que ce soit vrai ou faux peu importe, il est trop tard maintenant. Donc je le rappelle, c\u2019est que le hors-champ a fondamentalement deux aspects. L\u2019id\u00e9e, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit extr\u00eamement bien par diff\u00e9rents critiques, c\u2019est-\u00e0-dire le seul point de nouveaut\u00e9, \u00e0 mon avis, que j\u2019apportai dans les autres ann\u00e9es, c\u2019\u00e9tait une interpr\u00e9tation de plus de ces deux aspects du hors-champ que, si vous voulez, les deux aspects fondamentalement diff\u00e9rents du hors-champ dans l\u2019image cin\u00e9matographique. C\u2019est une id\u00e9e bien connue que vous trouverez r\u00e9cemment... je veux dire bien avant moi, d\u00e9velopp\u00e9e par Bonitzer dans \u00ab Le regard et la voix \u00bb, et par Narboni dans le num\u00e9ro sp\u00e9cial d\u2019Hitchcock, et repris plus r\u00e9cemment - en le relativisant, en relativisant d\u2019ailleurs la distinction, ce qui est int\u00e9ressant - par Michel Chion dans \u00ab La gloire au cin\u00e9ma \u00bb.\nEt \u00e7a revient \u00e0 dire quoi ? Ca revient \u00e0 dire un truc... prenons, assimilons ceci \u00e0 un plan, ou - pour moi \u00e7a revient au m\u00eame, peu importe - un plan ou une image-mouvement, voil\u00e0. (dessin au tableau) Je dis : quelque soit le plan consid\u00e9r\u00e9 ou l\u2019image-mouvementconsid\u00e9r\u00e9e, il y a tout lieu, il est impossible au cin\u00e9ma qu\u2019elle ne se continue pas hors des limites de ce qui vous est donn\u00e9 \u00e0 voir. En d\u2019autres termes, toute image se prolonge dans d\u2019autres images possibles qui seront donn\u00e9es ou ne le seront pas. Donc en ce sens je dis : la cam\u00e9ra pr\u00e9l\u00e8ve, elle pr\u00e9l\u00e8ve une portion vue sur un ensemble plus vaste. Le premier sens de hors-champ, et que l\u2019on pourra appeler d\u00e8s lors \"hors-champ relatif\", c\u2019est que tout plan comme image-mouvement se prolonge dans des ensembles plus vastes de m\u00eame nature que lui. Par exemple, j\u2019ai un bout de campagne, il se prolonge dans un reste de campagne, peu importe qu\u2019il y ait d\u00e9cor, pas d\u00e9cor, \u00e7a g\u00e8ne absolument pas. Il se prolonge.\nJe dirai aussi bien, comme Bonitzer le dit tr\u00e8s bien : entre le hors-champ et le champ vous avez finalement un espace de m\u00eame nature. Disons que le hors-champ relatif c\u2019est - je vais chercher un mot - c\u2019est l\u2019\u00e0-cot\u00e9. Pas d\u2019image-mouvement, pas d\u2019image cin\u00e9matographe sans \u00e0-cot\u00e9. Pas de champ sans hors-champ. Et d\u2019autre part, il y a quelque chose de tout \u00e0 fait diff\u00e9rent. Je dis : d\u2019une part une image, l\u2019image-mouvement, le plan se prolongent en d\u2019autres images de m\u00eame nature. Si on les voit \u00e7a donne des plans en pointill\u00e9s, qui se succ\u00e8dent si on les voit pas. Mais d\u2019autre part et aussi, l\u2019image-mouvement ou le plan expriment un Tout, un changement, un tout-qui-change et qui est d\u2019une toute autre nature que l\u2019espacement. L\u2019image-mouvement va exprimer un tout-qui-change et qui est d\u2019une autre nature qu\u2019elle, et qui est d\u2019une autre nature que tous les ensembles qu\u2019elle pr\u00e9sente ou dans lesquelles elle se prolonge.\nReprenons mon exemple : les oiseaux migrent - image-mouvement. Image-mouvement c\u2019est de la translation, c\u2019est de la translation dans l\u2019espace, j\u2019ai bien un hors-champ, j\u2019ai bien un hors-champ, c\u2019est que \u00e7a s\u2019arr\u00eate pas aux oiseaux que je montre, l\u2019ensemble se continue au del\u00e0 de ce que je vois. Bien, mais il n\u2019y a pas de mouvement dans l\u2019espace qui n\u2019exprime un changement dans un Tout - de quelque mani\u00e8re que vous conceviez le Tout, vous pouvez le concevoir de toute sorte de fa\u00e7ons. Tout moment dans l\u2019espace exprime un changement de Tout. A savoir la lib\u00e9ration des oiseaux, c\u2019est-\u00e0-dire leur d\u00e9part, exprime ce qu\u2019on appellera une variation saisonni\u00e8re. C\u2019est-\u00e0-dire un changement dans le Tout de la nature. Vous me direz : mais vous pouvez le montrer dans l\u2019image, par exemple des feuilles, des feuilles d\u2019arbre qui tombent. Mais rien du tout ! Des feuilles d\u2019arbres qui tombent, c\u2019est encore du mouvement ! Mais le changement qualitatif, le changement du Tout, vous ne le saisirez jamais que repr\u00e9sent\u00e9 ou exprim\u00e9 par le plan ou l\u2019image-mouvement. Mais le changement ou le tout-qui-change, il est d\u2019une autre nature que le mouvement dans l\u2019espace.\nPourquoi ? Il est de l\u2019ordre du temps. C\u2019est une autre dimension du hors-champ, \u00e7a c\u2019est un hors-champ absolu - absolu parce qu\u2019il est d\u2019une autre nature. En d\u2019autres termes, l\u2019image-plan se prolonge dans des images non donn\u00e9es, dans des images possibles de m\u00eame nature que lui, mais exprime - ce qu\u2019on appelait, pour rejoindre notre th\u00e8me de cette ann\u00e9e - mais exprime un concept vivant d\u2019une toute autre nature. Avec les oiseaux, j\u2019invoquais la variation saisonni\u00e8re, chez Bresson, le changement de la nature comme concept. L\u00e0 on refait de la philosophie Mais, comprenez, il y a des cas o\u00f9 c\u2019est autre chose : le concept vivant ou le hors-champ absolu, il ne peut jamais \u00eatre montr\u00e9 qu\u2019indirectement par l\u2019image, il ne peut qu\u2019\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 indirectement par l\u2019image. Ce changement du Tout, ce temps, ce fond du temps, ce qui vient du fond du temps, \u00e7a parle de changement. Eh bien, c\u2019est pas forcement un changement par les flancs de la nature, \u00e7a peut \u00eatre, par exemple, une libre d\u00e9cision de l\u2019esprit, \u00e7a peut \u00eatre la libre d\u00e9termination spirituelle - la libre d\u00e9termination spirituelle, quand elle exprime le choix ou la mutation d\u2019un esprit chez les auteurs comme Dreyer, comme Bresson.\nVous trouverez que l\u2019image-mouvement renvoie elle aussi \u00e0 un Tout, mais ce Tout, c\u2019est quoi ? C\u2019est le choix d\u2019un esprit qui se conquiert. C\u2019est la conqu\u00eate de Gertrude par soi-m\u00eame. Il ne peut \u00eatre montr\u00e9 qu\u2019\u00e0 travers des attitudes fortes et qu\u2019\u00e0 travers ses paroles, mais il ne peut qu\u2019\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 indirectement par l\u2019image visuelle. L\u2019image visuelle ne peut que montrer, ne peut repr\u00e9senter qu\u2019indirectement la libre d\u00e9cision de l\u2019esprit, tout comme elle ne peut repr\u00e9senter qu\u2019indirectement la nature en son fond et le changement de la nature en son fond. Si bien que l\u00e0, je disais vous avez un hors-champ relatif. C\u2019est l\u2019\u00e0-c\u00f4t\u00e9. La mani\u00e8re dont une image se prolonge dans des ensembles suppos\u00e9s plus vastes. Et vous avez un hors-champ absolu : l\u2019ailleurs - cette fois-ci la mani\u00e8re dont l\u2019image visuelle exprime ou repr\u00e9sente indirectement le concept vivant ou la d\u00e9termination spirituelle. Hors-champ relatif, hors-champ absolu.\nC\u2019est ma mani\u00e8re de le dire, mais encore une fois, l\u00e0 on a pas le temps, sinon vraiment j\u2019aurais re-cit\u00e9 une fois de plus les textes de Bonitzer, de Narboni \u00e0 cet \u00e9gard, sauf que j\u2019ajoute : suivant l\u2019origine, les grands cin\u00e9astes donneront, et suivant les cas, mettront l\u2019accent sur tel ou tel aspect. Soit qu\u2019ils soient plut\u00f4t vou\u00e9s \u00e0 l\u2019un qu\u2019\u00e0 l\u2019autre, soit qu\u2019ils \u00e9voluent eux-m\u00eames, qu\u2019ils passent de l\u2019un \u00e0 l\u2019autre. Dans un texte de Narboni, je me rappelle, il y distinguait tr\u00e8s bien - l\u00e0 dans le texte sur Hitchcock - il y prenait deux auteurs oppos\u00e9s de ce point de vue. Renoir, il a toujours fait des cadres tr\u00e8s ouverts. Qu\u2019est ce que \u00e7a veut dire des cadrages tr\u00e8s ouverts de Renoir ? Ben \u00e7a veut dire que chez Renoir la cam\u00e9ra pr\u00e9l\u00e8ve toujours, elle pr\u00e9l\u00e8ve sur une aire prolongeable. Renoir, il joue avec les hors-champ relatifs d\u2019une mani\u00e8re fantastique. Prenons au contraire des auteurs c\u00e9l\u00e8bres pour la \"fermeture\" de leur cadrage. Un des plus c\u00e9l\u00e8bres pour la fermeture de son cadrage, c\u2019est Hitchcock. Je disais : c\u2019est m\u00eame plus du cadre, c\u2019est pas du cadre de photo, c\u2019est bien pire, que du cadre de tapisserie, c\u2019est un des cadre les plus ferm\u00e9 qui soit. Je dirais, plus le p\u00f4le hors-champ relatif - l\u2019\u00e0-cot\u00e9 - tend \u00e0 prendre de l\u2019importance, plus sans doute le hors-champ absolu prendra une valeur seulement secondaire - l\u2019ailleurs.\nInversement : plus le cadre sera ferm\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire le hors-champ relatif perdra beaucoup d\u2019importance, le hors-champ absolu prendra une importance d\u00e9cisive. On a vu, on l\u2019a vu quand on a analys\u00e9 Hitchcock, il y a des ann\u00e9es, en effet chez lui, ce qui joue le r\u00f4le de concept vivant c\u2019est quoi ? C\u2019est un extraordinaire jeu de relation. C\u2019est pas par hasard que Hitchcock est un cin\u00e9aste anglais, un penseur anglais ; ce qui l\u2019int\u00e9resse, c\u2019est les relations. Ce que l\u2019image cadr\u00e9e est sens\u00e9e exprimer indirectement, repr\u00e9senter indirectement, c\u2019est le jeu des relations et les transformations des relations, et vous trouverez toujours les deux aspects.\nJe prends un dernier texte, un dernier cas qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien analys\u00e9 par Claude Ollier : c\u2019est l\u2019\u00e9volution d\u2019Antonioni. Il dit : au d\u00e9but, dans ses premiers films, Antonioni va encore chercher ses personnages. Il cadre un espace, il ouvre le cadre, c\u2019est-\u00e0-dire il passe \u00e0 un plan suivant, plus large, qui accueille le personnage qui allait entrer dans le cadre. Je dirais qu\u2019il joue sur le hors-champ relatif. Plus \u00e7a va, nous dit Ollier, et, surtout \u00e0 partir de \u00ab l\u2019\u00c9clipse \u00bb, il renonce \u00e0 \u00e7a, \u00e7a ne l\u2019int\u00e9resse plus. Il ferme le cadre, il le g\u00e9om\u00e9trise au maximum - le splendide cadre g\u00e9om\u00e9trique d\u2019Antonioni compl\u00e8tement ferm\u00e9. Le personnage surgit dans le cadre, avec le sentiment - si vous essayez de vous rappeler l\u2019atmosph\u00e8re d\u2019Antonioni vous verrez ce qu\u2019Ollier veut dire - sentiment tr\u00e8s bizarre qu\u2019on a : le personnage ne vient pas d\u2019\u00e0 cot\u00e9, il vient d\u2019ailleurs. Il a travers\u00e9, comme dit Ollier - je me rappelle \u00e0 peu pr\u00e8s, j\u2019ai pas le temps de rechercher - il a travers\u00e9 une sorte de no man\u2019s land ; zone impossible \u00e0 filmer blanc sur blanc. Autant dire que l\u00e0, dans ce cas, c\u2018est pas que tout hors-champ relatif ait disparu, mais le hors-champ absolu est devenu le p\u00f4le pr\u00e9valant sur le hors-champ, voil\u00e0. Et \u00e7a se comprend qu\u2019il y ait les deux, depuis le d\u00e9but... je m\u2019accroche \u00e0 ce qu\u2019on a fait cette ann\u00e9e, \u00e7a se comprend que vous ayez les deux dimensions du hors-champ - l\u2019\u00e0-c\u00f4t\u00e9 et l\u2019ailleurs, hors-champ relatif et hors-champ absolu - parce qu\u2019au fond c\u2019est m\u00eame n\u00e9cessaire puisqu\u2019on l\u2019a vu : \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le probl\u00e8me, depuis le d\u00e9but, du rapport image-pens\u00e9e au cin\u00e9ma.\nNous avions la double id\u00e9e que : toute image se prolongeait dans d\u2019autres images associables - c\u2019est le hors-champ, relatif, mais que cela ne se faisait pas sans que l\u2019ensemble des images associ\u00e9es s\u2019int\u00e9riorise dans un Tout, et que le Tout s\u2019ext\u00e9riorise dans les images associ\u00e9es. La dimension d\u2019apr\u00e8s laquelle une image en prolonge une autre, c\u2019est le hors-champ, parce que la dimension du hors-champ est relatif. La dimension par laquelle \u00e7a ne se fait pas sans que l\u2019ensemble des images prolongeables ou prolong\u00e9es, s\u2019int\u00e9riorise dans un tout qui s\u2019ext\u00e9riorise \u00e0 son tour dans les images. \u00c7a c\u2019est la repr\u00e9sentation indirecte du Tout, c\u2019est le hors-champ absolu.\nDu coup, avant de vous demander si \u00e7a va, si je peux continuer - parce que je m\u2019excuse beaucoup aupr\u00e8s de ceux.. parce que tout \u00e7a, \u00e7a suppose - je viens de r\u00e9sumer ce qu\u2019on a fait en six mois, je ne sais pas quand, il y a deux ans. Mais il faut aller vite. Avant de vous demander si \u00e7a va... Et bien... \u00c9videmment vous voyez bien que, je ne retombe pas sur mes pieds comme \u00e7a.\nLa voix off ; elle aura n\u00e9cessairement ces deux aspects. \u00c7a ne peut pas \u00eatre autrement. Pr\u00e9cis\u00e9ment parce que le son, et notamment la parole, ne peuvent \u00e9viter la redondance avec le \u00ab vu \u00bb qu\u2019en peuplant le hors-champ : il y aura deux voix off et deux types de voix off, et l\u00e0 je retombe sur une platitude qui a \u00e9t\u00e9 souvent dite. Vous avez une voix off ou un son off relatif. Par exemple : vous entendez le son, vous entendez un bruit de botte, et vous ne voyez pas les bottes : c\u2019est un son-off relatif. Vous pouvez voir les bottes, l\u2019image suivante, elles appartiennent au m\u00eame espace que celui que pr\u00e9sente l\u2019image vue. Ou bien ce que Renoir faisait d\u00e9j\u00e0 merveilleusement dans \"Nana\"... Dans Nana, d\u2019apr\u00e8s tout le monde, j\u2019ai peur tout d\u2019un coup... c\u2019est un film muet, Nana ? C\u2019est un film muet ou c\u2019est parlant, personne ne sait ? C\u2019est un parlant ? C\u2019est muet ! Alors c\u2019est pas \u00e7a ! alors mon exemple n\u2019est pas bon. Enfin, il faisait d\u00e9j\u00e0 \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s bien. Les conversations off ; la conversation que vous entendez off, avant et sans avoir vu les personnages qui parlent, c\u2019est du hors-champ relatif.\nL\u2019autre cas, le hors-champ absolu : la mani\u00e8re dont l\u2019image va exprimer le \"Tout qui change\", c\u2019est-\u00e0-dire, l\u00e0 je reviens sur ces termes parce que moi, ils me font plaisir alors, vous vous en doutez ; c\u2019est-\u00e0-dire \u00ab soit \u00bb, le concept vivant \u00ab soit \u00bb, la d\u00e9termination des sons. Vous verrez (..) mais comme c\u2019est la seule philosophie l\u00e0-dedans, c\u2019est quoi \u00e7a ? Ce sera des sons off, de cette nature, qui correspondent au hors-champ absolu. Relativisons...plut\u00f4t, plut\u00f4t, plus t\u00f4t, plut\u00f4t, etc. Les sons off relatifs \u00e7a sera \u00ab plut\u00f4t, parce qu\u2019il y a des cas o\u00f9 \u00e7a ne sera pas comme \u00e7a - \u00e7a sera plut\u00f4t des bruits et des actes de parole homog\u00e8nes aux actes de parole in, c\u2019est-\u00e0-dire, ceux dont on voit la source dans l\u2019image. Or, les actes de parole in, la derni\u00e8re fois, on a vu leur statut, on a essay\u00e9 de dire leur statut ; ils sont interactifs. C\u2019est la premi\u00e8re cat\u00e9gorie des actes de parole : actes de parole interactifs. On a pass\u00e9 longtemps \u00e0 cette fonction d\u2019interaction. C\u2019est la diff\u00e9rence avec le muet.\nJe dirais : les sons off, premi\u00e8re mani\u00e8re, au sens relatif, sont plut\u00f4t des bruits et plut\u00f4t des actes de parole interactifs. les sons off, seconde nature : ceux qui expriment le rapport avec l\u2019absolu, c\u2019est-\u00e0-dire avec la d\u00e9termination spirituelle ou avec le fond de la nature. C\u2019est par exemple, c\u2019est plut\u00f4t, ce que l\u2019on va voir de plus pr\u00e8s ; c\u2019est plut\u00f4t de la musique, ou plut\u00f4t des actes de parole (..) qui t\u00e9moignent de quoi ? Qui t\u00e9moignent d\u2019un savoir absolu, d\u2019une puissance absolue, d\u2019une voyance absolue, ou presque absolue - il ne faut pas exag\u00e9rer, tout \u00e7a est relatif - et ce seront les actes de parole - du coup, j\u2019ai ma seconde cat\u00e9gorie d\u2019actes de parole, appelons-les, pour plus de commodit\u00e9, pour ne pas compliquer - actes de parole r\u00e9flexifs. \u00c7a sera la voix off de celui qui se souvient, de celui qui explique, de celui qui sait.\nMichel Chion a trouv\u00e9 de grands effets.. Tout ce que je en peux dire jusqu\u2019\u00e0 maintenant : en quoi mon continuum sonore se diff\u00e9rencie n\u00e9cessairement... \n(Coupure)\nOn va aller du c\u00f4t\u00e9 du off relatif, qui va se diff\u00e9rencier en deux jets : l\u2019un qui va constituer le prolongement, ou le off relatif, incarn\u00e9 plut\u00f4t par les bruits et les actes de parole off ; l\u2019autre vers l\u2019off absolu, incarn\u00e9 plut\u00f4t par la musique et les actes de parole r\u00e9flexifs.\nMais, mais, mais, mais, mais... comprenez ! comme on en est toujours au stade de l\u2019image-mouvement, \u00e7a ne reste jamais immobile et c\u2019est pour \u00e7a que Chion, d\u2019une certaine mani\u00e8re, a raison de dire : d\u2019accord, cette distinction, mais il faut aussi la relativiser. Je ne m\u2019occupe pas des autres distinctions, il y a une richesse dans la critique cin\u00e9matographique sur le th\u00e8me du hors-champ et de la voix off ; il y a une telle richesse des classifications. Moi je vous propose celle qui me convient, mais je dis, je n\u2019ignore pas qu\u2019il y en a beaucoup d\u2019autres.\nMais Michel Chion a raison ; c\u2019est qu\u2019il prend un exemple, un splendide exemple, l\u2019analysant \u00e0 merveille : \u00ab Le testament du docteur Mabuse \u00bb ; l\u00e0 o\u00f9 on voit sur le vif le d\u00e9placement de... Car, en effet, \u00e7a n\u2019irait pas si la diff\u00e9rentiation ne reconstituait \u00e0 chaque fois le continuum. Il faut \u00e0 la fois que le continuum se diff\u00e9rentie, ne cesse de se diff\u00e9rencier, et ne cesse de redonner du continuum. C\u2019est \u00e7a qui serait bien, et c\u2019est \u00e7a que le cin\u00e9ma fait toujours sans qu\u2019on s\u2019en aper\u00e7oive, et je crois que \u00e7a fait partie de sa rythmique la plus profonde.\nDans \u00ab Le testament du docteur Mabuse \u00bb de Michel Chion, qu\u2019est-ce qui se passe ? Premier temps : la voix : La terrible voix, du diabolique, la diabolique voix, du diabolique docteur, ou en tout cas du diabolique h\u00e9ritier du docteur, du diabolique h\u00e9ritier du docteur Mabuse. Et cette voix, elle est toujours pr\u00e9sent\u00e9e comme \u00ab \u00e0 c\u00f4t\u00e9 \u00bb, on n\u2019en voit jamais la source. La source est \u00e0 c\u00f4t\u00e9, donc voix off qui culmine avec la sc\u00e8ne c\u00e9l\u00e8bre o\u00f9 la source d\u2019\u00e9mission semble \u00eatre derri\u00e8re un rideau. Je dirais uniquement : la voix de Mabuse ou du pseudo-Mabuse, est une voix off relative, elle est \u00e0 c\u00f4t\u00e9. Le h\u00e9ros et l\u2019h\u00e9ro\u00efne, dans mon souvenir, ont le courage, enfin, franchissent le rideau, et tombent sur quoi ? Tout un appareil, tout un appareillage radiophonique. Le diabolique docteur les a eus. Ce n\u2019\u00e9tait pas sa voix, c\u2019\u00e9tait la retransmission de sa voix. Sa voix n\u2019\u00e9tait pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9, elle est ailleurs. Vous me direz : \u00ab \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019\u00e0 c\u00f4t\u00e9 ? \u00bb. Non. Tout le monde comprend : dans un ailleurs d\u2019une autre nature. On saute de la voix off relative \u00e0 la voix off absolue. Et puis quand le diabolique h\u00e9ritier du docteur Mabuse est enfin identifi\u00e9, \u00e7a reviendra de la voix in. \u00c0 ceci pr\u00e8s qu\u2019on n\u2019en est pas s\u00fbrs et que, merveille, ce qui tient au g\u00e9nie de Lang, aucun de ces moments n\u2019annule le proc\u00e9d\u00e9 du pr\u00e9c\u00e9dent. Aucun n\u2019en annule le pr\u00e9c\u00e9dent, c\u2019est les trois \u00e0 la fois. Oui, la voix sera identifi\u00e9e ! Et ce n\u2019\u00e9tait pas le docteur Mabuse, mais c\u2019\u00e9tait le successeur du docteur Mabuse qui devient fou \u00e0 son tour. Mais \u00e7a n\u2019annule absolument pas la voix off absolue, \u00e0 savoir que cette voix off \u00e9tait vou\u00e9e de toute puissance. Parce qu\u2019elle \u00e9tait inspir\u00e9e par le premier docteur Mabuse, fou dans sa cellule ? Peut-\u00eatre. Parce que c\u2019\u00e9tait le docteur Mabuse, qui appara\u00eet comme un ectoplasme dans l\u2019image, qui inspirait, mais c\u2019\u00e9tait une voix d\u2019ailleurs. Mais \u00e7a, \u00e7a ne l\u2019annule pas. Et le fait que ce soit une voix off absolue, n\u2019annule pas non plus, l\u2019ing\u00e9niosit\u00e9 alors relative, des m\u00e9canismes, par lesquels cette voix off absolue s\u2019incarne dans des voix off relatives par le jeu des micros et par le jeu du syst\u00e8me de surveillance. Aucun aspect n\u2019est mis en doute. Bien plus je dirais que chaque aspect recharge le continuum. Le continuum sonore se diff\u00e9rencie \u00e0 chaque instant, mais pour reformuler le continuum.\nEt \u00e7a peut se faire comme \u00e7a aussi, m\u00eame avec la musique. Je pense \u00e0 un portrait tr\u00e8s beau chez Antonioni, il est si sp\u00e9cial pour le probl\u00e8me de la musique ; il en met tellement peu ! il a des raisons, enfin plut\u00f4t son musicien, c\u2019est Fusco. Fusco, hein ? Il y a des moments tellement... C\u2019est pas parce qu\u2019il y en beaucoup que \u00e7a repr\u00e9sente mieux que tout. Une repr\u00e9sentation du Tout ou de la d\u00e9termination spirituelle. Mais il suffit parfois d\u2019une petite ritournelle, la petite ritournelle, c\u2019est le Tout. Qu\u2019est-ce que je voulais dire... Chez Antonioni, je prends une sc\u00e8ne du (..) : Il y a les deux amoureux dans le parc et il y a un air de piano. L\u00e0, la musique est typiquement dans sa fonction off absolue. Les amoureux passent devant un groupe de vieillards sur le banc, dans mon souvenir qui n\u2019est peut-\u00eatre pas exact, sur un banc, il y en a un qui regarde fixement dans une direction, et qui dit : \u00ab oh il est bon, c\u2019est un air de piano \u00bb. Il dit \u00ab il est bon, le pianiste \u00bb Brusque saut, avant, c\u2019est pas du off absolu, c\u2019est du off relatif. La musique \u00e9mane du pianiste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, qui joue \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et qu\u2019on ne verra pas, qui restera lui, en hors-champ. Les amoureux quittent le parc, s\u2019\u00e9loignent, et on les voit dans mon souvenir, s\u2019\u00e9loignent, et on les voit, comme \u00e0 la grue, de haut. Ils vont dans les rues, et la musique les suit. Elle reprend son cours. Et c\u2019est tous ces timbres de circulation qui vont faire le continuum sonore. Alors, si vous avez compris on se trouve devant un dernier probl\u00e8me. Il nous faut un petit repos. Il fait chaud ou \u00e7a va ? Il fait chaud ou c\u2019est moi ? Si c\u2019est moi, je suis malade. Si c\u2019est dehors...\nComprenez. On se trouve devant un probl\u00e8me. On avance. Mais c\u2019est triste, c\u2019est triste la vie. \u00c0 peine on avance, qu\u2019on se trouve devant une autre difficult\u00e9, alors il vaudrait mieux rester sur place. Maintenant on ne se trouve plus devant le probl\u00e8me du rapport de l\u2019ensemble des \u00e9l\u00e9ments sonores avec l\u2019image visuelle dont ils sont une composante ; on se trouve devant, et \u00e7a s\u2019encha\u00eene, un nouveau probl\u00e8me : quel le rapport entre l\u2019image visuelle et la musique ? En tant que la musique ne va pas \u00eatre seulement l\u2019expression du Tout, mais va assurer la circulation de tous les \u00e9l\u00e9ments sonores. Et si ce n\u2019est pas de la musique, ce sera quelque chose qui se rapproche \u00e0 la musique. \u00c0 savoir, les nouveaux actes de parole, qu\u2019on vient de d\u00e9couvrir, qui ne sont plus des actes de parole interactifs mais des actes de parole r\u00e9flexifs, et qui eux-m\u00eames pourront \u00eatre trait\u00e9s musicalement - si vous pensez \u00e0 la voix de Orson Welles par exemple - qui peuvent \u00eatre trait\u00e9s sous des formes modulatoires. Alors c\u2019est tr\u00e8s simple : quel va \u00eatre le rapport... Si vous pr\u00e9f\u00e9rez, prenons la chose au plus simple : quel est le rapport entre l\u2019image visuelle et l\u2019image musicale ? Non, je ne peux pas dire encore \u00ab image \u00bb, pardon ; quel est le rapport entre l\u2019image visuelle et l\u2019\u00e9l\u00e9ment musical ? Voyez, ce n\u2019est plus le probl\u00e8me du rapport de la composante sonore et de l\u2019image visuelle, mais c\u2019est le probl\u00e8me de l\u2019image visuelle \"avec\" la musique dans ce premier stade du parlant. Et bien, il se trouve dans une sale situation, mais en m\u00eame temps merveilleuse, merveilleuse. Et vous avez le choix. Bon est ce qu\u2019on peut se donner... 11 heure et demi, avec un peu de chance, j\u2019ai fini. Si vous consentez \u00e0 ce qu\u2019on se repose vraiment 5 minutes. Vous regardez la pendule ! On se retrouve ici dans 5 minutes sinon j\u2019aurai pas fini !\nBon alors \u00e9coutez, on recommence tout doucement. On oublie, on commence tout de suite par cette histoire de musique\nOn se trouve devant un probl\u00e8me n\u00e9cessaire parce que, du temps du muet, je vous le rappelle encore une fois, tout le monde sait que le plus souvent, pas toujours, il y avait la musique. Puisqu\u2019il y avait la musique ext\u00e9rieure, il y avait un pianiste d\u2019accompagnement, tout ce que vous voulez. Mais dans les conditions du muet, c\u2019\u00e9tait tr\u00e8s difficile pour la musique d\u2019\u00e9chapper \u00e0 un r\u00f4le figuratif. \u00c0 savoir : de la musique triste quand le h\u00e9ros est triste ; c\u2019\u00e9tait une musique illustrative, ou comme on dit dans certains cas, c\u2019\u00e9tait de la musique \u00e0 programme. Et comme Balatz le d\u00e9clare lui m\u00eame, le premi\u00e8re acte lib\u00e9rateur du parlant \u00e7\u2019a a \u00e9t\u00e9, d\u2019\u00e9vacuer du cin\u00e9ma, la musique \u00e0 programme. Donc, ouvrir pour la musique des nouvelles possibilit\u00e9s, puisque, encore une fois, composante sp\u00e9cifique de l\u2019image visuelle ne veut pas dire qu\u2019elle soit asservie \u00e0 l\u2019image visuelle. La musique narrative ou illustrative, ou bien - \u00e7a revient exactement au m\u00eame - qui serait elle-m\u00eame illustr\u00e9e par une image visuelle ; permettez-moi d\u2019appeler \u00e7a par commodit\u00e9 un rapport de correspondance externe.\nLe probl\u00e8me de la musique avec le parlant devient : comment introduire entre l\u2019image visuelle et la musique un rapport qui ne soit pas de correspondance externe ? L\u00e0, c\u2019est \u00e9videmment pas par hasard que le cin\u00e9ma exp\u00e9rimental a \u00e9t\u00e9 un moment d\u00e9terminant. Et dans quel sens est-il all\u00e9, pr\u00e9cis\u00e9ment en tant que cin\u00e9ma exp\u00e9rimental ? Au moins dans une grande partie de ses tendances, il est all\u00e9 dans la voie de l\u2019abstraction. Jean Mitry, qui est \u00e0 la fois critique - mais qui, comme cin\u00e9aste, s\u2019est beaucoup occup\u00e9 de ces questions - a fait un livre, un petit livre, \"le cin\u00e9ma exp\u00e9rimental\", dont, les sp\u00e9cialistes, je crois, \u00e0 juste titre, disent souvent beaucoup du mal, mais disent du mal pour la partie moderne ; car manifestement il est trop li\u00e9 \u00e0 ses propres tentatives d\u2019avant-guerre, pour avoir bien saisi ce que les Am\u00e9ricains, ce que les modernes, ont fait dans ce domaine cin\u00e9ma-musique. Mais je crois que l\u2019on peut garder au moins de ce livre toute sa premi\u00e8re moiti\u00e9, qui analyse les tentatives avant-guerre, qui sont de deux sortes - si j\u2019ai le temps je le raconterai, mais sinon, la plupart d\u2019entre vous les savent et il y en a qui le savent mieux que moi. On a pu tenter d\u2019\u00e9tablir des correspondances entre figures g\u00e9om\u00e9triques en mouvement, figures abstraites en mouvement, en d\u00e9formation, et musique. Il y a eu de grands classiques dans le genre, par l\u2019interm\u00e9diaire de la cam\u00e9ra.\nDeuxi\u00e8me moment tr\u00e8s important, illustr\u00e9 pas seulement, mais notamment, par une partie - tout \u00e7a il faut le nuancer \u00e9norm\u00e9ment- par une partie de l\u2019oeuvre du grand MacLaren : c\u2019\u00e9tait l\u2019inscription non plus des figures, mais de la lin\u00e9arit\u00e9 et de la ponctualit\u00e9, et \u00e7a ne passait plus par l\u2019interm\u00e9diaire de la cam\u00e9ra, mais c\u2019\u00e9tait l\u2019inscription directe sur pellicule. Cin\u00e9ma sans cam\u00e9ra, qui a donn\u00e9 certains chefs-d\u2019oeuvre. MacLaren n\u2019a pas toujours proc\u00e9d\u00e9 comme \u00e7a, mais qui a donn\u00e9 certains chefs-d\u2019oeuvre de MacLaren.\nQuestion : est-ce qu\u2019on sort vraiment de la correspondance externe ? L\u00e0 je vais si vite que j\u2019en ai honte. Les pages qui me touchent dans le livre de Mitry, c\u2019est celles-ci, o\u00f9 il dit : si belles que soient ces tentatives, vous pouvez toujours faire l\u2019exp\u00e9rience (et il l\u2019a fait mille fois dans ses cours \u00e0 l\u2019IDHEC, ou je ne sais plus o\u00f9) : vous projetez en silence, soit les transformations de figures g\u00e9om\u00e9triques, soit les trac\u00e9s de lignes et des jets de points. Vous faites l\u2019\u00e9preuve d\u2019inverser ; il dit : c\u2019est extraordinairement d\u00e9coratif : vous \u00eates pass\u00e9 de l\u2019illustratif au d\u00e9coratif ; c\u2019est la ligne d\u00e9corative. Mais en elle-m\u00eame, elle peut \u00eatre prise aussi bien dans un sens que dans un autre, alors que ce n\u2019est pas vrai du mouvement musical. Vous ne pouvez pas, sauf dans des conditions pr\u00e9vues par le compositeur, prendre par un bout ou par un autre.\nIntervention inaudible\nDeleuze : C\u2019est pas vrai, non, non, du cin\u00e9ma dont parle... Alors en effet, c\u2019est toi qui dis \u00e7a ? Oui, oui, s\u00fbrement, t\u2019as raison... La question est bien... qu\u2019est ce que tu mets en question ? Si \u00e7a vaut la peine, parce que c\u2019est tr\u00e8s int\u00e9ressant ; ou bien tu mets en question le principe de l\u2019exp\u00e9rience de Mitry, \u00e0 savoir : faire passer les transformations au lin\u00e9aire ind\u00e9pendamment de la musique et voir s\u2019il y a un rythme visuel, ou bien, tu acceptes l\u2019exp\u00e9rience, le principe de l\u2019exp\u00e9rience, et tu dis si si, il y a rythme visuel \u00e0 l\u2019\u00e9tat pur m\u00eame quand c\u2019est s\u00e9par\u00e9 de la musique.\nIntervention : \u00c7a, \u00e7a d\u00e9pend des films \u00bb].\nDeleuze :  Mais tu es d\u2019accord sur ceci qu\u2019il y a deux probl\u00e8mes - \nIntervention inaudible\nDeleuze :  est-ce que l\u2019\u00e9preuve propos\u00e9e par Mitry est fond\u00e9e, et, \u00e0 supposer qu\u2019elle soit fond\u00e9e, quelle r\u00e9ponse... \nIntervention inaudible\nDeleuze : Donc c\u2019est l\u2019\u00e9preuve que tu mets en question ?\nIntervention: Mais non, suite de l\u2019intervention imperceptible\nDeleuze :  Pour ton compte, c\u2019est le geste m\u00eame que tu mets en question...\n(Suite d\u2019\u00e9changes entre Gilles Deleuze et l\u2019intervenant inaudible)\nDeleuze :  Si on le retourne sans musique, c\u2019est plus du tout pareil.\nIntervention inaudible\nDeleuze :  et \u00e7a tu laisses tomber. Tu ne devais pas \u00eatre l\u00e0 ces probl\u00e8mes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s lors d\u2019une le\u00e7on ant\u00e9rieure (inaudible). \u00e7a tu ne me ram\u00e8nes pas l\u00e0 (inaudible). En revanche, ce que tu dis est tr\u00e8s important. Seulement ce qui m\u2019emb\u00eate, c\u2019est que tu es venu l\u00e0-dessus alors que le film que je cite n\u2019est pas abstrait ; pour \u00e9tablir un rapport cin\u00e9matographique entre l\u2019image visuelle et (inaudible). C\u2019est tr\u00e8s secondaire. Alors, tu cites un cas de suite visuelle qui selon toi d\u00e9veloppe un rythme sym\u00e9trique. L\u00e0, tu me parais un peu injuste avec Mitry qui, lui, pose un autre probl\u00e8me : est-ce que dans ce cin\u00e9ma dit abstrait, on a \u00e9tabli une communaut\u00e9 entre un rythme visuel, un rythme sym\u00e9trique, et un rythme musical ?\nC\u2019est \u00e7a la question, et c\u2019est l\u00e0 qu\u2019il dit \u00ab non \u00bb, mais je ne dis pas du tout qu\u2019il ait raison, moi je souhaitais qu\u2019il ait raison pour aller plus vite. Sa r\u00e9ponse est ... Non... Parce qu\u2019on est rest\u00e9 \u00e0 une correspondance qui au lieu d\u2019\u00eatre une correspondance figurative \u00e9tait une correspondance d\u00e9corative. \u00c0 mon avis, il n\u2019en dit pas plus. Alors, je suis s\u00fbr que t\u2019as raison, que notamment pour McLaren c\u2019est (inaudible).\nIntervention inaudible\nDeleuze : Tout \u00e0 fait, mais celui-l\u00e0 je l\u2019ai pas vu. Toi tu l\u2019as vu. Oui, oui, oui. C\u2019est s\u00fbrement \u00e7a... Il y a d\u00e9j\u00e0 des rythmes cin\u00e9tiques... Mais on va voir que \u00e7a ne va pas (inaudible). Donc je t\u2019accorde tout... Et je t\u2019accorde tout, mais de vrai c\u0153ur, pas comme je dis \u00ab n\u2019en parlons plus \u00bb. Parce qu\u2019a mon avis c\u2019est un d\u00e9placement minuscule... Tu diras tout \u00e0 l\u2019heure si...\nCar, supposons, acceptons ; il dit, et je deviens beaucoup plus impr\u00e9cis gr\u00e2ce \u00e0 Auger, je dis, vous voyez, on peut toujours discuter, et dire : vous ne trouverez pas, la correspondance image visuelle-musique du cot\u00e9 de l\u2019illustration de la narration, c\u2019est-\u00e0-dire du c\u00f4t\u00e9 de la musique illustr\u00e9e ou illustrative. Je peux dire, quels que soient les auteurs, vous ne la trouverez pas davantage dans une image visuelle purement d\u00e9corative, car en effet, du point de vue de la d\u00e9coration, vous n\u2019avez aucune n\u00e9cessit\u00e9 du m\u00eame type que celle du mouvement sonore musical.\nAlors, m\u00eame si McLaren (inaudible). Bon. L\u00e0-dessus, il tombe sur quoi Mitry ? Il tombe sur Eisenstein. Il tombe sur ses propres tentatives. Ce que je voudrais sugg\u00e9rer, c\u2019est gr\u00e2ce \u00e0 Pascal Auger, que peut-\u00eatre qu\u2019il est tellement soucieux de sa propre originalit\u00e9, ou de ce dont il a r\u00eav\u00e9 Mitry, qu\u2019il a tendance \u00e0 utiliser celles des autres, mais que les autres, peut-\u00eatre... Qu\u2019est-ce qu\u2019il veut nous dire \u00e0 partir de Eisenstein ? Il veut nous dire, finalement, la correspondance, s\u2019il y a une correspondance image visuelle-musique, elle ne peut \u00eatre qu\u2019interne. Ni illustrative, ni d\u00e9corative, car ce sont des correspondances encore externes. Elle ne peut \u00eatre qu\u2019interne. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire, une correspondance interne ? Ce serait - c\u2019est tr\u00e8s important tout \u00e7a parce que \u00e7a renvoie \u00e0 des choses, chaque mot devient important - ce serait un mouvement, ou mieux, une vibration, comme \u00e9l\u00e9ment infinit\u00e9simal de mouvement. Un mouvement ou une vibration qui serait commune au mouvement visuel et au mouvement musical.\nQuestion imm\u00e9diate : dans quelles conditions peut-on trouver un tel mouvement ou une vibration commune \u00e0 l\u2019image visuelle et \u00e0 la musique ? - \u00e7a il le prend, peut-\u00eatre pas seulement, mais il le prend \u00e0 Eisenstein. Et c\u2019est pour \u00e7a que je vous disais tout \u00e0 l\u2019heure que dans le manifeste des trois, des trois sovi\u00e9tiques, il semble bien vrai de dire que c\u2019est Poudovkine qui s\u2019est tellement int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l\u2019histoire du hors-champ, parce que ce qui int\u00e9resse vraiment Eisenstein, c\u2019est ce probl\u00e8me-l\u00e0, et pas l\u2019histoire du son hors-champ. Ce qui int\u00e9resse vraiment Eisenstein c\u2019est : est-il possible d\u2019obtenir des rythmes visuels, qui aient un mouvement ou une vibration commune avec des rythmes musicaux. Et sa grand tentative \u00e7a va \u00eatre avec Prokofiev, non avec Alexandre Vassilievitch. Et il prend deux exemples, Eisenstein : la fameuse attente avant l\u2019attaque, l\u2019attente de Nevski et de ses troupes avant l\u2019attaque. Et l\u2019autre exemple : la bataille des glaces, le galop des chevaliers teutoniques sur la glace. Il faut dire que c\u2019est bizarre chez Eisenstein, vous le trouverez dans (inaudible) films dans la forme et dans le sens, je ne sais plus quoi, (inaudible), vous le trouverez facilement. Le premier cas qu\u2019il donne, c\u2019est un cas o\u00f9 l\u2019image cin\u00e9matographique est immobile. L\u2019attente. L\u2019attente avant l\u2019attaque. Elle est immobile. Et voil\u00e0 ce qu\u2019il dit - donc il cherche la difficult\u00e9, il prend le cas d\u2019une image immobile et il va dire - : \u00ab je flanque \u00e0 gauche ! (c\u2019est un texte qui est extraordinaire, parce que l\u00e0, du point de vue m\u00eame de l\u2019\u00e9rudition, je crois que nous tenons quelque chose). \u00ab Je flanque \u00e0 gauche une masse dominante qui fait fonction d\u2019accord dominant. Et de cet accord, on va mont\u00e9 une ligne ascendante, comme une gamme ascendante \u00bb. Bon, je ne d\u00e9veloppe pas, il analyse \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s longuement, et il dit : c\u2019est une certaine mani\u00e8re de faire lire l\u2019image. Et vous verrez le texte, c\u2019est un texte qui m\u2019appara\u00eet incroyable, je ne crois pas qu\u2019il ait \u00e9t\u00e9 relev\u00e9, ce texte.\nJe vais vous dire l\u2019importance que je lui donne : c\u2019est bien apr\u00e8s et \u00e0 propos du cin\u00e9ma moderne, qu\u2019un critique dont j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9, qui s\u2019appelle No\u00ebl Burch r\u00e9inventera la notion d\u2019image\" lisible ou lue\", mais \u00e0 propos d\u2019Ozu. Et en lui donnant assur\u00e9ment un tout autre sens. Il lui donnant un sens tout \u00e0 fait nouveau. Et ce qui m\u2019int\u00e9resse, c\u2019est que l\u2019id\u00e9e d\u2019image lue ou lisible, \u00e0 ma connaissance, ait \u00e9t\u00e9 introduite par Eisenstein dans ce probl\u00e8me du rapport image visuelle-musique. Il va jusqu\u2019\u00e0 parler d\u2019une lecture plastique de l\u2019image visuelle. Ce qui signifie alors que l\u2019image est immobile, d\u2019accord, mais l\u2019oeil la parcourt ; la musique d\u2019une part, non seulement la musique, mais la distribution : la distribution des \u00e9l\u00e9ments de l\u2019image visuelle immobile, va forcer l\u2019oeil \u00e0 la parcourir en un certain sens, comme par hasard, de gauche \u00e0 droite. L\u00e0 il est tr\u00e8s emb\u00eat\u00e9. Il dit pourquoi j\u2019ai choisi de gauche \u00e0 droite, parce que c\u2019est le sens de la lecture. Il aurait pu faire autrement mais \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 plus compliqu\u00e9, et j\u2019aurais moins vu que c\u2019\u00e9tait une id\u00e9e d\u2019une lecture plastique. Il rend l\u2019image lisible, et lisible en quel sens ? voyez en quel sens tr\u00e8s curieux, \u00e0 savoir, il en fait comme l\u2019\u00e9quivalent, vraiment \u00e0 la lettre, comme l\u2019\u00e9quivalent d\u2019une partition en correspondance interne avec le mouvement musical. Car lire une partition, ce n\u2019est pas la m\u00eame chose que lire un livre. Il n\u2019y a pas longtemps que la revue ( ?) avait fait un m\u00e9moire int\u00e9ressant sur le r\u00f4le de la lecture dans la musique et ce que signifiait lire une partition, et qu\u2019un article de Boulez pr\u00e9cisait en quoi la lecture d\u2019une partition pouvait \u00eatre non pas assimil\u00e9e, mais confront\u00e9e avec le mouvement propre de la musique m\u00eame, et ce que c\u2019\u00e9tait qu\u2019une partition moderne par exemple. Mais c\u2019est tr\u00e8s curieux qu\u2019il prenne ce premier exemple d\u2019une image immobile, et c\u2019est l\u00e0 qu\u2019il pr\u00e9tend d\u00e9couvrir une correspondance interne entre la distribution des masses, la masse de gauche, situ\u00e9e \u00e0 gauche, faisant office d\u2019accord, suivie d\u2019une gamme ascendante, et la musique de Prokofiev plaquant un accord suivi d\u2019une gamme ascendante.\nC\u2019est tr\u00e8s tr\u00e8s curieux. L\u00e0-dessus Mitry r\u00e2le. Mitry r\u00e2le tr\u00e8s fort : il dit \u00ab Non ! \u00c7a, c\u2019est pas possible ! C\u2019est pas possible. \u00bb Mitry a une tr\u00e8s forte r\u00e9action contre cette notion d\u2019image lue, et, \u00e0 mon avis, il a une tr\u00e8s forte r\u00e9action parce que l\u00e0 Eisenstein est tr\u00e8s en avance, et que l\u2019id\u00e9e d\u2019une image lue o\u00f9 lisible, elle ne peut \u00eatre reprise que dans un autre contexte plus tard. Mais peu importe. Aussi il dit : \u00ab mais c\u2019est compl\u00e8tement rat\u00e9 ! \u00bb C\u2019est compl\u00e8tement rat\u00e9 son histoire visuel-musique, dans cette premi\u00e8re sc\u00e8ne. En revanche, dit-il, c\u2019est r\u00e9ussi dans la seconde sc\u00e8ne, parce que l\u00e0 l\u2019image visuelle est elle-m\u00eame en mouvement : l\u2019attaque des chevaliers teutoniques sur la glace. Mais il devient tr\u00e8s discret en quoi c\u2019est r\u00e9ussi. Il devient tr\u00e8s discret. C\u2019est r\u00e9ussi parce que c\u2019est bien le m\u00eame rythme, le rythme de la musique et le rythme cette fois-ci des chevaliers dont le galop, dont les chevaux vont de plus en plus, assurent de plus en plus - je ne sais pas quoi, un galop ou un trot. L\u00e0, il y voit une correspondance interne, c\u2019est-\u00e0-dire, un m\u00eame mouvement - vous voyez l\u2019id\u00e9e de Mitry, elle est simple - il faut qu\u2019il y ait du mouvement dans les deux cas. Donc dans le cas des chevaliers teutoniques, il y a une correspondance interne entre le mouvement du galop sur le glace et le mouvement de la musique. Je continue...\nDu moins, dit-il, c\u2019est presque r\u00e9ussi ; presque r\u00e9ussi, presque r\u00e9ussi, qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire, presque r\u00e9ussi ? c\u2019est que c\u2019est pas tout \u00e0 fait r\u00e9ussi. Car Mitry dit ce qui lui r\u00eave de faire, et ce qu\u2019il estime avoir r\u00e9ussi, ou presque tout \u00e0 fait r\u00e9ussi, dans son essai intitul\u00e9 \u2018\u2019Images pour Debussy\u2019\u2019. Il dit : \"pour trouver un v\u00e9ritable mouvement commun, pour trouver dans le visuel un mouvement qui serait commun avec le sonore, finalement il faut s\u2019adresser \u00e0 la mati\u00e8re, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 une mat\u00e9rialit\u00e9\" ; voyez ce qu\u2019il veut dire, il faut s\u2019adresser ni \u00e0 des sc\u00e8nes, ni \u00e0 des \u00e9l\u00e9ments g\u00e9om\u00e9triques - figure ou mouvement, ou figure ou ligne - c\u2019est par l\u00e0 qu\u2019il maintient les diff\u00e9rences avec () dites g\u00e9om\u00e9triques. Ne s\u2019adresser ni \u00e0 des sc\u00e8nes, qui sont forcement de l\u2019illustration, ni \u00e0 du g\u00e9om\u00e9trique, qui selon lui est forcement de l\u2019abstrait ou du d\u00e9coratif, il faut s\u2019adresser \u00e0 une mat\u00e9rialit\u00e9 capable de vibration et de reflet. Et c\u2019est \u00e0 partir de cette mat\u00e9rialit\u00e9 capable de vibration et de reflet, que l\u2019on peut constituer un rythme visuel correspondant au rythme sonore. Qui tombe sur Debussy, comme tentative exp\u00e9rimentale, et en effet les Images pour Debussy, il y en a... c\u2019est toute une s\u00e9rie, il y en a... au moins une qui est tr\u00e8s belle, donc en effet toujours sur la mati\u00e8re fluide, les vibrations de l\u2019eau, les reflets d\u2019eau, etc.\nVoil\u00e0. Je reviens en arri\u00e8re avec Eisenstein. Il est s\u00e9v\u00e8re pour Eisenstein, parce que ce qu\u2019il y a de r\u00e9ussi, est-ce que c\u2019est seulement le rythme des chevaux ? Qui serait un rythme visuel encore illustratif, encore figuratif, qu\u2019est-ce que c\u2019est d\u00e9j\u00e0 tout le jeu des glaces et des reflets ? c\u2019est-\u00e0-dire, est-ce que Eisenstein lui, n\u2019aurait pas d\u00e9j\u00e0 fait, et ce que Mitry r\u00e9clamait - allons plus loin : il y a un texte qui n\u2019est pas reproduit. il y a un texte d\u2019Eisenstein tr\u00e8s joli sur la Barcarole, sur la Barcarole \u00e0 Venise - allez, Barcarole, vous entendez, vous \u00e9coutez Barc... vous \u00eates sur votre gondole, et vous \u00e9coutez Barcarole, hein.. ? - Et voil\u00e0 ! Eisenstein dit exactement : \"je peux toujours faire correspondre \u00e0 la Barcarole, l\u2019\u00e9treinte dans la gondole d\u2019un couple d\u2019amoureux v\u00e9nitiens - il ajoute, cin\u00e9matographiquement - c\u2019est ce qui a fait un tel, ajoute-il m\u00e9chamment - cin\u00e9matographiquement c\u2019est nul, \u00e7a veut dire, c\u2019est la musique illustrative. Et il dit, mais \u00e7a devient beaucoup plus int\u00e9ressant : si je supprime les amoureux, l\u2019\u00e9treinte du couple amoureux, et si je ne retiens sur la lagune ou dans le canal de Venise que le mouvement de l\u2019eau, le miroitement de l\u2019eau, les jeux de mouvement et de miroir de l\u2019eau. Je veux dire, \u00e7a me parait mot \u00e0 mot la th\u00e8se de Mitry. Voyez que leur r\u00e9ponse est : vous pouvez atteindre une correspondance -si j\u2019essaie de r\u00e9sumer la r\u00e9ponse - \"vous pouvez atteindre une correspondance interne image visuelle/musique si vous d\u00e9gagez un mouvement ou une vibration commune\" - il faut qu\u2019il y ait quelque chose de commun ; ce quelque chose de commun, ce sera la vibration : l\u00e0, sous sa forme sonore, ici sous sa forme d\u2019une vue tr\u00e8s sp\u00e9ciale, je peux pas dire exactement visuelle, sous sa forme d\u2019une \"vue artiste\", un jeu de mouvement et de... et qui pourtant ne sera m\u00eame pas un jeu g\u00e9om\u00e9trique des figures.\nBien, qu\u2019est-ce que j\u2019y vois ? si vous vous rappelez comment nous d\u00e9finissions, ou une des nos d\u00e9finitions de l\u2019image classique au cin\u00e9ma, c\u2019\u00e9tait le culte du toujours, cette commensurabilit\u00e9 il fallait toujours quelque chose de commensurable - -il fallait quelque chose de commensurable ; mais \u00e7a va pas \u00e7a... ! Pourquoi est-ce qu\u2019il faut toujours un rapport commensurable entre les deux mouvements ? je dirais, on retrouve le culte eisensteinien de la commensurabilit\u00e9 : il faut qu\u2019il y a un mouvement commun \u00e0 l\u2019image visuelle et \u00e0 la musique. C\u2019est bizarre \u00e7a ! C\u2019est bizarre, parce que finalement cette correspondance, \u00e7a vaut pas mieux que l\u2019autre... Voil\u00e0 ce que nous dit - pourtant ils ont en commun d\u2019\u00eatre marxistes tous les deux - Un musicien de cin\u00e9ma qui a beaucoup travaill\u00e9 avec Brecht, et qui s\u2019oppose, c\u2019est Hans Heisler. Il reprend l\u2019exemple de la Barcarole : \u00ab supprimez les amoureux, dit-il, prenez aux sc\u00e8nes v\u00e9nitiennes les seuls mouvements d\u2019approche et de recul de l\u2019eau, combin\u00e9s avec les \u00e9lans et les retraits de la lumi\u00e8re qui se refl\u00eate \u00e0 la surface des canaux, et aussit\u00f4t vous vous \u00e9loignez d\u2019au moins un degr\u00e9 de la s\u00e9rie des illustrations \u00e0 \u00e7a c\u2019\u00e9tait le texte d\u2019Eisenstein - eh, je confonds ! - voyez, Eisenstein Heisler dit : si vous faites \u00e7a, vous vous \u00e9loignez au moins d\u2019un degr\u00e9, et vous \u00eates plus pr\u00e9s de trouver un \u00e9cho au mouvement profond bien compris du Barcarole.\nCommentaire de Heisler : \"un tel proc\u00e9d\u00e9 ne conduit pas \u00e0 la suppression de ce mauvais principe qu\u2019est la liaison de l\u2019image et de la musique obtenue au moyen d\u2019une simple association ; ce ne serait que la transposition du m\u00eame principe \u00e0 un niveau plus abstrait, o\u00f9 sa grossi\u00e8ret\u00e9 et son caract\u00e8re tautologique sont moins manifestes. R\u00e9duire le jeu des vagues per\u00e7u par l\u2019\u0153il au seul mouvement de l\u2019eau avec le jeu de la lumi\u00e8re \u00e0 sa surface, mouvement qui doit \u00eatre raccord\u00e9 au clapotis d\u2019ailleurs tout \u00e0 fait discret de la musique (comme une Barcarole ...) conduit en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 ces \u00e9quivalences absolues - ce que j\u2019appelle les commensurabilit\u00e9s - ces \u00e9quivalences absolues que Eisenstein rejetait, ou aurait du rejeter. Alors, qu\u2019est-ce que je veux dire, l\u00e0 - je vais trop vite, et en m\u00eame temps \u00e7a se m\u00e9lange tout \u00e7a... Je veux dire... finalement on a du chercher toutes les exemples de correspondance entre \n[coupure]\nautre, d\u00e9corative ou g\u00e9om\u00e9trique. Et puis, il y a des correspondances qui se r\u00e9clament d\u2019une int\u00e9riorit\u00e9, des correspondances internes, du type : \"la Barcarole\" et le miroir des eaux, ou du type : \"Images pour Debussy\" de Mitry. Eh bien, la correspondance interne, elle ne vaut pas mieux, elle ne vaut pas mieux que l\u2019autre ; c\u2019est m\u00eame la m\u00eame chose, strictement la m\u00eame chose... Et pourquoi ? qu\u2019est-ce qui ne va pas ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est le postulat dans tout \u00e7a ? Il me semble que le postulat c\u2019est que l\u2019image visuelle - on est exactement dans ce que je veux dire, le postulat (\u2026) c\u2019est que l\u2019on fait comme si l\u2019image visuelle et la musique devaient former un Tout, qu\u2019elles exprimeraient de deux mani\u00e8res, de deux mani\u00e8res \"correspondantes\" - c\u2019est-\u00e0-dire ces deux mani\u00e8res ayant d\u00e8s lors une commune mesure, fameuse commune mesure du Tout et de la partie chez Eisenstein. On se retrouve devant une situation inextricable - pourquoi ?\nJe dis, l\u2019image visuelle d\u00e9j\u00e0 par elle-m\u00eame exprime un Tout qui change - on vient de le voir. Si elle forme un Tout avec la musique, c\u2019est un second Tout ? Dans quel rapport sont les deux Tout ? C\u2019est le m\u00eame, c\u2019est pas le m\u00eame ? En d\u2019autres termes, ce que la musique dans le cin\u00e9ma - au premier stade o\u00f9 nous en sommes, au premier stade du parlant - ce que la musique au cin\u00e9ma devait nous faire d\u00e9couvrir, c\u2019\u00e9tait pas du tout deux expressions commensurables d\u2019un m\u00eame Tout ; c\u2019\u00e9tait l\u2019id\u00e9e fondamentale que le Tout pouvait \u00eatre exprim\u00e9 et devait \u00eatre exprim\u00e9 de deux mani\u00e8res incommensurables et non correspondantes ; ce qui comptait c\u2019\u00e9tait la non-correspondance du visuel avec la musique ; c\u2019\u00e9tait l\u2019id\u00e9e que l\u2019image visuelle exprimait un Tout, et que ce Tout \u00e9tait susceptible d\u2019une double r\u00e9f\u00e9rence ; il allait \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 indirectement par l\u2019image visuelle - et je l\u00e2che tout quite \u00e0.. Il allait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 directement par la musique, sans qu\u2019il y ait commensurabilit\u00e9 entre une image visuelle et la musique, sans qu\u2019il y ait la moindre correspondance entre l\u2019image visuelle et la musique.\nEn d\u2019autres termes, le Tout allait \u00eatre simultan\u00e9ment l\u2019objet d\u2019une repr\u00e9sentation indirecte par l\u2019image visuelle, th\u00e8me que j\u2019ai d\u00e9velopp\u00e9 toutes les autres ann\u00e9es - mais voil\u00e0 que la musique allait y ajouter une pr\u00e9sentation directe... ! Pr\u00e9sentation directe qui serait sans correspondance et sans commensurabilit\u00e9 avec l\u2019image visuelle. Oh, qu\u2019est-ce que je veux dire, qui il faut avoir ... quand je dis \u00e7a... vous avez vu bien cette conception de la musique, et que en effet n\u2019est pas h\u00e9g\u00e9lienne ou eisensteinenne, qu\u2019elle est en revanche la conception m\u00eame que Schopenhauer avait ... de la musique dans la premi\u00e8re partie du moins de son - non... je recommence : c\u2019\u00e9tait la conception que Nietzsche se fit de la musique dans la premi\u00e8re partie de son \u0153uvre. Ensuite, ne cessant d\u2019aller de plus loin au plus loin, il se fera de la musique une toute autre conception, mais comme pour le moment on est au premier stade du parlant. Donc, j\u2019en suis \u00e0 ceci : qu\u2019est-ce que c\u2019est alors que cette nouvelle conception qui consiste \u00e0 dire : MAIS NON IL N\u2019Y A AUCUN LIEU DE CHERCHER UNE CORRESPONDANCE INTERNE OU EXTERNE ! LA CORRESPONDANCE INTERNE NE VAUT PAS MIEUX QUE L\u2019EXTERNE ! TOUT CA C\u2019EST PAS BIEN DU TOUT, C\u2019EST PAS BON ! CE QU\u2019IL FAUT C\u2019EST AU CONTRAIRE QUE LA MUSIQUE FOURNISSE UNE CORRESPONDAN... no, merde, il faut que la musique fournisse une pr\u00e9sentation directe du Tout, lequel Tout re\u00e7oit de l\u2019image visuelle une repr\u00e9sentation indirecte, et entre la pr\u00e9sentation indirecte et la pr\u00e9sentation directe, il y a peut \u00eatre des rapports, mais absolument pas des rapports de correspondance, il y a au contraire des rapports d\u2019incommensurabilit\u00e9 radicale, et c\u2019est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, et c\u2019est \u00e7a qui sans doute va pr\u00e9par\u00e9 le cin\u00e9ma de l\u2019avenir sans du tout encore l\u2019effectuer.\nJe vois chez certains musiciens du cin\u00e9ma, une phrase qui ... Pierre Jansen, il dit : \u00ab la musique dans un film doit \u00eatre comme un corps \u00e9tranger dans l\u2019\u0153il \u00bb ; elle doit fonctionner comme un corps \u00e9tranger dans l\u2019\u0153il ; \u00e7a m\u2019int\u00e9resse rudement parce qu\u2019il faut le prendre \u00e0 la lettre - c\u2019est une poussi\u00e8re dans l\u2019\u0153il, \u00e7a veut dire que elle n\u2019a rien en commun avec l\u2019image visuelle - rien en commun, elle vient d\u2019un autre monde - quel autre monde ? \u00c7a veut pas dire qu\u2019elle n\u2019ait pas de rapports avec le film, mais ce n\u2019est pas au niveau d\u2019une correspondance avec les images visuelles. \"Elle doit accomplir quelque chose qui est dans le film sans y \u00eatre montr\u00e9 ni m\u00eame sugg\u00e9r\u00e9\", dit le m\u00eame Jansen - Bon, on reste l\u00e0 parce que pour le moment on peut comprendre, mais on comprendra tout \u00e7a devra devenir une id\u00e9e si je vous dis quelque mot de ce premier Nietzsche.\nAlors, on a juste le temps... ... Alors, sur cette histoire ... de correspondance et la solution Eisenstein/Mitry, si je la cite correctement, qui serait donc une correspondance emprunt\u00e9e \u00e0 la mati\u00e8re, la mati\u00e8re \u00e9tant pr\u00e9suppos\u00e9e comme support des mouvements ... est-ce que tu a quelque chose \u00e0...\nEtudiant : moi, j\u2019ai vu un truc de \u2026 (inaudible) \u2026\nmais non... c\u2019est pas la... c\u2019est pas Duke Ellington... c\u2019est le vampire.. ; c\u2019est sur le vampire, l a musique de jazz... c\u2019est formidable, oui oui... et il y a aussi un autre... c\u2019est quoi ?... vous pardonnez mon anglais, eh... c\u2019est \u00ab black and ... \u00bb ? oui, qui se traduit en fran\u00e7ais, \u2026, je ne sais plus ce qu\u2019est-ce que c\u2019est.. \u00e7a va compl\u00e8tement dans un autre sens... non, \u00e9tirer la mati\u00e8re, c\u2019est \u00e7a qui \u2026 c\u2019est la diff\u00e9rence entre la d\u00e9limitation g\u00e9om\u00e9trique, je crois, et l\u2019extraction de la mati\u00e8re. pour eux il y a s\u00fbrement une diff\u00e9rence de nature, c\u2019est pour \u00e7a que \u2026 on n\u2019est pas du c\u00f4t\u00e9 McLaren, on n\u2019est pas du c\u00f4t\u00e9 d\u2019un trac\u00e9 sur pellicule de lignes, on n\u2019est pas de ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 \u2026 d\u00e9coratif, mais ils ont peut-\u00eatre raison de marquer la diff\u00e9rence, ils ont besoin de travailler la mati\u00e8re \u2026\nD\u2019accord, mais le danger ce sera que \u00e7a ait toujours l\u2019air d\u2019imiter le mouvement des personnages, ils ne d\u00e9gageront pas du danger illustratif.\nD\u2019accord, mais \u00e0 mon avis, \u00e7a ils ne peuvent le d\u00e9couvrir, que lorsqu\u2019ils ont conjur\u00e9 le danger de ... illustrative, or ils pouvaient pas tellement ...\nnon, non, pas du tout... oui oui. tu as quelque chose \u00e0 ajouter ?\noui, mais j\u2019ai vraiment presque envie de te garder, de te mettre dans une esp\u00e8ce de frigidaire, parce que ce que tu dis c\u2019est compl\u00e8tement - en effet ... avait quelqu\u2019un de tr\u00e8s tr\u00e8s important pour les rapports de image/son, et si je ne me trompe c\u2019est la premi\u00e8re. alors, ce que tu m\u2019a dit l\u00e0 ... bien s\u00fbr, mais \u00e7a c\u2019est une partie tr\u00e8s tr\u00e8s mauvaise du livre de Mitry, ... mais tous les rapports image sonore/image visuelle, l\u00e0... \u00e0 mon avis, pardon de te dire \u00e7a, \u00e7a peut pas entrer - c\u2019est un autre chemin \u00e0 toi, mais \u00e7a ne peut pas entrer dans le mien, puisque j\u2019en suis au premier \u00e9tat du parlant, au moment o\u00f9 ils peuvent pas ... parce que \u00e0 mon avis ... on en parlera ... m\u00eame une technique ... pour assurer ... de l\u2019image sonore. lui, il fait pleinement partie de l\u2019image moderne\nAlors, ce que je voudrais dire, tr\u00e8s vite peut \u00eatre que vous n\u2019en pouvez plus ! si je vous raconte cette petite histoire, en demandant pardon \u00e0 ceux qui ont lu ce livre \u00ab La Naissance de la Trag\u00e9die \u00bb de Nietzsche ; donc, ne le prenez surtout pas pour un livre exprimant la pens\u00e9e de Nietzsche, parce que imm\u00e9diatement apr\u00e8s la Naissance de la Trag\u00e9die, il rompra avec sa premi\u00e8re philosophie. La \"Naissance de la Trag\u00e9die\" est un livre o\u00f9 Nietzsche est \u00e0 la fois, et se r\u00e9clame - c\u2019est pas qu\u2019il apporte pas du nouveau - mais il se r\u00e9clame de Schopenhauer et de Wagner, et apr\u00e8s la Naissance de la Trag\u00e9die il fait sa grande rupture avec Schopenhauer et avec Wagner, si bien que la \"Naissance de la Trag\u00e9die\" ne peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e que comme le premier \u00e9tat de la pens\u00e9e de Nietzsche et pas du tout l\u2019expression de la pens\u00e9e de Nietzsche, y compris et surtout sur la musique. Ceci dit, je m\u2019en tiens l\u00e0, et c\u2019est normal : premier stade du parlant, premier Nietzsche ! (rires)\nCela dit, voil\u00e0 en gros ce qu\u2019il nous dit, et vous allez voir \u00e0 quel point \u00e7a peut nous servir. Il lance sa grande distinction Apollon/Dionysos - tout le monde conna\u00eet un peu \u00e7a - et comment est-ce qu\u2019il les d\u00e9finit, tr\u00e8s vite je dis : Apollon c\u2019est - je r\u00e9sume, \u00e9videmment j\u2019en ai tir\u00e9 que ce qui m\u2019int\u00e9resserait - c\u2019est l\u2019image... bien plus, l\u2019image de l\u2019image ; c\u2019est l\u2019apparence de l\u2019apparence, c\u2019est-\u00e0-dire le Beau. Et qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire, le Beau, l\u2019apparence de l\u2019apparence ? \u00e7a veut dire : l\u2019apparence soumise au mouvement comme mouvement r\u00e9gl\u00e9 ! \u00e7a y est, eh... \u00e7a je vous jure - l\u2019apparence soumise au mouvement comme mouvement r\u00e9gl\u00e9 ! Apollon est le dieu de la mesure, c\u2019est-\u00e0-dire de la r\u00e8gle du mouvement. L\u2019image apollinienne c\u2019est l\u2019image visuelle - que dire de mieux ? l\u2019image apollinienne c\u2019est l\u2019image visuelle - c\u2019est l\u2019image-mouvement EN TANT QUE R\u00c9GL\u00c9E. D\u00e8s lors, c\u2019est l\u2019apparence de l\u2019apparence ; et alors que nous sommes malheureux dans les apparences, nous sommes soumis au mouvement qui nous entra\u00eene - dans l\u2019apparence de l\u2019apparence nous nous donnons, au contraire, le spectacle du mouvement, et nous connaissons la r\u00e9demption, la r\u00e9demption par l\u2019apparence de l\u2019apparence, la r\u00e9demption par Apollon.\nDonc, si je r\u00e9sume en disant : bien, voil\u00e0, si Nietzsche avait connu le cin\u00e9ma, il nous aurait dit exactement : Apollon c\u2019est l\u2019image-mouvement en tant que r\u00e9gl\u00e9e, c\u2019est-\u00e0-dire en tant qu\u2019elle repr\u00e9sente indirectement le Tout, et l\u00e0 \u00e7a ne vous \u00e9tonnera pas, il pouvait pas dire autre chose ; pourquoi j\u2019ajoute : l\u2019image visuelle qui proc\u00e8de pas mouvement r\u00e9gl\u00e9, l\u2019image-mouvement en tant qu\u2019elle repr\u00e9sente indirectement le Tout ? Mais c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment parce que l\u2019apparence c\u2019est - l\u2019apparence de l\u2019apparence, c\u2019est la pr\u00e9sentation indirecte du Tout. Le Tout c\u2019est quoi ? Nietzsche pr\u00e9f\u00e8re employer un autre mot, c\u2019est l\u2019Un, l\u2019\u00catre intime, dit-il encore, le Noyau, ou il l\u00e2che le mot de Schopenhauer, qu\u2019il abandonnera : \"le Vouloir - le Vouloir Un\".\nL\u2019image-mouvement, elle est pr\u00e9sentation indirecte de ce sans-fond du Vouloir sans fond - de ce vouloir sans fond, repr\u00e9sentation indirecte du Tout par la mesure - et on l\u2019a vu, dans l\u2019image classique de cin\u00e9ma, le temps est second par rapport au mouvement, il d\u00e9rive du mouvement par la mesure, ( en termes de cin\u00e9ma, par le montage) ; donc on retrouve mot \u00e0 mot : image visuelle, apollinien, image-mouvement, r\u00e8gle du mouvement, repr\u00e9sentation indirecte du temps ou du Tout, c\u2019est-\u00e0-dire du vouloir sans fond.\nEt le terrible Dionysos ? Le terrible Dionysos, il gronde sous Apollon. Et lui, qu\u2019est-ce qu\u2019il est ? Lui, il est l\u2019unit\u00e9 avec le Tout ; il rompt la mesure, il est la d\u00e9mesure, il est le temps dans sa fondation m\u00eame, il est Chronos sous Zeus, il est les Titans - Dionysos, il est la pr\u00e9sentation du Tout, ou la pr\u00e9sentation directe du Vouloir qui ne passe plus par le mouvement ; en d\u2019autres termes, qui ne passe plus par l\u2019image visuelle. Et alors, par quoi qu\u2019il passe ? Pas besoin de continuer. il passe par la musique ; il s\u2019exprime directement dans la musique. Quelle musique ? Alors, une fois il y avait la musique apollinienne, oui - la musique de la mesure ; mais la musique de la mesure, c\u2019est une musique mise au service, par Apollon, de l\u2019image visuelle. La musique dans son essence en tant que musique est la pr\u00e9sentation directe du Tout qui s\u2019affranchit de toute mesure - voyez comment le Wagner pointe d\u00e9j\u00e0 ; affranchir la musique de la mesure, pour y substituer quoi ? L\u2019\u00e9ternelle naissance et destruction, c\u2019est-\u00e0-dire la m\u00e9lodie continue, l\u2019expression pure du Vouloir - n\u2019oubliez pas que Wagner \u00e9tait Schopenhauerien, et resta toute sa vie Schopenhauerien - il y a un lien l\u00e0 Schopenhauer-Wagner-Nietzsche qui est tr\u00e8s profond. Bon... le sch\u00e9ma que je donne de ce... il nous aurait fallu une heure, on y reviendra peut-\u00eatre un tout petit peu l\u00e0-dessus d\u2019apr\u00e8s vos questions sur... regardez le sch\u00e9ma de Nietzsche - je parle m\u00eame pas de Schopenhauer .... s\u2019il y a un principe des principes plus loin que toute fond des choses, c\u2019est le Vouloir - peu importe pourquoi - c\u2019est le Vouloir Un, le Vouloir Tout, l\u2019Un-Tout des Grecs, ce que les Grecs appellent l\u2019Un-Tout, c\u2019est le Vouloir. Alors, premi\u00e8re grande proposition : Pourquoi ? laissez vous aller ! deuxi\u00e8me proposition : ce Vouloir sans fond a une pr\u00e9sentation directe, qui est Dionysos musicien - c\u2019est la d\u00e9mesure, c\u2019est l\u2019\u00e9ternel devenir - c\u2019est la r\u00e9sorption des apparences - les apparences englouties dans le grand Dionysos. Troisi\u00e8mement : le gentil Apollon - pas tellement d\u2019ailleurs - lui, c\u2019est la pr\u00e9sentation indirecte du Tout, c\u2019est-\u00e0-dire du Vouloir - faut pas croire qu\u2019il n \u2019ait pas de rapport avec le Vouloir, c\u2019est la repr\u00e9sentation indirecte du Vouloir par le mouvement r\u00e9gl\u00e9 de l\u2019apparence, c\u2019est-\u00e0-dire par le d\u00e9doublement de l\u2019apparence, d\u00e8s lors, il op\u00e8re la r\u00e9demption de l\u2019apparence. Pour ceux qui connaissent un peu Wagner, si vous voyez pas mot \u00e0 mot Parsifal l\u00e0-dedans, vous \u00eates des... m\u00e9chants ; pour ceux qui ne connaissent pas Parsifal ... il y a le probl\u00e8me de la r\u00e9demption, etc, c\u2019est le grand th\u00e8me o\u00f9 Wagner mourant retrouve Schopenhauer. Bon... ou j\u2019en \u00e9tait... - Bon, voyez cet Apollon l\u00e0, r\u00e9demption de l\u2019apparence, repr\u00e9sentation indirecte du temps sans fond, du Vouloir Un... Si bien que je peux dire, et c\u2019est \u00e7a qui m\u2019importe : le Vouloir, ou le Tout, l\u2019Un-Tout sans fond, est simultan\u00e9ment le double objet, l\u2019objet d\u2019une repr\u00e9sentation indirecte dans l\u2019 image visuelle \u00e0 mouvement r\u00e9gl\u00e9, et l\u2019objet d\u2019une pr\u00e9sentation directe dans la musique. Il n\u2019y a aucune commensurabilit\u00e9 entre l\u2019image visuelle apollinienne et la musique dionysiaque - aucune. Il y a au contraire une incommensurabilit\u00e9, mais qui chaque fois va \u00eatre cr\u00e9atrice, sous quelle forme ? \u00c0 savoir la sup\u00e9riorit\u00e9 des Grecs sur les barbares l\u00e0 Nietzsche s\u2019en donne \u00e0 coeur joie car la sup\u00e9riorit\u00e9 des Grecs sur les barbares, dit-il, n\u2019est pas ce qu\u2019on croit, c\u2019est pas que les Grecques \u00e9taient moins barbares que les barbares - en un sens il le furent plus ; c\u2019est que les barbares n\u2019avaient pas l\u2019id\u00e9e d\u2019introduire Dionysos dans l\u2019art - le Dionysos babylonien ne s\u2019introduit pas dans l\u2019art, il reste dans le domaine de la religion, du fond le plus sacr\u00e9, il ne devenait pas artiste. Les Grecs convoquent Dionysos \u00e0 l\u2019existence artiste - c\u2019est terrible, parce que en m\u00eame temps c\u2019est... c\u2019est la catastrophe - les Grecs sont une catastrophe - justement parce qu\u2019ils l\u2019introduisent et le convoquent sur la sc\u00e8ne artiste ; que va se faire la chose la plus \u00e9tonnante, comme derri\u00e8re un rideau de feu. Il ne va pas y avoir une commensurabilit\u00e9, mais des images apolliniennes vont comme des \u00e9clairs surgir du noyau dionysiaque - \u00e7a c\u2019est une page merveilleuse de Nietzsche, parce que il la d\u00e9veloppe... c\u2019est de la tr\u00e8s tr\u00e8s grande po\u00e9sie, de la tr\u00e8s tr\u00e8s grande philosophie - parce qu\u2019ils ont su donner a Dionysos, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 la musique, une existence artiste. Voil\u00e0 que comme, sans qu\u2019on puisse le voir, le voir ... - sans qu\u2019on puisse le voir. Les traits de feu de Dionysos vont prendre l\u2019allure d\u2019images apolliniennes, et ce sera quoi ? Ce sera le myst\u00e8re de ce qui s\u2019est produit une fois en Gr\u00e8ce, \u00e0 savoir : le myst\u00e8re de la trag\u00e9die. Car, dans la trag\u00e9die, qu\u2019est-ce qui se passe ? - je r\u00e9sume ..., tout \u00e7a c\u2019est uniquement pour vous donner l\u2019envie d\u2019aller voir - qu\u2019est-ce qui se passe dans la trag\u00e9die - et puis, pour nous \u00e9viter des contresens grotesques sur l\u2019absurde opposition, une opposition trop facile entre Dionysos et Apollon - car, qu\u2019est-ce qui se passe dans la trag\u00e9die ? Comme l\u2019a bien vu Schiller, dit Nietzsche, la vraie origine de la trag\u00e9die c\u2019est le ch\u0153ur - le ch\u0153ur n\u2019est pas le repr\u00e9sentant des spectateurs, comme le croient les chr\u00e9tiens de l\u2019\u00e9poque (rires), le ch\u0153ur c\u2019est le ch\u0153ur actif de la trag\u00e9die, \u00e0 savoir : ce sont les \u00e9manations de Dionysos, et le ch\u0153ur est musical, il n\u2019est pas spectatorial.\nEt c\u2019est la musique et le chant du ch\u0153ur qui va susciter un ensemble d\u2019images apolliniennes, qui va constituer quoi ? Ce qu\u2019on appelle dans la trag\u00e9die, le drame. La trag\u00e9die est l\u2019union de la musique et du drame, qui ne se produit qu\u2019une fois chez les Grecs, et une seconde fois chez les Allemands avec Wagner, d\u2019o\u00f9 : la Naissance de la Trag\u00e9die, ... sur une longue comparaison entre Wagner et l\u2019op\u00e9ra wagn\u00e9rienne et la trag\u00e9die grecque, admirable comparaison. Jusqu\u2019\u00e0 ce que Nietzsche, ayant termin\u00e9 son livre s\u2019aper\u00e7oit que Wagner n\u2019avait rien \u00e0 voir avec les Grecs, (rires) et le lui fait savoir tr\u00e8s tr\u00e8s durement, mais c\u2019est le cas o\u00f9 jamais de dire que il a pu changer compl\u00e8tement d\u2019avis la beaut\u00e9 du livre, et - je dis bien : la v\u00e9rit\u00e9 absolue du livre ; la Naissance de la Trag\u00e9die reste intacte.\nEnsuite Nietzsche dira autre chose, et d\u00e9noncera ce livre ... donc je voudrais que vous r\u00e9fl\u00e9chisserez l\u00e0-dessus - voyez, c\u2019est seulement ... les Grecs, et puis c\u2019est les Allemands qui ont r\u00e9ussi \u00e7a, et c\u2019est un ..., Wagner en \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s ..., il voulait refaire l\u2019art total, qui avait \u00e9t\u00e9 une fois dans l\u2019histoire de l\u2019art : la trag\u00e9die grecque. Mais, voyez ce que je retiens pour moi, \u00e7a me donne une fantastique confirmation, qui consiste \u00e0 dire : eh mais oui, il faut distinguer deux niveaux, la repr\u00e9sentation indirecte du Tout dans l\u2019image visuelle, et la pr\u00e9sentation directe du Tout dans la musique ; et les deux ne sont pas absolument commensurables , et en plus elles ne sortent pas du m\u00eame monde. Alors, quel va \u00eatre leur rapport ? On le verra.\nOn va vite, aujourd\u2019hui on a fait beaucoup !", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/375"}