{"Cours": "Sur le cin\u00e9ma : l'image-pens\u00e9e", "Date": "Cours du 07/05/1985", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "Bon, alors pour en finir, mon projet est ceci donc : nous n\u2019aurions plus en principe que deux cours, aujourd\u2019hui et la semaine prochaine. Mais tout d\u00e9pend de... tout d\u00e9pend de o\u00f9 j\u2019en serai \u00e0 la fin de cette s\u00e9ance. Si j\u2019en suis pas l\u00e0 o\u00f9 je souhaite, il faudra une troisi\u00e8me s\u00e9ance en premi\u00e8re semaine de juin, mais je vous le dirai \u00e0 temps, parce que cette derni\u00e8re s\u00e9ance... il faut qu\u2019il y ait une derni\u00e8re s\u00e9ance, sinon c\u2019est vraiment trop lourd, pour que soient pos\u00e9es des questions portant sur l\u2019ensemble de ce qu\u2019on a fait cette ann\u00e9e. Donc on fera une s\u00e9ance de r\u00e9capitulation qui ne viendrait pas de moi mais qui viendrait de ceux que \u00e7a int\u00e9resse.\nL\u00e0-dessus, je rappelle donc que pour ceux qui veulent l\u2019UV, il faut qu\u2019ils me donnent les papiers et que vous alliez au secr\u00e9tariat. Bon alors, moi j\u2019ai beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 la semaine derni\u00e8re. Essayons de comprendre quelque chose ... ce qui s\u2019est pass\u00e9 la semaine derni\u00e8re ; toujours quelque chose se passe, puisqu\u2019on risquait cette m\u00e9thode d\u2019intervention multiple. Et voil\u00e0 que, deux fois \u00e7a a en gros r\u00e9ussi et que ... - l\u00e0 je ne parle que pour moi, les autres peuvent avoir un autre avis, je sais pas - que la derni\u00e8re fois, \u00e7a a rat\u00e9. Et \u00e7a a rat\u00e9, ce qui est tr\u00e8s bien aussi ... tout est bien. Alors je me disais apr\u00e8s, pendant toute la semaine, sans tristesse, sans abattement, je me disais : \u00ab mais pourquoi \u00e7a a rat\u00e9 ? Comment \u00e7a se fait ?\nEt voil\u00e0 : je crois qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9 une dr\u00f4le de chose. \u00c7a partait assez bien. Pour moi, \u00e7a partait bien. Je voyais mon cadrage sonore s\u2019approcher et recevoir une d\u00e9finition satisfaisante, du plus haut point de vue de la technologie. L\u00e0-dessus - je parle collectivement, tout ce qui se passe, c\u2019est jamais celui-ci ou celui-l\u00e0, c\u2019est quelque chose qui ..- l\u00e0-dessus, il y a eu un d\u00e9rapage. D\u00e9rapage, d\u2019un certain point de vue n\u00e9cessaire, et de mon point de vue \u00e0 moi, pas n\u00e9cessaire. Et ce d\u00e9rapage s\u2019\u00e9tant produit, l\u00e0-dessus, on s\u2019est retrouv\u00e9 dans un \u00e9tat o\u00f9 le probl\u00e8me m\u00eame avait disparu, c\u2019est-\u00e0-dire ce probl\u00e8me tr\u00e8s pr\u00e9cis : il y a-t-il un cadrage sonore ?\nEt on se retrouvait, soit devant des probl\u00e8mes de musique tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9raux, soit devant des probl\u00e8mes de technologie dans ces rapports avec l\u2019art, encore plus g\u00e9n\u00e9raux et mon histoire de cadrage, elle n\u2019\u00e9tait plus rattrapable. Alors c\u2019est tr\u00e8s curieux, c\u2019est tr\u00e8s curieux. Vous savez dans les s\u00e9ances de travail, si la derni\u00e8re fois c\u2019\u00e9tait toutes nos s\u00e9ances, dans les s\u00e9ances de travail \u00e0 mon avis, en tous cas pour moi, je ne parle que pour moi, j\u2019aime autant celles qui ratent que celles qui ne ratent pas. Je veux dire non ... j\u2019aime celles qui ratent \u00e0 condition qu\u2019il y en est moins proportionnellement, sinon ce serait extr\u00eamement f\u00e2cheux. Alors, j\u2019ai un principe, je crois, j\u2019ai un principe : quand quelque chose est rat\u00e9, on revient pas dessus, on fait une croix dessus. C\u2019est qu\u2019il y avait des raisons que ce soit rat\u00e9. On ne recommence pas. Faut jamais recommencer. Je dirai tout \u00e0 l\u2019heure ce que moi, ce que j\u2019en tire alors. Remarquez que, inspir\u00e9 par un Dieu, j\u2019avais pr\u00e9vu que je pourrais me replier sur une hypoth\u00e8se faible quitte \u00e0 abandonner l\u2019hypoth\u00e8se forte \u00e0 laquelle je tenais. Donc je vous dirai moi, hypoth\u00e8se faible, hypoth\u00e8se forte et puis on avance.\n\u00c7a n\u2019emp\u00eache pas que certains d\u2019entre vous la derni\u00e8re fois avaient manifest\u00e9 le souci d\u2019intervenir et on n\u2019avait pas eu le temps. Alors je leur demande juste de ne pas intervenir sur des g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s excessives concernant la musique mais le plus possible sur cette question de cadrage. Et voil\u00e0. Et si possible que ce ne soit pas trop long, parce qu\u2019on arrive au bout du temps. Alors toi, je crois que tu voulais signaler un point de vue euh ... ouais.\nEtudiant : Alors moi ce qui m\u2019int\u00e9ressait, c\u2019\u00e9tait le point de vue du compositeur, l\u2019aspect technique technologique est int\u00e9ressant mais si il y a un cadrage, je pense que s\u2019il y a un cadrage, il est \u00e9galement possible au moment de la composition de l\u2019oeuvre (inaudible). J\u2019ai pas trouv\u00e9... j\u2019ai pas r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9finir ce principe de cadrage. Mais j\u2019ai travaill\u00e9 un peu sur le montage notamment chez Berg. (inaudible).\nDeleuze : Si tu sens quelque chose qui va pas, \u00e7a fait rien, continue. Si tu sens des esprits contraires. (rires)\n\u00c9tudiant : Je ne sais pas s\u2019il y en a parmi vous qui connaissent (inaudible)la partition de Wozzec.\nDeleuze : \u00c9coute ici la convention c\u2019est : on fait comme si les gens connaissaient. \u00c0 une condition c\u2019est qu\u2019on dise pas des choses trop techniques. Si tu dis pas des choses trop techniques, peu importe. Pour ceux qui n\u2019ont pas entendu cet op\u00e9ra, \u00e7a leur donnera peut-\u00eatre une raison de l\u2019entendre. Je voudrais surtout que tu dises ce que tu as \u00e0 dire assez pr\u00e9cis\u00e9ment. Tu dis qu\u2019il y a une question du cadrage par rapport au compositeur. Alors tu dis : \u00e7a je peux pas le poser parce que j\u2019y arrive pas encore, du coup \u00e7a m\u2019ennuie un peu. Mais tu dis : je vais parler du montage. Du montage dans l\u2019op\u00e9ra Wozzec. Du montage sonore\nDu montage sonore, oui.\nAlors je voudrais juste que tu donnes quelques indications l\u00e0-dessus.\nPour revenir sur le cadrage. C\u2019est difficile d\u2019en parler. Mais ... En tous cas, comme moi je le propose, il s\u2019agit avant tout de gagner un espace, d\u2019occuper un espace, et de (loger son propre corps dedans ?), \u00e0 partir du mat\u00e9riau euh ... (inaudible). Donc, d\u00e9j\u00e0 dans cette pr\u00e9occupation d\u2019occuper un espace, je pense que le probl\u00e8me du cadrage ressort. (inaudible). En tout cas le gagner et le (inaudible). Y a-t-il quelqu\u2019un d\u2019autre qui comprenne dans cette salle ?\nDeleuze : tu appelles au secours. Euh...voil\u00e0 !\nEtudiante : moi je voulais juste faire une remarque. Comment se fait-il que chaque fois qu\u2019on veut parler de cadrage, apparemment, on parle de montage. Il y a une d\u00f4le de... Hein, comment \u00e7a se fait ?\nDeleuze : La r\u00e9ponse est tr\u00e8s simple. C\u2019est que la question \u00ab y a-t-il un cadrage sonore ? \u00bb est une question r\u00e9cente. A mon avis. Si jusqu\u2019\u00e0... mettons... jusqu\u2019\u00e0 la guerre, c\u2019est pas (inaudible), il n\u2019y avait pas de cadrage sonore. Il n\u2019y avait de cadrage que visuel et on a vu que, en effet, l\u2019\u00e9tat du sonore dans les premiers stades du parlant excluait que cette question soit pos\u00e9e sur un cadrage sonore. Il y avait donc un cadrage visuel. En revanche, il y avait un montage sonore. Il y avait un mixage et un montage au niveau du son. Alors c\u2019est cette esp\u00e8ce d\u2019aimant du pass\u00e9 qui fait que - et \u00e7a m\u2019a beaucoup nui la derni\u00e8re fois - on a toujours tendance, quand on pose la question du cadrage sonore, actuellement, si on la pose, \u00e0 \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 des op\u00e9rations de montage. Donc l\u00e0, la r\u00e9ponse est ... et si j\u2019ajoutais une r\u00e9ponse plus philosophique et plus difficile, je dirais que le montage sonore tel que j\u2019esp\u00e9rais qu\u2019il se d\u00e9gagerait (inaudible). Non, pardon ! Le cadrage, le cadrage sonore, implique \u00e9videmment un changement concernant la notion de cadrage ou une nouvelle compr\u00e9hension de la notion de cadrage qui rejaillit y compris sur le cadrage visuel. A savoir que s\u2019il y a un cadrage sonore, le cadrage sonore, tout comme le cadrage visuel, doivent \u00eatre compris en termes de temps et non plus d\u2019espace. C\u2019est-\u00e0-dire que ce qu\u2019on cadre, ce n\u2019est pas de l\u2019espace, c\u2019est du temps.\nAlors au niveau du cadrage visuel, Godard l\u2019a tr\u00e8s bien dit. Godard le dit tr\u00e8s bien dans ses commentaires de \"Sauve qui peut la vie\". Il dit... En parlant du cadrage visuel, il dit : mais le cadrage, vous savez, c\u2019est une histoire de temps, c\u2019est pas affaire d\u2019espace, c\u2019est affaire de temps ! C\u2019est-\u00e0-dire, il ne s\u2019agit pas de savoir quel espace je cadre. Il s\u2019agit de savoir quand je peux commencer et finir un plan. Et pour lui, c\u2019est \u00e7a le cadrage. Donc c\u2019est une op\u00e9ration temporelle. A mon avis \u00e7a va de soi, parce que si on arrive \u00e0 donner un sens \u00e0 un cadrage sonore, le cadrage sonore est temporel aussi bien que le cadrage visuel.\nAlors ta question : \u00ab pourquoi est-ce qu\u2019on est toujours ramen\u00e9, pourquoi est-ce qu\u2019on a toujours envie de revenir au montage ?\" La r\u00e9ponse me para\u00eet tr\u00e8s simple : c\u2019est que le probl\u00e8me d\u00e9pend, le probl\u00e8me est tout r\u00e9cent, c\u2019est-\u00e0-dire d\u00e9pend d\u2019un statut de l\u2019image, qui est un statut de l\u2019image tr\u00e8s actuel. Si l\u2019on pense \u00e0 un cin\u00e9ma classique, il y aura cadrage visuel spatial, il y aura montage visuel et sonore, il n\u2019y aura pas de cadrage sonore. C\u2019est pour \u00e7a qu\u2019on est toujours ramen\u00e9 au montage sonore. Et c\u2019est \u00e7a que voulais euh... Alors moi je crois que l\u00e0 o\u00f9 tu as quelque chose, mais qui n\u2019est peut-\u00eatre pas au point, c\u2019est que c\u2019est pas par hasard que Fano dit quelque chose. Tu serais assez proche dans ce que ... Fano dit des choses du type : \u00ab C\u2019est Berg. Et c\u2019est notamment Wozzeck, qui pr\u00e9sente une esp\u00e8ce de dramaturgie visuelle et sonore qui est comme tendue vers le cin\u00e9ma.\" Seulement Fano le dit \u00e0 propos du mixage. Et Fano qui, \u00e0 mon avis, a toutes les possibilit\u00e9s pour poser le probl\u00e8me, toutes les possibilit\u00e9s pratiques et th\u00e9oriques, pour poser le probl\u00e8me du cadrage sonore, \u00e0 ma connaissance en tous cas, ne pose pas directement le probl\u00e8me du cadrage sonore.\nEtudiant : Alors si on ram\u00e8ne le probl\u00e8me du cadrage, \u00e0 un probl\u00e8me de cadrage, de cadrer le temps, dans Wozzec y a... enfin j\u2019pense que ce que moi j\u2019appelle montage, \u00e7a fonctionne aussi comme cadrage sonore. Y a une premi\u00e8re chose, Wozzeck, c\u2019est un op\u00e9ra en trois actes. Chaque acte se termine sur un accord qui encha\u00eene avec l\u2019acte suivant. Donc en fait, m\u00eame si on peut imaginer une coupure entre chaque acte... Entre chaque acte, il n\u2019y a pas de coupure. Si on peut imaginer une coupure entre chaque acte, de toute fa\u00e7on, elle est supprim\u00e9e par la r\u00e9sonnance de ces accords qui terminent, et qui se prolongent sur l\u2019acte suivant. Et le dernier acte ... la r\u00e9sonnance du dernier acte en fait se poursuit sur les premi\u00e8res mesures ... la r\u00e9sonnance du troisi\u00e8me acte se poursuit sur les premi\u00e8res mesures du premier acte. Donc en fait c\u2019est un op\u00e9ra circulaire en circuit ferm\u00e9. D\u2019ailleurs de ce point de vue l\u00e0 c\u2019est assez amusant parce que Wozzec ne comporte pas d\u2019ouverture, il s\u2019ouvre m\u00eame de fa\u00e7on tr\u00e8s bizarre pour un op\u00e9ra puisque c\u2019est \u00e0 peine (inaudible). \u00c0 la limite, la derni\u00e8re sc\u00e8ne de Wozzec et l\u2019interlude qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 imm\u00e9diatement avant, qui s\u00e9pare la quatri\u00e8me et la cinqui\u00e8me sc\u00e8ne de l\u2019acte trois, pourraient constituer en fait une ouverture et une premi\u00e8re sc\u00e8ne, plut\u00f4t qu\u2019 un interlude et une derni\u00e8re sc\u00e8ne. Par ailleurs, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la partition, Wozzec utilise un certain nombre de mat\u00e9riaux tr\u00e8s divers, qui entretiennent entre eux des rapports assez complexes, qu\u2019on peut assez facilement r\u00e9duire \u00e0 une forme brute : une chanson populaire (inaudible), une forme de danse (inaudible) avec des motifs comme une sorte d\u2019intervalle, par exemple une tierce mineure qui revient assez souvent, notamment lorsqu\u2019on \u00e9voque le probl\u00e8me du couteau (inaudible) que Wozzec recherche dans l\u2019\u00e9tang au moment o\u00f9 il se noie (inaudible). Voire m\u00eame simplement une seule note (inaudible). Wozzec arrive \u00e0, notamment dans le troisi\u00e8me acte, \u00e0 structurer une sc\u00e8ne sur une seule note, ou toute une sc\u00e8ne sur un seul mouvement. Mais \u00e0 chaque fois, ce mat\u00e9riau est modifi\u00e9 par des r\u00e9miniscences du mat\u00e9riau euh ... des mat\u00e9riaux qui finalement reviennent (inaudible). \u00c7a nous am\u00e8ne dans le ... plus loin dans la partition ... Par exemple ... une note comme le si, qui structure toute la sc\u00e8ne finale de la mort de Marie est pr\u00e9sente d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019op\u00e9ra, et appara\u00eet \u00e9galement (inaudible). Dans le d\u00e9but de l\u2019op\u00e9ra c\u2019est pr\u00e9sent sous forme de pr\u00e9monition presque, et ensuite sous forme de r\u00e9miniscence. Et c\u2019est valable pour tous les motifs, pour tous les mat\u00e9riaux qu\u2019utilise Berg. Ce qui fait que ... \u00c0 un moment pr\u00e9cis de la partition ... \u00c0 ce moment l\u00e0, on se trouve \u00e9galement avant et apr\u00e8s par la pr\u00e9sence de diff\u00e9rents mat\u00e9riaux qui interagissent entre eux.\nDeleuze : bon, oui, ouais. L\u00e0 y a des choses bonnes pour nous. Mais l\u00e0 tu t\u2019en \u00e9cartes parce que tu t\u2019en \u00e9cartes quand m\u00eame bien, et tu peux pas t\u2019en tirer dans les conditions l\u00e0 parce que ... Tout \u00e7a, \u00e7a ne vaudrait que si tu montrais en m\u00eame temps, ce que tu serais tr\u00e8s capable de faire, mais ce qui nous entra\u00eenerait trop loin, en quoi c\u2019est justement compl\u00e8tement diff\u00e9rent d\u2019une formule Wagnerienne par exemple. Qu\u2019est-ce qu\u2019il y a de nouveau dans cette structure ? Qu\u2019est-ce qu\u2019il y a de nouveau dans cette structure d\u2019op\u00e9ra ? Moi je crois ... En quoi c\u2019est r\u00e9ellement quelque chose qui concerne notre probl\u00e8me ? C\u2019est que ... C\u2019est peut-\u00eatre li\u00e9 \u00e0 ceci que la musique prend un sens, en effet, prend un sens assez moderne et qui est celui d\u2019\u00eatre le traitement d\u2019un environnement sonore. Ce qui n\u2019est \u00e9videmment pas le cas... enfin je sais pas. .. Ecoute on va voir hein, on va voir.\nAlors aujourd\u2019hui je voudrais aller \u00e0 la fois doucement et puis, notre s\u00e9ance de la derni\u00e8re fois c\u2019\u00e9tait une parenth\u00e8se pour asseoir un point essentiel de notre analyse. Voil\u00e0 que la parenth\u00e8se a craqu\u00e9. Mais restons l\u00e0... L\u2019hypoth\u00e8se forte - forte, je veux pas dire. Je veux dire forte au sens de maxima pas au sens de bonne. L\u2019hypoth\u00e8se forte c\u2019est ceci : avec le nouveau r\u00e9gime d\u2019image, tel qu\u2019il appara\u00eet apr\u00e8s la guerre, se dessine de plus en plus, au cin\u00e9ma et ailleurs, l\u2019id\u00e9e d\u2019un cadrage sonore, d\u2019un cadrage sonore sp\u00e9cifique.\nDans l\u2019hypoth\u00e8se forte, ce cadrage sonore, peut - je ne dis pas qu\u2019il est n\u00e9cessairement obtenu - peut-\u00eatre d\u00e9fini par rapport \u00e0 certaines op\u00e9rations technologiques. Ces op\u00e9rations technologiques interviennent - et l\u00e0 j\u2019insiste quant \u00e0 la remarque que tu faisais tout \u00e0 l\u2019heure - ces op\u00e9rations interviennent d\u00e8s la prise de son. En quoi consistent-elles par rapport \u00e0 l\u2019\u00e9tat de l\u2019acoustique avant guerre, \u00e0 l\u2019\u00e9tat technologique d\u2019avant guerre ? Elles consistent en ceci.\nPremi\u00e8rement : multiplication des micros et diversit\u00e9 qualitative des micros. Donc possibilit\u00e9 m\u00eame d\u2019employer une multiplicit\u00e9 de micros diff\u00e9rents qualitativement.\nDeuxi\u00e8me point : le d\u00e9veloppement des filtres dits \u00ab correcteurs ou \u00e0 coupure \u00bb, de ces deux sortes de filtre, on l\u2019a vu la derni\u00e8re fois.\nTroisi\u00e8mement : l\u2019emploi de modulateurs, soit \u00e0 r\u00e9verb\u00e9ration, soit \u00e0 d\u00e9lai.\nEnfin quatri\u00e8mement : tous ces proc\u00e9d\u00e9s technologiques vont entra\u00eener une nouvelle appr\u00e9hension de la st\u00e9r\u00e9ophonie. La st\u00e9r\u00e9ophonie n\u2019est plus pens\u00e9e comme un positionnement dans l\u2019espace, ni m\u00eame comme un parcours du son, m\u00eame \u00e0 360 degr\u00e9s. Mais elle va \u00eatre pens\u00e9e comme constitution d\u2019un volume sonore \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur duquel, en tant que volume sonore, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur duquel se r\u00e9partissent des intensit\u00e9s. Les positions ou les positionnements dans l\u2019espace, et les sources d\u2019\u00e9mission, et la nature des instruments, \u00e9tant de telles intensit\u00e9s, ce qui revient \u00e0 dire quoi ? C\u2019est que le volume sonore est un volume temporel, qui ne doit pas \u00eatre pens\u00e9 spatialement. C\u2019est un volume temporel. Et les intensit\u00e9s sont des processus de temporalisation. Un instrument est un processus de temporalisation. C\u2019est pas une forme spatiale, c\u2019est un proc\u00e8s temporel. En tous ces sens, il y a un cadrage sonore. Cadrage sonore sp\u00e9cifique et qui op\u00e8re par lui-m\u00eame, en lui-m\u00eame. Avant, dans le syst\u00e8me micro / haut parleur, avant guerre si vous voulez, on pourrait peut-\u00eatre trouver des pr\u00e9figurations d\u2019un tel cadrage sonore. \u00c0 la limite, je dis : les donn\u00e9es m\u00eames pour que le probl\u00e8me soit possible ne sont pas encore r\u00e9unies.\nEtudiant : Il y a une chose importante (inaudible)... Je voulais vous parler de choses ... je voulais voir jusqu\u2019o\u00f9 vous iriez, mais, sur le sujet qui m\u2019int\u00e9resse le plus, moi, c\u2019est le dessin anim\u00e9 c\u2019est l\u00e0 dessus que je travaille depuis d\u00e9j\u00e0 un bout de temps. L\u2019\u00e9volution du volume sonore, l\u2019\u00e9tude de la construction d\u2019une continuit\u00e9 sonore, d\u2019un cadrage du son, a \u00e9t\u00e9 totalement un probl\u00e8me qui a pr\u00e9occup\u00e9 Walt Disney, et d\u2019autres, de fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s aigue et tr\u00e8s tr\u00e8s grave. D\u2019abord, Walt Disney, bon, s\u2019est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ses d\u00e9buts \u00e0 faire des musiques symphoniques, c\u2019est \u00e0 dire \u00e0 utiliser les rythmes de la musique et puis de cadrer quelque chose autour (inaudible) Cette musique, il voulait essayer de la figurer soit abstraitement soit figurativement, mais construire ces animations qui sont normalement saccad\u00e9es ... d\u2019arriver \u00e0 obtenir une (inaudible) fluidit\u00e9 dans son image en utilisant un son tr\u00e8s bien cadr\u00e9, d\u2019\u00e9tonner les gens, de se rendre compte que quelque chose qui n\u2019avait rien \u00e0 voir avec la r\u00e9alit\u00e9 pouvait aussi bien cadrer avec un son et dans ces cas l\u00e0 (inaudible). Et ensuite, il y a eu toute une autre \u00e9cole du dessin anim\u00e9 qui est, bon, (inaudible) pr\u00e9figur\u00e9e par Tex Avery et d\u2019autres, qui eux ont utilis\u00e9 un dessin anim\u00e9 qui n\u2019avait plus rien \u00e0 voir avec la r\u00e9alit\u00e9 souvent ou qui (inaudible) une distorsion compl\u00e8te avec la r\u00e9alit\u00e9, pour cadrer dessus des sons qu\u2019ils voulaient livrer en \u00e9cho avec des images. Et c\u2019\u00e9tait donc \u00e0 chaque fois une surprise de voir des mouvements aussi fous qui rappelaient des assiettes cass\u00e9es ou des sons qui avaient tr\u00e8s peu de choses \u00e0 voir avec le dessin anim\u00e9. Et au fur et \u00e0 mesure, maintenant quand on en arrive aujourd\u2019hui \u00e0 faire un dessin anim\u00e9 qui doit \u00eatre tr\u00e8s \u00e9conome, (inaudible) une animation tr\u00e8s simple toujours un peu abstraite, ou des animations de trois ou quatre images par seconde ou m\u00eame parfois pas d\u2019animations du tout (inaudible). On cadre tout autour des sons d\u2019ambiance, des son d\u2019oiseau, des sons... pour rajouter des animations qui n\u2019existent pas, et donner v\u00e9ritablement l\u2019impression qu\u2019on cadre un monde r\u00e9el alors que l\u2019on a en face de nous une image qui est compl\u00e8tement abstraite, tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e des r\u00e9alit\u00e9s. Et on cr\u00e9e une continuit\u00e9 sonore, et on cadre des sons tr\u00e8s particuliers pour faire fonctionner une esp\u00e8ce de saccade d\u2019aberrations de mouvement ou d\u2019aberrations de son. Et on va chercher le th\u00e8me dans le son ; un son qu\u2019on a \u00e9tudi\u00e9, rythmiquement parfois , des sons qui vont revenir r\u00e9guli\u00e8rement, et on y met dessus l\u2019image qu\u2019on veut (toute la fin est inaudible).\nDeleuze : Alors, \u00e7a c\u2019est tr\u00e8s int\u00e9ressant, mais il me semble que le probl\u00e8me est tr\u00e8s ambigu. Si je comprends bien, tu dis : s\u2019il fallait chercher une origine, une source dans les recherches que constitue un cadrage sonore, ce serait dans le dessin anim\u00e9.\n\u00c9tudiant : (inaudible) en 35 et juste avant la guerre, en plus ils ont fait des recherches sur la st\u00e9r\u00e9ophonie tr\u00e8s pouss\u00e9es. C\u2019est eux qui ont voulu lancer le technicolor parce que \u00e7a donnait (inaudible), le son st\u00e9r\u00e9o parce que \u00e7a donnait une dimension (inaudible).\nDeleuze : D\u2019accord. Mais tu vois ce qui m\u2019int\u00e9resse c\u2019est, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de \u00e7a... C\u2019est que l\u2019ambig\u00fcit\u00e9 elle est l\u00e0. C\u2019est que le son peut intervenir pour se distribuer dans le cadre de l\u2019image visuelle et c\u2019est d\u00e9j\u00e0 une st\u00e9r\u00e9ophonie.\n\u00c9tudiant : Oui mais \u00e7a c\u2019est vrai pour Walt Disney par exemple. Parce que lui il cherchait (inaudible : parlent en m\u00eame temps)\nDeleuze : D\u2019accord, c\u2019est \u00e7a. Mais c\u2019est un autre esprit qui fait. Et en m\u00eame temps les deux sont tr\u00e8s m\u00eal\u00e9s.\n\u00c9tudiant : Mais justement l\u2019int\u00e9r\u00eat, c\u2019est l\u2019apparition de la t\u00e9l\u00e9vision, et c\u2019est pour revenir sur une autre de vos pr\u00e9occupations. C\u2019est que le dessin anim\u00e9 fait pour la t\u00e9l\u00e9vision ne fonctionne plus avec l\u2019image mais ne fonctionne qu\u2019avec le son. Si vous coupez le son sur un poste de t\u00e9l\u00e9 et que vous regardez un dessin anim\u00e9 fait pour la t\u00e9l\u00e9vision g\u00e9n\u00e9ralement (inaudible) tr\u00e8s faible, ne fonctionne plus du tout et on ne comprend plus rien et on ne sait plus ce qui se passe et on ne voit (inaudible).\nDeleuze : Alors l\u00e0 on serait compl\u00e8tement d\u2019accord. C\u2019est avec la t\u00e9l\u00e9vision et la vid\u00e9o que le cadrage sonore peut appara\u00eetre. Et ensuite r\u00e9agit sur le cin\u00e9ma, puisque il y a toutes les traductions de t\u00e9l\u00e9 en image cin\u00e9matographique, d\u2019images vid\u00e9o en images cin\u00e9matographique (il y a tous les passages que vous voulez), mais \u00e7a vient \u00e9videment de l\u00e0.\n\u00c9tudiant : Mais, je pense que si y avait pas eu le ph\u00e9nom\u00e8ne pr\u00e9c\u00e9dent qui \u00e9tait celui de Walt Disney de montrer qu\u2019 avec du dessin anim\u00e9, on pouvait cadrer un son...\nDeleuze : C\u2019est tr\u00e8s int\u00e9ressant\n\u00c9tudiant : ... on pouvait pas sortir le son ensuite de l\u2019image pour (inaudible)\nDeleuze : \u00c0 ce moment l\u00e0 il faudrait dire : Disney a jou\u00e9 un r\u00f4le de pr\u00e9curseur l\u00e0 dedans... ouais, ouais, ouais, d\u2019accord, ouais. Alors voil\u00e0 notre hypoth\u00e8se forte ressuscit\u00e9e. Et puis pour ceux \u00e0 qui elle ne convenait pas, on la retue. Et on dit simplement ben voil\u00e0 : on appellera cadrage sonore, en un sens faible, une esp\u00e8ce de mutation qui concerne la musique, pas seulement au cin\u00e9ma, mais ailleurs aussi, \u00e0 savoir : il y a cadrage sonore lorsque la musique se d\u00e9finit d\u2019une certaine mani\u00e8re nouvelle, \u00e0 savoir comme le traitement de tout l\u2019environnement sonore non musical. Quand elle se d\u00e9finit comme le traitement de tout, c\u2019est \u00e0 dire : la musique devient l\u2019encadrant de l\u2019environnement sonore. Mais \u00e9videmment c\u2019est une dr\u00f4le de musique. Alors j\u2019invoquai Glenn Gould comme \u00e9tant un de ceux qui sont le plus en avance. Et pourquoi ? Parce que non seulement Glenn Gould est un tr\u00e8s grand pianiste, que, comme je vous le disais, les exhibitions, les concerts ont tr\u00e8s vite cess\u00e9 de l\u2019int\u00e9resser, donc il n\u2019en donnait plus et il travaillait (interruption). ... ou que sais-je ? Et pour ceux qui ne connaissent rien \u00e0 la musique (inaudible) \u00e7a n\u2019a aucune importance. Je pense que ce sont eux les contrapontistes ; je pense que ce sont eux qui furent les premiers r\u00e9alistes. En ce sens qu\u2019ils comprirent qu\u2019on pouvait transformer en musique, au moins pour certains de ces aspects, cette compote environnante, cette compote environnante... Qu\u2019est ce qui \u00e9tait \"de la compote environnante\" ? Ce qui \u00e9tait de la compote environnante c\u2019\u00e9tait que les (inaudible) avant ... avant les contrapontistes, c\u2019\u00e9tait tout ce qui venait mettre en question la pr\u00e9s\u00e9ance particuli\u00e8re d\u2019une voix et tout ce qui mena\u00e7ait la subordination des coups d\u2019archers, des autres voix, etc... par rapport \u00e0 cette voix privil\u00e9gi\u00e9e, la plus haute, la plus basse ou la plus (inaudible). Donc, si vous voulez, les contrapontistes de la Renaissance font un pas dans cette voix : faire de la musique l\u2019encadrant, le cadrage, d\u2019une pluralit\u00e9 de voix, dont aucune n\u2019a la pr\u00e9s\u00e9ance. Par l\u00e0, ils con\u00e7oivent d\u00e9j\u00e0 la musique comme traitement de l\u2019environnement sonore, d\u2019une partie de l\u2019environnement sonore, ce que Gould appelle \"cette compote\". Et il ajoute : \"cette compote environnante qui aujourd\u2019hui, peut-\u00eatre pour la premi\u00e8re fois, est en train de devenir v\u00e9ritablement musique dans sa totalit\u00e9\". \u00c7a c\u2019est l\u2019hypoth\u00e8se faible. Il y a pas \u00e0 s\u2019en faire, elle revient strictement au m\u00eame. Donc tout va bien pour nous. Voil\u00e0 ce que nous pouvons dire, avec plus ou mois de pr\u00e9cautions, nous pouvons parler d\u2019un cadrage sonore. \u00c0 quelles conditions ? Dans les deux cas, si nous prenons beaucoup de pr\u00e9cautions ce serait au sens de ce texte : la musique est devenue le traitement de l\u2019environnement sonore dans son ensemble. Si nous prenons l\u2019hypoth\u00e8se forte ce sera : la musique est l\u2019encadrant de l\u2019environnement sonore op\u00e9rant par micros, filtres, modulateurs, de mani\u00e8re \u00e0 constituer un volume, un volume sonore temporel dans lequel se r\u00e9partissent les intensit\u00e9s comme processus de temporalisation.\nDe toutes mani\u00e8res qu\u2019est-ce que nous pouvons dire ? Le cadrage sonore, le cadrage sonore est fondamentalement temporel, exactement comme le volume sonore lui-m\u00eame. Il y aurait une r\u00e9partition de proc\u00e8s de temporalisation dans ce volume l\u00e0. Remarquez \u00e0 quel point \u00e7a nous convient puisque tout le th\u00e8me de cette ann\u00e9e c\u2019est que le processus de la pens\u00e9e au cin\u00e9ma, dans le cin\u00e9ma moderne, est strictement ins\u00e9parable de l\u2019image-temps et de la substitution de l\u2019image-temps \u00e0 l\u2019image mouvement.\nAlors on peut dire : bon, quelle diff\u00e9rence ? Quelle diff\u00e9rence avec le premier stade du parlant. Je le r\u00e9p\u00e8te une fois pour toutes l\u00e0 et pour en finir. C\u2019est tr\u00e8s int\u00e9ressant sur la possibilit\u00e9 de trouver dans le dessin anim\u00e9 la source de ce basculement, de ce renversement. Et c\u2019est dans le dessin anim\u00e9 que ce serait jou\u00e9... Alors l\u00e0 il faut voir... ce serait dans le dessin anim\u00e9 que se serait jou\u00e9 cette euh ... ce changement de la st\u00e9r\u00e9ophonie, cette mutation de la st\u00e9r\u00e9ophonie. Pourvu que ce soit vrai.\n\u00c9tudiant : Je peux faire une remarque ?\nDeleuze : Ah ! Tu veux faire une remarque ? J\u2019esp\u00e9rais que tu voudrais pas en faire. Ouais, tu peux...\n\u00c9tudiant : Seulement tout ce qui a chang\u00e9 c\u2019est que ce que vous appelez st\u00e9r\u00e9ophonie l\u00e0, maintenant ce n\u2019est plus de la technique, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 une conception de ... soit musicale, soit cin\u00e9matographique qui n\u2019a rien \u00e0 voir avec la technique. La semaine derni\u00e8re j\u2019ai parl\u00e9 de... je vous ai dit que vous ne pouvez pas passer cette nouveaut\u00e9 par la technique. Maintenant vous me confirmez, parce que vous passez par une autre voie. Je trouve que c\u2019est exactement \u00e7a. \u00c7a, on est tout \u00e0 fait dans des... dans une bonne voie, je crois (rires). Mais si vous voulez passer cette conception par la technique, je crois que c\u2019est \u00e7a le probl\u00e8me. C\u2019\u00e9tait \u00e7a que je disais que pour moi \u00e7a ne va pas. Surtout parce qu\u2019en cin\u00e9ma, vous savez, il n\u2019y a pas de st\u00e9r\u00e9ophonie. Tous les films que vous avez cit\u00e9s, sauf les (inaudible), ils sont tous monophones.\nDeleuze : (inaudible) ... le cin\u00e9ma exp\u00e9rimental.\n\u00c9tudiant : Non c\u2019est pas \u00e7a, toute la bande optique, le son optique au cin\u00e9ma, il est monophone, il n\u2019est pas en st\u00e9r\u00e9o. Le premier son st\u00e9r\u00e9o au cin\u00e9ma, c\u2019est le dolby st\u00e9r\u00e9o. Le dolby c\u2019est un probl\u00e8me de qualit\u00e9 du son, parce que le son est fait en dolby, c\u2019est \u00e0 dire une bande magn\u00e9tique sous la bande image, ce qui nous donne une meilleure qualit\u00e9, de meilleures volumes, plus de (inaudible) mais avant le dolby, il n\u2019y a pas de st\u00e9r\u00e9o au cin\u00e9ma. Tous les films de Duras, des Straub de Godard, de Syberberg et tout \u00e7a, sont monophones. Mais si vous, s\u2019il vous pla\u00eet, le mot monophone et st\u00e9r\u00e9ophone est comme une conception. Je crois que... C\u2019est \u00e7a qui est int\u00e9ressant.\nAutre \u00e9tudiant : D\u00e8s l\u2019instant o\u00f9 tu fais de la st\u00e9r\u00e9ophonie \u00e0 partir d\u2019enregistrements (inaudible), tu composes ton espace st\u00e9r\u00e9ophonique. Il faut une table de mixage qui cadre chaque petit son les uns par rapport aux autres, il les m\u00e9lange et, ils les ressortent dans un espace spatial pour que le spectateur qui soit plac\u00e9 en haut \u00e0 gauche, entende \u00e9galement en st\u00e9r\u00e9ophonie par rapport \u00e0 (inaudible).\n\u00c9tudiant : Parce que par exemple, les changements techniques que Dominique a parl\u00e9, tous les changements ... tout ce qu\u2019on a dit des changements techniques en son, en g\u00e9n\u00e9ral c\u2019est par exemple pour le cin\u00e9ma c\u2019est la magn\u00e9tique. Qu\u2019est-ce que c\u2019est que le magn\u00e9tique au cin\u00e9ma : il a donn\u00e9 une meilleure qualit\u00e9 de son, une plus grande possibilit\u00e9 de montage, mixage et aussi les d\u00e9placements, parce qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 fait en m\u00eame temps qu\u2019on a cr\u00e9\u00e9 le magn\u00e9tophone portable. Alors, c\u2019est dans ce ... c\u2019est vrai que tu as beaucoup plus de possibilit\u00e9s de montage, de mixage, mais \u00e7a n\u2019a rien \u00e0 voir avec la st\u00e9r\u00e9ophonie.\nDeleuze : \u00c9coute... Pour montrer que la technique n\u2019est (inaudible), tu dis toi m\u00eame que ... qu\u2019elle intervient r\u00e9cemment sur un point qui ne confirme pas encore la st\u00e9r\u00e9ophonie, au sens o\u00f9 je l\u2019emploie, mais qui repr\u00e9sente avec le dolby, qui repr\u00e9sente un stade technologique. \n\u00c9tudiant : Le dolby oui, le magn\u00e9tique aussi. Ce sont les deux grands changements technologiques. Deleuze : Alors ? \u00c9tudiant : Tous les films que vous pouvez trait\u00e9s comme exemple de cadrage sonore, je pense par exemple les films de Duras, ou de ... \nDeleuze : J\u2019en ai cit\u00e9 encore aucun, il faut pas me... \n\u00c9tudiant : \u00e7a, j\u2019imagine (rires), j\u2019imagine que vous allez les citer comme exemple d\u2019un son qui est autrement par rapport \u00e0 l\u2019image. C\u2019est \u00e0 moi ...\nDeleuze : Ouais. Tu as compl\u00e8tement raison.\n\u00c9tudiant : Ils sont tous, ils sont tous techniquement, je dis techniquement, ils sont tous monophones. C\u2019est \u00e7a. Alors pour moi, l\u2019autre fois quand je suis intervenu, c\u2019est pour dire que si vous prenez le mot st\u00e9r\u00e9o, st\u00e9r\u00e9ophonie, dans le sens technique, vous ne pouvez pas parce que cette nouveaut\u00e9, qui est conceptuelle, par ces changements techniques, c\u2019est tout. C\u2019est \u00e0 dire que vous... pour moi, vous ne pouvez pas dire qu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9poque Ballas disait \u00e7a, c\u2019est \u00e0 dire que Ballas disait que ce n\u2019\u00e9tait pas possible de faire un cadrage sonore \u00e0 cause des moyens de l\u2019\u00e9poque. Je ne crois que ... vous ne pouvez pas...\nDeleuze : Si !\n\u00c9tudiant : ... vous ne pouvez pas...\nDeleuze : Si !Comprends. \u00c0 mon tour. J\u2019ai fait le maximum pour te comprendre. En musique, il n\u2019en n\u2019est pas comme tu dis. Tu me dit : au cin\u00e9ma, de toutes mani\u00e8res, et tu dis tr\u00e8s juste l\u00e0, t\u2019as bien devin\u00e9, tout ce qu\u2019on va rattraper, Straub, Marguerite Duras, tu dis : il n\u2019y a rien de tout \u00e7a, puisque c\u2019est pas possible, le cin\u00e9ma le fait pas techniquement. D\u2019accord. Si l\u2019on pense \u00e0 l\u2019\u00e9volution actuelle des images - alors on oublie Straub, Duras - si l\u2019on pense actuellement \u00e0 l\u2019\u00e9volution des images, on voit quoi ? \u00c0 partir de l\u2019image cin\u00e9matographique, on voit l\u2019image t\u00e9l\u00e9, qui est d\u2019une toute autre nature, puisque c\u2019est d\u00e9j\u00e0 une image \u00e9lectronique, mais c\u2019est une image \u00e9lectronique dite au sens de \u00ab analogique \u00bb ; et puis, tu as la vid\u00e9o, m\u00eame chose ; et puis tu as l\u2019av\u00e8nement des images \u00e9lectroniques dites digitales, ou num\u00e9riques. Reste une proposition possible, il me semble, de dire : ce que le cin\u00e9ma fait avec ses propres moyens, et finalement avec des moyens artisanaux, c\u2019est ce qui \u00e9videmment sera rendu possible par le d\u00e9veloppement des images dites \u00e9lectroniques, au double sens analogique et num\u00e9rique. Et \u00e0 ce moment l\u00e0, c\u2019est pas du tout que ces proc\u00e9d\u00e9s dits artisanaux ... Je voudrais \u00e0 cet \u00e9gard prendre quelques exemples. C\u2019est pas que ces proc\u00e9d\u00e9s artisanaux seront disqualifi\u00e9s. Bien plus, les auteurs qui n\u2019en n\u2019ont \u00e0 la limite aucun besoin, y perdront rien en beaut\u00e9. Je prends un exemple : si on se demande quel est l\u2019un des caract\u00e8res - c\u2019est un exemple qui nous sera utile. Si on se demande parmi les caract\u00e8res de l\u2019image, de l\u2019image vid\u00e9o, ou de l\u2019image \u00e9lectronique analogique, d\u00e9j\u00e0 analogique, alors \u00e0 plus forte raison quand elle est num\u00e9rique. Quel est un des caract\u00e8res ? Il y a une sorte de nouveaut\u00e9, j\u2019en cite une : c\u2019est, et je le dis tr\u00e8s mal parce que justement je ne voudrais pas faire de technique (et puis l\u00e0 j\u2019en suis compl\u00e8tement incapable). C\u2019est l\u2019image se retourne, je veux dire : l\u2019image n\u2019a plus un ext\u00e9rieur ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez : un hors champ. \u00c7a rejoint un th\u00e8me, l\u00e0, qui nous pr\u00e9occupe depuis longtemps, \u00e0 savoir : la suppression en droit du hors champ. L\u2019image n\u2019a plus un hors champ, elle a un envers, et elle se retourne. Donc, \u00e0 l\u2019id\u00e9e d\u2019une image cadr\u00e9e visuellement, qui aurait un hors champ, se substitue l\u2019id\u00e9e d\u2019une image qui a un envers et un endroit, r\u00e9versibles, non superposables et se retournant l\u2019un sur l\u2019autre. Vous voyez, si vous avez vu des images \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, vous en voyez constamment des images qui se retournent. C\u2019est vraiment l\u2019envers et l\u2019endroit qui deviennent les constituants fondamentaux de l\u2019image. Bon.\nBien avant la guerre, Ozu, notamment par des techniques tr\u00e8s audacieuses, mais pas particuli\u00e8rement complexes - c\u2019est \u00e7a que je peux appeler des techniques artisanales, simplement c\u2019est des techniques que la plupart des auteurs de l\u2019\u00e9poque \u00e9vitaient - obtient des images qui se retournent. Comment ? Par de tout autres moyens, \u00e9videmment, que les moyens \u00e9lectroniques. Il l\u2019obtient par des raccords \u00e0 180 degr\u00e9s. Ce qui fait dire, en effet, ce qui fait dire tr\u00e8s tr\u00e8s bien \u00e0 Burch, que l\u2019image se retourne. Elle se retourne et est-ce que \u00e7a fait l\u2019effet pour nous d\u2019une image \u00e9lectronique aujourd\u2019hui ? \u00c9videmment non ! Ce qui est tr\u00e8s important c\u2019est que chez Ozu d\u00e9j\u00e0, l\u2019image ne renvoie plus \u00e0 un ext\u00e9rieur ou \u00e0 un hors champ, l\u2019image est comme un endroit qui renvoie \u00e0 son envers. Voil\u00e0 un premier point.\nSi on me dit... Burch commente tr\u00e8s bien : vous trouverez dans \"Pour un observateur lointain\", dans le chapitre sur Ozu, o\u00f9 il insiste sur les raccords \u00e0 180 degr\u00e9s chez Ozu : \u00ab Il y avait un p\u00e8re\" (qui est un film de Ozu), \"Il y avait un p\u00e8re\" abonde en raccords de cette sorte, (raccord \u00e0 180 degr\u00e9s) rigoureusement proscrits dans les ab\u00e9c\u00e9daires des \u00e9coles de cin\u00e9ma, et qui produisent l\u2019effet d\u00e9concertant (\u00e9coutez bien !) qui produisent l\u2019effet d\u00e9concertant d\u2019une image mont\u00e9e bout \u00e0 bout avec son envers. On dirait que le plan se retourne. \u00bb Voil\u00e0, \u00e7a c\u2019est un premier exemple.\nJe ne dis pas du tout que, encore une fois, l\u2019image Ozu, que, quand nous la voyons, nous ayons l\u2019impression d\u2019\u00eatre devant une image \u00e9lectronique. Pas du tout. On a l\u2019impression d\u2019\u00eatre devant une image cin\u00e9matographique tr\u00e8s, tr\u00e8s sp\u00e9ciale. Et c\u2019est seulement maintenant que nous pouvons dire qu\u2019il obtient un \"effet\" analogue \u00e0 ce que l\u2019image \u00e9lectronique nous donne. Bon. Je peux dire, c\u2019est pour \u00e7a que je comprends de moins en moins notre discussion. Je peux dire \u00e0 la fois : oh ben, c\u2019est bien la preuve que la technologie n\u2019intervenait pas dans cette conqu\u00eate. Tout comme je peux dire exactement : mais c\u2019est la preuve que la technologie l\u00e0 a r\u00e9alis\u00e9 des choses que l\u2019image cin\u00e9matographiques dans son d\u00e9veloppement... La technologie et les nouvelles images ont r\u00e9alis\u00e9 des choses que l\u2019image cin\u00e9matographique ne pouvait obtenir de mani\u00e8re artisanale que par des moyens paradoxaux.\n\u00c9tudiant : oui...\nDeleuze : Deuxi\u00e8me exemple. Tu le diras apr\u00e8s. Deuxi\u00e8me exemple : Syberberg va, je crois pas que j\u2019aurais l\u2019occasion mais \u00e7a fait rien... Syberberg emploie un proc\u00e9d\u00e9 qui est un vieux proc\u00e9d\u00e9 du cin\u00e9ma et qui est la projection frontale. Or la projection frontale avec transparence, est une technique (pour ceux qui ont vu des films de Syberberg) qui produit un effet tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9trange. Et qui notamment entraine, et sert beaucoup dans l\u2019entreprise de Syberberg, \u00e0 obtenir une dissociation du visuel et du sonore. Puisque ce serait le troisi\u00e8me avec Straub et ... lui aussi il ne se sert pas d\u2019\u00e9lectronique. Si, d\u2019ailleurs ! Il faut tellement nuancer ! Il s\u2019en sert dans son circuit interne. Vous savez, je crois que c\u2019est Jerry Lewis, on dit que... je crois, que c\u2019est Jerry Lewis qui a invent\u00e9 l\u00e0 son circuit interne \u00e9lectronique, qui est bien un moyen technique, Syberberg s\u2019en sert aussi ... mais il n\u2019y a pas d\u2019image, il n\u2019y a pas d\u2019image \u00e9lectronique. Est-ce qu\u2019il y a des images vid\u00e9o chez .... ? Oui il y a des images vid\u00e9o chez ... En tout cas le proc\u00e9d\u00e9 de la projection frontale est ind\u00e9pendant de l\u2019image vid\u00e9o chez Syberberg. Or \u00e7a donne quoi ? La projection frontale avec transparence va vous permettre d\u2019avoir un acteur devant la cam\u00e9ra et gr\u00e2ce \u00e0 un syst\u00e8me artisanal complexe, derri\u00e8re l\u2019acteur, il y a un \u00e9cran sp\u00e9cial. Vous projetez une diapositive sur l\u2019\u00e9cran sp\u00e9cial, mais l\u2019acteur - donc une image visuelle - mais l\u2019acteur ne la voit pas. Bien plus tout personnage situ\u00e9 de biais par rapport \u00e0 l\u2019axe de la cam\u00e9ra ne la voit pas. C\u2019est une curieuse disjonction. \u00c7a va lui servir \u00e9norm\u00e9ment, Syberberg, pour produire... Cette technique de la projection frontale va servir \u00e9norm\u00e9ment pour produire une disjonction du sonore, du r\u00e9citant, et du visuel. Bon. Je saute \u00e0 l\u2019image \u00e9lectronique. C\u2019est \u00e9vident. C\u2019est \u00e9vident que l\u2019image \u00e9lectronique, alors l\u2019image num\u00e9rique n\u2019en parlons m\u00eame pas : elle est faite pour \u00e7a. Si parlons-en !\nL\u2019image num\u00e9rique, elle va composer une image visuelle que l\u2019acteur ne peut pas voir, ne voit pas, puisque l\u2019image est compos\u00e9e \u00e0 partir de donn\u00e9es num\u00e9riques. Bon. L\u00e0 aussi on ne sait plus de quoi on parle. Je peux dire : le cin\u00e9ma, vous voyez, (la preuve : Syberberg), le cin\u00e9ma n\u2019a pas besoin d\u2019\u00e9lectronique. Mais je peux dire exactement le contraire : ce que le cin\u00e9ma a atteint \u00e0 un certain moment de son d\u00e9veloppement, ne peut \u00eatre pris en relais par la technique de nouvelles images, qui seront parfaitement retraductibles en cin\u00e9ma et qui feront faire au cin\u00e9ma \u00e0 nouveau un bond, qui est perp\u00e9tuellement un \u00e9change. \u00c7a me para\u00eet aller de soi. Je veux dire, \u00e7a ne me faire poser aucun probl\u00e8me d\u2019aucune sorte et \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a. \u00c7a a toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a dans les arts. Et, bien plus, les projections frontales de Syberberg, elles ne ressemblent pas \u00e0 des images \u00e9lectroniques. Elles obtiennent un effet, elles obtiennent un effet, elles obtiennent un m\u00eame effet. \u00c0 savoir : la disjonction du sonore et du visuel.\nJe prends un dernier exemple, alors l\u00e0 encore plus \u00e9vident. Les automates. Je vous ai dit... parce que tout me sert \u00e0 la limite. Je remarquais je crois, je sais pas si je vous ai parl\u00e9 de cet aspect. Si on en a parl\u00e9 un peu. L\u2019automate. Parfait l\u2019automate ! Dans l\u2019id\u00e9e m\u00eame d\u2019une \u00e9volution de l\u2019image-mouvement \u00e0 l\u2019image-temps dans le cin\u00e9ma, je dois bien reconna\u00eetre que l\u2019automate, dans le cin\u00e9ma muet, par d\u00e9finition, il est fondamentalement sensori-moteur et que, \u00e0 mon avis - on trouvera peut-\u00eatre l\u00e0 aussi des.., on trouvera peut-\u00eatre des corrections) il le reste au niveau du premier stade du parlant. C\u2019est comme si le premier stade du parlant co\u00efncidait avec les deux grands types de machine, les deux grands types d\u2019automate.\nC\u2019est comme si le cin\u00e9ma d\u2019avant guerre correspondait aux deux grands types d\u2019automate : l\u2019automate d\u2019horlogerie que l\u2019\u00e9cole fran\u00e7aise a ador\u00e9, l\u2019automate d\u2019horlogerie ; et l\u2019automate moteur, les grandes machines motrices, qui traversent le cin\u00e9ma fran\u00e7ais ; le train, qui traverse le cin\u00e9ma am\u00e9ricain, le cin\u00e9ma sovi\u00e9tique, de trois mani\u00e8res diff\u00e9rentes. Mais quand il s\u2019agit plus d\u2019un assemblage entre machines, vous avait l\u2019expressionisme allemand, o\u00f9 l\u00e0, l\u2019automate moteur c\u2019est l\u2019homme lui-m\u00eame. Bon. Et vous avez toute la s\u00e9rie des hallucin\u00e9s, des hypnotis\u00e9s qui vont peupler l\u2019expressionisme allemand. Bien.\nApr\u00e8s guerre, je peux dire que technologiquement, il y a le fameux changement, il y a la troisi\u00e8me forme d\u2019automate qui arrive au monde. L\u2019automate n\u2019est plus l\u2019automate d\u2019horlogerie, n\u2019est plus l\u2019automate moteur, c\u2019est l\u2019automate informatique ou cybern\u00e9tique. Comment il se d\u00e9finit l\u2019automate cybern\u00e9tique ou informatique ? Il se d\u00e9finit, en effet, en fonction de l\u2019information. En fonction des informations, soit re\u00e7ues \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur..., re\u00e7ues et transmises \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019appareil (\u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la machine, on parlera alors de machines cybern\u00e9tiques), soit entr\u00e9e et sortie de l\u2019information - dans tel cas on parlera de machines informatiques-. En d\u2019autres termes, l\u00e0... si j\u2019emploie une formule tr\u00e8s vague, je dirais : l\u2019automate se d\u00e9finit non plus par rapport \u00e0 ce qu\u2019il fait, mais par rapport \u00e0 ce qu\u2019il dit. Non plus par rapport \u00e0 l\u2019action et \u00e0 l\u2019\u00e9nergie, mais par rapport \u00e0 l\u2019information. Il y a une entr\u00e9e de ces nouveaux automates au cin\u00e9ma, \u00e7a va de soi ! Le cin\u00e9ma dans son contenu tient compte de la technologie alors que, l\u00e0, lui est ext\u00e9rieure ; elle lui est d\u00e9sormais compl\u00e8tement ext\u00e9rieure. Le chef d\u2019\u0153uvre c\u2019est le film de Kubrick \u00ab Le grand ordinateur \u00bb (sic). \u00ab Le grand ordinateur \u00bb et la destruction du grand ordinateur. Bon, c\u2019est m\u00eame \u00e7a qui va relancer les grandes mises en sc\u00e8ne. Mais concevez un auteur qui s\u2019int\u00e9resse pas du tout \u00e0 \u00e7a, s\u2019int\u00e9resse pas au... Je dirais aussi de Syberberg, parce que c\u2019est sans doute de tous les auteurs de cin\u00e9ma celui qui a pos\u00e9 le plus profond\u00e9ment le probl\u00e8me de l\u2019information. Et l\u00e0, il a pris \u00e0 bras le corps ce probl\u00e8me de l\u2019information, d\u2019une mani\u00e8re tr\u00e8s, tr\u00e8s bizarre. Lui, alors, il est... mais, il a pas besoin de faire de la science fiction, il y a pas besoin de convoquer les ordinateurs pour faire \u00e7a. Lui, il a eu une id\u00e9e de base -c\u2019est pas qu\u2019il ne soit pas ambig\u00fce, il manque pas d\u2019ambig\u00fcit\u00e9 Syberberg-, mais son id\u00e9e de base, je crois, c\u2019est \u00ab l\u2019information n\u2019a jamais vaincu personne \u00bb. C\u2019est une belle id\u00e9e. Je veux dire, son id\u00e9e de fond c\u2019est \u00ab l\u2019information n\u2019a jamais vaincu Hitler \u00bb. Et on le voit tellement, tellement, tellement... vous pourrez informer de toutes les mani\u00e8res. Le cin\u00e9ma de Syberberg convoque les informations les plus diverses : informations politiques, fragments de discours, informations ancillaires -il y a toujours une cuisini\u00e8re, un cuisinier, un masseur, qui vient donner des informations, etc. Le masseur d\u2019Himmler, le cuisinier de Louis II de Bavi\u00e8re, etc. ; ou le t\u00e9moignage vivant de la vieille dame, ce long t\u00e9moignage sur Hitler, etc. Bon, mais m\u00eame les informations politiques, m\u00eame les statistiques, m\u00eame tout ce que vous voulez. Il a tu\u00e9 tant de millions de juifs... l\u2019information n\u2019a jamais vaincu personne, l\u2019information ne vaincra pas Hitler. Et le probl\u00e8me de Syberberg, sous ses aspects les moins ambig\u00fces c\u2019est, une fois dit que l\u2019information... -et c\u2019est pour \u00e7a que son cin\u00e9ma met en sc\u00e8ne l\u2019information et prend \u00e0 bras le corps l\u2019information- ; et c\u2019est une esp\u00e8ce de lutte tr\u00e8s curieuse entre l\u2019information et la recherche d\u2019une puissance d\u2019une autre nature. Et \u00e7a d\u2019un bout \u00e0 l\u2019autre de son cin\u00e9ma. C\u2019est \u00e7a, c\u2019est \u00e7a qu\u2019il fait. Et c\u2019est tellement vrai, moi, j\u2019ai l\u2019impression que c\u2019est tellement vrai... -qu\u2019est qu\u2019il faut pour vaincre Hitler... ?-. C\u2019est curieux... c\u2019est curieux, jamais l\u2019information n\u2019a suffit... jamais l\u2019information n\u2019a suffit. Disons, les gens, vous pouvez leur flanquer toutes les informations que vous voulez, ils s\u2019en tapent, ils s\u2019en tapent compl\u00e8tement. Enfin, c\u2019est le sentiment que j\u2019ai. C\u2019est pour \u00e7a que..., c\u2019est pour \u00e7a que l\u2019information est dangereuse, parce que la vraie information c\u2019est celle qui nie tout pouvoir de l\u2019information, c\u2019est-\u00e0-dire, c\u2019est la t\u00e9l\u00e9 quotidienne. C\u2019est l\u2019information qui se nie d\u2019elle m\u00eame. C\u2019est \u00e7a le danger. Mais on voit bien en quoi est ancr\u00e9... en quoi est ancr\u00e9 ce danger. C\u2019est que jamais vous n\u2019avez pu..., vous avez beau r\u00e9guler tout ce que vous voudrez, donner toutes les garanties d\u2019authenticit\u00e9, bien plus, tout le monde aura beau le savoir, \u00e7a ne changera rien. Est-ce que je veux dire que rien ne change rien ? Non, je crois qu\u2019il y a d\u2019autres puissances que celle de l\u2019information. Bon, on reverra peut-\u00eatre plus tard, parce que \u00e7a me paraitrait le probl\u00e8me de Syberberg. Mais je disais, tout \u00e7a, lui, il le prend en entier, il invoque pas des ordinateurs, mais il pose pleinement le probl\u00e8me d\u2019apr\u00e8s-guerre de l\u2019information.\nBien, prenons un autre..., un autre exemple qui a rien \u00e0 voir : Bresson... Bresson. Les ordinateurs... c\u2019est pas que Bresson soit pas moderne : c\u2019est un des auteurs les plus profond\u00e9ment modernes qui soient (chacun choisi ses h\u00f4tes de modernit\u00e9). On ne peut pas dire que Bresson soit passionn\u00e9 par les automates modernes. Non... non, il n\u2019est pas passionn\u00e9 par les automates modernes, il s\u2019en fout, il s\u2019en tape. C\u2019est pas \u00e7a la question. N\u2019emp\u00eache que Bresson, il cr\u00e9e un mot -que tout le monde connait- \u00ab le mod\u00e8le \u00bb, pour designer l\u2019acteur du cin\u00e9ma et ce qu\u2019il veut de l\u2019acteur de cin\u00e9ma, par opposition \u00e0 l\u2019acteur de th\u00e9\u00e2tre. Et lui, il dit : \u00ab moi, je parle jamais de mes acteurs, je parle de mes \u2019mod\u00e8les\u2019 \u00bb. Bizarrement il me semble que le mot n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 rapproch\u00e9 de l\u2019usage courant qu\u2019en fait la cybern\u00e9tique et l\u2019informatique. C\u2019est un mot tr\u00e8s moderne, l\u00e0 : \u00ab le mod\u00e8le \u00bb. Or, je dis bien que c\u2019est pas le probl\u00e8me de Bresson, comprenez-moi ? Mais quelle diff\u00e9rence y a-t-il entre un mod\u00e8le de Bresson et un automate de l\u2019expressionnisme ? La question se pose ! Pourquoi elle se pose ? Parce que chaque fois qu\u2019il s\u2019agit de d\u00e9finir le mod\u00e8le, Bresson se r\u00e9f\u00e8re au ph\u00e9nom\u00e8ne de l\u2019automate (sans pr\u00e9ciser quel automate). Chaque fois (vous voyez, reportez-vous aux notes sur le cin\u00e9matographe), chaque fois il y a r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019automatisme. La raison est simple : quelle diff\u00e9rence avec l\u2019automate de l\u2019expressionnisme ? C\u2019est pas difficile ! C\u2019est que l\u2019automate bressonnien, le mod\u00e8le bressonnien, il se d\u00e9finit par rapport \u00e0 ce qu\u2019il dit et a \u00e0 dire, et pas par rapport \u00e0 ce qu\u2019il fait. Je dirais la m\u00eame chose pour Resnais, et pourtant il ne ressemble pas \u00e0 Bresson. On a vu chez lui, on en a parl\u00e9 cette ann\u00e9e de l\u2019inqui\u00e9tant personnage bressonnien par excellence, cette esp\u00e8ce de zombi qui fait partie de la famille des automates, le zombi \u00e9tait m\u00eame un des grands automates de l\u2019expressionnisme allemand, et il y avait le mort-vivant. Et Bresson reprend... Euh... Resnais reprend souvent les th\u00e8mes de l\u2019hypnotis\u00e9, du suggestionn\u00e9, qu\u2019il rapprocherait l\u00e0. Et l\u00e0 aussi, qu\u2019est-ce qu\u2019il y a de propre chez Resnais. C\u2019est que son automate, son zombi, se d\u00e9finit par rapport \u00e0 ce qu\u2019il a \u00e0 dire, il se d\u00e9finit par rapport \u00e0 l\u2019acte de parole et pas par rapport \u00e0 l\u2019action motrice. Exemple typique : le zombi -c\u2019est tous des zombis- \u00ab L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 Marienbad \u00bb Si on cherche m\u00eame un des aspects sous lequel le film appartient \u00e0 Resnais, et pas \u00e0 Robbe-Grillet, il y a des aspects par lesquels le film appartient \u00e0 Robbe-Grillet, mais un aspect par lequel...c\u2019est la transformation d\u2019un personnage en zombi, \u00e0 savoir : ils sont compl\u00e8tement hypnotis\u00e9s, au point qu\u2019\u00e0 la limite on ne sait m\u00eame pas lequel hypnotise l\u2019autre ; c\u2019est une grande cha\u00eene d\u2019hypnotis\u00e9s. Seulement l\u00e0, l\u2019hypnose... Et encore une fois, Resnais invoque tout \u00e7a, il invoque l\u2019hypnose, il invoque le somnambulisme, il invoque... Et en un sens moderne, quel sens moderne ? C\u2019est que, en effet, ind\u00e9pendamment de toutes les technologies modernes, il cr\u00e9e un type de personnage -tout comme Bresson- et d\u2019une autre mani\u00e8re il cr\u00e9e un type de personnage o\u00f9 l\u2019automate se d\u00e9finit par rapport \u00e0 l\u2019acte de parole, et ne se d\u00e9finit plus par rapport \u00e0 l\u2019action motrice.\nSi bien que, je peux dire aussi bien... euh bien oui ! C\u2019est pour \u00e7a que j\u2019invoquais Var\u00e8se tout \u00e0 l\u2019heure. J\u2019invoque Var\u00e8se comme musicien parce que Var\u00e8se me para\u00eet \u00eatre un de ceux qui a le plus v\u00e9cu et avec le plus de d\u00e9chirement, le plus de probl\u00e8me, cette situation. Or, je crois que c\u2019est la situation de tout artiste. Tout artiste appelle l\u2019avenir, et il l\u2019appelle avec beaucoup de crainte et de tremblement. Pourquoi ? Tout artiste appelle l\u2019avenir parce qu\u2019il est en avance. Et ce n\u2019est pas qu\u2019il travaille pour la post\u00e9rit\u00e9, la post\u00e9rit\u00e9..., je crois qu\u2019il s\u2019en fout pas mal. Il appelle l\u2019avenir pour une toute autre raison. C\u2019est qu\u2019il a besoin des moyens de l\u2019avenir, il en a besoin. Var\u00e8se a besoin des moyens de l\u2019avenir. Seulement il a besoin de moyens \u00e9lectroniques. C\u2019est pas que son \u0153uvre manque de quelque chose, elle est d\u00e9cisive, elle est fondamentale. Il appelle de nouveaux moyens. Donnez-moi de nouveaux moyens ! Je crois qu\u2019il n\u2019y a pas d\u2019artiste qui ne demande \u00e7a. Et en m\u00eame temps, il redoute ces nouveaux moyens. Pourquoi ? Pas du tout parce qu\u2019il aurait une adaptation \u00e0 faire, mais parce qu\u2019il a des raisons de craindre que ces nouveaux moyens ne lui arrivent d\u00e9j\u00e0 corrompus et n\u2019entra\u00eenent une esp\u00e8ce de disparition de l\u2019art.\nBon, l\u2019image num\u00e9rique, parfait..., est-ce qu\u2019on laissera encore des gens cr\u00e9er ? Parfait si on laisse des gens cr\u00e9er ! Appeler de nouveaux moyens c\u2019est tr\u00e8s dangereux parce que... Mais en m\u00eame temps, je veux dire, aucun artiste, aucun penseur ne peut \u00e9viter d\u2019appeler de nouveaux moyens. Et d\u2019appeler la venue de ces nouveaux moyens. Et en m\u00eame temps, ils en auront tous peur. Et ce que je dis, \u00e7a vaut pour la philosophie, comme \u00e7a vaut pour la musique, comme \u00e7a vaut pour... Et c\u2019est bon qu\u2019il y ait ces deux aspects ; en tout cas, c\u2019est comme \u00e7a que je le vois. Alors, bien entendu, on pourrait se mettre d\u2019accord, tu me dis oui en avance, tu me dis oui je suis d\u2019accord.\nIntervention d\u2019un \u00e9tudiant : Oui, oui, je suis d\u2019accord. Mais je voudrais ajouter \u00e0 ce que vous venez de dire l\u00e0, c\u2019est tr\u00e8s diff\u00e9rent de se demander si les nouveaux moyens techniques peuvent donner un sens \u00e0 une certaine id\u00e9e artistique. Parce qu\u2019au commencement de la derni\u00e8re s\u00e9ance, c\u2019\u00e9tait bien \u00e7a la question.\nDeleuze : Non, non, c\u2019\u00e9tait pas \u00e7a la question. J\u2019ai pu m\u2019exprimer comme \u00e7a pour aller vite. Piti\u00e9, piti\u00e9, il fallait corriger de toi-m\u00eame.\nEtudiant. : Oui, parce que par exemple pour moi Bresson est un bon exemple parce qu\u2019il fait justement, d\u2019une certaine fa\u00e7on, le contraire de ce qu\u2019on peut atteindre avec les moyens st\u00e9r\u00e9ophoniques. Il essaie justement d\u2019aplatir les voix, par exemple, il enl\u00e8ve tout l\u2019environnement acoustique des voix. Il fait avec les voix ce que, par exemple (inaudible) fait avec les images, il essaie de les aplatir. Alors, je crois que, par exemple, par rapport au probl\u00e8me de la profondeur des sons, je crois qu\u2019il atteint la profondeur des sons mais d\u2019une tout autre fa\u00e7on. Ce n\u2019est pas par un moyen technique, c\u2019est justement au contraire, il essaie de....\nDeleuze : C\u2019est autre chose..., \u00e7a c\u2019est autre chose, \u00e7a...\nEtudiant. : De finir avec la st\u00e9r\u00e9ophonie, d\u2019aplatir les voix...\nDeleuze : Oui, oui, oui...\nEtudiant. : Pour essayer d\u2019atteindre une profondeur qui...\nDeleuze : Le probl\u00e8me d\u2019aplatir les voix c\u2019est un foutu probl\u00e8me. Un sacr\u00e9 probl\u00e8me.\nEtudiant. : Et par exemple, quand vous avez cit\u00e9 le...\nDeleuze : C\u2019est pas par hasard, il suffit de la r\u00e9verb\u00e9ration. Moi, j\u2019invoque des machines \u00e0 r\u00e9verb\u00e9ration. Lui, il veut des machines \u00e0 non r\u00e9verb\u00e9ration.\nEtudiant. : Oui, c\u2019est \u00e7a...\nDeleuze : Mais c\u2019est aussi essentiel.\nEtudiant. : Et autre chose : par exemple, ce que vous avez..., le propos de vous sur la..., ce que vous avez appel\u00e9 la st\u00e9r\u00e9ophonie dans ces propos, je crois que, pour moi, \u00e7a me fait penser aussi \u00e0 la polyphonie dans les romans, par exemple.\nDeleuze : Oui, et \u00e7a..., on serait tous d\u2019accord pour dire qu\u2019au besoin, \u00e0 des rythmes tr\u00e8s diff\u00e9rents, les m\u00eames ph\u00e9nom\u00e8nes se passent. Ce qui veut dire : ce qu\u2019on rep\u00e8re en cin\u00e9ma, en musique, on le rep\u00e8rerait aussi dans le roman. C\u2019est trop \u00e9vident. Il y a Garavito, il a travaill\u00e9 l\u00e0-dessus aussi. Il aurait s\u00fbrement, quant \u00e0 la litt\u00e9rature, vous savez, \u00e7a se v\u00e9rifierait compl\u00e8tement. \u00c7a, mille fois d\u2019accord ! M\u00eame la peinture, m\u00eame la peinture. Je vais donner..., je vais donner un dernier exemple, seulement (inaudible) la s\u00e9ance va \u00eatre finie. Je vais donner un dernier exemple, et ce sera autant de fait. Et je crois que j\u2019en avait d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 d\u2019autres ann\u00e9es, euh, non, je ne sais pas ! Dernier exemple, ce serait ceci (moi, c\u2019est..., \u00e7a me fascine) : c\u2019est que dans le cin\u00e9ma, il me semble que..., tant \u00e0 \u00eatre largement d\u00e9pass\u00e9 (y compris par les nouvelles images, mais \u00e9galement par la nouvelle image cin\u00e9matographique, mais par les nouvelles images aussi), la grande alternative de Bazin c\u2019\u00e9tait : l\u2019\u00e9cran fonctionne-t-il comme un cadre ou comme un cache ? Comme un cadre de tableau ou comme une fen\u00eatre ? Bon, pourquoi ? Parce que c\u2019est la notion de cadrage qui a chang\u00e9. Et encore une fois, moi, je crois que la raison principale c\u2019est parce que le cadrage est devenu temporel. Mais, on peut le dire plus clairement, ou on peut le dire d\u2019une mani\u00e8re plus moderne. C\u2019est qu\u2019il y a une pol\u00e9mique l\u00e0, qui m\u2019int\u00e9resse beaucoup. Une pol\u00e9mique entre deux critiques am\u00e9ricains de peinture. L\u2019un s\u2019appelle Greenberg -il est tr\u00e8s connu en Am\u00e9rique-, l\u2019autre s\u2019appelle Sternberg. Greenberg et Sternberg entraient en discussion. Et Greenberg a toujours eu une th\u00e8se, \u00e0 savoir que ce qui d\u00e9finissait l\u2019art moderne (et il le faisait partir des impressionnistes, mais \u00e0 plus forte raison pour la peinture am\u00e9ricaine), c\u2019\u00e9tait la conqu\u00eate d\u2019un espace optique pur -c\u2019est-\u00e0-dire, sans r\u00e9f\u00e9rence tactile-. Il insiste sur les peintres am\u00e9ricains modernes dont il pr\u00e9tend -comme Louis, comme tous les descendants de Pollock, comme apr\u00e8s Pollock...- \n[Coupure de la bande audio]\nDeleuze : ...et sans doute il dirait : \u00ab \u00e7a a commenc\u00e9 peut-\u00eatre avec Pollock \u00bb (qui faisait ses toiles \u00e0 plat, sur le sol), mais Pollock quand m\u00eame les accrochait. Il dit que c\u2019est beaucoup plus important chez le grand peintre, donc il ferait le pr\u00e9curseur de la perte de verticalit\u00e9 comme axe r\u00e9f\u00e9rentiel, c\u2019est... selon lui c\u2019est le peintre am\u00e9ricain Rauschenberg. C\u2019est Rauschenberg qui en effet..., alors on comprend certaines plaisanteries de Rauschenberg, qui aimait beaucoup..., qui avait tout un c\u00f4t\u00e9 surr\u00e9aliste, lorsque Rauschenberg pr\u00e9sente comme peinture son lit, mais son lit mit sur le mur \u00e0 la verticale. C\u2019est-\u00e0-dire, il y a une esp\u00e8ce de brouillage vertical/horizontal : il peint son mur, il peint son lit -l\u00e0 sur le mur- mit en vertical. Et il y a une esp\u00e8ce d\u2019\u00e9change vertical/horizontal, mais il pense que r\u00e9ellement c\u2019est avec un art moderne que de plus en plus au cin\u00e9ma on a l\u2019\u00e9quivalent. On a quelques films qui avec des moyens artisanaux ont perdu la verticalit\u00e9, et le privil\u00e8ge de la verticalit\u00e9. C\u2019est un film c\u00e9l\u00e8bre de cin\u00e9ma dit exp\u00e9rimental, le film de Michael Snow \u00ab La r\u00e9gion centrale \u00bb, o\u00f9 il invente une bo\u00eete \u00e0 cam\u00e9ra qui va constamment bouger dans tous les sens, au point qu\u2019il n\u2019y a plus aucune r\u00e9f\u00e9rence aux coordonn\u00e9es spatiales, les coordonn\u00e9es d\u2019espace. Et puis il y a un film h\u00e9las que je n\u2019ai jamais vu mais qu\u2019on me dit qu\u2019il est admirable, un film de Glauber Rocha \u00ab La terre en transe \u00bb. Tu l\u2019as vu, toi ?\nEtudiant : Non, non.\nDeleuze : Bien, on me dit qu\u2019il y a aussi une perte de verticalit\u00e9 absolue, avec des moyens pourtant qu\u2019on ne peut pas appel\u00e9 ordinaires. Ou du moins, Snow, il a fabriqu\u00e9 ses..., c\u2019est pas des moyens ordinaires, en faite. Mais mettons que c\u2019est des moyens qui n\u2019exc\u00e8dent pas encore l\u2019image cin\u00e9matographique.\nBon, mais il n\u2019y a pas que cet aspect. Et vous allez voir que les deux sont li\u00e9es d\u2019une certaine mani\u00e8re. En m\u00eame temps que la verticalit\u00e9 cesse d\u2019\u00eatre axe privil\u00e9gi\u00e9. Et j\u2019insiste l\u00e0-dessus, c\u2019est vrai des tous les arts : peinture, on vient de voir certains essais de cin\u00e9ma, mais je n\u2019ai pas besoin de parler, je crois en avoir parl\u00e9 d\u2019ailleurs une autre fois... Moi, ce qui me fascine dans les ballets, dans le ballet moderne, la seule chose qui me fascine dans le ballet moderne c\u2019est qu\u2019ils ne tiennent pas debout, il ne tiennent pas debout. S\u2019ils doivent \u00eatre debout, ils s\u2019accolent les uns aux autres et ils font des figures accol\u00e9es de grande beaut\u00e9. Et sinon, c\u2019est horizontal. Le ballet est devenu horizontal, il a perdu sa r\u00e9f\u00e9rence, il a perdu la stature humaine, il a perdu sa r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la verticalit\u00e9. Chez tous les cr\u00e9ateurs -il me semble- actuels, chez tous les grands cr\u00e9ateurs (je parle pas sp\u00e9cialement de B\u00e9jart, parce que B\u00e9jart, il en a profit\u00e9, il l\u2019a adapt\u00e9 pour le grand public, \u00e7a, ce truc l\u00e0), mais les autres, ils y vont dur.\nEtudiant : (inaudible)\nDeleuze : Oui, oui, oui. Donc \u00e7\u00e0, c\u2019est un aspect. Mais il y a un autre aspect et vous allez sentir qu\u2019ils sont li\u00e9s. C\u2019est que en m\u00eame temps l\u2019\u00e9cran n\u2019est plus... -la fen\u00eatre, elle est encore pleine en la verticalit\u00e9, tout comme les cadres des tableaux-, mais l\u2019\u00e9cran, il est devenu aussi toute autre chose. Ni fen\u00eatre, ni cadre, mais quoi ? Tableau d\u2019information. C\u2019est-\u00e0-dire, o\u00f9 les choses qui apparaissent sur l\u2019\u00e9cran peuvent \u00eatre trait\u00e9es comme des donn\u00e9es d\u2019information. \u00c7a peut \u00eatre..., \u00e7a peut \u00eatre des objets visuels, \u00e7a peut \u00eatre des mots. Un des premiers \u00e0 avoir fait \u00e7a, \u00e0 avoir trait\u00e9 la toile comme tableau d\u2019information c\u2019est Mondrian. C\u2019est dire avec quel g\u00e9nie, notamment avec presque un syst\u00e8me binaire de petits traits et de petites croix, qui vont \u00eatre quoi ? Des donn\u00e9es informatives de (dans mon souvenir, pardon si je fais..., vous rectifierez de vous m\u00eames), de la mer. Un syst\u00e8me, voil\u00e0 que le visuel passe \u00e0 l\u2019\u00e9tat de donn\u00e9e d\u2019information, c\u2019est-\u00e0-dire, l\u2019\u00e9cran d\u00e9vient une table d\u2019information. Bon, une table d\u2019information ne comporte aucun privil\u00e8ge de la verticalit\u00e9. Et c\u2019est par l\u00e0 que les deux sont fondamentalement li\u00e9s. Le cadre change compl\u00e8tement de sens. Il y a un mot am\u00e9ricain dont se sert Strindberg, et l\u00e0, je m\u2019en souviens plus... \u00ab Fletboard \u00bb je crois... Il n\u2019y a pas quelqu\u2019un qui sait tr\u00e8s bien l\u2019anglais ici ? Si, il y en a un. Oui, \u00ab fletboard \u00bb. C\u2019est pas la table de... c\u2019est...\nEtudiant : (inaudible)\nDeleuze : C\u2019est \u00e7a ! C\u2019est pas la table typographique... \u00ab Flet \u00bb : F-L-E-T. Tu n\u2019as pas... ?\nEtudiant : J\u2019ai pas mon dictionnaire...\nDeleuze : T\u2019as pas ton dictionnaire ? (Rires) (Inaudible) F-L-E-T.\nEtudiant : (inaudible)\nDeleuze :\u00ab Flat \u00bb, alors ! \u00ab Flat \u00bb c\u2019est quoi ?\nEtudiant : C\u2019est \u00ab plat \u00bb.\nDeleuze : C\u2019est peut \u00eatre \u00e7a : \u00ab flat board \u00bb. Et qui est un terme \u00e0 l\u2019origine d\u2019une typographie, sur la table du typographe quand il compose un journal. Et puis...\nEtudiant : (inaudible)\nDeleuze : Oui, \u00e7a doit \u00eatre \u00e7a, oui, oui. (Rires) Vous chercherez vous m\u00eames, hein ? Et vous voyez, ce qui m\u2019int\u00e9resse l\u00e0-dedans c\u2019est la compl\u00e9mentarit\u00e9 entre les deux aspects, la perte de verticalit\u00e9 comme axe privil\u00e9gi\u00e9, et la transformation de l\u2019\u00e9cran en table d\u2019information. Et en peinture les deux sont li\u00e9s. Chez Rauschenberg c\u2019est net. S\u2019il descend de Mondrian c\u2019est parce que..., c\u2019est parce que ses tableaux sont tr\u00e8s ais\u00e9ment compos\u00e9s, par exemple. Sur fond, il veut tellement faire de la table, sur fond de journal et journaux, c\u2019est-\u00e0-dire, des articles informatifs sur lesquels il va y avoir de la peinture. C\u2019est-\u00e0-dire, tout est trait\u00e9 l\u00e0 comme table d\u2019information. Or, comprenez ? Si j\u2019apprends le temps qu\u2019il fait par la fen\u00eatre : c\u2019est stature verticale. Bon, mais si j\u2019apprends le temps qu\u2019il fait par table d\u2019information ? Plus besoin ! Fini, fini d\u2019\u00eatre debout !\nBon, alors quand je vous rappelais (je me souviens qu\u2019on en a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 de tout \u00e7a, donc je perds mon temps mais \u00e7a fait rien). Quand je vous parlais de la phrase immortelle de Beckett (qui nous touche tous) \u00ab il vaut mieux \u00eatre assis que debout, et couch\u00e9 qu\u2019assis \u00bb, bon, Beckett le dit pour des raisons qui sont les siennes, qui sont celles de son \u0153uvre, qui sont celles de son art le plus profond. Bien, \u00e0 sa mani\u00e8re il rejoint quelque chose que le monde technologique alors atteint par de toutes autres voies. La perte de la situation verticale chez Beckett est un des points les plus fondamentaux de toute son \u0153uvre. C\u2019est-\u00e0-dire, l\u2019espace de Beckett implique aussi le manque, la stature verticale n\u2019y est strictement plus, et ne d\u00e9finisse plus aucun... Il faudrait voir dans le roman ce que la stature verticale a impliqu\u00e9. Peut-\u00eatre que certaines pages de Proust a d\u00e9j\u00e0..., supprime toute r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une stature verticale, celles de la fin. Et pas de la fin, l\u00e0, il s\u2019agit d\u2019\u00eatre debout. Ce n\u2019est pas seulement parce qu\u2019il \u00e9crit couch\u00e9 \u00e0 ce moment l\u00e0. C\u2019est tout ce qu\u2019il \u00e9crit qui n\u2019a plus de r\u00e9f\u00e9rence avec... bon.\nAlors, vous comprenez, tout \u00e7a pour conclure quoi ? Et bien, qu\u2019on en a fini avec ce point. Donc, d\u2019une mani\u00e8re l\u00e2che, ou d\u2019une mani\u00e8re stricte, nous disons il y a un cadrage sonore \u00bb. (Rires) Que ce cadrage sonore soit effectu\u00e9 par des moyens technologiques, ou attende encore d\u2019\u00eatre effectu\u00e9 par de tels moyens par des auteurs qui ne peuvent s\u2019emp\u00eacher d\u2019appeler la venue de ces moyens ; et donc, qui ne peuvent s\u2019emp\u00eacher... -tr\u00e8s bien..., tr\u00e8s bien- qui ne peuvent pas s\u2019emp\u00eacher d\u2019appeler l\u2019avenir de ces moyens, voil\u00e0 ! Ouf !\nSi bien qu\u2019on peut en revenir \u00e0... Donc, je me re-r\u00e9sume pour la derni\u00e8re fois, cette fois-ci, \u00e7a reviens, tout \u00e7a, \u00e0 dire... vous voyez la diff\u00e9rence avec le premier stade de (Inaudible) Qu\u2019il n\u2019y ait plus de hors-champ en droit (encore une fois ce n\u2019est pas..., la question n\u2019est pas... Du fait, il y a bien un \u00ab hors-champ \u00bb encore), mais en droit, l\u2019image visuelle n\u2019a plus de \u00ab hors-champ \u00bb. Bon, on a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 une r\u00e9ponse, on n\u2019a pas expliqu\u00e9, parce qu\u2019elle a \u00e0 faire avec son envers et son endroit, et non plus avec un ext\u00e9rieur. Donc, l\u2019image moderne va \u00eatre comme saisie dans une disjonction \u00ab cadrage sonore \u00bb / \u00ab cadrage visuel \u00bb. C\u2019est ce qu\u2019on a appel\u00e9, c\u2019est ce qu\u2019on appelait pr\u00e9c\u00e9demment l\u2019\u00ab h\u00e9autonomie \u00bb, ou pour parler plus simplement, \u00ab l\u2019autonomie \u00bb des deux sortes d\u2019images. L\u2019autonomie des deux sortes d\u2019images, qu\u2019implique strictement qu\u2019il n\u2019y a pas d\u2019autonomie des deux sortes d\u2019images, s\u2019il n\u2019y a pas un \u00ab cadrage sonore \u00bb ou -\u00ab ou \u00bb nous l\u2019avons bien dit, l\u00e0...- un \u00ab pr\u00e9-cadrage sonore \u00bb (Rires). Bien, et vous comprenez notre probl\u00e8me ? Notre probl\u00e8me devient tout \u00e0 fait s\u00e9rieux. Par opposition \u00e0 l\u2019image traditionnelle, \u00e0 l\u2019image classique, l\u2019image ne se prolonge plus dans un ext\u00e9rieur virtuel -c\u2019est-\u00e0-dire, il n\u2019y a plus de \u00ab hors-champ \u00bb-, et elle ne se totalise plus dans un tout qui, lui-m\u00eame, s\u2019ext\u00e9rioriserait dans la suite des images. Elle ne se prolonge plus, elle ne se totalise plus. Bon, qu\u2019est-ce que nous avons ? Nous avons, et nous sommes dans le r\u00e9gime d\u2019un v\u00e9ritable va-et-vient de l\u2019image sonore et de l\u2019image visuelle. Un va-et-vient des deux images. Et \u00e7a, chez des auteurs qui pourraient vous para\u00eetre \u00e0 certains \u00e9gards tr\u00e8s sages parmi les modernes. Je reviens \u00e0 cet auteur dont je vous ai beaucoup parl\u00e9 \u00e0 cet \u00e9gard, de la disjonction du visuel et du sonore, parce que \u00e7a me para\u00eet \u00e9vident chez lui -quoi que d\u2019une mani\u00e8re tr\u00e8s discr\u00e8te-, c\u2019est Rohmer. Je prends dans le livre de Vidal sur les \u00ab Contes moraux \u00bb de Rohmer, juste un passage concernant \u00ab Le genou de Claire \u00bb : \nDeleuze cite Vidal : \u00ab La s\u00e9quence du genou est trait\u00e9e cin\u00e9matographiquement en quelques plans... (Bon, etc\u00e9t\u00e9ra, etc\u00e9t\u00e9ra) Cette s\u00e9quence s\u2019ach\u00e8ve par un plan quasiment \u00ab immobile, sculptural et pictural \u00bb \u00bb (entre guillemets, il s\u2019agit d\u2019une image visuelle) C\u2019est qu\u2019en suivante, le h\u00e9ros -J\u00e9r\u00f4me- applique son discours litt\u00e9raire \u00e0 commenter ce que nous venons de voir... \u00bb (Cette sc\u00e8ne qui se termine par la position sculpturale et picturale des deux jeunes gens. Donc, J\u00e9r\u00f4me applique son discours \u00e0 ce que nous venons de voir.) Aurora (un autre personnage) parcourant le trajet inverse, refuse le r\u00e9cit de J\u00e9r\u00f4me (elle lui dit \u00ab non, tout \u00e7a, c\u2019est des histoires \u00bb, elle va dire \u00ab out \u00e7a c\u2019est de la fabulation \u00bb), et lui substitue une vision, l\u2019image fig\u00e9e du couple par laquelle Rohmer avait pr\u00e9cis\u00e9ment boucl\u00e9 la s\u00e9quence pr\u00e9c\u00e9dente. Puisque vous faisiez un couple si picturale, si sculpturale, qu\u2019importe ce que vous pensiez ? dit-elle \u00e0 J\u00e9r\u00f4me. \u00bb Et l\u00e0, c\u2019est typiquement un va-et-vient \u00ab image visuelle \u00bb/\u00ab image sonore \u00bb. Et l\u2019image visuelle donne lieu \u00e0 une image sonore, qui va revenir \u00e0 l\u2019image visuelle de d\u00e9part.\nJe prends un cas plus complexe : \u00ab L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 Marienbad \u00bb. L\u2019image sonore, c\u2019est m\u00e9thodique : l\u2019ensemble des actes de parole qui passent par une esp\u00e8ce d\u2019hypnose, de suggestion, et qui r\u00e9pondent tout \u00e0 fait \u00e0 notre d\u00e9finition de l\u2019acte de parole \u00e0 ce stade du cin\u00e9ma, c\u2019est-\u00e0-dire, comme acte de fabulation (\u00ab fabulation \u00bb ne voulant pas dire forcement \u00ab mensonge \u00bb). Et ben, qu\u2019est-ce que j\u2019ai ? Image visuelle. \u00ab Image visuelle \u00bb c\u2019est non seulement l\u2019\u00e9trange h\u00f4tel-ch\u00e2teau, mais c\u2019est le parc. C\u2019est le parc qui va dresser des images visuelles, tant\u00f4t d\u00e9mentant, tant\u00f4t confirmant un acte de parole qui a \u00e9t\u00e9 dit, ou qui sera dit -l\u00e0 aussi vous avez tout un r\u00e9gime de la disjonction-. Et bien, \u00e7a veut dire quoi vraiment ? Et ben, on en \u00e9tait l\u00e0 la derni\u00e8re fois. On s\u2019\u00e9tait donn\u00e9 cet \u00e9tat de choses. Quel va \u00eatre notre probl\u00e8me ? On s\u2019\u00e9tait dit : \u00ab oui, il y a bien deux cadrages \u00bb. Il y a un cadrage sonore et un cadrage visuel. Il y a, donc, h\u00e9autonomie des deux images. Et l\u00e0, on avait essay\u00e9 de pr\u00e9ciser en quoi consistait m\u00eame cette \u00ab h\u00e9autonomie \u00bb. Je le rappelle -puisque tout va repartir de l\u00e0-, l\u2019image sonore : c\u2019est quoi ? Et ben, c\u2019est l\u2019acte de parole en un sens tr\u00e8s diff\u00e9rent de la forme sous laquelle il apparaissait au premier stade du parlant, \u00e0 savoir, c\u2019est l\u2019acte de parole comme acte de fabulation, ou comme acte fondateur, acte cr\u00e9ateur de l\u2019\u00e9v\u00e9nement. On appellera \u00ab fabulation \u00bb, \u00ab acte de fabulation \u00bb, l\u2019acte cr\u00e9ateur de l\u2019\u00e9v\u00e9nement. Donc, l\u2019image sonore c\u2019est cette esp\u00e8ce d\u2019acte fondateur, cr\u00e9ateur d\u2019\u00e9v\u00e9nement, acte de fabulation. En langage vulgaire on dira \u00ab acte de mensonge \u00bb, et \u00e7a donnera \u00ab L\u2019homme qui ment \u00bb de Robbe-Grillet (il est bien entendu qu\u2019il ne s\u2019agit pas de mensonge).\nEt je disais, l\u2019image visuelle, c\u2019est quoi ? L\u2019image visuelle -et ben, c\u2019est l\u2019hypoth\u00e8se o\u00f9 l\u2019on en \u00e9tait la derni\u00e8re fois-, l\u2019image visuelle, bien sur, elle nous pr\u00e9sente \u00e0 nouveau ce que nous avons rep\u00e9r\u00e9 depuis longtemps, sous le nom d\u2019espaces quelconques, c\u2019est-\u00e0-dire, des espaces vides ou des espaces d\u00e9connect\u00e9s, d\u00e9sorient\u00e9s -l\u00e0 aussi alors la verticale est d\u00e9j\u00e0 en jeu, le primat de la verticale est d\u00e9j\u00e0 en jeu-. C\u2019est-\u00e0-dire, des espaces dont les diff\u00e9rentes parties ne sont pas orient\u00e9es les unes par rapport aux autres. Mais on allait plus loin, et on disait : \u00ab qu\u2019est-ce que c\u2019est maintenant ces espaces ? \u00bb On pouvait pas aller plus loin. On se contentait des espaces vides et d\u00e9sorient\u00e9s ou d\u00e9connect\u00e9s. Maintenant on peut dire quelque chose de plus, et on disait : veuillez regarder ces espaces, c\u2019est tr\u00e8s curieux, c\u2019est des espaces qu\u2019on peut appeler telluriques ou stratigraphiques -ou, \u00e0 la limite, arch\u00e9ologiques-.\n\u00ab L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 Marienbad \u00bb. Je cite l\u00e0, pour le moment je me donne les cas les moins..., qui me sont les moins favorables, moins \u00e9vidents. J\u2019avais cit\u00e9 \u00ab Le d\u00e9sert \u00bb de Pasolini..., euh... \u00ab Le d\u00e9sert \u00bb d\u2019 Antonioni : le d\u00e9sert monte \u00e0 la surface. Mais le d\u00e9sert, il vient toujours d\u2019en dessous ! Le d\u00e9sert monte \u00e0 la surface : image tellurique qui r\u00e9pond \u00e0 l\u2019acte de parole. C\u2019est vrai pour Pasolini..., euh pour Antonioni de deux mani\u00e8res tr\u00e8s diff\u00e9rentes. Toute autre mani\u00e8re encore : Resnais. Toujours \u00ab L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 Marienbad \u00bb, le parc. Le parc, il a trois zones -et avec un homme comme Resnais, ce n\u2019est pas par hasard-, trois zones plus ou moins variables mais relativement constantes : une zone blanche, une zone grise, une zone noire. C\u2019\u00e9tait des zones dans l\u2019espace. C\u2019est \u00e9videment aussi des couches. Une fois dit que Resnais est un auteur qui, fondamentalement, organise son image visuelle d\u2019apr\u00e8s de v\u00e9ritables couches. De couches superposables. Les diff\u00e9rentes couches de \u00ab Je t\u2019aime, je t\u2019aime \u00bb. Et toujours il a proc\u00e9d\u00e9 par couches comme \u00e2ges, comme \u00e2ge du monde. Les \u00e2ges du monde. La constitution d\u2019un espace stratigraphique, qui va \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9ment l\u2019espace de ceux qui reviennent des morts, et qui retournent vers les morts. Pensez dans \u00ab L\u2019amour \u00e0 mort \u00bb, pensez au Tombeau : ce \u00ab peu profond ruisseau calomni\u00e9 la mort \u00bb1. S\u2019il y a une image tellurique alors, et pr\u00e9sent\u00e9 comme tellurique, elle est bien l\u00e0 chez Resnais. Je vous disais, c\u2019est pas..., c\u2019est pas... Et bien, l\u00e0 o\u00f9 sans doute..., et c\u2019est pas indiqu\u00e9 que m\u00eame l\u00e0 o\u00f9 il se situe par rapport aux... il rompt pas, il va plus loin. \u00c0 cet \u00e9gard, il va plus loin -ou plut\u00f4t ils vont plus loin- c\u2019est les Straub. Ceux qui \u00e9rigent l\u2019image visuelle \u00e0 l\u2019\u00e9tat d\u2019image g\u00e9ologique, stratigraphique, tellurique, les espaces vides, o\u00f9 d\u00e9connect\u00e9s : chez les Straub vous trouverez tout ce que vous voulez \u00e0 cet \u00e9gard. Or, les espaces vides et d\u00e9connect\u00e9s se pr\u00e9sentent formellement comme des espaces telluriques, comme des espaces stratigraphiques, comme des espaces \u00e0 couches. C\u2019est-\u00e0-dire, la couche superficielle enfouit quelque chose. Il y a quelque chose d\u2019enfoui dans cette terre. Ce quelque chose d\u2019enfoui, ne sera pas montr\u00e9. C\u2019est l\u2019envers de l\u2019image visuelle : comment sera-t-il saisi ? Dans d\u2019autres cas on pourrait le montrer, il ne fait pas de retournement \u00e9lectronique, les Straub ne font pas de retournements \u00e9lectroniques, bien qu\u2019ils utilisent parfaitement la vid\u00e9o. Et, un des leurs films les plus c\u00e9l\u00e8bres est comment\u00e9 par Jean-Marie Straub, sous quelle forme ? \nDeleuze cite Straub : \u00ab La grande s\u00e9quence tellurique... \u00bb Je cite de m\u00e9moire, mais c\u2019est exacte, la s\u00e9quence..., la grande s\u00e9quence tellurique qui traverse le film..., la grande s\u00e9quence tellurique... Je disais, il se dit c\u00e9zannien qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire, \u00e0 ce niveau. On verra que \u00e7a veut dire plein de choses, \u00eatre c\u00e9zannien. C\u2019est que C\u00e9zanne, il introduit quoi dans la peinture ? \u00c0 la lettre, il introduit l\u2019assise g\u00e9ologique. Qu\u2019est-ce que c\u2019est le myst\u00e8re d\u2019un rocher de C\u00e9zanne, ou d\u2019une montagne ? C\u2019est pas difficile..., pas difficile. C\u2019est une image tellurique. On pr\u00eate \u00e0 C\u00e9zanne ce mot que les Straub adorent. Pensez que sous cette montagne, au fin fond des \u00e2ges, il y avait du feu. La terre enfouit le feu. Or, quand C\u00e9zanne dit \u00ab pensez que sous cette montagne, il y avait du feu \u00bb, il ne voulait pas dire \u00ab pensez-y ! \u00bb, il voulait dire \u00ab mon appel de peintre, c\u2019est de vous le faire sortir \u00bb. Il faut une densit\u00e9 tellurique. C\u2019est pour \u00e7a qu\u2019il fera sa rupture avec les impressionnismes..., je veux dire avec les impressionnistes, et il r\u00e9clamera quoi ? Un nouvel \u00e9tat de la sensation. Pour parler tr\u00e8s gros, si l\u2019on dit que les impressionnistes d\u00e9composent et d\u00e9mat\u00e9rialisent la sensation, si l\u2019on dit que les expressionnistes projettent la sensation avec violence, qu\u2019est-ce que veut C\u00e9zanne ? Il le dit : \u00ab je veux des sensations mat\u00e9rialis\u00e9es \u00bb. Les Straub reprendront le mot en disant : \u00ab le cin\u00e9ma n\u2019est pas fait pour donner des sensations \u00e0 de pauvres cr\u00e9tins \u00bb -\u00e0 savoir, les spectateurs- (rires), le cin\u00e9ma n\u2019est pas fait pour donner des sensations. Le cin\u00e9ma ne pr\u00e9sent des sensations mat\u00e9rialis\u00e9es. La sensation mat\u00e9rialis\u00e9e c\u2019est..., c\u2019est l\u2019image \u00e0 couches, c\u2019est l\u2019image tellurique.\nBon, alors, qu\u2019est-ce que nous avons ? Comprenez que l\u00e0 on garde quand m\u00eame un petit peu. C\u2019est-\u00e0-dire, on rejoint enfin le point..., le point \u00e0 peu pr\u00e8s o\u00f9 on en \u00e9tait. \u00c0 savoir : j\u2019ai mes deux cadrages..., j\u2019ai mes deux cadrages : \u00ab cadrage sonore \u00bb/\u00ab cadrage visuel \u00bb. Le \u00ab cadrage visuel \u00bb a chang\u00e9, il est devenu le contour, l\u2019enveloppant... oui !, l\u2019enveloppant ou l\u2019encadrant..., il est devenu l\u2019enveloppant de l\u2019image tellurique. Le \u00ab cadrage sonore \u00bb, ou \u00ab pr\u00e9-cadrage sonore \u00bb, est devenu quoi ? L\u2019extraction de l\u2019acte de parole en fonction de tout l\u2019environnement sonore ; l\u2019extraction de l\u2019acte de parole comme acte de fabulation \u00e0 partir de tout l\u2019environnement sonore.\nTr\u00e8s bien, bon, et alors quoi ? Quel rapport entre les deux ? Je reviens \u00e0 mon th\u00e8me, est-ce que c\u2019est n\u2019importe quoi sur n\u2019importe quoi ? Pour quoi pas des diapositives de paysages et puis quelqu\u2019un qui chante... bon, on peut toujours essayer ! Ce sera nul, ce sera nul, m\u00eame si les diapositives sont tr\u00e8s belles et si la chanson est tr\u00e8s belle. (Rires) Rien ! \u00c7a a rat\u00e9 ! Comme notre s\u00e9ance... (Rires )Et ben, oui ! Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ? (mais c\u2019est fait pour nous r\u00e9jouir, \u00e7a !) \u00c7a veut dire ceci, qu\u2019est tout simple : l\u2019\u00ab h\u00e9autonomie \u00bb de l\u2019image sonore et de l\u2019image visuelle, avec son..., chacune avec son cadre. Mais \u00e7a n\u2019a jamais voulu dire \u00ab absence de rapport \u00bb. Mais non ! Et si vous vous rappelez ce qu\u2019on a fait toute l\u2019ann\u00e9e -c\u2019est pour \u00e7a que la fin de l\u2019ann\u00e9e approche...- on n\u2019est pas \u00e9tonn\u00e9 ! \u00c7a n\u2019a jamais voulu dire \u00ab absence de rapport \u00bb. \u00c7a a voulu dire que.., toujours que le rapport n\u2019\u00e9tait pas commensurable, \u00e7a a voulu dire que le rapport \u00e9tait irrationnel. Et \u00e7a, on y a pass\u00e9 du temps alors..., sur ce th\u00e8me du point irrationnel par opposition, justement. Et des coupures irrationnelles..., il y a coupure irrationnelle -et non plus coupure rationnelle- entre le visuel et le sonore. Dans l\u2019ancien cin\u00e9ma, dans le cin\u00e9ma d\u2019avant-guerre il y a coupure rationnelle entre l\u2019image visuelle et leur champ peupl\u00e9 par du sonore. C\u2019est le grand principe de commensurabilit\u00e9 d\u2019Eisenstein. Dans le cin\u00e9ma moderne, il y a incommensurabilit\u00e9 des deux images : la sonore et la visuelle. Mais l\u2019incommensurabilit\u00e9 ne d\u00e9signe pas une absence de rapport, \u00e7a d\u00e9signe un nouveau type de rapport. Quel rapport ? Vous le savez d\u00e9j\u00e0 ? Non. On lui donnera puisqu\u2019on s\u2019en est servi. Ce sera un \u00ab rapport indirect libre \u00bb. Il y aura \u00ab rapport indirect libre \u00bb entre l\u2019image sonore et l\u2019image visuelle. Pourquoi ? Comment ? C\u2019est la derni\u00e8re chose qui nous reste \u00e0 faire : \u00ab pourquoi ? \u00bb et \u00ab comment ? \u00bb. En d\u2019autres termes, si est difficile c\u2019est... Je reprends mon exemple des Straub. J\u2019ai l\u2019extraction d\u2019un acte de parole pur \u00e0 partir de l\u2019environnement sonore : on va voir ce que c\u2019est. Et c\u2019est pas rien extraire un acte de parole pur. En effet, \u00e0 partir de l\u2019environnement sonore, c\u2019est pas l\u2019affaire du th\u00e9\u00e2tre ! Qu\u2019on nous dise pas que c\u2019est du cin\u00e9ma-th\u00e9\u00e2tre, \u00e7a n\u2019a rien \u00e0 voir ! C\u2019est quelque chose..., c\u2019est..., c\u2019est une proposition tr\u00e8s sp\u00e9ciale : comment je vais extraire ? Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ? On a vu, c\u2019est un acte de fabulation : c\u2019est l\u2019acte cr\u00e9ateur de l\u2019\u00e9v\u00e9nement. Extraire de l\u2019environnement sonore un acte de parole pur, c\u2019est-\u00e0-dire, un acte de fabulation.\nEt de l\u2019autre cot\u00e9 j\u2019ai quoi ? J\u2019ai des espaces vides, d\u00e9serts, silencieux, muets. Espaces stratigraphiques, vides. Je dis, il y a \u00ab h\u00e9autonomie \u00bb des deux images. Et j\u2019ajoute : mais l\u2019\u00ab h\u00e9autonomie \u00bb ne d\u00e9signe pas une absence de rapport. \u00c7a d\u00e9signe un rapport d\u2019un nouveau type sp\u00e9cial qui ne pouvait pas exister..., qui ne pouvait pas exister dans le cin\u00e9ma (rires), dans le cin\u00e9ma d\u2019avant-guerre. Et pourtant il exista ! Oui ! (Rires) C\u2019est ce foutu paradoxe d\u2019Ozu. Il exista... Ozu, il a r\u00e9ussi tous les coups, sauf un : le premier stade du parlant. (Rires) Il a court-circuit\u00e9, Ozu, il a fait le pervers. Ozu, d\u00e8s le cin\u00e9ma muet -\u00e0 un moment o\u00f9 c\u2019\u00e9tait vraiment...- il a lanc\u00e9 l\u2019\u00e9l\u00e9ment visuel fondamental du cin\u00e9ma moderne : l\u2019espace vide, d\u00e9sorient\u00e9. Et bien plus : r\u00e9v\u00e9lant -sous forme de nature morte- r\u00e9v\u00e9lant comme une esp\u00e8ce d\u2019assise. Les natures mortes d\u2019Ozu c\u2019est les images g\u00e9ologiques. Exactement comme les natures mortes de C\u00e9zanne. D\u2019une certaine mani\u00e8re, c\u2019est lui qui apporte l\u2019espace vide d\u00e9sorient\u00e9 et d\u00e9j\u00e0 l\u2019image tellurique. Bon, il am\u00e8ne \u00e7a. \u00c9videmment il a pas besoin du parlant, il lui faut m\u00eame, du \u00ab pas-parlant \u00bb ! Si bien que jusqu\u2019en 1936 il fait du muet. Il laisse passer le parlant. Et quand en \u201936 il fait du parlant (prodigieux), il introduit, du coup, le second stade du parlant : c\u2019est-\u00e0-dire, l\u2019acte de parole qui cr\u00e9e son propre \u00e9v\u00e9nement, qui cr\u00e9e l\u2019\u00e9v\u00e9nement. Et qui entre dans un rapport complexe avec l\u2019espace vide tellurique. G\u00e9n\u00e9ralement, d\u2019ailleurs, acte de parole insignifiant ; et qui est, g\u00e9n\u00e9ralement, aussi la plus belle fabulation sur le mariage et la mort.\nOh oui c\u2019est curieux. On verra peut \u00eatre.. Voil\u00e0, je dis bien, qu\u2019il faut qu\u2019il y ait un rapport. Pour le moment on tient bien la disjonction des deux images. Mais le rapport original d\u2019une image \u00e0 l\u2019autre, on ne le tient plus. On ne le tient pas. C\u2019est donc lui qu\u2019il faut essayer de chercher \u00e0 d\u00e9gager. Je dis bien donc, si je r\u00e9sume : l\u2019autonomie des deux images n\u2019a jamais emp\u00each\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019un rapport d\u00e9terminable entre ces deux images, une fois dit que ce rapport ne serait plus con\u00e7u sur le mode de la coupure rationnelle, mais sur le mode de la coupure irrationnelle. Il ne serait pas con\u00e7u sur le mode du commensurable, mais sur le mode de l\u2019incommensurable.\nAlors essayons et commen\u00e7ons par les Straub.\nJe voudrais juste, quitte \u00e0 ce que si elle veut bien dans la prochaine s\u00e9ance... Alors, j\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 maintenant vu le retard \u00e9tonnant, c\u2019est bien ma faute : prochaine s\u00e9ance, je termine et, si vous voulez bien, vous dites quelque chose sur les Straub. Et je termine pour mon compte. Et en juin, la premi\u00e8re semaine de juin, je fais une s\u00e9ance uniquement pour ceux qui estiment avoir des remarques ou des questions ou pire encore, je ne sais pas, \u00e0 poser sur l\u2019ensemble de l\u2019ann\u00e9e et moi je termine ce que j\u2019ai \u00e0 dire la prochaine fois. Mais je fais encore une s\u00e9ance en juin uniquement pour ceux qui ont quelque chose \u00e0 dire. Voil\u00e0, je ne pensais pas, c\u2019est comme ca, c\u2019est la vie !\nJe peux reprendre par un autre bout. Je vais essayer de faire un espace de circuit irrationnel. Rappelez-vous quand il s\u2019agissait d\u2019une image classique, j\u2019avais essay\u00e9 de faire un circuit rationnel, un circuit commensurable. On va essayer avec les Straub de le faire. Mais je vais \u00eatre tr\u00e8s rapide.\nJe dis comme premier probl\u00e8me en droit : \"comment extraire l\u2019acte de parole pur\". Ce serait le premier : \"comment extraire l\u2019acte de parole pur de tout un environnement\". Ce serait \u00e7a, en effet, l\u2019aspect sous lequel l\u2019image sonore aurait un cadrage, sous lequel il y aurait un cadrage sonore. Prenons Chroniques d\u2019Anna Magdelena Bach 1. Qu\u2019est-ce-qu\u2019on voit ? Qu\u2019est-ce-qu\u2019il se passe ? Et bien, un acte de parole doit \u00eatre arrach\u00e9. C\u2019est curieux quand m\u00eame, l\u2019arrachement de l\u2019acte de parole. En effet, vous vous rappelez, l\u2019acte de parole ce n\u2019est pas n\u2019importe quoi. C\u2019est cet acte que j\u2019appelle fondateur, cr\u00e9ateur d\u2019\u00e9v\u00e9nements ou fabulateur. Et bien il doit \u00eatre arrach\u00e9. Arrach\u00e9 \u00e0 quoi ?\nEt bien tout d\u2019abord, disons, il est arrach\u00e9 \u00e0 des donn\u00e9es, sont elles visuelles plus que visuelles, \u00e0 des donn\u00e9es tr\u00e8s ambigu\u00ebs. C\u2019est-\u00e0-dire : il doit \u00eatre arrach\u00e9 \u00e0 un support lu. Et le support lu, chez les Straub, appara\u00eet tout le temps : soit sous la forme arch\u00e9ologique de l\u2019inscription sur pierre, sur pierre... Faisons vite une parenth\u00e8se pour tout m\u00e9langer \u00e0 nouveau, c\u2019est bien le statut de l\u2019image visuelle. L\u2019image stratigraphique chez les Straub, l\u2019image visuelle, et on n\u2019en plus l\u00e0, on n\u2019en est pas encore l\u00e0, c\u2019est pour cela qu\u2019il y a beaucoup d\u2019ambigu\u00eft\u00e9s et que tout est embrouill\u00e9, l\u2019image visuelle c\u2019est la roche. Il y a un article de Jean Narboni, tr\u00e8s beau, tr\u00e8s beau, sur les Straub, \u00e0 propos de Fortini/Cani o\u00f9 il d\u00e9gage cela, o\u00f9 la formule qu\u2019il donne sur le cin\u00e9ma des Straub, c\u2019est quelque chose comme - c\u2019est mieux dit que je ne le dis - comme souvenir j\u2019ai gard\u00e9 : \u00ab un flot de parole butant sur des roches \u00bb. On a tout ce qu\u2019il nous faut, \u00ab un flot des paroles butant sur des roches \u00bb. C\u2019est notre histoire : une image sonore et une image visuelle. L\u2019image visuelle c\u2019est la roche. Celle sur la roche est l\u2019une des inscriptions. Le tellurique, il est aussi arch\u00e9ologique. Ou bien sinon c\u2019est un texte, c\u2019est un livre ou des lettres. Anna Magdalena, qu\u2019est-ce-qu\u2019elle fait ? Elle arrache au texte des actes de parole. Qu\u2019est-ce-que ce texte ? C\u2019est elle qui parle et elle arrache au texte, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 des lettres de Bach et \u00e0 des m\u00e9moires du fils, si bien qu\u2019\u00e0 la lettre elle parle elle-m\u00eame comme Bach \u00e9crivait et comme Bach lui m\u00eame parlait \u00e0 son fils.\nPour ceux qui se rappellent, ce qu\u2019on a vu, c\u2019est une confirmation de ce qu\u2019on appelait le discours indirect libre comme forme de l\u2019acte de fabulation. La voix suppos\u00e9e d\u2019Anna Magdalena va arracher aux lettres m\u00eames de Bach et aux t\u00e9moignages du fils, quelque chose qui est comme un acte de parole pur, la parole de Bach. Il va acc\u00e9der par l\u00e0 \u00e0 une sorte de discours indirect libre. Bon, ne cherchons pas d\u2019avantage, il nous faut tant de renseignements par-ci et par-l\u00e0. Dans Fortini/Cani, qu\u2019elle est la situation du point de vue de l\u2019acte de parole, c\u2019est mon premier point, je m\u2019en tiens strictement, je ne fais plus de... , je m\u2019en tiens... Qu\u2019est-ce-qu\u2019il fait ? Dans Fortini/Cani, vous savez il va chercher un auteur qui, il y a bien longtemps, a \u00e9crit un livre o\u00f9 il y avait le probl\u00e8me du fascisme, probl\u00e8me du sionisme, et toute une r\u00e9flexion d\u2019un auteur italien qui s\u2019appelle Fortini. Et il va demander \u00e0 Fortini, et les Straub demandent \u00e0 Fortini, de lire des passages que lui n\u2019a pas choisis, que eux ont choisis, de lire des passages du livre. Mettons, \u00e0 dix ans de distance. C\u2019est rigolo \u00e7a, parce que Fortini n\u2019en peut plus, il a vieilli, il est tr\u00e8s fatigu\u00e9 et puis comme tout \u00e9crivain que l\u2019on met en face d\u2019un texte d\u2019il y a dix ans, tant\u00f4t il meurt d\u2019envie de le changer, tant\u00f4t il trouve que les Straub n\u2019ont pas choisi les bons morceaux, tant\u00f4t il voudrait discuter et mais enfin il a accept\u00e9 par amiti\u00e9 pour eux. Il lit, il lit. Il lit dix ans apr\u00e8s, comprenez, il arrache au livre quelque chose. Il lirait le livre qu\u2019il vient de faire, ce n\u2019est pas la m\u00eame chose. L\u00e0 aussi je reviens \u00e0 mon th\u00e8me. Est-ce que vous ne sentez pas que c\u2019est une certaine mani\u00e8re d\u2019acc\u00e9der \u00e0 un discours indirect libre ?\nDans ce temps o\u00f9 je disais, r\u00e9duit, dit-il, \u00e0 s\u2019\u00e9couter, on voit tr\u00e8s bien que sa voix est travers\u00e9e par la fatigue, par la stupeur, par l\u2019\u00e9motion, ce que vous voulez, un acte de parole qui arrache l\u00e0 encore.\nOthon, autre titre. L\u00e0, on ne voit pas le texte. Othon est une trag\u00e9die de Corneille. On ne voit pas le texte, on ne voit pas de repr\u00e9sentation th\u00e9\u00e2trale, ce n\u2019est pas \u00e7a. Quelque chose est arrach\u00e9 au texte suppos\u00e9 \u00e0 la repr\u00e9sentation th\u00e9\u00e2trale. Pourquoi \u00e7a ? Par ceci que la plupart des acteurs sont \u00e9trangers et ont un accent, un accent assez fort. Et leur probl\u00e8me c\u2019est d\u2019arracher au texte un rythme, se servir de leur accent pour arracher un rythme. Un tempo, dit Straub. Ou bien, dit-il encore, ce qu\u2019ils arrachent au langage c\u2019est une aphasie, arracher au langage une aphasie. C\u2019est peut-\u00eatre une des seules fois o\u00f9 Straub retrouve Artaud, et dont Carmelo Bene avait d\u00e9j\u00e0 fait l\u2019objet principal de son cin\u00e9ma. Arracher un acte de parole pur qui soit au langage comme une aphasie.\nAutre film : tout cela on tourne uniquement, on fait, on accumule des choses sur l\u2019acte de parole. De la nu\u00e9e \u00e0 la r\u00e9sistance, qui est un des plus beaux films de Straub : toute la premi\u00e8re partie est faite de mythes. Appliquons toujours la m\u00eame m\u00e9thode. Elle est faite de mythes qui sont dit surs et dans des espaces vides, l\u00e0 je r\u00e9introduis pour que vous compreniez qu\u2019on est d\u00e9j\u00e0 dans le circuit. Et ces espaces vides, qu\u2019est-ce-que c\u2019est ? C\u2019est toujours des images telluriques, et pourquoi c\u2019est des images telluriques ? C\u2019est que, sous la couche vide, il y a quelque chose. Le mythe nous renseigne : sous la terre il y a le centre des victimes sacrifi\u00e9es. Bon, mais \u00e7a, ce serait l\u2019image visuelle. Ca nous renverrait \u00e0 l\u2019image visuelle.\nNon, restons \u00e0 l\u2019acte de parole. Est-ce-que c\u2018est le mythe qui constitue l\u2019acte de parole lui-m\u00eame ? Non, c\u2019est des grands mythes de la jeunesse. La seconde partie, elle, elle est moderne. Et c\u2019est un b\u00e2tard, retenez bien, ce sera essentiel pour nous que ce soit un b\u00e2tard. C\u2019est un b\u00e2tard, qui revient au village, qui revient d\u2019Am\u00e9rique au village, apr\u00e8s le fascisme. C\u2019est \u00e0 se demander si ce n\u2019est pas la seconde partie qui d\u00e9gage l\u2019acte de parole pur, et qu\u2019il d\u00e9gagerait de quoi ? Des mythes de la premi\u00e8re partie. L\u2019acte de fabulation doit \u00eatre arrach\u00e9 cette fois-ci aux mythes eux-m\u00eames, les mythes pr\u00e9\u00e9tablis, les mythes dominants de la Gr\u00e8ce Antique. Il faut en arracher un acte de parole, dans la premi\u00e8re partie d\u00e9j\u00e0 il y a le gamin, \u00e0 qui on explique ce que sont les dieux grecques. Non je ne veux pas, non je ne veux pas : c\u2019est l\u2019acte de parole. Mais, il faut attendre la seconde partie moderne, le b\u00e2tard, pour qu\u2019\u00e0 ce moment l\u00e0 l\u2019acte de parole soit arrach\u00e9. Pourquoi ? Parce que l\u2019acte de parole ne sera pas directement arrach\u00e9 au mythe, et nous apprendra ce qu\u2019il y a sous la terre, c\u2019est-\u00e0-dire quel est le contenu cach\u00e9 dans l\u2019image tellurique.\nMo\u00efse et Aaron. L\u00e0 je n\u2019ai m\u00eame pas besoin de commenter. Ce n\u2019est pas, ce n\u2019est pas le b\u00e2tard, c\u2019est le migrant, cette fois-ci. C\u2019est le grand migrant, Mo\u00efse. L\u2019acte de parole. Mo\u00efse est \u00e0 la recherche de l\u2019acte de parole. Un dieu sonore, un dieu qu\u2019on ne voit pas, un dieu qui \u00e9chappe \u00e0 l\u2019image visuelle, dit \u00e0 Mo\u00efse : \u00ab bien s\u00fbr tu ne sais pas parler, mais je mettrais dans ta bouche l\u2019acte de parole \u00bb. Et pour cela il faudra vaincre toutes les croyances pa\u00efennes du peuple. L \u2019acte de parole, il faudra l\u2019arracher. Et Mo\u00efse c\u2019est par excellence, en apparence, attention \u00e7a se complique, c\u2019est par excellence l\u2019homme qui arrache l\u2019acte de parole. Il dit je ne serais pas, mais ce n\u2019est pas lui qui parle, et il arrache l\u2019acte de parole de son environnement, et il a du mal. A quoi l\u2019arrache-t-il, on a pas fini de le demander, \u00e0 quoi l\u2019arrache-t-il ?\nAmerika. Amerika. Pourquoi cette rencontre Kafka / Straub ? Kafka, il a eu une id\u00e9e. Enfin il en a beaucoup. C\u2019est qu\u2019on peut s\u2019en tirer, mais pas avec des informations. Il ne croit pas aux informations. Les informations sont tout ce qu\u2019il y a de mauvais. Tout ce qu\u2019il y a de mauvais car cela se retourne toujours contre nous. Il n\u2019a pas oubli\u00e9 ce qu\u2019ont fait les informations sur Kafka, il n\u2019a pas oubli\u00e9 le proc\u00e8s qu\u2019il a subi, le fameux proc\u00e8s \u00e0 l\u2019h\u00f4tel. Qu\u2019est-ce-que c\u2019est arracher l\u2019acte de parole ? On peut se sauver avec l\u2019acte de parole, si l\u2019on atteint le vrai acte de parole. Mais qu\u2019est-ce-que c\u2019est le vrai acte de parole ? Pour Kafka c\u2019est assur\u00e9ment, il n\u2019y a pas de doute, un acte juridique. Pourquoi le sous-titre Amerika, rapport de classes ? Parce que les deux premiers grands \u00e9pisodes du roman de Kafka, Amerika, les deux grands premiers \u00e9pisodes consistent en quoi ? Le h\u00e9ros prend la d\u00e9fense de l\u2019homme souterrain, que l\u2019on peut ramener \u00e0 l\u2019image visuelle, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019homme des machines, l\u2019homme de la soute, il prend la d\u00e9fense du soutier qui ne sait pas parler. Lui il sera \u00e0 la faveur du soutier, et pour le soutier et pour l\u2019amour du soutier, il saura arracher l\u2019acte de parole, et conqu\u00e9rir l\u2019acte de parole. Donc ce n\u2019est pas \u00ab lutte de classe \u00bb, comme le dit tr\u00e8s bien Straub, mais c\u2019est \u00ab rapport de classe \u00bb, parce que ce rapport de classe, c\u2019est un premier rapport avec la classe inf\u00e9rieure. La classe inf\u00e9rieure, le soutier et l\u2019homme souterrain. Et \u00e0 peine le h\u00e9ros d\u2019Am\u00e9rique, si vous voulez le roman et le film, a commenc\u00e9 \u00e0 parler que, le gros homme important, se pr\u00e9cipite et lui dit (explication du film peu audible, ndlr) : Non , mais vraiment, je t\u2019ai reconnu, il n\u2019y a que toi pour rouler ainsi. Si j\u2019entends ce qu\u2019on dit \u00e0 dix kilom\u00e8tres, une voiture rentrer dans une autre ... Il n\u2019y avait que lui pour faire un truc comme \u00e7a. Et l\u2019autre reconna\u00eet son neveu et lui dit : ah ! C\u2019est au vrai sens de l\u2019humeur juif, c\u2019est une des plus belles histoires du peuple Juif. Il suffit que le neveu ouvre la bouche et l\u2019oncle lui dit : je t\u2019ai reconnu pour \u00eatre b\u00eate \u00e0 ce point l\u00e0 et parler quand il ne faut pas y \u00eatre. Et le second long \u00e9pisode, c\u2019est cette fois-ci..., on est le rapport avec la classe sup\u00e9rieure o\u00f9 l\u2019exil\u00e9, vous voyez on a le b\u00e2tard, d\u00e9j\u00e0, le migrant, Mo\u00efse, et l\u2019exil\u00e9, il se trouve pris dans la conspiration des deux associ\u00e9s de l\u2019oncle, les deux associ\u00e9s de mani\u00e8re tr\u00e8s myst\u00e9rieuse, tr\u00e8s compliqu\u00e9e, veulent s\u00e9parer surtout l\u2019oncle de son neveu, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019ils ne veulent pas que le neveu ait un h\u00e9ritier ou un descendant. Et ils vont faire toute une magouille pour que l\u2019oncle chasse son neveu. Et le neveu comprend tout trop tard, trop tard : et l\u00e0 c\u2019est son acte de parole qui d\u00e9nonce.\nEt l\u2019acte de parole, alors revenons \u00e0 notre d\u00e9but, on a cr\u00e9e un petit circuit, un petit circuit insuffisant. L\u2019acte de parole. Ah ! L\u2019acte de parole de Anne Magdalena c\u2019est quoi ? C\u2019est ne pas seulement Anna Magdalena arrachant l\u2019acte de parole aux lettres. C\u2019est quoi ? C\u2019est l\u2019ex\u00e9cution de la musique qui s\u2019arrache aux partitions. C\u2019est l\u2019ex\u00e9cution de la musique qui s\u2019arrache aux partitions. Il faut que l\u2019acte de musique s\u2019arrache aux partitions. Mais c\u2019est aussi le cri, le cri de Bach. Hors d\u2019ici, \u00e0 Limousin. Presque on en a trop d\u2019actes de paroles, au sens de l\u2019acte de parole pur. Mais ces actes de parole purs, comment je les d\u00e9finis \u00e0 ce stade ? L\u2019acte de parole pur, c\u2019est ce qui s\u2019arrache \u00e0 une mati\u00e8re qui lui r\u00e9siste : soit textes imprim\u00e9s, soit inscriptions lapidaires sur les rochers, soit discours dominants d\u2019une classe, soit loi pr\u00e9\u00e9tablie, etc. Et le cadrage sonore ce sera, ou plut\u00f4t le pr\u00e9-cadrage sonore chez les Straub, ce sera ce mouvement par lequel, ici et l\u00e0, les actes de parole s\u2019arrachent \u00e0 une mati\u00e8re qui leur r\u00e9siste.\nContinuons sur la touche inverse, vous comprenez, le deuxi\u00e8me point. La br\u00e8ve r\u00e9sistance c\u2019est quoi ? Ce n\u2019est pas la mati\u00e8re qui r\u00e9siste \u00e0 l\u2019acte de parole : c\u2019est l\u2019acte de parole qui est lui-m\u00eame la r\u00e9sistance. C\u2019est lui qui est fondamentalement acte de r\u00e9sistance, aussi bien sous forme, c\u2019est pour cela que les Straub lui donnent deux qualit\u00e9s, patience et violence. L\u00e0 o\u00f9 r\u00e8gne une violence seul l\u2019acte de parole peut y opposer une violence, une violence qui est la sienne. Si d\u2019apr\u00e8s le premier aspect, l\u2019acte de parole s\u2019arrachait \u00e0 quelque chose qui lui r\u00e9sistait au second aspect, c\u2019est l\u2019acte de parole lui-m\u00eame qui r\u00e9siste, qui est acte de r\u00e9sistance.\nTroisi\u00e8me point. On retourne \u00e0 l\u2019image visuelle, ces espaces vides, telluriques, g\u00e9ologiques : la roche. La roche vaut par ce qui est enfoui sous la roche. C\u2019est le poids de la roche, il ne s\u2019agit pas de nous montrer ce qui est sous la roche, il s\u2019agit de nous donner une image visuelle de la roche telle que quelque chose y est enfoui. Dans Othon, c\u2019est la grotte o\u00f9 les r\u00e9sistants cachaient leurs armes ; dans De la nu\u00e9e \u00e0 la r\u00e9sistance, c\u2019est les champs de bl\u00e9 fertilis\u00e9s par les victimes humaines dans les mythes grecques ; dans Non r\u00e9concili\u00e9s 7, c\u2019est les trois couches pour les Straub, les trois, non plus, quatre, ou plus m\u00eame, les quatre couches fondamentales qui trainent de l\u2019histoire allemande : 1910, 1914, 1942, 1945. Ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez : la couche Indenbourg, la couche Hitler, la couche Adenauer. Je vous dis \u00e7a parce que s\u2019il y avait un lieu de possibilit\u00e9 de comparaison, \u00e7a sera l\u00e0.\nEt l\u2019acte de parole qui va \u00eatre arrach\u00e9 de toutes ces couches, \u00e7a va \u00eatre quoi ? G\u00e9ologique ! Je vous disais d\u00e8s le d\u00e9but, l\u2019image arch\u00e9ologique ou g\u00e9ologique, mais c\u2019est la g\u00e9ologie de notre temps. Pas toujours, mais puisque que ce soit celle des temps antiques, comme dans De la nu\u00e9e \u00e0 la r\u00e9sistance pour la premi\u00e8re partie, mais d\u00e8s la seconde partie, quand le b\u00e2tard revient il demande ce qui s\u2019est pass\u00e9 parmi les paysages vides, c\u2019est l\u2019arch\u00e9ologie de notre temps, c\u2019est la tellurique de notre temps. C\u2019est l\u2019image tellurique ? Oui, oui, oui. C\u2019est de l\u2019arch\u00e9ologie ? Oui. Mais de maintenant.\nC\u2019est l\u2019acte de parole dans Non r\u00e9concili\u00e9s, qui traverse toutes les \u00e9poques, donc il traverse toutes les couches visuelles, et qu\u2019on peut dire sans insolence \u00e0 moiti\u00e9 g\u00e2teuse, le petit grommelle, j\u2019observais comment le temps d\u00e9filait, ceux l\u00e0 bouillonnaient, se battaient, ceux l\u00e0 c\u2019est-\u00e0-dire les gens, ceux l\u00e0 bouillonnaient, se battaient, payaient un million pour un bonbon et puis n\u2019avaient plus trois sous pour un petit pain. Elle m\u00e9lange les \u00e9poques etc. Jusqu\u2019au coup de revolver final, pour ceux qui ont vu Non r\u00e9concili\u00e9s, jusqu\u2019au coup de revolver final, dont il y a tout lieu de se demander si ce coup de revolver n\u2019est pas un acte de parole. Est-ce-que ce n\u2019est pas l\u2019acte de r\u00e9sistance par excellence ? En tout cas un cri est un acte de parole. Une ex\u00e9cution musicale est un acte de parole.\nOn en est en plein dans notre th\u00e8me : l\u2019encadrant sonore, la musique c\u2019est l\u2019encadrant sonore. Et, le probl\u00e8me du cadrage sonore c\u2019est quoi ? Extraire l\u2019acte de parole, extraire l\u2019acte de parole de tout ce qui l\u2019environne ou de tout ce qui le contient. Et de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 alors ? Les images visuelles, les couches, tant\u00f4t elles vont affleurer mais elles vont affleurer dans un ordre variable. Prenez Non r\u00e9concili\u00e9s, l\u2019une affleure, l\u2019autre affleure, etc. Il y a des cassures. Vous avez en plein, la justification d\u2019un espace d\u00e9sorient\u00e9, un espace stratigraphique et par d\u00e9finition un espace d\u00e9fini par ceci qu\u2019au niveau d\u2019une m\u00eame couche, vous avez des coupes, telles que, deux parties sont d\u00e9sorient\u00e9es l\u2019une par rapport \u00e0 l\u2019autre. Elles ne sont pas de la m\u00eame composition, c\u2019est-\u00e0-dire en fait qu\u2019elles renvoient \u00e0 deux couches. Et alors, voyez o\u00f9 je veux en venir, bien plus \u00e7a circule d\u00e9j\u00e0 parce que ce \u00e0 quoi l\u2019acte de parole est arrach\u00e9, les textes, les livres, les inscriptions sur pierre, cela fait partie de l\u2019image visuelle. C\u2019est inscrit sur la roche, c\u2019est inscrit sur la pierre. Et qu\u2019est-ce-qu\u2019on fait ? Qu\u2019est-ce-que fait l\u2019image tellurique, visuelle ? Et bah voil\u00e0. Il n\u2019y a pas de risque qu\u2019elles se rencontrent avec l\u2019image sonore.\nOn a trouv\u00e9 ! On a tout trouv\u00e9, \u00e7a y est, on a fini. Il n\u2019y a pas de risques qu\u2019elles se rencontrent. Pourquoi ? Parce que le r\u00f4le de l\u2019image visuelle-tellurique c\u2019est d\u2019enfouir, c\u2019est d\u2019enfouir sans le montrer, ce que l\u2019acte de parole, de son c\u00f4t\u00e9, doit arracher pour le dire. L\u00e0 vous allez avoir ce circuit de l\u2019image tellurique, absolument indispensable comme image de roche qui p\u00e8se sur quelque chose. Il faut que la roche p\u00e8se sur quelque chose.\nEt je dis : si c\u2019est du C\u00e9zanne c\u2019est que C\u00e9zanne nous disait quoi ? C\u2019est que C\u00e9zanne nous disait que la peinture est faite de deux choses. Il nous disait que la peinture \u00e9tait faite d\u2019une part d\u2019une \u00ab t\u00eatue g\u00e9om\u00e9trie \u00bb, \u00ab la t\u00eatue g\u00e9om\u00e9trie \u00bb. La \u00ab t\u00eatue g\u00e9om\u00e9trie \u00bb, c\u2019est une formule m\u00eame de C\u00e9zanne. Dans le livre de J\u00e9r\u00f4me Gasquet (il s\u2019agirait ici de Joachim Gasquet, ndlr), qui rapporte les propos de C\u00e9zanne , qui ont \u00e9t\u00e9 parfois mis en cause... Il me semble que les raisons pour lesquelles ils ont \u00e9t\u00e9 mis en cause, pr\u00e9tendant que c\u2019\u00e9tait Gasquet qui les avait invent\u00e9s, n\u2019apparaissent pas du tout comme s\u00e9rieuses ou convaincantes. \u00ab La t\u00eatue g\u00e9om\u00e9trie \u00bb. Et il dit : la t\u00eatue g\u00e9om\u00e9trie c\u2019est l\u2019\u00e9l\u00e9ment de la peinture quand elle montre. Quand elle montre, mais comprenez, ce n\u2019est pas montrer, c\u2019est quand elle renvoie, aux assises g\u00e9ologiques. Les assises g\u00e9ologiques montrent, on les voit en effet les assises g\u00e9ologiques si elles viennent au niveau de couches de surface, comme le D\u00e9sert de Pasolini. Et il dit : c\u2019est le moment du dessin ! La t\u00eatue g\u00e9om\u00e9trie et les assises g\u00e9ologiques, c\u2019est-\u00e0-dire la roche. La nature, ajoute-il, la nature joint ses mains. La roche, mais quelle plus belle d\u00e9finition de la nature ? La roche c\u2019est la nature qui joint ses mains. Ses propres mains \u00e0 elle, nature, la roche c\u2019est \u00e7a, c\u2019est les mains jointes de la nature. Et puis, il y a un autre moment, dit-il, la logique a\u00e9rienne. La Nu\u00e9e, dirait Straub, la logique a\u00e9rienne. Et cette fois ci, c\u2019est la nature qui d\u00e9-joint ses mains, qui d\u00e9-joint ses mains pour que passe, quoi ? Pour que montre, quoi ? Pour que quelque chose montre. C\u00e9zanne est un peintre, il montre ainsi entre les mains de la nature, dit-il, la couleur et la lumi\u00e8re. Bah voil\u00e0.\nChez les Straub, supposons que ce ne soit pas la couleur et la lumi\u00e8re, mais \u00e7a reviens singuli\u00e8rement au m\u00eame, l\u2019image visuelle cache quelque chose, \u00e0 savoir, le d\u00e9p\u00f4t, ce qui est enfoui, ce qui est enfoui par la roche, ce qui est enfoui dans l\u2019image tellurique. Et c\u2019est qui est montr\u00e9 c\u2019est la roche en tant qu\u2019elle enfouit quelque chose. La grotte en tant qu\u2019elle enfouit l\u2019arme, les armes des r\u00e9sistants ; les champs de bl\u00e9 en tant qu\u2019ils enfouissent les cadavres des victimes sacrifi\u00e9es. C\u2019est \u00e7a l\u2019espace tellurique. Et ce que l\u2019image tellurique enfouit, c\u2019est cela que l\u2019acte de parole va faire monter, va faire monter \u00e0 l\u2019air libre, logique a\u00e9rienne qui contrebalance la logique tellurique, la logique de la terre. Et il faudra suivre un cycle, qui \u00e0 la lettre est vraiment celui des \u00e9l\u00e9ments, \u00e0 savoir, que le grand cycle de l\u2019air et du feu, il faudra que ce que l\u2019acte de parole a fait monter se r\u00e9-enfouisse dans la terre. De m\u00eame qu\u2019il faudra que ce qui est enfoui dans la terre monte \u00e0 l\u2019air libre par, et uniquement par, l\u2019acte de parole.\nPourquoi est-ce-que c\u2019est un rapport irrationnel ? Les deux images ne se rencontreront jamais. En effet, l\u2019une \u00e9l\u00e8ve \u00e0 la parole ce que l\u2019autre maintient enfoui \u00e0 la vue. Et pourtant l\u2019un ne vit que de l\u2019autre. Les deux cadrages vont \u00eatre pris dans ce rapport irrationnel, dans ce rapport incommensurable de l\u2019acte de parole qui fait monter et de la terre qui fait descendre. Je dis l\u2019air et le feu car le feu, il est dans la terre. Il est sous la roche.\nEt alors, Mo\u00efse et Aaron. Vous avez en effet ce couple, d\u2019apr\u00e8s Sch\u00f6nberg, ce couple o\u00f9 Mo\u00efse, c\u2019est quoi ? C\u2019est l\u2019homme qui va s\u2019efforcer d\u2019arracher l\u2019acte de parole. Mais Aaron c\u2019est quoi ? C\u2019est l\u2019a\u00e9rien, c\u2019est le migrant pur, il ne con\u00e7oit pas de destination. Si vous voulez c\u2019est l\u2019anti-sioniste. Il ne con\u00e7oit pas de destination ... le mouvement ne cessera pas. Et Aaron c\u2019est l\u2019homme tellurique, c\u2019est le sioniste. Il y aura un endroit, il y aura une terre o\u00f9 s\u2019arr\u00eater. Et bien il y aura la lutte entre les deux parce que, dans ce circuit, il ne faut pas croire que tout est clair, chacun est tr\u00e8s ambigu. Mo\u00efse, c\u2019est l\u2019homme de l\u2019image visuelle, donc il va laisser, il va perdre la restauration des vieilles croyances, le Veau d\u2019Or, tout \u00e7a, le retour du vieux paganisme, le paganisme de la terre. Et Mo\u00efse, il va enfoncer, enfoncer Aaron dans la terre. Mais est-ce-que c\u2019est aussi clair que ce que Mo\u00efse nous dit ? Qu\u2019est-ce-que cette conception de l\u2019acte de parole ? Qu\u2019est-ce-qui fait que le peuple \u00e9prouve le besoin de r\u00e9sister \u00e0 son tour \u00e0 l\u2019acte de parole ? Cet acte de parole qui \u00e9tait r\u00e9sistance, vous voyez, c\u2019est tr\u00e8s compliqu\u00e9, cet acte de parole qui d\u2019abord s\u2019arrachait \u00e0 ce qui lui r\u00e9sistait, qui en second lieu \u00e9tait lui-m\u00eame acte de r\u00e9sistance, voil\u00e0 qu\u2019en troisi\u00e8me lieu il faut d\u2019une certaine mani\u00e8re r\u00e9sister \u00e0 cet acte de parole-m\u00eame. Il faut que le peuple r\u00e9siste \u00e0 l\u2019acte de parole, sinon l\u2019acte de parole de Mo\u00efse sera autoritaire. Qu\u2019est-ce-qui emp\u00eache l\u2019acte de parole de Mo\u00efse d\u2019\u00eatre autoritaire ? Il faut l\u2019emp\u00eacher, Aaron est n\u00e9cessaire. Comme le disent tr\u00e8s bien les Straub, comme l\u2019entend leur film, et aussi l\u2019entreprise de Sch\u00f6nberg, le rapport imm\u00e9diat avec le peuple c\u2019est Aaron qui l\u2019a. Et Mo\u00efse sans Aaron est coup\u00e9 du peuple.\nBien, dans ce r\u00e9gime de coupure, il y a un effet de coupure, ce que la terre enfouit, et tient sous terre, d\u2019une part, et ce que l\u2019acte de parole \u00e9l\u00e8ve. Enfin si j\u2019essayais de tout r\u00e9sumer dans le petit film l\u00e0, o\u00f9 Dominique Villain dira peut \u00eatre quelque mots la prochaine fois, puisqu\u2019elle y figure, o\u00f9 toute r\u00e9volution est (inaudible), qu\u2019est-ce-qu\u2019il y a ? C\u2019est comme l\u2019exemple typique o\u00f9 toute r\u00e9volution est (inaudible). Je dis tr\u00e8s vite, vous avez des... Dominique, elle confirmera, elle est l\u00e0 ? Oui ! Vous confirmerez la prochaine fois. Vous avez une s\u00e9rie de personnages sur une colline, colline du P\u00e8re Lachaise, vous me corrigez si je me ..., si c\u2019est faux, \u00e0 des \u00e9carts s\u00fbrement, des \u00e9carts tr\u00e8s, tr\u00e8s calcul\u00e9s. Bon, cette colline du P\u00e8re Lachaise, elle est une image tellurique. Pourquoi elle est tellurique ? Parce que l\u00e0 dessous il y a quoi ? Les cadavres, des communards. Comment le sait-on ? Est-ce-que c\u2018est montr\u00e9 ? Non, ce n\u2019est pas montr\u00e9. Ah, mais, alors on le sait, \u00e9videment. L\u2019image visuelle, elle n\u2019est pas simplement, elle ne renvoie pas simplement \u00e0 la perception. C\u2019est comme chez (inaudible), l\u2019image visuelle elle implique : savoir, imagination, etc, dans sa constitution m\u00eame, mais peu importe, peu importe, dans ces personnages, et qu\u2019est-ce-qu\u2019ils font ces personnages ? L\u2019image tellurique enfouit quelque chose. Et les personnages, ils arrachent l\u2019acte de parole pur. Ils l\u2019arrachent \u00e0 quoi ? Ils l\u2019arrachent \u00e0 un texte qui est fait pour que l\u2019acte de parole soit arrach\u00e9, \u00e0 savoir, le po\u00e8me de Mallarm\u00e9. Pourquoi est-ce-qu\u2019il est fait pour que la parole soit arrach\u00e9e ? Parce que Mallarm\u00e9 le concevait comme \u00e7a, et parce que Mallarm\u00e9 a dispos\u00e9 typographiquement, a utilis\u00e9 des typographies tr\u00e8s diff\u00e9rentes. Et les Straub assignent \u00e0 chacun des personnages sur la colline, tel type de typographie, c\u2019est-\u00e0-dire, ce personnage dira les caract\u00e8res d\u00e9finis par tel type de typographie, un autre personnage, disant les caract\u00e8res d\u00e9finis par autre type de typographie. Si bien que l\u00e0 vous avez, le film dure combien de temps ? Quelques minutes ? Dix minutes ? Bon, vous avez en dix minutes le circuit complet. Le circuit de l\u2019image tellurique et de l\u2019image sonore, avec, le mouvement par lequel l\u2019image tellurique enfouit quelque chose, de ce quelque chose, ou du moins quelque chose qui ne peut pas \u00eatre sans rapport, ce quelque chose va monter dans l\u2019air par l\u2019acte de parole. Mais les deux images, \u00e0 la limite, gardent compl\u00e8tement leur autonomie, elles gardent leur autonomie et pourtant elles ont un rapport, mais ce rapport est un rapport indirect, ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez, un rapport irrationnel, un rapport incommensurable.\nLa prochaine fois on commencera par revenir un peu sur ce point, c\u2019est-\u00e0-dire c\u2019est comme si, oui... Et puis on terminera.", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/376"}