{"Cours": "Sur le cin\u00e9ma : l'image-pens\u00e9e", "Date": "Cours du 14/05/1985", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "La s\u00e9ance que je souhaitais, gr\u00e2ce \u00e0 vous, et qui s\u2019accroche tr\u00e8s bien... Donc, on suspend le point o\u00f9 on en \u00e9tait dans notre analyse de l\u2019image dite moderne, o\u00f9 on avait commenc\u00e9 cette analyse, du point de vue - vous vous rappelez - c\u2019\u00e9tait toujours notre centre, du point de vue des actes de parole. Et, on tra\u00eene puisque on en a parl\u00e9 avant, on en a parl\u00e9, on en reparlera, tout \u00e7a donc, on pouvait le caser \u00e0 n\u2019importe quel moment, une esp\u00e8ce de parenth\u00e8se qui \u00e9videmment ne va pas \u00eatre seulement technique, mais comportera peut-\u00eatre un peu de technique \u00e0, savoir ceci : je pr\u00e9cise bien le th\u00e8me autour duquel nous allons tourner aujourd\u2019hui, avec interventions de plusieurs d\u2019entre vous.\nC\u2019est que mon hypoth\u00e8se \u00e0 tort ou \u00e0 raison, vous pourrez ensuite la mettre en question cette hypoth\u00e8se : c\u2019est que l\u2019image moderne ne se d\u00e9finit plus par une image visuelle comportant un hors-champ, c\u2019est-\u00e0-dire une ext\u00e9riorit\u00e9 par rapport \u00e0 l\u2019image vue, une image visuelle comportant un hors champ, lequel hors-champ serait peupl\u00e9 d\u2019\u00e9l\u00e9ments sonores.\nBien entendu, les \u00e9l\u00e9ments sonores ne se contenteraient pas de peupler le hors-champ, ils peuvent \u00eatre \u201cin\u201d, comme on dit, c\u2019est \u00e0 dire avoir leur source dans le champ. Mais ils se prolongent ; et leur source n\u2019\u00e9tant pas vue, quand leur source n \u2019est pas vue, ils peuplent le hors-champ. Nous disions en gros, c\u2019est la formule du premier stade du parlant ; et on a vu que \u00e7a posait toute sorte de probl\u00e8mes parce que les hors-champs, la notion de hors-champ, ne nous avait pas paru unique. On disait bien voil\u00e0 : dans l\u2019image moderne, c\u2019est plus simple parce que, l\u2019\u00e9l\u00e9ment sonore et l\u2019\u00e9l\u00e9ment visuel entrent dans de tout autres rapports. Comment d\u00e9finir cet autre rapport ?\nJe vous rappelle que notre hypoth\u00e8se que je vous proposais c\u2019\u00e9tait exactement celle ci : Dans l\u2019image classique, l\u2019\u00e9l\u00e9ment sonore est une composante \"sp\u00e9cifique\" de l\u2019image visuelle. M\u00eame hors-champ elle est encore situ\u00e9e par rapport \u00e0 l\u2019image visuelle. Par l\u00e0 m\u00eame, c\u2019est une d\u00e9pendance de l\u2019image visuelle. Tandis que dans l\u2019image moderne, l\u2019image sonore et l\u2019image visuelle ont acquis une esp\u00e8ce d\u2019autonomie. Mais il faut suivre et il faut tout de suite se demander : quelles cons\u00e9quences entra\u00eenent une telle hypoth\u00e8se ?\nCette autonomie, elle est c\u00e9l\u00e8bre chez certains auteurs, chez beaucoup d\u2019auteurs qui dominent le cin\u00e9ma moderne. On a commenc\u00e9 \u00e0 le voir la derni\u00e8re fois. Mais les cons\u00e9quences - vous comprenez - si l\u2019on dit l\u2019image sonore et l\u2019image visuelle sont devenues autonomes ou / h\u00e9autonomes. Si on dit \u00e7a, \u00e7a implique imm\u00e9diatement que l\u2019image visuelle en droit, peu importe le fait, l\u00e0 ; que l\u2019image visuelle en droit a perdu son ext\u00e9riorit\u00e9. Je dis en droit, parce que en fait, bien s\u00fbr, il y aura encore ext\u00e9riorit\u00e9, il y aura encore hors-champ. Mais encore une fois, c\u2019est pas \u00e7a qui compte. Avec son hors-champ, elle est autonome et en ce sens, elle n\u2019a pas d \u2019ext\u00e9riorit\u00e9. Avec son hors-champ, elle est autonome, et puis l\u2019image sonore, elle est autonome. L\u2019autonomie donne un nouveau sens \u00e0 la notion de \"non correspondance\". La non correspondance dans l\u2019image classique, nous l\u2019avons vu ou l\u2019asynchronie, c\u2019\u00e9tait le hors-champ et le son \u201coff\u201d. A savoir : c\u2019\u00e9tait une \"non redondance\", c\u2019\u00e9tait le fait que l\u2019\u00e9l\u00e9ment sonore \u00e9mane d\u2019une source qui, n\u2019\u00e9tant pas vue dans l\u2019 image visuelle, dans l\u2019image vue, dans l\u2019image visuelle, d\u00e8s lors, ne faisait pas double emploi. Donc l\u2019asynchronie \u00e9tait une non redondance. Avec l\u2019image moderne, nous avons un tout autre sens de l\u2019asynchronie.\nL\u2019asynchronie va d\u00e9signer \"la d\u00e9chirure\", pour parler comme Syberberg, pour prendre un mot plus simple : l\u2019interstice de l\u2019image sonore et de l\u2019image visuelle. Pourquoi y-a-t-il un interstice ? Pr\u00e9cis\u00e9ment parce que chacune est h\u00e9autonome.\nD\u00e8s lors notre hypoth\u00e8se \u00e9tait : dans un tel r\u00e9gime de l\u2019image, il faut bien d\u2019une certaine maniere qu\u2019il y ait un cadrage sonore dans un rapport \u00e0 d\u00e9terminer avec le cadrage visuel ; le cadrage sonore \u00e9tant comme le garant de l\u2019autonomie de l\u2019image sonore ; exactement comme le cadrage visuel sera le garant de l\u2019autonomie de l\u2019image visuelle.\nDonc, voil\u00e0, au rapport de l\u2019image visuelle cadr\u00e9e avec un hors-champ, se substitue - si j\u2019essaye de r\u00e9sumer l\u2019hypoth\u00e8se, c\u2019est : au rapport de l\u2019image visuelle avec un hors-champ, se substitue un interstice entre deux cadrages. Au rapport entre une image visuelle cadr\u00e9e avec le hors-champ qui d\u00e9borde le cadre, se substitue un interstice entre deux cadrages : cadrage sonore et cadrage visuel.\nDonc, l\u00e0 o\u00f9 on allait proc\u00e9der par une s\u00e9rie de questions, c\u2019\u00e9tait sur ce point. A savoir : je peux pr\u00e9ciser tout de suite avant qu\u2019on commence vraiment, c\u2019est que, en effet, la question semble tout \u00e0 fait exclue du point de vue de l\u2019image classique. Et pourquoi ? L\u00e0, c\u2019est m\u00eame la partie dont je me charge, j\u2019allais vous charger des autres parties. La partie dont je me charge, c\u2019est de dire en effet : dans l\u2019 image classique, prenons en repr\u00e9sentant, un excellent critique, qui repr\u00e9sente tr\u00e8s bien et avec beaucoup d\u2019originalit\u00e9 dans ses analyses qui pr\u00e9sentent un tr\u00e8s bon statut de l\u2019image parlante, de l\u2019image sonore premier stade, c\u2019est le critique Balazs.\nQu\u2019est ce qu\u2019il nous dit ? Si je r\u00e9sume ses propositions que vous trouverez aussi bien dans ses deux livres - qui d\u2019ailleurs se reproduisent \u00e0 peu pr\u00e8s - : \"Le cin\u00e9ma\" et \"L\u2019esprit du cin\u00e9ma\". Tous les deux livres traduit chez Payot. Les th\u00e8mes constants de Balazs sont : le son n\u2019a pas d\u2019image, il ne se repr\u00e9sente pas. Le micro ne repr\u00e9sente pas le son : il le restitue. Donc il n\u2019 y a pas d\u2019image sonore. S\u2019il y a une image sonore, c\u2019est uniquement dans la mesure ou le son restitu\u00e9, est restitu\u00e9 par rapport \u00e0 l\u2019image visuelle. Mais la seule image au sens propre du mot c\u2019est : l\u2019image visuelle. Ce qui confirme notre hypoth\u00e8se, on l\u2019avait reconnue d\u2019avance en disant : bien oui l\u2019\u00e9l\u00e9ment sonore est une composante sp\u00e9cifique de l\u2019image visuelle.\nDonc premier th\u00e8me de Balazs : le son ne se repr\u00e9sente pas. Ce qui se repr\u00e9sente, ce sont les sources d\u2019\u00e9mission du son.\nDeuxi\u00e8me proposition de Balazs : il n\u2019 y en a pas de moins un certain nombre d\u2019op\u00e9rations que l\u2019on peut faire avec le son. A savoir : il y a des gros plans sonores. Il y a des plans sonores. Et notamment il y a des gros plans sonores. Et pour obtenir un gros plan sonore, c\u2019est tr\u00e8s facile, il suffit d\u2019approcher le microphone. Il y a des fondus sonores. Il y a m\u00eame des fondus sonores tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bres, par exemple dans un Hitchcock, un fondu entre deux cris distincts. Enfin il y a un montage sonore. Evidemment par exemple montage/bruit /parole/musique.\nTroisi\u00e8me th\u00e8se de Balazs : mais en revanche, il n\u2019y a pas de cadrage du son. Et rien ne peut ressembler \u00e0 un cadrage, \u00e0 propos du son. J\u2019insiste : techniquement on verra le r\u00f4le de la technologie l\u00e0-dedans. Techniquement, de quoi dispose Balazs ? D\u2019un \u00e9tat de la technique comportant micro et haut-parleur...\n(coupure dans l\u2019enregistrement)\n...lire un cadrage encore une fois, il y a bien des plans sonores, il ne le nie pas. Le son est localis\u00e9 dans l\u2019espace et c\u2019est bien pour \u00e7a que vous pouvez obtenir des gros plans sonores. En revanche le son n\u2019a pas de c\u00f4t\u00e9, comme il dit, le son n\u2019a pas de c\u00f4t\u00e9 et n\u2019a pas de perspective. Voyez, c\u2019est donc pas...Il ne faut pas surtout que vous confondiez, pour que notre probl\u00e8me soit clair - tout th\u00e8me sur la distance, le son lointain, le son proche, est hors de notre probl\u00e8me. \u00c7a c\u2019est un probl\u00e8me des plans sonores, et \u00e7a n\u2019a rien \u00e0 voir avec la question d\u2019un cadrage sonore . La question d\u2019un cadrage sonore se pose \u00e0 partir de ceci : ce qui permet un cadrage visuel c\u2019est quoi ? C\u2019est que les choses vues ont des c\u00f4t\u00e9s. Vous pouvez donc faire une prise de vue d\u2019un c\u00f4t\u00e9 ou d\u2019un autre. Elles ont une perspective et vous avez \u00e0 choisir une perspective. Et cadrer c\u2019est, si vous voulez, de mani\u00e8re tr\u00e8s vulgaire, c\u2019est prendre un c\u00f4t\u00e9 et choisir une perspective. Et en effet \u00e7a se comprend tr\u00e8s bien, le son n\u2019est pas \"unidirectionnel\". D\u00e8s lors, comme on dit, s\u2019il y avait un cadrage, \u00e7a serait un cadrage tr\u00e8s flou. Et Balazs insiste \u00e9norm\u00e9ment l\u00e0-dessus, du point de vue du son, vous avez pas comme du point de vue du cadrage visuel, vous n\u2019avez pas plusieurs possibilit\u00e9s. D\u2019ailleurs, \u00e7a m\u2019int\u00e9resse dans les textes de Balazs que il passe d\u2019une notion \u00e0 une autre. D\u2019une notion objective : le son n\u2019a pas de c\u00f4t\u00e9 pas de perspective, \u00e0 une notion subjective : d\u00e8s lors, un m\u00eame sujet, non plut\u00f4t : d\u00e8s lors des sujets diff\u00e9rents saisissent un son, \u00e0 peu pr\u00e8s de la m\u00eame mani\u00e8re. Tandis que en fonction du cadreur, la variation est immense. Il dit : il y a mille mani\u00e8res de prendre visuellement une temp\u00eate, mais le bruit de la temp\u00eate, il n\u2019y a qu\u2019une mani\u00e8re. Vous comprenez bien, vous pouvez le prendre de pr\u00e8s, de loin, de tout ce que vous voulez. Mais quant au cadrage, il n\u2019y a pas de cadrage sonore. Voil\u00e0, c\u2019est au moins une position tr\u00e8s claire ; et encore une fois, \u00e7a me para\u00eet \u00e9vident : dans le langage que je vous proposais, chaque fois que l\u2019image se d\u00e9finit par une image visuelle cadr\u00e9e dont le reste est une d\u00e9pendance, c\u2019est-\u00e0-dire comportant un hors-champ, c\u2019est trop \u00e9vident que le sonore est une composante de l\u2019image visuelle. Et qu\u2019il ne peut pas \u00eatre \"cadr\u00e9\" en tant que sonore. Un cadrage sonore impliquerait que le sonore prenne son autonomie. Voil\u00e0 o\u00f9 nous en sommes : si vous voulez bien, si vous m\u2019accordez tout \u00e7a.\nAlors, qu\u2019est-ce qui va se passer ? Qu\u2019est-ce qu\u2019on a \u00e0 chercher ? On a \u00e0 chercher beaucoup de choses. Je veux dire, moi je dirais - peut-\u00eatre que ceux qui vont intervenir vont changer l\u2019ordre des probl\u00e8mes - moi je verrais l\u2019ordre des probl\u00e8mes ainsi : est-ce que, en fonction des nouveaux moyens techniques ? - pas l\u2019ordre n\u00e9cessairement, vous verrez les probl\u00e8mes on peut les traiter dans un autre ordre - je dirais un premier probl\u00e8me que je vois c\u2019est en fonction des nouvelles technologies acoustiques : est-ce que l\u2019on peut parler non seulement de montage sonore mais de cadrage sonore ? Ces nouvelles technologies acoustiques si vous me demandez tout de suite, pr\u00e9cisons un peu pour comprendre, je dirais par exemple les - comme je perds la m\u00e9moire des mots - les filtres. Par exemple les filtres, par exemple les modulateurs, par exemple, ce qui s\u2019est pass\u00e9 du cot\u00e9 de la st\u00e9r\u00e9ophonie. Vous allez me dire tout de suite : ah ! mais attention ! la st\u00e9r\u00e9ophonie, est ce que c\u2019est pas un rapport pr\u00e9cis\u00e9ment que je voulais \u00e9liminer par rapport aux sources d\u2019\u00e9missions, ma question technologique est : est-ce que la notion de la st\u00e9r\u00e9ophonie n\u2019a pas techniquement tellement \u00e9volu\u00e9e qu\u2019elle d\u00e9signe aujourd\u2019hui quelque chose de tr\u00e8s diff\u00e9rent qu\u2019un rapport avec les sources d\u2019\u00e9mission ? Donc, voil\u00e0 donc, mais c\u2019est pas tout. Est-ce qu\u2019il n\u2019y aurait pas des moyens techniques qui permettent de donner un sens \u00e0 la notion de cadrage sonore ? L\u00e0, il faudrait \u00eatre patient.\nDeuxi\u00e8me point sur lequel j\u2019insiste : c\u2019est que de toute mani\u00e8re, ce ne sont pas les moyens techniques qui sont jamais d\u00e9terminants. A savoir ces moyens techniques n\u2019auraient que tr\u00e8s peu d\u2019int\u00e9r\u00eat, s\u2019ils ne servaient une cause plus haute \u00e0 savoir : le nouveau statut de l\u2019image qui lui n\u2019est pas technique. Ce nouveau statut de l\u2019image, c\u2019est l\u2019interstice entre une image sonore et une image visuelle. Alors on pourrait dire \u00e0 la fois mais cette id\u00e9e, cette nouvelle id\u00e9e de l\u2019image, elle impliquait de nouveaux moyens techniques - peut-\u00eatre, mais ce n\u2019est pas les moyens techniques qui la fondent - c\u2019est pas les moyens techniques qui en sont cause. \u00c7a ce serait notre second probl\u00e8me, ou du moins un autre probl\u00e8me.\nTroisi\u00e8me probl\u00e8me, peut-\u00eatre le plus important : que dans cette perspective qui concerne le cin\u00e9ma mais qui ne concerne pas \"que\" le cin\u00e9ma, qu\u2019\u00e0 ce moment-l\u00e0 un cadrage sonore aura une valeur jusqu\u2019en musique m\u00eame. Alors il faudrait s\u2019attendre \u00e0 ce que, si la notion du cadrage sonore est fond\u00e9e, non seulement l\u2019image sonore re\u00e7oive un statut technique tr\u00e8s pr\u00e9cis, mais que la musique \u00e0 commencer par la musique de cin\u00e9ma, change elle-m\u00eame de statut. C\u2019est ce qu\u2019on a vu dans des s\u00e9ances pr\u00e9c\u00e9dentes. Le statut qu\u2019on a essay\u00e9 de dire, quel \u00e9tait le statut de la musique au cin\u00e9ma au premier stade du parlant. Il faudrait que la musique du cin\u00e9ma prenne une toute autre r\u00f4le.\nQu\u2019est-ce que ce serait ? Moi j\u2019aurais bien une hypoth\u00e8se mais il faudrait une nouvelle hypoth\u00e8se alors. Evidemment, c\u2019est toute la conception de la musique ; pas seulement dans le cin\u00e9ma mais pour elle-m\u00eame qui change. En quel sens ? \u00c7a faut peut-\u00eatre pas le dire trop vite, mais c\u2019est toute la musique qui deviendrait un esp\u00e8ce de...C\u2019est la musique elle-m\u00eame qui deviendrait une esp\u00e8ce de cadran, de \"encadrant\". Mais encadrant dans quel sens ? D\u2019un encadrant de l\u2019ensemble sonore, y compris non musical, \u00e0 savoir il y a l\u00e0 un changement fondamental, un changement tr\u00e8s important dans la notion m\u00eame de musique. Changement fondamental qui s\u2019exprime \u00e0 la limite, dans la formule d\u2019une conf\u00e9rence de Glenn Gould, \u00e0 propos de la musique m\u00eame, il intitule sa conf\u00e9rence : \u201cla musique comme radio\u201d. Ou bien quand Fano, pourtant tr\u00e8s ind\u00e9pendant de Glenn Gould, quand Fano ne cache pas que sa conception du continuum sonore (.) descend tout droit de Berg, qu\u2019il cr\u00e9dite d\u2019une prescience cin\u00e9matographique. Glenn Gould de son c\u00f4t\u00e9 ne cache pas que sa conception de la musique comme radio, si bizarre que ce soit, n\u2019existerait pas sans Schoenberg.\nVous voyez pour moi, c\u2019est ces trois points mais ils ne sont pas du tout exclusifs. C\u2019est ces trois points qui permettraient de dire : on peut parler, c\u2019est pas grave, si on conclut on peut pas parler de cadre sonore, de cadrage sonore ; je crois que j\u2019aurais pas grand chose \u00e0 retirer de mon hypoth\u00e8se d\u2019une autonomie de l\u2019image sonore par rappport \u00e0 l\u2019image visuelle dans le cin\u00e9ma moderne. Puisque c\u2019est m\u00eame pas une hypoth\u00e8se, donc l\u00e0 simplement il faut la fonder autrement, donc j\u2019aimerai pour pouvoir parler d\u2019un mont...d\u2019un cadrage sonore. Une fois dit que -\u00e9videmment - \u00e7a impliquera, \u00e7a, \u00e7a fait partie des raisons techniques d\u2019un rapport tr\u00e8s diff\u00e9rent entre le montage et le cadrage. Un rapport tout \u00e0 fait nouveau par rapport au pass\u00e9.\nVoil\u00e0. Alors moi j\u2019ai envie de proc\u00e9der l\u00e0 parce que j\u2019ai trouv\u00e9 que les deux fois o\u00f9 on l\u2019a fait et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un plein succ\u00e8s, l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre plus compliqu\u00e9 parce que il y a en a plusieurs \u00e0 qui je voudrais demander. Je vais peut-\u00eatre m\u2019en aller au fond si \u00e7a...Mais si pour le moment si \u00e7a marche, je vais rester l\u00e0 parce que...Par pure paresse.\nJe voudrais demander d\u2019abord \u00e0 Dominique Villain, si elle veut bien. Pourquoi je voudrais demander d\u2019abord \u00e0 Dominique Villain un certain nombre de choses parce qu\u2019elle a \u00e9crit un livre que j\u2019aime beaucoup \u00e9videmment, sinon j\u2019en parlerai pas, intitul\u00e9 : \"L\u2019oeil \u00e0 la cam\u00e9ra\" avec comme sous -titre ou sur-titre : \"le cadrage au cin\u00e9ma\". Et il y a un chapitre : le \u201ccadrage\u201d du son.\nA mon avis, elle est l\u2019une des premi\u00e8res, je ne sais pas, elle nous le dira, \u00e0 employer... Elle met d\u2019ailleurs \u201ccadrage\u201d entre guillemets, le \u201ccadrage\u201d du son. il me semble \u00e0 bien lire ce chapitre, voil\u00e0 mes impressions de lecteur, juste, c\u2019est que elle invoque - premi\u00e8re impression - elle invoque un certain nombre de changements technologiques. Il me semble que ceux qui l\u2019int\u00e9resse particuli\u00e8rement sont li\u00e9s au micro, et ce qu\u2019elle appelle d\u2019apr\u00e8s quelqu\u2019un, je ne sais pas si c\u2019est un ing\u00e9nieur du son, mais vous me le direz si vous le voulez bien, \u201cle micro intelligent\u201d. Et d\u2019autre part, elle s\u2019appuie sur le magn\u00e9tophone, une \u00e9volution du magn\u00e9tophone et de la st\u00e9r\u00e9ophonie.\nElle montre dans ce chapitre une tr\u00e8s grande prudence, \u00e0 mon avis, et si elle consent \u00e0 ne pas y voir un reproche, elle montre tellement de prudence, que, \u00e0 la fin, le lecteur n\u2019est pas absolument persuad\u00e9 de la r\u00e9ponse qu\u2019elle donne. Est-ce qu\u2019il y a cadrage sonore, est-ce que c\u2019est une notion qui a un sens ? Ou est-ce que c\u2019est une notion qui est tellement \"en train de\"...En pr\u00e9paration, que il faut encore attendre pour pouvoir parler avec certitude de cadrage sonore. Alors moi ce que je voudrais Dominique, si \u00e7a ne vous ennnuie pas, ce serait que vous disiez, aussi bri\u00e8vement que vous voulez, comment vous voyez maintenant ? Il s\u2019est quand m\u00eame pass\u00e9 un an ou presque un an, comment vous voyez maintenant ce probl\u00e8me que vous posiez, et d\u00e9j\u00e0 que vous nous disiez, sans encore les analyser, sur quelles \u00e9volutions techniques, sur quelles technologies, vous vous appuieriez le plus pour d\u00e9finir un cadrage sonore \u00e9ventuel, ce qui nous permettrait en second tout de suite apr\u00e8s de passer aux lign\u00e9es technologiques. Quoi ? Qu\u2019est-ce qui vaut mieux ? Que vous veniez ici peut-\u00eatre \u00e7a ne vous ennuie pas ? Moi je crois que c\u2019est mieux si vous voulez bien. Echange inaudible, mouvement dans la salle, chaises... Silence, Rires\nDeleuze : On y va !\nD.V. :Oui, moi je voulais dire que la prudence est encore plus la r\u00e8gle partout, sauf ici, enfin sur cette question du cadrage sonore. Bon le livre de Michel Chion qui s\u2019appelle \"Le son cin\u00e9ma\" et qui est sorti tr\u00e8s r\u00e9cemment, va tout \u00e0 fait dans le sens de dire que \u00e7a n\u2019existe pas, enfin que tout ce qui est \"son\" au cin\u00e9ma est dirig\u00e9 au cadrage de l\u2019image. C\u2019est-\u00e0-dire que tout converge au cin\u00e9ma, tous les sons, toutes les musiques de films convergent vers l\u2019\u00e9cran, c\u2019est-\u00e0-dire vers le cadrage visuel.\nDeleuze :On pourrait dire que dans son dernier livre, Michel Chion reprend absolument la position de Balazs.\nD.V. : De Balazs, oui absolument\nG.D. : Le sonore est une composante de l\u2019image visuelle.\nD.V. :Donc il y a qu\u2019ici, que la question d\u2019un cadrage sonore tout \u00e0 fait h\u00e9autonome par rapport au cadrage visuel se pose. Alors moi j\u2019avais pos\u00e9 quelques questions dans mon livre, mais qui avaient trait quand m\u00eame aussi \u00e0 la profondeur et \u00e0 la perspective. C\u2019\u00e9tait quand m\u00eame des questions de cadrage \u00e0 mon avis, est-ce que qu\u2019on pouvait parler de cadrage sonore, est-ce qu\u2019on pouvait parler de profondeur sonore ? Bon j\u2019avais essay\u00e9 d\u2019avancer l\u00e0-dessus par rapport \u00e0 l\u2019image puisque moi je m\u2019int\u00e9ressais plus au cadrage, au cadrage visuel. Et aussi aux questions de cadrage dans le sens...Est-ce qu\u2019on peut m\u00eame dire qu\u2019on puisse cadrer un son ? Qu\u2019on puisse prendre un son ? Enfin je crois que c\u2019est d\u00e9j\u00e0 probl\u00e9matique au niveau de la fonction de l\u2019oreille par rapport \u00e0 la fonction de l\u2019oeil, d\u00e9j\u00e0, et ensuite donc au niveau de la technologie, du capteur du cadrage, donc la cam\u00e9ra d\u2019un c\u00f4t\u00e9, et le dispositif de cadrage sonore qui est le micro et le magn\u00e9tophone. Donc moi j\u2019avais essay\u00e9 de voir un peu par...Alors au niveau des technologies, bon c\u2019est certain que si on parle de mutations techniques, c\u2019est certain que \u00e7a s\u2019est fait pas au d\u00e9but du parlant mais beaucoup plus dans les ann\u00e9es cinquante enfin justement donc \u00e7a correspond toujours \u00e0 la grande coupure de l\u2019apr\u00e8s-guerre. Au niveau du sonore les deux grandes inventions techniques sont elles du passage de l\u2019optique au magn\u00e9tique, donc qui permet justement un travail sonore pour ne pas dire tout de suite un cadrage sonore, mais un travail sonore beaucoup plus \u00e9labor\u00e9, dans la prise de son, dans le montage du son et dans le mixage du son, qui est quelque chose de tr\u00e8s important, le mixage par rapport au cadrage enfin je crois que tout de suite l\u00e0, ces quelques id\u00e9es que j\u2019ai par rapport au cadrage sonore, c\u2019est le cadrage sonore se fait en plusieurs \u00e9tapes et pas seulement \u00e0 la prise des sons. Et donc le passage de l\u2019optique au magn\u00e9tique est l\u2019invention par Kudelski, du magn\u00e9tophone portable : le Nagra. Qui a tout chang\u00e9 alors l\u00e0 dans la prise de son, en effet par rapport \u00e0 avant o\u00f9 le son s\u2019enregistrait dans des camions tout \u00e0 fait loin du tournage.\nDonc techniquement voil\u00e0 les deux inventions des ann\u00e9es cinquante et suivies par...L\u2019invention \u00e0 mon avis...Alors moi je parle de celles que j\u2019ai un peu \u00e9tudi\u00e9es, donc par celle de la st\u00e9r\u00e9ophonie dont on peut voir les effets aujourd\u2019hui dans des films. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, dans des films surtout \u00e0 effets, dans des films de boxe etc... o\u00f9 on avait ce qu\u2019on appelle le Dolby mais qui est surtout le st\u00e9r\u00e9o, donc le Dolby st\u00e9r\u00e9o mais qui nous importe surtout au niveau du fait qu\u2019il est st\u00e9r\u00e9o. Donc o\u00f9 on a, ce cadrage sonore tout \u00e0 fait diff\u00e9rent et cette restitution sonore dans une salle de cin\u00e9ma tout \u00e0 fait diff\u00e9rente. Puisque le son ne vient plus d\u2019une seule source du haut-parleur derri\u00e8re l\u2019\u00e9cran mais de hauts-parleurs lat\u00e9raux. Alors bon le Dolby st\u00e9r\u00e9o \u00e0 \u00e9t\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 des effets dans des films mais il est de plus en plus maintenant travaill\u00e9 par les cin\u00e9astes et donc hier j\u2019ai pu voir le dernier film de Godard, D\u00e9tective, et il semble que justement c\u2019est une tr\u00e8s grande nouveaut\u00e9 c\u2019est l\u2019utilisation par Godard de ce Dolby st\u00e9r\u00e9o o\u00f9 justement le film au niveau visuel a des cadrages tr\u00e8s tr\u00e8s simples et d\u2019ailleurs tout \u00e0 fait fixes enfin il n\u2019y a plus un seul mouvement de cam\u00e9ra et o\u00f9 tout le mouvement est cr\u00e9\u00e9 bien s\u00fbr, par des gens qui passent dans le champ visuel, mais par toutes ces entr\u00e9es et sorties de sons, \u00e0 droite, \u00e0 gauche, au milieu, donc sur lesquels Godard l\u00e0 joue, comme d\u2019habitude, avec des irruptions des entr\u00e9es, des sorties de son...\nDeleuze :Mais n\u2019est-il pas vrai que, dans mon souvenir, que cette st\u00e9r\u00e9o intervient avant ( suite inaudible)\nD.V. : Elle intervient souvent elle n\u2019est pas constante oui mais elle intervient souvent,\nDeleuze :Elle intervient souvent (inaudible) il y a pas longtemps que j\u2019ai vu (... ?)\nD.V. Mais vous l\u2019avez vu dans une salle de Dolby ? Equip\u00e9e ?\nDeleuze : Ah ! non. Rires. Alors dans une salle pas \u00e9quip\u00e9e (inaudible, puis grands \u00e9clats de rires de la salle), dans mon souvenir c\u2019\u00e9tait tr\u00e8s str\u00e8s...\nD.V. Ah ! Tr\u00e8s souvent oui.\nDeleuze : Non, alors vous avez s\u00fbrement raison. Oui elle \u00e9tait \u00e9quip\u00e9e puisque \u00e7a faisait...(inaudible)\nD.V. : Non mais \u00e7a intervient diff\u00e9rement peut-\u00eatre...Enfin \u00e7a intervient tr\u00e8s peu souvent, \u00e7a intervient par exemple pour un d\u00e9placement de personnages, c\u2019est Johnny Hallyday qui parle sur la gauche et puis \u00e0 droite, enfin \u00e7a \u00e7a arrive tr\u00e8s peu souvent. Godard ne joue pas \u00e0 mon avis sur ce d\u00e9placement sonore de la voix. Mais \u00e7a intervient souvent quand m\u00eame pour des musiques, bon qu\u2019il fait rentrer, ou des ambiances qu\u2019il fait rentrer et donc qu\u2019on entend \u00e0 gauche, \u00e0 droite, et qui lui permettent je trouve de faire quelque chose qu\u2019il avait regrett\u00e9 toujours de ne pas faire, c\u2019est-\u00e0-dire de faire parler au premier plan quelqu\u2019un tr\u00e8s doucement, par exemple dans une sc\u00e8ne o\u00f9 quelqu\u2019un ne veut pas parler fort et doit dire des choses \u00e0 niveau bas et en m\u00eame temps \u00e7a lui permet donc d\u2019avoir la libert\u00e9 d\u2019introduire, par ailleurs, des ambiances tr\u00e8s fortes et tr\u00e8s pr\u00e9sentes ou une musique tr\u00e8s forte. Ce qu\u2019il regrettait de ne pas pouvoir faire avant, justement quand il disait c\u2019est quand m\u00eame fou qu\u2019au moment o\u00f9 des gens peuvent se parler de la terre \u00e0 la lune, qu\u2019on ne puisse m\u00eame pas au cin\u00e9ma montrer quelqu\u2019un en train de manger des spaghettis et de parler sans entendre le bruit des fourchettes qui couvrent sa voix. Donc l\u00e0 je trouve qu\u2019il peut le faire gr\u00e2ce \u00e0 cette technique, tel qu\u2019il souhaitait le faire de fa\u00e7on sonore avant. Au niveau du cadrage. Enfin l\u00e0 je pense qu\u2019on d\u00e9borde un peu de...de votre question de...Non ?\nDeleuze :Non, non ( ?) Qu\u2019est-ce que d\u00e9j\u00e0..Oh Richard je te garde\nRichard : Il y a quelque chose qui me choque l\u00e0, le Dolby st\u00e9r\u00e9o existe depuis quinze ans, il ne fallait pas attendre D\u00e9tective pour que Godard puisse faire passer un verre passer de gauche \u00e0 droite, je ne comprends pas tr\u00e8s bien. (\u00e9changes peu audibles mais qui soutiennent ce point de vue) je comprends pas...Godard aurait pu faire \u00e7a il y a quinze ans s\u2019il avait eu envie. (encore quelques remarques inaudibles) Par rapport \u00e0 l\u2019exemple de Godard...\nD.V. : Oui il pouvait le faire il y a quinze ans parce que \u00e7a existait et il le fait aujourd\u2019hui...\nEtudiant : Oui mais alors, o\u00f9 intervient la remarque de Godard lorsqu\u2019il disait...( ?)\nD.V. : C\u2019\u00e9tait avant le Dolby, c\u2019\u00e9tait peut-\u00eatre au moment d\u2019un film qu\u2019il n\u2019avait pas pu faire, en Dolby enfin c\u2019est...Jusqu\u2019au Dolby on ne pouvait pas faire \u00e7a...\nIntervention inaudible ( ?)\nDeleuze : Non je crois l\u00e0 qu\u2019on erisque de s\u2019\u00e9garer. Richard je te garde, j\u2019ai trop besoin de toi...C\u2019est un probl\u00e8me qu\u2019il ne faut pas qu\u2019elle aborde, parce qu\u2019on le retrouvera tous ensemble, qui en fait entre il y a quinze ans et maintenant, il y a un changement tr\u00e8s profond dans la conception m\u00eame de la st\u00e9r\u00e9ophonie (bruits de chaises) qui ne peut plus se d\u00e9finir par rapport aux sources d\u2019\u00e9mission du son. Et que dans l\u2019utilisation de Godard tout le traitement sonore se d\u00e9finit par rapport \u00e0 autre chose ( ?) et que \u00e7a c\u2019est quelque chose qu\u2019on pourrait ( ?) m\u00eame si \u00e7a passe par un source d\u2019\u00e9mission du son...( ?) et \u00e7a je crois que c\u2019est un probl\u00e8me.. ;\nD.V. : Oui mais sinon par rapport \u00e0 l\u2019objection l\u00e0 c\u2019est vrai que le cadrage son comme je disais au d\u00e9but, se fait aussi au mixage ou en auditorium, enfin justement, \u00e7a c\u2019est tout le probl\u00e8me de ce qu\u2019on peut faire...\nDeleuze :Voil\u00e0 ! Qu\u2019est-ce qu\u2019on peut faire ? Comment est-ce que vous r\u00e9partissez ce qu\u2019on peut faire d\u00e9j\u00e0 en prise de son ?\nD.V. : Ce qu\u2019on peut faire ? Mais d\u00e9j\u00e0, je pense que c\u2019est li\u00e9 \u00e0 toute une conception du cin\u00e9ma par les cin\u00e9astes eux-m\u00eames. Enfin les cin\u00e9astes qui parmi les modernes, disons, comme les Straub qui ne font que du son direct, et pour qui, c\u2019est la pi\u00e8ce ma\u00eetresse de leur oeuvre, c\u2019est de faire des films \u00e0 partir du son direct et du son direct uniquement, et en le traitant uniquement en son direct et pour d\u2019autres bon, c\u2019est pas du tout le cas. Quelques fois ils enregistrent des sons \u00e0 la prise de son en direct et ils ne se privent pas ensuite dans un studio, c\u2019est-\u00e0-dire...De doubler et de travailler le son diff\u00e9remment et de jouer \u00e0 ces moments-l\u00e0 justement de plusieurs sons alors en effet qui sont possibles de d\u00e9masquer et de cr\u00e9er les uns par rapport aux autres en auditorium, ce qu\u2019on ne peut pas faire en son direct \u00e0 cause des micros, enfin \u00e7a je crois aussi, bon je sais pas s\u2019il faut parler des questions de micros l\u00e0 maintenant, mais c\u2019est vrai que les micros font de mauvais cadrages. Donc il faut s\u00e9parer les bruits et les sons, pour pouvoir les entendre, et si on veut une mati\u00e8re sonore o\u00f9 il y ait des \u00e9l\u00e9ments cadr\u00e9s pour eux-m\u00eames, je pense qu\u2019il faut le faire en auditorium. Et d\u2019ailleurs d\u2019autres cin\u00e9astes comme Godard ou Syberberg pour citer les modernes, ne se privent pas du tout de ce travail de doublage et qu\u2019ils poursuivent au montage, au mixage donc. Le mixage aussi, alors le mixage, \u00e7a d\u00e9pend des cin\u00e9astes enfin quelqu\u2019un comme Rivette lui aussi par rapport \u00e0 la prise de son, prend beaucoup de sons directs, a un m\u00eame respect de la voix des acteurs que Straub, et par exemple n\u2019utilise pas des filtres pour les voix, des choses comme \u00e7a, mais ne se prive pas d\u2019inverser des prises, de mettre le son d\u2019une prise d\u2019un plan sur l\u2019image d\u2019une autre prise et \u00e9galement de travailler beaucoup au mixage, de faire des changements, de rajouter des sons, des bruits qui n\u2019\u00e9taient pas pris en direct et de les faire entrer l\u00e0 au mixage ; donc de cr\u00e9er encore un nouveau volume sonore, ou un nouveau cadrage sonore.\nDeleuze :Mais alors..(inaudible) qui se passe au mixage et donc au cadrage ?\nD.V. : On peut faire un cadrage au mixage.\nDeleuze :Vous dites on peut faire un cadrage au mixage. Dites mieux pourquoi on peut faire un cadrage au mixage ? En quoi c\u2019est un cadrage ?\nD.V. : Ben justement on peut cr\u00e9er des...\nDeleuze :parce qu\u2019en fait du mixage au( ?) en quoi c\u2019est un cadrage ?\nD.V. : Parce qu\u2019en fait le mixage \u00e7a veut dire mixer plusieurs bandes sons - alors l\u00e0 aussi je dis tout de suite que je consid\u00e8re qu\u2019il y a plusieurs bandes-sons au cin\u00e9ma. Enfin la question de\" il n\u2019y a pas de bande-son\" qui est d\u00e9fendue, la th\u00e8se qui est d\u00e9fendue par Michel Chion, bon elle est peut-\u00eatre vraie, dans la mesure o\u00f9 \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e on a un film, mais au niveau du travail de montage, on ne peut pas nier qu\u2019il y a des bandes-sons. Justement. Et le travail de mixage d\u2019un film consiste \u00e0 mettre sur une seule bande-son, \u00e0 m\u00e9langer plusieurs bandes-sons et \u00e0 les mettre sur une seule bande-son. Mais ce mixage se fait donc en auditorium, pour certains cin\u00e9astes il est tr\u00e8s tr\u00e8s long et c\u2019est un des moments, tr\u00e8s importants de leur film, pour Bresson, pour Rivette, pour Godard. Bon pour des cin\u00e9astes comme \u00e7a, c\u2019est tr\u00e8s important pour eux le mixage et \u00e7a n\u2019est pas un simple report sur une seule pellicule de plusieurs bandes-sons, donc ils en profitent, d\u2019autant plus que c\u2019est la derni\u00e8re \u00e9tape de leur film au niveau du son, c\u2019est l\u2019\u00e9tape d\u00e9finitive, donc ils peuvent encore travailler sur leur film, sur leur mati\u00e8re sonore, et ils peuvent encore ajouter d\u2019ailleurs des sons, puisque \u00e7a se fait en auditorium, on peut faire \u00e0 ce moment-l\u00e0, on peut introduire des musiques, on peut introduire des sons, des ambiances, des bruits, des voix, c\u2019est une \u00e9tape qui n\u2019est pas seulement un report mais qui est aussi une \u00e9tape de fabrication...\nG.D. :Ce n\u2019est pas seulement un report de plusieurs bandes-sons mais le fait comme \u00e7a d\u2019ajouter, \u00e7a ne d\u00e9finit pas un cadrage ?\nD.V. : le fait d\u2019ajouter comme \u00e7a ou de mettre en relief un son par rapport \u00e0 un autre... G.D. c\u2019est l\u00e0 que vous verriez \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du mixage, un cadrage ?\nD.V. : Oui.\nDeleuze :C\u2019es tr\u00e8s important ce que vous dites parce qu\u2019en effet il n\u2019y a aucune raison de penser que entre cadrage sonore (.. ?) et mixage il y a un rapport ( ?) avec ses (... ?) entre cadrage visuel et montage.\nD.V. : Mais, attendez, enfin il ne faut pas oublier non plus le montage des sons il y a aussi le montage des sons. Evidemment qui pr\u00e9pare le mixage, on choisit les sons qu\u2019on va mettre et les places o\u00f9 on va les mettre.\nEtudiant : Mais \u00e7a c\u2019est encore du montage, non ? Le montage (incompris) le mixage l\u2019est aussi ( ?)\nD.V. : Oui m\u2019enfin c\u2019est une question de mots. Le montage des sons se continue au mixage et...\nEtudiant : Le mixage est une partie du montage des sons ?\nD.V. : Non c\u2019est la fin\nEtudiant : Oui, mais c\u2019est la fin du montage.\nDeleuze : (Inaudible) Quoi ?\nRichard Pinhas : j\u2019ai une petite remarque, qui se place pas d\u2019un point de vue de cin\u00e9matographe, de spectateur ou d\u2019un point de vue d\u2019ing\u00e9nieur du son, pas du tout. (... ?) Donc tout \u00e0 l\u2019heure tu disais donc que \u00e7a a ses implications au cin\u00e9ma, les tirer moi je les tirerais pas. Je dirai, j\u2019affirmerai, au dos de la science (rires) cette technique de prise de son, que quand un ing\u00e9nieur du son prend avec un micro, alors je prends l\u2019exemple le plus bas, le plus terre-\u00e0-terre, la voix d\u2019un acteur, il ne fait rien d\u2019autre que d\u00e9j\u00e0 d\u00e8s le d\u00e9part, avant l\u2019op\u00e9ration de mixage, de filtrer la voix de cet acteur, tout simplement parce que chaque micro, quelque soit la marque a ses diff\u00e9rences sp\u00e9cifiques et qu\u2019il faut qu\u2019il se rapproche de tel ou tel type de voix.\nDeleuze :Arr\u00eate, j\u2019ai trop ( ?) besoin de \u00e7a tout \u00e0 l\u2019heure. (Peu audible) . Ce serait que ce qui a chang\u00e9 avec le magn\u00e9tophone ( ?)c\u2019est fondamentalement des op\u00e9rations de mixage, c\u2019est que le nouveau mixage implique quelque chose que l\u2019on peut assimiler \u00e0 un cadrage( ?). (Suite inaudible)\nD.V. :Ah oui, non moi je pense que le cadrage, si on peut appeler...Evidemment c\u2019est une question de mots... Si on veut parler de cadrage sonore, je pense que le cadrage se fait \u00e0 la prise de son, au montage son et au mixage son.\nDeleuze :Alors est-ce que je peux vous demander quel cas vous voyez pour le cadrage se fait \u00e0 la prise de son ?\nD.V. :Je pense que \u00e7a les Straub, eux, c\u2019est la...\nDeleuze :( ?)\nD.V. : Oui et ils ne changent rien. C\u2019est-\u00e0-dire que jamais ils ne prendraient au montage le son d\u2019une autre prise pour une image et jamais ils n\u2019ajouteraient un son qu\u2019ils auraient refait. Donc ils s\u2019arrangent pour tout...Bon, pour \u00e9norm\u00e9ment pr\u00e9parer, travailler, tout leur dispositif de prise de son est souvent tr\u00e8s compliqu\u00e9 mais c\u2019est la r\u00e8gle de leur travail. Et eux d\u2019ailleurs au montage leur montage \u00e9galement au niveau de l\u2019image est peut important, enfin c\u2019est tr\u00e8s important dans leur syst\u00e8me mais c\u2019est simplement, \u00e7a consiste \u00e0 choisir parmi les nombreuses prises en choisir une et c\u2019est tout, enfin c\u2019est pas un travail de montage...\nDeleuze :Oui, alors, \u00e7a je comprends tr\u00e8s bien, mais en quoi font-ils d\u2019autres op\u00e9rations (...) ils font un premier type d\u2019op\u00e9ration que j\u2019appelle pour simplifier le ( ?)\nD.V. : Oui , bon par exemple eux ils ont fait tout un travail par exemple pour leur film, \"Mo\u00efse et Aaron\", d\u2019apr\u00e8s Schoenberg qui \u00e9tait un travail qui partait d\u2019une musique tr\u00e8s compliqu\u00e9e avec un orchestre et des coeurs, enfin ils ont tout pr\u00e9vu pour alors eux, pour faire leur mixage \u00e0 la prise de son.\nDeleuze :A la prise de son. Mais cette dimension-l\u00e0 elle me para\u00eet renvoyer \u00e0, du moins elle me para\u00eet avoir un aspect qui renvoie \u00e0 ce qu\u2019on appelait les directions de l\u2019espace : gauche, droite, arri\u00e8re, avant ( ?) Or on est partis de ceci c\u2019est que le cadrage ne consistait pas dans ce rapport spatial avec les sources sonores. Donc ma question c\u2019est : est-ce-qu\u2019il y a lors de la prise de son directe avec les Straub d\u2019autres op\u00e9rations que ces op\u00e9rations d\u2019orientation spatiale ? C\u2019est-\u00e0-dire, j\u2019appelle, ce premier groupe, \u00e0 la prise de son directe je l\u2019appelle : l\u2019organisation des plans sonores. Le cadrage c\u2019est autre chose que l\u2019organisation des plans sonores. Ce serait r\u00e9ellement des perspectives sonores. Je prends si vous voulez la, pour que tout le monde comprenne bien, je reprends mon crit\u00e8re de distinction parce qu\u2019il m\u2019apparait important. Vous voyez un cube, sous une certaine perspective (suite inaudible). Et vous pouvez vous rapprocher ou vous \u00e9loigner selon la m\u00eame perspective. C\u2019est en ce sens que je dis, faisons bien attention, ne confondons pas les deux op\u00e9rations : la d\u00e9termination des perspectives que j\u2019appelerai (inaudible) le cadrage et d\u2019autre part les rapports spatiaux de proximit\u00e9 et d\u2019\u00e9loignement, m\u00eame de gauche et de droite ( ?) change mais il ne traite pas directement de la perspective sonore comme telle, si tant est qu\u2019il y en aie une (... ?) c\u2019\u00e9tait peut-\u00eatre (... ?)\nD.V. : Je...Je comprends pas tr\u00e8s bien oui, parce que le cadrage aussi bien visuel que sonore pour moi, c\u2019est quand m\u00eame bien une histoire de perspective aussi, o\u00f9 on est plac\u00e9s par rapport \u00e0 ce qu\u2019on cadre, de distance...\nDeleuze :Mais l\u00e0 il va y avoir (...) Pour moi c\u2019est tr\u00e8s curieux, pour moi, c\u2019est tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent.\nEtudiant : intervention inaudible\nDeleuze :\u00c7a on va voir \u00e7a tout \u00e0 l\u2019heure.\nEtudiant : deux param\u00e8tres ( ?) cadrage d\u2019un c\u00f4t\u00e9, perspective...\nDeleuze : C\u2019est \u00e7a c\u2019est le c\u00f4t\u00e9 et la perspective. Visuellement le cadrage c\u2019est le c\u00f4t\u00e9 de la perspective. L\u2019id\u00e9e c\u2019est le c\u00f4t\u00e9 qui s\u00e9pare, c\u2019est pas la (inaudible) On garde \u00e7a pour la s\u00e9ance prochaine.\nEtudiant : On a parl\u00e9 de cadrage sonore, on pourrait pas reprendre par exemple (inaudible) on aurait par l\u00e0 m\u00eame un cadrage sonore. Je pense par exemple \u00e0 une musique diffus\u00e9e par un transistor. C\u2019est un type de son qu\u2019on pourrait appeler indirect, puisque le micro reprend le son d\u2019un haut-parleur, c\u2019est diff\u00e9rent de la m\u00eame musique mais prise directement (... ?) j\u2019en sais rien, \u00e7a doit pas \u00eatre...( ?) Le son qu\u2019on pourrait appeler indirect libre, enfin je sais pas\nEtudiant : (Inaudible) \u00e0 s\u2019int\u00e9resser fondamentalement..(Coupure)\nEtudiant : (...) Probl\u00e8me relativement homog\u00e8ne pour voir (.. ) pour obtenir un son total qui soit total, (...) par rapport au temps (inaudible).\nDeleuze : m\u00eame s\u2019ils sont ins\u00e9parables. Dans ce que vous avez dit, il y a deux aspects de la st\u00e9r\u00e9o. M\u00eame s\u2019ils sont ins\u00e9parables pour l\u2019instant. (Inaudible)\nJe dirais l\u2019aspect par exemple qu\u2019un son vienne de gauche et qu\u2019un son vienne de droite. C\u2019est une chose qui d\u00e9finit \u00e0 la lettre par l\u00e0 je d\u00e9finirais le plan sonore. Mais pas un cadre. Le cadrage, lui apparaitrait lorsque (inaudible) lorsque le son acc\u00e8de \u00e0 une esp\u00e8ce de volume qui contient lui-m\u00eame un espace sonore. Lorsque le son devient volume.\n Etudiant : .... C\u2019est-\u00e0-dire fondamentalement si jamais on se met \u00e0 avoir un espace sonore de fa\u00e7on compl\u00e8te, de fa\u00e7on \u00e0 ce que tout ce qui se manifeste soit capt\u00e9 en continu par le dispositif de r\u00e9ception qui occupe tout l\u2019espace, on se retrouve avec une chose capt\u00e9e qui d\u00e9passe fondamentalement le cadrage lui-m\u00eame, qui contient aussi bien le hors champs que le cadrage lui-m\u00eame, aussi bien la gauche, la droite, l\u2019avant, l\u2019arri\u00e8re, le haut et le bas. Et l\u00e0, non seulement il y a un cadrage \u00e0 faire, qui va \u00eatre le cadre et il faut individuer Non seulement \u00e7a, il faut aussi fondamentalement individuer chaque prise.\nDeleuze : C\u2019est \u00e7a.\nEtudiant : Et on va se retrouver avec des objets dans le cadre, des personnages dans le cadre, des mouvements. Et fondamentalement, surtout, beaucoup plus la musique parce que (inaudible). Avant un tel dispositif, on avait le son qui \u00e9tait pris comme (expression incompr\u00e9hensible) tu vois ? Et on avait la musique qui intervenait radicalement distincte du son. On avait vraiment un bloc bruit, un bloc musique, deux lignes compl\u00e8tement distinctes, alors que l\u00e0 on se retrouve dans un dispositif quasiment orchestral. On va avoir le cadrage du bruit, des sons etc. et passant \u00e9ventuellement l\u00e0 dedans, un flux musical du monde, qui s\u2019\u00e9change qui diff\u00e9rencie, tout quoi.\nDeleuze : (inaudible ) Tr\u00e9s bien alors..\nPremi\u00e8re question, tu m\u2019as dit beaucoup de choses...\u00e0 moi d\u00e9j\u00e0, mais je voudrais que tu prennes trois questions dans n\u2019importe quel ordre. Ce serait de dire tr\u00e8s vite : Qu\u2019est-ce que c\u2019est que le filtre ? Vous remarquez que dans son intervention Dominique Vilain n\u2019a fait appel \u00e0, pas du tout parce qu\u2019elle l\u2019ignorait, c\u2019\u00e9tait autre chose mais parce que pour elle c\u2019\u00e9tait des points essentiels. Elle a fait appel \u00e0... micro et... bande magn\u00e9tique c\u2019est-\u00e0-dire micro et magn\u00e9tophone. Alors je voudrais que tu dises, m\u00eame avec un petit dessin si tu veux... euh, qu\u2019est-ce que c\u2019est qu\u2019un filtre ? Qu\u2019est-ce-que c\u2019est qu\u2019un modulateur temporel ? Et cette histoire de la st\u00e9r\u00e9ophonie, en quoi elle est compl\u00e8tement diff\u00e9rente, selon toi, des positionnements spatiaux ? Ah tiens oui, ce serait \u00e7a la formule. Les deux p\u00f4les ce seraient, les positionnements spatiaux et puis quelque chose d\u2019autre. Quoi d\u2019autre ? Ce quelque chose d\u2019autre que tu viens d\u2019essayer de dire l\u00e0. \u00e0 ton gout, allons du plus simple au plus simple hein... Oh non je veux dire du plus simple au plus compliqu\u00e9.\nRichard Pinhas : Je vais faire un petit sch\u00e9ma pour vous montrer ce que c\u2019est qu\u2019un filtre. Il y a plusieurs sortes de filtres. Le filtre le plus simple ce serait \u00e0 la limite le micro, ce dont on parlait tout \u00e0 l\u2019heure. Je voulais intervenir uniquement sur le fait que je ne comprenais pas qu\u2019il puisse y avoir une bonne reproduction du son, que ce soit la voix d\u2019un acteur ou d\u2019un instrument. Simplement parce qu\u2019il n\u2019y a pas de naturalit\u00e9 du son qui soit reproductible. Un micro \u00e7a consiste en ceci donc : on a une source ici, qui est mettons \u00e0 une voix, Deleuze, tout \u00e7a. Qui dit quelque chose. Cette voix a un spectre qui va \u00eatre capt\u00e9 par ce qu\u2019on appelle un micro. \u00c7a va \u00eatre restitu\u00e9, mettons, sur un magn\u00e9tophone puisque c\u2019est ce qui int\u00e9ressait tout le monde. Ce magn\u00e9tophone peut-\u00eatre de deux types. A l\u2019heure actuelle, il peut-\u00eatre de type analogique c\u2019est-\u00e0-dire fonctionner sur bande et donc par inscription magn\u00e9tique d\u2019un support non quelconque. Soit \u00eatre de type digital, avec les magn\u00e9tophones modernes, c\u2019est-\u00e0-dire non plus \u00eatre un signal \u00e9lectrique qui va \u00eatre fonction d\u2019un support non quelconque mais \u00eatre un codage en signaux binaires qui va \u00eatre ensuite d\u00e9cod\u00e9. Ce sont deux types de techniques, mais qui pour l\u2019instant ne nous int\u00e9ressent pas tout de suite. Un micro qu\u2019est-ce-qu\u2019il va faire ? Il va avoir des sp\u00e9cificit\u00e9s physiques qui sont de plusieurs ordres, qui vont d\u2019abord \u00eatre une question d\u2019orientation, c\u2019est-\u00e0-dire que le micro va pouvoir capter un certain angle de ce qui est \u00e9mis ici, selon ses sp\u00e9cificit\u00e9s, c\u2019est-\u00e0-dire par exemple 30 degr\u00e9s, avec une forme en c\u0153ur si on veut. \u00c7a va \u00eatre le champ que le micro va pouvoir capter, mais l\u00e0 je donne un exemple uniquement. Ensuite ce micro va avoir une bande passante et cette bande passante selon la, la... le, le... les d\u00e9finitions du micro va \u00eatre par exemple de 40 hertz \u00e0 20 kilohertz. C\u2019est uniquement des mesures physiques que je donne l\u00e0 hein. Et troisi\u00e8mement, il va avoir une couleur qui est due, on peut mettre timbre, timbre, qui est due au fait que ce micro est compos\u00e9 de certains \u00e9l\u00e9ments comme l\u2019amplificateur, ou de certains \u00e9l\u00e9ments qui font que tel micro a telle courbe de r\u00e9ponse. Donc imm\u00e9diatement, ne serait ce que par le biais de ce micro qui est le premier filtre s\u00e9lecteur donc m\u00eame pas besoin d\u2019attendre le mixage, une op\u00e9ration petit \u2019n.\nDeleuze : Il y a d\u00e9j\u00e0 un cadrage l\u00e0.. .\nRichard Pinhas : Il y a tout une frange qui va \u00eatre rejet\u00e9e que ce soit par rapport au discours qui est \u00e9mis ou que ce soit par rapport aux instruments.\nDeleuze : J\u2019aimerai bien que tu reviennes \u00e0 ton histoire de c\u0153ur hein...\nRichard Pinhas : Voil\u00e0, alors les micros, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, sont soit directionnels, omnidirectionnels, bidirectionnels, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019ils prennent... Mettons qu\u2019une source \u00e9mise ... On a deux personnes qui sont ici en train de parler, d\u2019accord ? La voix de la personne A ici, va se r\u00e9pandre comme \u00e7a, la voix de la personne B ici, va se r\u00e9pandre comme \u00e7a, dans ce sens l\u00e0, hein. Si on met un micro ici qui est bidirectionnel, on va essayer de le mettre comme \u00e7a, au-dessus. Le micro bidirectionnel aura pour particularit\u00e9 de prendre aussi bien les voix \u00e9mises en A que celles \u00e9mises en B. Si on prend un micro unidirectionnel, le micro unidirectionnel si on le dirige vers A, ne prendra que ce qu\u2019il y a en A et il \u00e9liminera tout ou une partie de ce qu\u2019il y a en B. Certains autres micros ont une forme dite en c\u0153ur qui prendront le son d\u2019une certaine autre mani\u00e8re encore tierce. Et chaque micro a sa possibilit\u00e9 de...\nDeleuze : euhh, \u00e7a \u00e7a m\u2019int\u00e9resse beaucoup, l\u00e0 cette forme en c\u0153ur.\nRichard Pinhas : Ah, il veut le m\u00eame micro !\nDeleuze : Il le prend comment ?\nRichard Pinhas : Alors, il prend..., il prend une demi-sph\u00e8re en gros. C\u2019est-\u00e0-dire, bon ... D\u2019abord ce qu\u2019il faut dire c\u2019est qu\u2019un m\u00eame micro peut avoir plusieurs positions, soit \u00eatre omnidirectionnelle, bidirectionnelle, prendre en c\u0153ur, le c\u0153ur c\u2019est la forme de... \u00e7a n\u2019a rien avoir avec le c\u0153ur ...\nDeleuze : Qu\u2019est-ce-qui est supprime dans la forme en c\u0153ur ?\nRichard Pinhas : Alors dans la forme en c\u0153ur, \u00e7a va \u00eatre par exemple les effets d\u2019ambiance qui vont \u00eatre, qui vont \u00eatre rejet\u00e9s. Alors on se sert par exemple de micros en forme de c\u0153ur pour, pour le piano. Tout simplement parce que certains types d\u2019harmoniques sont bonnes \u00e0 \u00eatre capt\u00e9es. Bonnes au sens de ... valides pour la restitution sur disque. Et certaines harmoniques vont au contraire avoir un effet de brouillage. Donc m\u00eame si elles ne sont pas audibles imm\u00e9diatement, on essaie de supprimer ces harmoniques qui sont... qui vont enfin de compte, quand on va avoir le produit final, le piano sur la bande, vont avoir un effet de brouillage. Bon alors ce que je voulais dire, c\u2019est que le premier filtre qu\u2019on a c\u2019est, c\u2019est ce micro. Qu\u2019est-ce-que c\u2019est qu\u2019un filtre ? C\u2019est un processus...\nDeleuze : Donc \u00e0 la prise de son !\nRichard Pinhas : A la prise de son, ah bien s\u00fbr, on n\u2019est pas du tout \u00e0 l\u2019\u00e9tape du mixage. On est, on est au niveau le plus bas de la prise imm\u00e9diate. La premi\u00e8re prise. Ce micro, il est l\u00e0 est sur le plateau, je suppose. Le premier jour une cam\u00e9ra prendra.\nDeleuze : Aie aie... en forme de c\u0153ur...\nEtudiante : unidirectionnel\nRichard Pinhas : Ca, \u00e7a a l\u2019air unidirectionnel, a priori.\nDeleuze : Ah, haha\nRichard Pinhas : Bon il y a deux types de filtres. Y a les filtres correcteurs, il y a les filtres de coupure. Mais avant toute chose, on le voit ici avec ce micro qui est une forme primitive de filtre. Un filtre est l\u00e0 pour soustraire et pour rejeter. C\u2019est-\u00e0-dire que le processus de fonctionnement d\u2019un filtre, en dehors du fait qu\u2019il peut corriger un signal - \u00e7a on va y revenir - c\u2019est de couper quelque chose et de rejeter quelque chose. Autrement dit c\u2019est de faire de la s\u00e9lection ou de la soustraction. Alors le principe d\u2019un filtre c\u2019est... Si on prend une source sonore qui ici par exemple \u00e9mettra comme \u00e7a, avec une \u00e9chelle en intensit\u00e9, en dB, en d\u00e9cibel, et une \u00e9chelle en hertz, hein, selon les fr\u00e9quences, en hertz, kilohertz. Ca c\u2019est les \u00e9chelles de son. Un filtre plac\u00e9 \u00e0 tel ou tel point, selon que c\u2019est un filtre dit passe-haut, passe-bas, passe-bande etc. selon les caract\u00e9ristiques physiques du filtre, mais c\u2019est pas ce qui est important. Ce qui est important c\u2019est de bien comprendre qu\u2019un filtre plac\u00e9 ici. Alors \u00e9videmment, un filtre va \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 avec des petits ronds comme \u00e7a, - va couper une partie de la totalit\u00e9 de l\u2019image sonore qui est donn\u00e9, que ce soit \u00e0 l\u2019enregistrement, que ce soit au mixage, que ce soit au montage, \u00e0 quelque \u00e9tape que l\u2019on d\u00e9finisse. Un filtre plac\u00e9 ici, va couper, mettons selon un point qu\u2019on choisit, soit toute cette partie du son. Et donc cette partie du son qui initialement \u00e9tait l\u00e0, cette partie de l\u2019image sonore qui \u00e9tait pr\u00e9sente, va se retrouver gomm\u00e9e, soustraite \u00e0 la partie totale.\nDeleuze : A la prise de son, comme ah comme ah ...\nRichard Pinhas : A n\u2019importe quel moment, n\u2019importe quel moment.\nDeleuze : N\u2019importe quel moment ouais, ouais.\nRichard Pinhas : Et la chose la plus importante est que dans cette op\u00e9ration de filtrage, on l\u2019op\u00e9rait principalement jusqu\u2019\u00e0 il y a une dizaine d\u2019ann\u00e9es, au mixage. Ca pouvait \u00eatre op\u00e9r\u00e9 avant, mais, il se trouve que les convenances techniques normales, dans 99 % des cas, \u00e9taient d\u2019op\u00e9rer cette...\nDeleuze : Dans les Straub par exemple, ils peuvent le faire avant, ils peuvent le faire...\nRichard Pinhas : Ils peuvent le faire. Il s\u2019av\u00e8re que depuis une dizaine d\u2019ann\u00e9es, les techniques, bon \u00e7a vient des Etats-Unis, pour tout un tas de raisons, pour des facilit\u00e9s \u00e9conomiques et de, mettons, de puissance de travail. Alors qu\u2019on effectuait ces coupures et ces corrections. Alors par corrections, je veux dire que l\u2019autre type de filtre c\u2019est un filtre correcteur qui par exemple me permettra de, au lieu d\u2019avoir une courbe l\u00e0 sur une image sonore instantan\u00e9e. Si on veut rajouter une bosse comme \u00e7a, on va utiliser un filtre correcteur qui va modifier l\u2019image instantan\u00e9e du son. Mettons qu\u2019on soit dans le m\u00eame temps hein, une seule image sonore ici. Le filtre correcteur va pouvoir me rajouter plus d\u2019aigu, plus de grave, plus de... \u00e0 tel niveau de la courbe sonore va pouvoir me rajouter ou m\u2019enlever quelque chose. Ca c\u2019est le type de filtre correcteur, bon euh...\nDeleuze : Il va pouvoir...\nRichard Pinhas : Ajouter des aigus, des m\u00e9diums, des graves, rendre le son plus doux, plus m\u00e9tallique, plus cristallin. Ca c\u2019est le type de filtre correcteur.\nDeleuze : Il ne se contente pas de supprimer les graves, par exemple ?\nRichard Pinhas : Non, il rajoute ou il supprime quelque chose. Il y a deux types de filtres, deux types de filtres. Il y a les filtres de coupure...\nDeleuze : Les filtres de coupures, ils suppriment ?\nRichard Pinhas : Les filtres de coupures, ils suppriment ce qu\u2019on veut \u00e0 tel ou tel point, en haut, en bas.\nDeleuze : Et les filtres...\nRichard Pinhas : Et les filtres correcteurs modifient le son. Modifient le son, c\u2019est-\u00e0-dire rajoutent. Au lieu de fonctionner par soustraction, ils peuvent fonctionner par soustraction et par addition. Par exemple\nDeleuze : Ils \u00f4tent des graves \u00e0...\nRichard Pinhas : Par exemple, par exemple ils peuvent... Prenons un son qui est ici comme \u00e7a. Voil\u00e0, on a une image sonore comme \u00e7a, ok ? On va faire agir un seul filtre correcteur au niveau des graves, on va lui dire plus de graves, donc ici on aura \u00e7a. L\u2019image sonore au niveau de graves va devenir \u00e7a ici. Mais par contre ici, au niveau des aigus, on va en enlever un peu pour adoucir, on va avoir cette image l\u00e0 \u00e0 partir d\u2019un seul filtre correcteur.\nDeleuze : D\u2019accord, je comprends.\nRichard Pinhas : Et \u00e7a se fait aussi bien \u00e0 la prise de son ...\nDeleuze : Le premier type de filtre, c\u2019est le filtre de coupure, hein, c\u2019est \u00e7a ? Et le second type de filtre est le filtre...\nRichard Pinhas : C\u2019est le filtre correcteur.\nDeleuze : C\u2019est le filtre correcteur, oui c\u2019est \u00e7a. Bon, et alors pardon cette question : si tu fais subir ce filtre \u00e0 une voix, elle reste intelligible ou pas ?\nRichard Pinhas : Elle peut rester intelligible dans la fonction o\u00f9, selon la mani\u00e8re o\u00f9 tu la modifies. C\u2019est-\u00e0-dire que tu peux aller de la plus infime modification, tout simplement pour rajouter par exemple un tout petit peu de brillance, d\u2019aigu,\nDeleuze : Par exemple elle devient plus aig\u00fce.\nRichard Pinhas : Un tout petit d\u2019aigu pour qu\u2019elle passe mieux par rapport \u00e0 un fond sonore si par exemple tu as un accident de voiture. Bon tu voudrais que ta voix sorte un peu plus. Au lieu de la prendre en avant, ce qui est une des possibilit\u00e9s, tu rajoutes un peu d\u2019aigu, \u00e7a fait ressortir la voix. Ce que je voulais dire, une petite parenth\u00e8se mais qui est importante, c\u2019est que...\nDeleuze : Donc on fait \u00e7a \u00e0 la prise de son hein ?\nRichard Pinhas : Oui, oui bien s\u00fbr.\nDeleuze : On fait \u00e7a \u00e0 la prise de son.\n Richard Pinhas : Alors la r\u00e9volution, enfin \u00ab LA R\u00e9volution \u00bb, l\u2019\u00e9volution depuis une dizaine d\u2019ann\u00e9es dans la prise de son, et \u00e7a vaut aussi bien pour le cin\u00e9ma que pour la prise de son en g\u00e9n\u00e9ral, que ce soit pour orchestre symphonique, ou d\u2019orchestre de rock\u2019n\u2019roll et tout ce qu\u2019on veut, c\u2019est d\u2019effectuer les coupures, donc les corrections ainsi que les modulations de temps comme on le verra tout \u00e0 l\u2019heure, d\u00e8s le d\u00e9part et non plus au mixage. C\u2019est-\u00e0-dire faire en sorte que, \u00e0 la limite l\u2019op\u00e9ration du mixage n\u2019est plus n\u00e9cessaire, parce que les sons auront \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9s d\u00e8s le d\u00e9part, d\u00e8s la prise.\nDeleuze : Au niveau de ces filtres l\u00e0.\nRichard Pinhas : Au niveau de ces filtres l\u00e0. On en arrive presque \u00e0 une inversion. Avant on corrigeait, on filtrait au mixage ou principalement au mixage. Maintenant...\nDeleuze : Il n\u2019y a pas de possibilit\u00e9 de faire descendre du mixage au niveau de ...\nRichard Pinhas : C\u2019est ce qui se fait maintenant. Maintenant, la plupart du temps on fait les pr\u00e9parations, les filtres, les modulations au niveau de la prise de son elle-m\u00eame. Tout simplement parce que au niveau des... Il y a une raison technique tr\u00e8s simple c\u2019est que, on s\u2019aper\u00e7oit que ces correcteurs et ces modulateurs qui permettent de corriger le son, d\u2019abord on aura une image sonore beaucoup plus fra\u00eeche, beaucoup plus imm\u00e9diate si on travaille \u00e0 la prise de son. Et d\u2019autre part \u00e7a permet d\u2019utiliser une pluralit\u00e9 de modulateurs sonores et de correcteurs de timbres ou de filtres, \u00e0 la base. Et donc d\u2019avoir un son beaucoup plus travaill\u00e9 si on le corrige \u00e0 la prise de son que si on le corrigeait au mixage. Donc maintenant...\nDeleuze : Pourquoi ?\nRichard Pinhas : Bah parce que, suppose que par exemple, qu\u2019on ait un certain type de correction. On ait 20, 25 types de corrections \u00e0 faire au mixage. Si on fait ces corrections aux... imm\u00e9diatement \u00e0 la prise sonore, au moment de la prise, on aura un spectre terminal qui sera, qui sera pr\u00e9sent d\u00e8s le d\u00e9part. Alors que sinon tu seras oblig\u00e9 d\u2019attendre l\u2019\u00e9tape finale du mixage pour avoir une id\u00e9e de ce que ce sera le son en d\u00e9finitif. Si tu le fais d\u00e8s la prise de son tu auras d\u00e9j\u00e0, \u00e0 peu de chose pr\u00e8s, l\u2019image, l\u2019image sonore que tu auras au final.\nDeleuze : Parce que dans ma connaissance, toi qui connais aussi et on entendra Pascale Criton l\u00e0 tout \u00e0 l\u2019heure. Glenn Gould, il est \u00e9vident qu\u2019\u00e0 la radio, il a travaill\u00e9 au mixage.\nRichard Pinhas : Glenn Gould principalement...\nDeleuze : Il n\u2019a pas travaill\u00e9 \u00e0 la prise de son.\nEtudiante : Si, il travaillait \u00e0 la prise de son.\nDeleuze : Et au niveau des filtres...\nRichard Pinhas : Alors, au niveau des filtres, le peu que j\u2019en sais hein. Au niveau des filtres, il filtre \u00e0 la prise de son. Au mixage il va se passer tout \u00e0 fait autre chose. Il va monter des bandes.\n Deleuze : Il filtre \u00e0 la prise de son.\nRichard Pinhas : Oui, il filtre \u00e0 la prise de son. Et \u00e7a c\u2019est quelque chose qu\u2019on fait toujours en prise de son classique pratiquement. Mais ce que va faire Glenn Gould, par opposition \u00e0 la plupart des pianistes de musique classique, c\u2019est que pour une musique qui se d\u00e9roule dans le temps. Mettons de 0 \u00e0 30 secondes ici, il va faire 4 prises...\nDeleuze : Pourquoi ces, ces...\nRichard Pinhas : Mais c\u2019est \u00e7a ce qu\u2019il va fait au mixage, la correction se fait...\nDeleuze : Ah, il va faire des collures.\nRichard Pinhas : Il va faire des collures.\nDeleuze : Il a autant de collures que vous voulez , quand on vous dit vous connaissez l\u2019histoire de Glenn Gould qui a renonc\u00e9 \u00e0 tout concert. Il a rudement bien fait parce que de toute fa\u00e7on, il faut que vous ayez un mot d\u2019ordre, le seul mot d\u2019ordre intellectuel c\u2019est : plus de concert, plus de conf\u00e9rence, plus rien.\nEtudiante : Plus de cours...\nDeleuze : Si, rien que des cours, dans le domaine intellectuel, on a des cours et rien que le travail et cours, c\u2019est les deux seuls (la suite masqu\u00e9e par une toux). D\u2019ailleurs d\u00e8s que Glenn Gould faisait autre chose, il avait mal \u00e0 la gorge. (Rire dans l\u2019insistance)\nRichard Pinhas : Donc c\u2019\u00e9tait juste un petit addendas sur la st\u00e9r\u00e9o. Bon la prise de son st\u00e9r\u00e9o...\nDeleuze : Alors \u00e7a non non, on a fini avec.. .\nRichard Pinhas : Non on n\u2019a pas fini.\nDeleuze : Ah oui, on n\u2019a pas fini... Pour ce qu\u2019on recherche nous hein ? Alors vas-y st\u00e9r\u00e9o. Ca c\u2019est fondamental aussi.\nEtudiant : (Intervention inaudible)\nRichard Pinhas : C\u2019est pour avoir l\u2019image de son qu\u2019on d\u00e9sire, c\u2019est exactement la m\u00eame chose que d\u2019avoir une image optimale au cin\u00e9ma.\nDeleuze : Qui a, qui a pos\u00e9 cette question ? L\u00e0 la r\u00e9ponse est imm\u00e9diate, pardon, il faut \u00e9videmment attendre puisque la finalit\u00e9 est plus haute. Elle n\u2019est pas technologique. L\u00e0 on est en train de se d\u00e9brouiller dans les \u00e9l\u00e9ments technologiques qui nous sont n\u00e9cessaires. Si tu demandes et tu as raison, mais \u00e0 quoi \u00e7a sert et pourquoi ? Ca, alors \u00e7a, \u00e7a renvoie au statut de l\u2019image sonore. Pourquoi, pourquoi une image sonore autonome, qu\u2019est-ce-qu\u2019on en attend ? Alors si tu connais, je ne sais pas si tu connais le cin\u00e9ma de Marguerite Duras, tu verras bien que ce qu\u2019elle appelle les voix, bah il y a une r\u00e9ponse \u00e0 ta question. Mais la r\u00e9ponse n\u2019est pas technologique, ce \u00e0 quoi \u00e7a sert n\u2019est pas technologique, sinon ce serait trop triste. Y compris, je dis bien, y compris si vous faites intervenir de l\u2019\u00e9lectronique. Les finalit\u00e9s, elles ne sont pas donn\u00e9es.\nEtudiant : A ce que je sache, \u00e7a ne concerne pas seulement le cin\u00e9ma, \u00e7a concerne aussi les enregistrements de disques ?\nDeleuze : M\u00eame chose, m\u00eame chose, pourquoi Gould pr\u00e9f\u00e9rait \u00e7a ? Pour des raisons hautement musicales. L\u2019id\u00e9e de la musique. Bien plus m\u00eame, l\u2019id\u00e9e de la morale dans ses rapports avec la musique bizarrement et pas du tout pour des raisons technologiques.\nEtudiant : Mais chez Glenn Gould, y a pas aussi un probl\u00e8me de lyrisme du micro en tant que tel, dans la mesure o\u00f9 il rajoute des bruits de fond ou...\nDeleuze : Si, \u00e7a alors, on va voir tout \u00e0 l\u2019heure en effet, les rajouts possibles etc. L\u00e0 tu aurais raison, oui , oui. Mais \u00e7a, \u00e7a revient \u00e0 dire que c\u2019est un \u00e9l\u00e9ment technique qui est li\u00e9 \u00e0 d\u2019autres \u00e9l\u00e9ments techniques. Mais eux-m\u00eames auront leurs finalit\u00e9s plus hautes. Oui, oui, \u00e7a on est d\u2019accord.\nEtudiant : Mais alors il n\u2019y a pas de fid\u00e9lit\u00e9 ?\nDeleuze : De fid\u00e9lit\u00e9 ?\nRichard Pinhas : Non, \u00e7a ne peut pas exister.\nDeleuze : Non, il n\u2019y a pas de fid\u00e9lit\u00e9. C\u2019est la distinction que Gould fait entre r\u00e9alit\u00e9 et r\u00e9alisme. Il y a de la r\u00e9alit\u00e9, les sons qu\u2019on enregistre, bon, et encore qu\u2019est-ce-que \u00e7a veut dire ? Le r\u00e9alisme, c\u2019est \u00e0 partir du moment o\u00f9 on les filtre.\nEtudiant : C\u2019\u00e9tait fondamentalement pour dire que jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent (...) ce qui vaille aussi bien pour l\u2019enregistrement en studio que ce qui vaille pour l\u2019image cin\u00e9matographique, on se retrouve face \u00e0 des (...) qui cherchent \u00e0 saisir la mat\u00e9rialit\u00e9 de l\u2019espace sonore, pas l\u2019espace en tant qu\u2019espace sensible ou tout ce qu\u2019on veut mais l\u2019espace sensible ou sonore en tant que le son a ses modalit\u00e9s d\u2019occupation de l\u2019espace, au nom de leur r\u00e9gularit\u00e9 propres.\n Deleuze : C\u2019est exactement \u00e7a, tu reviens \u00e0 ta premi\u00e8re intervention tr\u00e8s bonne l\u00e0...\nEtudiante : Moi je voudrais dire une remarque \u00e9vidente, c\u2019est que toutes ces op\u00e9rations de filtrage sur le mouvement du son, on essaie \u00e7a toujours avec...\nDeleuze : Avec la lumi\u00e8re\nEtudiante : Oui avec la lumi\u00e8re.\nDeleuze : Avec la lumi\u00e8re\nEtudiante : Aussi bien avec l\u2019objectif au tournage et avec le tirage des copies en laboratoire, exactement le m\u00eame proc\u00e9d\u00e9.\nDeleuze : Oh, merde j\u2019ai oubli\u00e9. Quoi ?\nEtudiante : Alors quel rapport \u00e7a a avec le cadrage image aussi bien avec je ne sais pas...\nDeleuze : Oui, l\u00e0 il y a un rapport, ah bah oui l\u00e0 t\u2019es en train de dire un rapport essentiel pour quand on en y sera... Moi je pensais qu\u2019on arriverait \u00e0 des dissym\u00e9tries fondamentales mais peut-\u00eatre qu\u2019on va arriver \u00e0 une sym\u00e9trie fondamentale avec la lumi\u00e8re, mais oui.\n Etudiante : Mais l\u00e0 pour l\u2019instant on est parall\u00e8le hein et non dissym\u00e9trie.\nEtudiant : Fondamental hein, \u00e7a a l\u2019air vachement complexe, d\u2019un c\u00f4t\u00e9 on a l\u2019impression que le son en tant qu\u2019il est li\u00e9 \u00e0 un espace, qui est en relation, dans un parall\u00e9lisme avec l\u2019espace et donc avec l\u2019image. Et d\u2019un autre c\u00f4t\u00e9, on voit bien qu\u2019il va y avoir une structure du son qui ne va plus \u00eatre parall\u00e8le \u00e0 la structure de l\u2019espace. Il n\u2019y a aucune raison de ce parall\u00e8le, la preuve en particulier c\u2019est Duras. Avec le cin\u00e9ma, on va ajouter des choses pour accompagner ...\nEtudiant : Mais ce qu\u2019on ajoute, on l\u2019ajoute au mixage et on l\u2019ajoute pas... Et c\u2019est bien \u00e7a le probl\u00e8me.\nDeleuze : On va voir, on va voir. Allez, vas-y...\nRichard Pinhas : On va reprendre maintenant \u00e0 la naissance de la st\u00e9r\u00e9o. Bon, appara\u00eet dans les ann\u00e9es, au d\u00e9but des ann\u00e9es 60, le processus de la st\u00e9r\u00e9ophonie. C\u2019est un processus double de prise de son et de reproduction du son, qui a pour fonction de... d\u2019un d\u00e9doublement des sources et des modalit\u00e9s de reproduction du son. Alors \u00e0 quoi \u00e7a, rapidement...\nDeleuze : Le d\u00e9doublement c\u2019est gauche-droite ?\nRichard Pinhas : Gauche-droite, au lieu d\u2019avoir une seule prise qui serait le centre ou la totalit\u00e9. Bon, quand on avait qu\u2019une seule source, la mono-phonie, qu\u2019est-ce-qui se passait ? Un son \u00e9tait plus ou moins en avant, plus ou moins en arri\u00e8re, c\u2019\u00e9taient \u00e0 peu pr\u00e8s les seuls types d\u2019effets qu\u2019on pouvait avoir. Plus ou moins en avant, plus ou moins en arri\u00e8re physiquement cela se traduit par plus d\u2019intensit\u00e9 ou moins d\u2019intensit\u00e9, plus de dB ou moins de dB, plus ou moins de d\u00e9cibels. Autrement dit, si on voulait que la voix du chanteur soit en avant on poussait le volume et on le mettait en avant. C\u2019\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qu\u2019on pouvait faire dans l\u2019image sonore st\u00e9r\u00e9ophonique, monophonique pardon. Depuis qu\u2019il y a l\u2019invention de la st\u00e9r\u00e9o, dans, en apparence on a un d\u00e9doublement c\u2019est-\u00e0-dire que on va pouvoir placer les instruments ou la voix, ou n\u2019importe quels bruitages, enfin ce qu\u2019on voudra, n\u2019importe quelles sources sonores \u00e0 une place pr\u00e9cise de gauche \u00e0 droite, du spectre sonore entendu par le suppos\u00e9 auditeur, qui va se trouver mettons, ici. Et le son va pouvoir tourner de gauche \u00e0 droite ou de droite \u00e0 gauche. C\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019on peut prendre un son de porte et le faire d\u00e9buter en droite et le faire finir en gauche. Bon, \u00e7a c\u2019est la repr\u00e9sentation spatiale. Si on pousse ce type de repr\u00e9sentation spatiale \u00e0 son niveau maximum, on va avoir une esp\u00e8ce d\u2019ambiophonie totale qui permettrait d\u2019avoir, \u00e0 partir de 4 \u00e9metteurs : arri\u00e8re, avant, gauche, et droite, alors \u00e7a peut se repr\u00e9senter par diverses sources de prises sons, et principalement par 4 ou 8 sources de reproduction qui seront des haut-parleurs situ\u00e9s un peu partout. On va pouvoir avoir une image qui repr\u00e9sente 360 degr\u00e9s.\nDeleuze : Et qui seront autant de pistes sonores.\nRichard Pinhas : Oui, c\u2019est s\u00fbr, oui absolument. On va avoir une image qui non seulement sera gauche-droite, 180 degr\u00e9s, mais qui va pouvoir reproduire la totalit\u00e9 pour le suppos\u00e9 auditeur de ces 360 degr\u00e9s. Bon \u00e7a, \u00e7a serait un petit peu la st\u00e9r\u00e9ophonie plus \u00e9labor\u00e9e, bon \u00e7a serait une t\u00e9traphonie ou une ambiophonie, comme on voudrait.\nDeleuze : C\u2019est-\u00e0-dire un son, ou plut\u00f4t un groupe de son qui parcourt...\nRichard Pinhas : la totalit\u00e9 de l\u2019espace. De l\u2019espace, \u00e7a \u00e0 l\u2019aide de plusieurs esp\u00e8ces de trucages physiques, on peut arriver \u00e0 avoir cette impression pour un suppos\u00e9 auditeur. Mais donc l\u2019image qui nous int\u00e9resse, c\u2019est-\u00e0-dire, l\u2019image simple de la st\u00e9r\u00e9ophonie nous appara\u00eet, je dis bien nous appara\u00eet, comme \u00e9tant la possibilit\u00e9 de placer dans l\u2019espace, un, une image sonore, quelle qu\u2019elle soit, telle qu\u2019on voudra, soit \u00e0 gauche, soit \u00e0 droite, soit au centre, soit en mouvement de gauche \u00e0 droite, ou de droite \u00e0 gauche. Dans les faits, \u00e7a veut dire quoi ? Ca veut dire, on mettra le piano le num\u00e9ro 1 \u00e0 gauche, la voix num\u00e9ro 1 \u00e0 droite et mettons les violons au centre, ok ? Par exemple, type d\u2019exemple d\u2019image...\nDeleuze : Ca c\u2019est toujours la premi\u00e8re conception hein ?\nRichard Pinhas : Ca c\u2019est la st\u00e9r\u00e9o.\nDeleuze : C\u2019est la deuxi\u00e8me conception.\nRichard Pinhas : Toujours gauche-droite oui. Ce qui nous appara\u00eet l\u00e0, on peut topologiquement, spatialement situer les instruments, ou les sources sonores. Mais on s\u2019est rapidement aper\u00e7u que l\u2019histoire de gauche-droite \u00e9tait, ce qui \u00e9tait au d\u00e9but uniquement une question spatiale, de r\u00e9partition spatiale recouvrait un ph\u00e9nom\u00e8ne bien plus fondamental. Et que...\nDeleuze : J\u2019avais raison alors, il en est toujours \u00e0 la premi\u00e8re.\nRichard Pinhas : Bon, et que sous couvert d\u2019une r\u00e9partition de l\u2019espace, c\u2019\u00e9tait quelque chose de beaucoup plus important qui se jouait...\nDeleuze : Voil\u00e0 ce qu\u2019il nous faut !\nRichard Pinhas : Que c\u2019\u00e9tait non plus la r\u00e9partition spatiale de gauche \u00e0 droite, d\u2019avant en arri\u00e8re ou d\u2019une ambiophonie ou une prise \u00e0 360 degr\u00e9s totale, donc spatiale par opposition \u00e0 une monophonie. Mais quelque chose que ce soit d\u2019un ordre, mais bon que je d\u00e9finis assez mal parce que je n\u2019ai pas les termes exacts : de la reproduction, de la perception interne du son, pour le suppos\u00e9...\n Deleuze : R\u00e9p\u00e8te, j\u2019entends mal, r\u00e9p\u00e8te.\n Richard Pinhas : Une reproduction, une modalit\u00e9 de la perception interne, donc de la m\u00e9moire si tu veux... au sens fort.\n Deleuze : De notre m\u00e9moire, allez, reproduction de la m\u00e9moire...\nRichard Pinhas : Pour le suppos\u00e9 auditeur ici. C\u2019est-\u00e0-dire que ce qui va appara\u00eetre comme un placement spatial de gauche \u00e0 droite recouvre en fait quelque chose de beaucoup plus profond qui est le rapprochement le plus performant possible, le plus imm\u00e9diat possible avec les structures de perceptions du suppos\u00e9 sujet, du suppos\u00e9 auditeur. Et qu\u2019est-ce qu\u2019il y a comme exemples pratiques de \u00e7a ? C\u2019est que si on prend une oreille \u00e9duqu\u00e9e, un sujet mettons entre guillemet \u00ab un sujet \u00e9duqu\u00e9 \u00bb, qui a l\u2019habitude d\u2019\u00e9couter avec ses deux oreilles, de gauche \u00e0 droite. Le spectre sonore de gauche \u00e0 droite, si on lui supprime une oreille, par exemple si quelqu\u2019un a un accident, il va reproduire \u00e0 l\u2019aide d\u2019une seule oreille, c\u2019est-\u00e0-dire uniquement en monophonie, cette r\u00e9partition spatiale, de gauche \u00e0 droite. Il va le reproduire synth\u00e9tiquement. C\u2019est-\u00e0-dire comme un proc\u00e9d\u00e9... Il y a un proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s similaire avec la vue je pense. gauche-droite de cette source sonore, l\u2019oreille devenue unique, alors qu\u2019elle \u00e9tait double au d\u00e9part, parce qu\u2019on a une oreille gauche et une oreille droite, va reproduire la spatialisation que normalement elle n\u2019aurait pas pu reproduire, puisque... normalement, c\u2019est-\u00e0-dire que spatialement, elle n\u2019aurait pas pu reproduire. Enfin de compte, le point le plus important, c\u2019est que ce qui \u00e9tait distribu\u00e9 au d\u00e9part comme la st\u00e9r\u00e9ophonie, comme \u00e9tant quelque chose d\u2019un ordre sp\u00e9cifiquement spatial, de r\u00e9partition gauche-droite recouvre quelque chose de bien plus important qui serait de l\u2019ordre d\u2019une r\u00e9partition des forces sonores internes. Voil\u00e0, maintenant il resterait \u00e0 d\u00e9finir un peu ce que c\u2019est que...\nDeleuze : C\u2019est fantastique, \u00e7a. C\u2019est tr\u00e8s bien... Parce que \u00e7a va de l\u2019espace aux forces de, de... distribu\u00e9es dans l\u2019espace. A la question comment d\u00e9finir un espace ind\u00e9pendamment des forces qui sont situ\u00e9es dans l\u2019espace. dans cet espace, je dis tout de suite pour ceux qui pensent aux math\u00e9matiques, tellement qu\u2019il y a d\u2019\u00e9chos. Dans un espace euclidien vous avez autant de quotients ind\u00e9pendamment des forces qui l\u2019occupent. Dans un espace riemannien, vous avez par exemple... C\u2019est tr\u00e8s tr\u00e8s... C\u2019est vraiment ce qui m\u2019ennuie, sois patient hein... Tu disais tout \u00e0 l\u2019heure dans la premi\u00e8re version, quand on \u00e9tait au niveau du positionnement spatial et de la r\u00e9partition spatiale, en apparence, au moins on comprenait ce que faisait le son. Comme tu disais tr\u00e8s bien il tournait de droite \u00e0 gauche, d\u2019avant en arri\u00e8re et au besoin, il parcourrait la totalit\u00e9 des 360 degr\u00e9s. L\u00e0 qu\u2019est-ce-qu\u2019il fait le son ?\nRichard Pinhas : Dans le dernier sch\u00e9ma\nDeleuze : Dans le second sch\u00e9ma.\nRichard Pinhas : Dans ce qui serait recouvert \u00ab en profondeur \u00bb, entre guillemet. Il a un rapport d\u2019imm\u00e9diatet\u00e9 qui ne passe plus...\nDeleuze : Il y a une profondeur du son.\nRichard Pinhas : Voil\u00e0, qui ne passerait plus par la notion d\u2019espace, mais qui serait un rapport direct, d\u2019imm\u00e9diatet\u00e9, un rapport de force du mat\u00e9riau musical ou sonore lui-m\u00eame, avec...\nDeleuze : Attends, dis-moi, profondeur de son qui ne passe plus par l\u2019espace.\nRichard Pinhas : Mais qui serait un rapport d\u2019imm\u00e9diatet\u00e9 de forces entre les intensit\u00e9s du mat\u00e9riau sonore et la source de captation quoi. De celui qui per\u00e7oit, le centre d\u2019individuation.\nDeleuze : On ne peut pas dire l\u2019auditeur ?\nRichard Pinhas : Oui on peut aussi dire l\u2019auditeur. Si on n\u2019est pas bergsonien, on dit l\u2019auditeur.\nDeleuze : Et si on est bergsonien, on dit ?\nRichard Pinhas : On dit centre d\u2019individuation.\nDeleuze : Ah toi alors.... Bon, mais voil\u00e0, ce rapport d\u2019intensit\u00e9... Finalement c\u2019est-\u00e0-dire, tu dis, dans cette profondeur du son, le probl\u00e8me n\u2019est plus celui du mouvement, donc c\u2019est pas le son qui bouge hein... Mais c\u2019est le son qui d\u2019une certaine mani\u00e8re passe par une \u00e9chelle ?\nRichard Pinhas : C\u2019est le son qui par une... Ce serait le son devenu mat\u00e9riau sonore pur, mais il l\u2019est tout de suite hein. On passe par l\u2019\u00e9tat de la spatialisation mais en fait c\u2019est une apparence, on s\u2019en aper\u00e7oit plus tard. C\u2019est-\u00e0-dire m\u00eame au d\u00e9part, c\u2019\u00e9tait comme \u00e7a. Mais enfin bon, on l\u2019a th\u00e9oris\u00e9 plus tard. Devient une force imm\u00e9diate, vis-\u00e0-vis de ce que tu appelais l\u2019auditeur.\nDeleuze : Mais attends toi, parce que d\u00e8s qu\u2019un mot est simple, \u00e7a te para\u00eet tellement abstrait... Et alors, pardon, est-ce que ce ne serait pas (mot inaudible), je ne dis pas du tout qu\u2019on pourrait dire ce qu\u2019on veut. Mais cette vue en profondeur du son, est-ce-que ce ne serait pas d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre... au polys\u00e9rie. La polys\u00e9rie, j\u2019avais dit une s\u00e9rie qui ne concerne pas seulement l\u2019auditeur mais qui concerne les timbres, qui concerne etc., tout mettre ensemble. Je dirais si il y a un rapport quelconque qui fait que ces musiciens modernes travaillent de ce type, de l\u2019ou\u00efe profond du son, soit amen\u00e9 \u00e0 rendre tr\u00e8s normalement leur hommage \u00e0 Sch\u00f6nberg ou \u00e0 Berg\nRichard Pinhas : Alors l\u00e0, j\u2019aurais un double point de vue. Je dirais que l\u2019apport de Boulez par rapport \u00e0... l\u00e0 je parle tr\u00e8s s\u00e9rieusement, et ce n\u2019est pas une assimilation douteuse. C\u2019est-\u00e0-dire que l\u2019apport de Boulez par rapport au dod\u00e9caphonisme, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, enfin par rapport \u00e0 la musique s\u00e9rielle, \u00e7a a \u00e9t\u00e9...\nDeleuze : Ah oui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la mise en s\u00e9rie.\nRichard Pinhas : Voil\u00e0, exactement. Moi je pense que la g\u00e9n\u00e9ralisation de la mise en s\u00e9rie, c\u2019est une id\u00e9e de g\u00e9nie parce que \u00e7a revient \u00e0 une \u00e9quation dans l\u2019ordre de l\u2019\u00e9conomique et \u00e0 cr\u00e9er une axiomatique. Et je dis que c\u2019est une id\u00e9e de g\u00e9nie parce qu\u2019il n\u2019y a aucune raison d\u2019avoir des domaines tabous, autrement dit mettre en s\u00e9rie la hauteur des notes et pas les rythmes. Boulez g\u00e9n\u00e9ralise, et l\u00e0 je dis que c\u2019est une id\u00e9e de g\u00e9nie parce que bon... il d\u00e9montre qu\u2019il n\u2019y a pas de...\nDeleuze : Mais ma question est simple, cette vue en profondeur du son a-t-elle un quelconque rapport \u00e9non\u00e7able en s\u00e9rie ?\nRichard Pinhas : Alors oui. A la seule condition que la notion de s\u00e9rie soit g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e et non pas restreinte au sens o\u00f9 Sch\u00f6nberg la restreint.\nDeleuze : C\u2019est \u00e7a, c\u2019est \u00e7a.\nRichard Pinhas : Si l\u2019on prend \u00e7a au sens g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, c\u2019est bon, enfin pour moi oui. Ca pourrait correspondre \u00e0 \u00e7a. Le seul reproche qu\u2019on pourrait faire \u00e0 Sch\u00f6nberg, mais qu\u2019on lui fera pas...\nDeleuze : Qu\u2019est ce que \u00e7a sera ! Alors l\u00e0-dessus, on est press\u00e9, on d\u00e9bordera sur la prochaine fois, tant pis il est d\u00e9j\u00e0 midi moins cinq... L\u00e0-dessus, premi\u00e8re chose, je voudrais poser 2 questions.\nEtudiant : Intervention inaudible.\nDeleuze : Alors est-ce que c\u2019est \u00e7a que tu voulais dire ? Ou que tu le disais \u00e0 ta mani\u00e8re ?\nEtudiant : Je ne comprends pas bien la mise en s\u00e9rie ?\nDeleuze : On la laisse tomber, si tu ne comprends pas aucune importance. (L\u2019\u00e9tudiant continue \u00e0 parler) Quoi ?\nEtudiant : Il me semble que l\u2019expos\u00e9 sur le son hyper pr\u00e9cis qu\u2019on vient d\u2019entendre, que de toute fa\u00e7on, il n\u2019y a pas de possibilit\u00e9 de prendre un son naturel. Donc, il a fallu s\u2019\u00e9lever lentement \u00e0 l\u2019acceptation de \u00e7a, au niveau des prises de sources sonores et qu\u2019on se retrouve avec des processus de filtrage non homog\u00e8ne. Et l\u00e0 fondamentalement, on se retrouve dans la salle de montage avec l\u2019ombre et la lumi\u00e8re...\nDeleuze : D\u2019accord, mais moi je faisais plus l\u2019allusion \u00e0, tu ne pouvais pas retrouver tes formules tout \u00e0 l\u2019heure, sur une esp\u00e8ce d\u2019\u00e9paisseur du son. Tu disais un espace, un esp\u00e8ce qui serait dans le son et pas du son qui serait dans l\u2019espace, tu ne te rappelles pas de ce que tu disais ?\nEtudiante : Le volume sonore non ?\nEtudiant : Le bloc sonore ?\nUn autre \u00e9tudiant : Espace sonore ?\nDeleuze : Tu disais non... ce qui m\u2019int\u00e9resse c\u2019est les formules que t\u2019avais, pour moi \u00e7a me para\u00eet marcher avec \u00e7a. Tu ne te rappelles plus...\nEtudiant : Je ne sais plus. Tout \u00e0 l\u2019heure, je parlais de blocs sonores qui \u00e9taient pris avec une id\u00e9e qui \u00e9tait d\u2019homog\u00e9n\u00e9iser, d\u2019obtenir une certaine homog\u00e9n\u00e9it\u00e9. Et que l\u00e0 dedans, \u00e0 partir de cette id\u00e9e, il y avait les moyens de commencer \u00e0 sculpter, \u00e0 d\u00e9couper, \u00e0 faire jouer les personnages, \u00e0 faire jouer les lignes m\u00e9lodiques etc.\nDeleuze : Dans ce bloc hein ?\nEtudiant : Dans ce bloc, l\u00e0 on se trouvait \u00e0 (inaudible)\nDeleuze : A l\u2019int\u00e9rieur du bloc dans lequel... Ouais.\nRichard Pinhas : Un tout petit point que je voulais cibler. Parce que quand j\u2019ai employ\u00e9 la notion de profondeur tout \u00e0 l\u2019heure, je faisais r\u00e9f\u00e9rence aux cours que tu avais fait l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re et l\u2019ann\u00e9e d\u2019avant. Je veux poser la question alors j\u2019ai pas de r\u00e9ponse, mais il se trouve que tu as formul\u00e9 comme \u00e7a, volontairement car ce n\u2019est pas le sujet : quel \u00e9tait l\u2019\u00e9quivalent de la profondeur de champ, pour l\u2019image, quel \u00e9tait son \u00e9quivalent dans le son ?\nDeleuze : En son.\nRichard Pinhas : Ce serait \u00e7a...\nDeleuze : Il y aurait une profondeur de son.\nRichard Pinhas : Je poserais la question en tout cas comme \u00e7a.\nDeleuze : Moi je serais plut\u00f4t contre, je serais pour insister sur des dissym\u00e9tries entre...\nRichard Pinhas : Non, non, non mais c\u2019est pour voir l\u2019\u00e9quivalent fonctionnel, il ne s\u2019agit pas d\u2019employer les m\u00eames termes.\nDeleuze : La profondeur de champ serait encore une question de position spatiale, on est bien au-del\u00e0...\nRichard Pinhas : Mais il me semblait que (inaudible)\nDeleuze : Oui, c\u2019est vrai, non non t\u2019as raison, j\u2019avais oubli\u00e9.\nDominique : L\u00e0 je voudrais dire quelque chose...\nDeleuze : Oui oui tout \u00e0 fait, tu permets juste Dominique, que je finisse avec lui, parce que je voudrais te demander apr\u00e8s. Oui tu disais dans lequel on peut sculpter, diff\u00e9rencier dans cet esp\u00e8ce de bloc. En effet, des personnages rythmiques, oui des rythmes qui forment de v\u00e9ritables personnages, oui, des lignes m\u00e9lodiques aussi. Les lignes m\u00e9lodiques c\u2019est-\u00e0-dire tout ce que Gould appelle la polyphonie moderne, en son hommage \u00e0 la polyphonie. Je me demande m\u00eame si, si \u00e7a n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 le moment d\u00e9j\u00e0 il y a eu cette culture...\nEtudiante : C\u2019est \u00e9vident. Boulez qui a, c\u2019est ce que je disais \u00e0 Richard, ce que Boulez avait fait par rapport \u00e0 Berg et Sch\u00f6nberg, il aappliqu\u00e9 les th\u00e8mes de la polyphonie \u00e0 toutes les s\u00e9ries. C\u2019est exactement la polyphonie.\nDeleuze : C\u2019est en effet \u00e7a la polyphonie qui n\u2019a rien \u00e0 voir... Il y a que Eisenstein, ce serait marrant alors du coup. On revient \u00e0 Eisenstein, il en est temps hein ? Et je parie, je parie 5 sous... Vous verrez que Eisenstein comprend la polyphonie encore en fonction de positionnements spatiaux. Mais enfin, je n\u2019en suis pas s\u00fbr, mais enfin c\u2019est peut-\u00eatre moins clair que... tandis que l\u00e0 c\u2019est... Bon. Vraiment les premiers polyphonistes, c\u2019est \u00e7a, ils d\u00e9couvrent ce truc l\u00e0.\nRichard Pinhas : (Inaudible, m\u00eame pour Deleuze)\nDeleuze : Quoi ?\nRichard Pinhas : C\u2019est la m\u00eame puissance de mat\u00e9riaux qui font passer...\nDeleuze : C\u2019est d\u00e9j\u00e0 un flux de circulation dans l\u2019espace.\nRichard Pinhas : C\u2019est compl\u00e8tement de m\u00eame nature. L\u00e0 maintenant avec (mot ind\u00e9chiffrable) on peut, on peut...\nDeleuze : Pensez \u00e0 cette circulation dans l\u2019espace qui l\u2019a (inaudible)\nEtudiant : Toute cette approche du son plus pr\u00e9cise, plus on va vers le cadrage sonore.\nDeleuze : D\u2019accord, d\u2019accord.\nEtudiant : Plus d\u2019op\u00e9rations effectu\u00e9es, il devient...\nDeleuze : D\u2019accord, d\u2019accord, d\u2019accord. Mais alors, ma derni\u00e8re question, c\u2019est juste, que tu r\u00e9ponds par oui ou par non. C\u2019est ce que tu disais \u00e0 ta mani\u00e8re...\n[Enregistrement coup\u00e9]\nDeleuze : Mais il me semble que, abstraitement ou pas, dans l\u2019histoire de la st\u00e9r\u00e9ophonie, vous traitez deux choses \u00e0 la fois. Que maintenant, si maintenant on a plus de consistance, il me semble que maintenant, je proposerais d\u2019appeler, gr\u00e2ce \u00e0 Richard, la question des positionnements spatiaux et du voyage du son dans l\u2019espace, premier aspect. Deuxi\u00e8me aspect, la question des modalit\u00e9s de la perception du son et de la r\u00e9partition des forces sonores et de la r\u00e9partition des forces dans une profondeur sonore. Surtout pas spatial mais profondeur sonore, d\u2019o\u00f9 l\u2019id\u00e9e en effet de blocs de son, de blocs de... se trouvant chez les musiciens modernes. Voil\u00e0, qu\u2019est-ce que vous en pensez ? Est-ce qu\u2019il y a bien ces deux aspects ou bien est-ce que... ?\nDominique : Oui, mais je trouve tout \u00e7a... Je n\u2019ai pas du tout d\u2019objections... Ce que je ne vois pas bien c\u2019est en quoi \u00e7a donne un cadrage pour le cin\u00e9ma, aussi bien pour la musique que pour le cin\u00e9ma, pour le son en g\u00e9n\u00e9ral... Mais ce que je ne vois pas tr\u00e8s bien, c\u2019est au cin\u00e9ma, en quoi c\u2019est autonome par rapport au cadrage image ? En quoi tout ce travail l\u00e0 qui est fait au son en effet depuis tr\u00e8s longtemps et maintenant avec les moyens plus modernes, donc, peut se faire de fa\u00e7on plus pr\u00e9cis, d\u00e8s la prise de son alors qu\u2019avant c\u2019est plut\u00f4t fait au mixage, \u00e7a je suis d\u2019accord. Mais en quoi, \u00e7a fait un cadrage autonome par rapport au cadrage image dans le cin\u00e9ma ?\nDeleuze : Parce que... Moi, ma premi\u00e8re r\u00e9ponse on verra, c\u2019est important, c\u2019est que vous avez un continuum sonore qui vaut pour lui-m\u00eame. La seconde mani\u00e8re... dans la premi\u00e8re mani\u00e8re, vous n\u2019avez aucun continuum valant pour lui-m\u00eame. Il est encore variable des d\u00e9placements dans l\u2019espace. Dans le second aspect, vous avez un continuum \u00e0 X dimensions. Un continuum sonore dont les crit\u00e8res sont internes. Je ne dis pas qu\u2019on en est \u00e0 dire que voil\u00e0, ce que c\u2019est que le cadrage sonore, mais, je dis que c\u2019est l\u00e0 la diff\u00e9rence avec l\u2019autre aspect. Alors si vous reprenez l\u2019exemple que vous avez pris avec Mo\u00efse et Aaron, moi \u00e7a me para\u00eet sur que le second aspect est tr\u00e8s profond\u00e9ment dans Mo\u00efse et Aaron, je ne sais pas si c\u2019est dans le reste des Straub mais l\u00e0 encore, on tomberait sur cette chose qui me r\u00e9jouit \u00e0 savoir que c\u2019est pas arriver \u00e0 tant de chefs d\u2019orchestre, et \u00e0 la mani\u00e8re dont Sch\u00f6nberg a \u00e9crit le chant . Si bien que s\u00fbrement alors Mo\u00efse et Aaron pourrait \u00e0 la limite... tu l\u2019as vu toi ? Si bien que Mo\u00efse et Aaron pourrait nous donner l\u2019exemple d\u2019un cas o\u00f9 les deux aspects sont perp\u00e9tuellement mani\u00e9s, fondus. Voil\u00e0 en tout cas juste ce que je voudrais que, est-ce qu\u2019on peut \u00eatre provisoirement d\u2019accord pour ceci ? Voil\u00e0, quant \u00e0 ce que vous avez dit, si je reviens \u00e0 votre premi\u00e8re intervention, on y ajouterait, que ce soit abstraitement ou concr\u00e8tement peu importe. Il y a deux aspects \u00e0 distinguer : celui des positionnements spatiaux et celui des modalit\u00e9s de perception. Moi je crois qu\u2019ils sont \u00e0 distinguer concr\u00e8tement, peut \u00eatre que vous vous pencheriez pour une distinction plus abstraite. Et, on ajouterait, si cadrage sonore a un sens, c\u2019est plut\u00f4t, l\u00e0 je prends toutes les r\u00e9serves, c\u2019est plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 du second aspect. On ne sait pas encore comment. C\u2019est encore du pressentiment. L\u00e0 pour le moment vous accepteriez, au point o\u00f9 on en est comme point provisoire... Je veux dire si on conclut, et votre intervention, et celle de Richard.\nDomninique : Concr\u00e8tement comme exemple de film on n\u2019aurait qu\u2019un seul film\nDeleuze : Oh non, oh non, quand on en a dans le ventre... On s\u2019apercevra, si on avale \u00e7a oui, on en trouvera plein. M\u00eame Rohmer, on en trouvera partout. \n(Discussion inaudible avec \u00e9tudiants). \nDeleuze :  Bon \u00e7a va hein ? Pour le moment \u00e7a va. Alors dernier point donc avant que tu ailles voir ton (inaudible). Est-ce qu\u2019\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce que tu as dis, est-ce que c\u2019est n\u00e9cessaire de consid\u00e9rer les modulateurs ?\nRichard Pinhas : C\u2019est la m\u00eame chose, ils ont la m\u00eame fonction que les filtres. Except\u00e9 que les modulateurs apparaissent dans les ann\u00e9es, de mani\u00e8re standard dans les ann\u00e9es 70, en gros. Alors que les filtres, les premiers filtres de coupure par exemple apparaissent dans les ann\u00e9es..., d\u00e8s qu\u2019il y a eu des micros.\nDeleuze : D\u00e8s qu\u2019il y a eu des micros oui, c\u2019est encore grossier.\nRichard Pinhas : C\u2019est grossier oui, mais c\u2019est exactement...\nDeleuze : Y avait pas, y avait pas du c\u0153ur.\nRichard Pinhas : Non, y avait pas du c\u0153ur, non.\nDeleuze : Mais quand m\u00eame, les modulateurs temporel.\nRichard Pinhas : Bon je vais donner un sch\u00e9ma tr\u00e8s rapide. Ils ont \u00e9t\u00e9 dans le public, disons dans l\u2019usage courant disons dans les ann\u00e9es 70.\nDeleuze : Tu vois, alors bon...\nRichard Pinhas : Oui c\u2019est relativement r\u00e9cent.\nDeleuze : Alors bon...\nRichard Pinhas : Bon je fais un sch\u00e9ma tr\u00e8s rapide. Le type principal de modulateur temporel, il y en a deux...\nDeleuze : Ca on en aura besoin surtout que Dominique en parle.\nRichard Pinhas : On a une source d\u2019\u00e9mission ici, alors, appelons \u00e7a image sonore ok ? IS. Le modulateur temporel va \u00eatre... Je donne le nom du principal : ligne \u00e0 retard. Qu\u2019est-ce que \u00e7a va permettre ? Ca va permettre de situer plus pr\u00e9cis\u00e9ment le spectre sonore de l\u2019image sonore de par exemple d\u2019un grand orchestre et d\u2019autre part de produire tout un tas d\u2019effets techniques, technologiques, importants sur quelques sons que l\u2019on choisisse, au sein d\u2019une masse sonore. Autrement dit, dans un grand orchestre, on peut appliquer ce type d\u2019effet aux voix et pas aux autres instruments ou \u00e0 un autre instrument et pas \u00e0 un autre ou \u00e0 un groupe et pas \u00e0 tel groupe. Ou avoir petit \u2019n type de modulateurs de temps diff\u00e9rents avec des modalit\u00e9s de diff\u00e9rentes d\u2019application qui vont se produire et s\u2019inscrire dans l\u2019image finale du grand orchestre par exemple. Alors qu\u2019est-ce qui se passe, on a l\u2019image sonore qui est ici, alors mettons ici un piano, on va faire appliquer un d\u00e9lai. Qu\u2019est-ce fait un d\u00e9lai ? Il va prendre l\u2019image sonore. On capte l\u2019image sonore qui est ici via un micro d\u2019accord ? Je sch\u00e9matise, donc il y a un micro ici.\nDeleuze : Donc, \u00e7a peut se faire \u00e0 la prise de son.\nRichard Pinhas : Absolument, c\u2019est ce que je disais tout \u00e0 l\u2019heure, toutes ces modalit\u00e9s maintenant, de trucages, de suppression de fr\u00e9quence, de correction se faisaient jusqu\u2019\u00e0 il y a 5,6 ans principalement au mixage mais que depuis une dizaine d\u2019ann\u00e9es \u00e7a se faisait principalement d\u00e8s la prise de son. C\u2019est pareil pour les modulateurs.\nDeleuze : C\u2019est d\u00e8s l\u2019ex\u00e9cution.\nRichard Pinhas : D\u00e8s l\u2019ex\u00e9cution, d\u00e8s le premier moment.\nDeleuze : C\u2019est pas \u00e7a que fait ton pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 l\u00e0...\nRichard Pinhas : Tout le monde fait \u00e7a maintenant.\nDeleuze : Et donc il faisait...\nRichard Pinhas : Si, si il le faisait tout de suite, il le faisait imm\u00e9diatement. Bon alors qu\u2019est-ce que c\u2019est que ce modulateur de temps ? Ici, on a une image sonore, donc le son en v\u00e9rit\u00e9, mettons le pianiste qui joue. On a un micro qui le prend et nous on est ici, on est spectateurs d\u2019accord ? Et on a l\u2019image sonore qui vient ici de gauche \u00e0 droite ok ? Le modulateur de temps va mettre un retard de petit \u2019n millisecondes. Et ce d\u00e9lai de \u2019n millisecondes, mettons 5 millisecondes, 10 millisecondes, 20 millisecondes, va donner un reflet ou une image de l\u2019image initiale. L\u2019image initiale va se placer mettons ici, sur ce spectre l\u00e0. Et l\u2019image en retard va venir ici la compl\u00e9menter et va lui donner une profondeur que ce soit une profondeur intensive ou une profondeur spatiale. La profondeur spatiale, on l\u2019aura toujours au premier niveau. Mais derri\u00e8re \u00e7a, on aura une profondeur intensive du son qui sera donn\u00e9e par ce modulateur du temps, qui permet de retarder en temps r\u00e9el l\u2019audition du son qui est \u00e9mis, alors qu\u2019on aura l\u2019impression que \u00e7a se joue sur une fraction de temps tr\u00e8s tr\u00e8s courte de l\u2019ordre de 10, 20 ou 30 millisecondes.\nDeleuze : Elle le retarde ou elle le double ?\nRichard Pinhas : Mais, pour le doubler ou pour faire quoi que ce soit, elle doit le retarder d\u2019abord. La modalit\u00e9 technique, c\u2019est un retard de son et ce retard de son va donner l\u2019ampleur, l\u2019amplitude, la densit\u00e9, l\u2019intensit\u00e9 du son final. A partir de ce syst\u00e8me de retard, vont arriver beaucoup de processus technologiques qui sont bon, par exemple les harmonizers ou les transposeurs de sons qui font que, \u00e0 partir d\u2019un son initial mettons un la, on va pouvoir avoir sur l\u2019image sonore d\u00e9finitive, via ces modulateurs de temps, non seulement un la retard\u00e9 et donc qui va gonfler l\u2019image finale et va lui donner une densit\u00e9 diff\u00e9rente. La notion de densit\u00e9 l\u00e0 est tr\u00e8s importante mais en plus va donner la quinte du la, si on demande par exemple \u00e0 l\u2019harmonizer de... qui est un modulateur de son, un harmonisateur si on veut, va pouvoir lui donner une image en m\u00eame temps d\u2019une quinte en plus. On va donc pouvoir lui rajouter un tas de donn\u00e9es. Mais le plus important c\u2019est qu\u2019il y a ce retard qui est la proc\u00e9dure de base par rapport au modulateur de temps. Et tous les effets de phrasing, d\u2019\u00e9chos, de r\u00e9verb\u00e9rations, ne sont que des modulateurs de temps.\n\n\n\nDeleuze : Attend, attend, y a une chose que je ne comprends pas. Tu retardes le son...\n Richard Pinhas : A partir du moment o\u00f9 tu le retardes tu peux agir dessus, mais pour l\u2019oreille de l\u2019auditeur, le son ne va pas \u00eatre retard\u00e9 parce que \u00e7a se joue sur des fractions tr\u00e8s br\u00e8ves, de l\u2019ordre de...\nDeleuze : Du fait qu\u2019il est retard\u00e9, il est doubl\u00e9.\nRichard Pinhas : Non, non, le doublage c\u2019est une modalit\u00e9 parmi d\u2019autres, il peut \u00eatre doubl\u00e9, suppos\u00e9...\nDeleuze : Ahh, il est tant\u00f4t... c\u2019est-\u00e0-dire reproduit...\nRichard Pinhas : Doubl\u00e9, tripl\u00e9, reproduit \u00e0 la tierce.\nDeleuze : Reproduit \u00e0 la tierce, \u00e0 la quinte, c\u2019est \u00e7a...\nRichard Pinhas : Voil\u00e0, voil\u00e0. Il peut y avoir un effet de mise en phase, hors phase...\nDeleuze : D\u2019accord, d\u2019accord, d\u2019accord...\nRichard Pinhas : C\u2019est parce qu\u2019il y a ce retard physique, mais qui n\u2019est pas per\u00e7u par l\u2019auditeur parce que ce retard est trop court, il est de l\u2019ordre de 20, 30 millisecondes. Et ce retard est l\u00e0, en temps r\u00e9el, que vont pouvoir. arriver..\nDeleuze : C\u2019est en ce sens que tu peux le raccrocher au sch\u00e9ma pr\u00e9c\u00e9dent, en disant que c\u2019est de l\u2019exploration dans un volume sonore.\nRichard Pinhas : Voil\u00e0, de densit\u00e9. Exactement. Et ce qu\u2019on touche l\u00e0 ce sont des intensit\u00e9s sonores. Si on le repr\u00e9sente ici, on va avoir des probl\u00e8mes d\u2019espace, une fois de plus. Le d\u00e9placement dans le temps l\u00e0, physique se traduit par une position spatiale mais en fait, derri\u00e8re cette position spatiale, il y a un changement de la densit\u00e9 de l\u2019image sonore finale. Il y a une intensit\u00e9 qui en d\u00e9coule, une force qui en d\u00e9coule.\nDeleuze : La densit\u00e9 d\u2019un son, tu la d\u00e9finis comment, \u00e7a se d\u00e9finit comment scientifiquement ?\nRichard Pinhas : Non, je ne sais pas non, ce n\u2019est pas une notion scientifique. Moi je rapprocherais le terme de densit\u00e9 de celui d\u2019intensit\u00e9 ou de force.\nDeleuze : Parce qu\u2019il y a beaucoup d\u2019acousticiens qui parlent de densit\u00e9.\nRichard Pinhas : Oui oui, c\u2019est pas un terme, c\u2019est comme des dB ou des hertz. C\u2019est pas une \u00e9chelle rigoureuse.\nDeleuze : C\u2019est pas comme fr\u00e9quence...\nRichard Pinhas : Non, c\u2019est pas comme fr\u00e9quence, c\u2019est pas comme dynamique, c\u2019est plut\u00f4t comme couleur ou comme timbre.\nDeleuze : Ce serait proche d\u2019un timbre \u00e7a ?\nRichard Pinhas : Oui. Donc les deux formes de travail sur le son, \u00e0 la prise comme au mixage, et plus \u00e0 la prise encore qu\u2019au mixage maintenant dans la p\u00e9riode moderne que ce soit au cin\u00e9ma, que ce soit en son classique ou que ce soit en son contemporain, ce sont d\u2019une part les modulateurs de son et principalement les filtres.\nDeleuze : Bon...\nDeleuze : Eh bah, on a fait un sacr\u00e9 bout alors c\u2019est un peu... tu ne peux pas encore aller loin. Non, sans rire, si tu veux bien. Alors je voudrais maintenant la r\u00e9action sur ce th\u00e8me. Pas seulement la r\u00e9action, les apports si l\u2019on veut bien de Pascal... Euh ! Je veux dire d\u2019une part, est-ce que en gros tu es d\u2019accord avec les trois exemples, et je vais suivre les exemples pris. Ce n\u2019est pas philosophiquement qu\u2019il y avait comme deux, deux th\u00e8mes fondamentaux : micro / magn\u00e9tophone. On est pass\u00e9 d\u00e9j\u00e0 avec comme th\u00e8mes fondamentaux : filtres modulateurs et st\u00e9r\u00e9ophonie. Et surtout est-ce que tu es d\u2019accord avec la distinction des deux aspects. L\u2019apparence et la r\u00e9alit\u00e9 musicale et le dispositif spatial ou la... enfin tu vois les deux de toute fa\u00e7on. D\u2019autre part, est-ce que tu en joindrais d\u2019autre, toi, voil\u00e0 enfin plein de choses, quoi.\nEtudiante : Je crois qu\u2019on a dit vraiment plein de choses... Je crois qu\u2019il y a une chose que je ne comprends pas. Pour moi \u00e7a pose un petit peu la question, le probl\u00e8me de couple. Je voudrais dire qu\u2019en m\u00eame temps que, m\u00eame nos r\u00e8gles, on a nos r\u00e8gles, oui nos r\u00e8gles c\u2019est notre syst\u00e8me ; alors on s\u2019aper\u00e7oit aujourd\u2019hui que c\u2019est tout notre syst\u00e8me de vie, qui sont des moyens de connaissance ; il n\u2019emp\u00eache que... il s\u2019agit toujours de partir d\u2019informations afin de pouvoir les d\u00e9coder, pour pouvoir les d\u00e9coder et ensuite... aussi bien \u00e0 l\u2019oreille de chacun de nous, pour les informations et, \u00eatre capable de les appliquer et de les diff\u00e9rencier. Donc aujourd\u2019hui, il y a ce qui nous fourni des informations, il n\u2019emp\u00eache que c\u2019est, non pas une image naturelle, mais, des mod\u00e8les pr\u00e9existants \u00e0 l\u2019\u00e9tablissement de beaucoup de... La synth\u00e8se du cours aujourd\u2019hui, l\u2019analyse de cette question, ne peut se faire que sur la capacit\u00e9 d\u2019amasser des informations justes par rapport \u00e0 un mode d\u2019inad\u00e9quation. Et pour moi, \u00e7a, \u00e7a pose le probl\u00e8me entre (inaudible) son degr\u00e9 d\u2019identification c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019on a envie d\u2019un soulagement, on entend l\u2019avion dans un enregistrement jusqu\u2019\u00e0 quel point on devrait quand m\u00eame en partie reconnaitre l\u2019avion. (Inaudible). Le cadrage, alors l\u00e0 je suis en train de ..., je ne sais pas. C\u2019est que dans le sonore, il y a le bruit : soit la parole dans les cris ou de la musique... Il y a d\u2019un c\u00f4t\u00e9 souvent des bruits qui viennent dire que c\u2019est vrai, que c\u2019est bien (inaudible)... Il y a des voix qui sont tr\u00e8s mouvantes, elles ont des timbres dans le timbre, une forme beaucoup plus chaude et puis alors l\u00e0 \u00e7a commence \u00e0 \u00eatre d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s et puis il y a la musique elle-m\u00eame transcendantale qui elle me para\u00eet souvent apporter une ligne tr\u00e8s... (inaudible) comme un narrateur. L\u2019instrument, l\u2019instrumental instrument, c\u2019est la puissance d\u2019une voix narratrice, mais pas que la narration c\u2019est un narrateur. Et donc ce cadrage c\u2019est de toute fa\u00e7on, c\u2019est la relation c\u2019est quelque chose de plusieurs mouvements mais ce n\u2019est pas forc\u00e9ment le plan.\nDeleuze : Non, \u00e0 mon avis c\u2019est un autre sujet, mais c\u2019est tr\u00e8s bien, tu lances un autre sujet comme \u00e9tant celui qui t\u2019int\u00e9resse et peut-\u00eatre que... Oui, il me semble, mais peut \u00eatre pas, peut \u00eatre pas si tu continues on va peut \u00eatre s\u2019apercevoir... que pour le moment, pour moi, cela m\u2019apparait \u00eatre un autre sujet.\nEtudiante : Non mais \u00e7a rejoint quand m\u00eame ? Parce que, quand il disait que d\u00e9j\u00e0 tout micro est un filtre... Que d\u00e9j\u00e0 il d\u00e9forme par rapport \u00e0 ce qu\u2019il appelle le r\u00e9el ou la voix ou un son, mais en m\u00eame temps je me souviens de ce qu\u2019a toujours dit Bresson au contraire enfin... o\u00f9 il disait que justement le dispositif micro/magn\u00e9tophone captait et restituait de fa\u00e7on plus fid\u00e8le ce qu\u2019entendait l\u2019oreille que le dispositif cam\u00e9ra/objectif par rapport \u00e0 ce que voit les yeux. Donc je ne sais pas si \u00e7a va dans le sens de ce d\u00e9calage entre le cadr\u00e9 et le r\u00e9el enfin, qui existe \u00e0 la fois au niveau de l\u2019image mais qui existe aussi au niveau du son, et d\u2019apr\u00e8s Bresson, beaucoup moins forc\u00e9ment. Enfin lui justement Bresson pense que le dispositif d\u2019enregistrement et de restitution du son au cin\u00e9ma est assez fid\u00e8le. Et justement lui qui travaille, alors l\u00e0, c\u2019est pour \u00e7a il travaille, c\u2019est pour \u00e7a que je parle un peu de Bresson parce que c\u2019est vrai que, tout ce qui a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l\u2019heure sur le travail d\u2019une la mati\u00e8re sonore peut s\u2019appliquer aux films de Bresson mais qui... Moi je crois que les moyens techniques des filtres en fait sont secondaires par rapport \u00e0 nos questions...\nAutre intervention : je pense qu\u2019il y a...\nEtudiant : ... de la diff\u00e9renciation de la mati\u00e8re sonore, par rapport \u00e0 un ensemble.\nAutre intervention : Dans un de ses articles, Fremont, diff\u00e9rencie la relation du son lui-m\u00eame... C\u2019est-\u00e0-dire que le son est assez fid\u00e8le, avant qu\u2019il ne soit capt\u00e9 est-ce qu\u2019il y a une r\u00e9f\u00e9rence, est-ce qu\u2019il a une source ou bien, est ce que par exemple, soit par proc\u00e9d\u00e9 d\u2019information, soit par remont\u00e9e musicale, soit par type d\u2019instrument, soit par aptitude de technologie, les sons ont en eux- m\u00eame un degr\u00e9... On appelle \u00e7a de \u201ctonicit\u00e9\u201d et ensuite, il y a une autre, un autre niveau de fid\u00e9lit\u00e9 qui est la relation \u00e0 l\u2019image. Qu\u2019est-ce que c\u2019est que la limite entre un son qui n\u2019a pas de tonicit\u00e9 et une image qui n\u2019a pas non-plus de r\u00e9f\u00e9rence ? Et la relation...\n\u00c9tudiant : J\u2019ai juste une remarque \u00e0 faire, j\u2019aimerais bien qu\u2019on ne se pose pas, je vise personne, enfin aucun auteur en particulier, mais on ne se pose pas le probl\u00e8me des choses en soi, \u00e7a ne d\u00e9range pas de savoir ce qu\u2019un son en lui m\u00eame avant qu\u2019il soit capt\u00e9, filtr\u00e9 etc, etc... et le son pour lui-m\u00eame et l\u2019image pour elle-m\u00eame mais vraiment le probl\u00e8me qu\u2019on se pose il n\u2019 y a pas de bon... c\u2019est le probl\u00e8me kantien.\nEtudiante : Non mais Bresson quand il entend une voix...\nEtudiant : Il n\u2019y a pas de voix en fait !\nEtudiante : Non mais une voix, il a envie, d\u2019une voix de quelqu\u2019un donc de l\u2019un de ses mod\u00e8les, il a envie de la r\u00e9entendre telle qu\u2019il l\u2019a choisie, donc c\u2019est le dispositif de captage de cette voix de restitution de cette voix qui est important justement.\nEtudiant : Pourquoi parler de filtre et de chose comme \u00e7a ? C\u2019est \u00e9vident que la chose technique n\u2019est que secondaire, \u00e0 la limite celle qui nous r\u00e9v\u00e8le comment proc\u00e8de la machine technique de repr\u00e9sentation de l\u2019image sonore ou la machine de pr\u00e9sentation de l\u2019image sonore, Bresson dit qu\u2019il n\u2019y a pas de son en soi pour lui \u00e7a ne voudra rien dire, il n\u2019y a pas de naturalit\u00e9 du son, nous n\u2019avons jamais que des proc\u00e9dures de restitution selon telle et telle modalit\u00e9 op\u00e9ratoire d\u2019un son et \u00e0 partir de \u00e7a, tout ce qui retourne \u00e0 une pseudo naturalit\u00e9 du son \u00e0 une pseudo ips\u00e9it\u00e9 du son en lui-m\u00eame enfin tout \u00e7a c\u2019est pratiquement de l\u2019autonomie c\u2019est la chose en soi... une probl\u00e9matique sans \u00eatre d\u00e9pass\u00e9e.\nDeleuze : Je voudrais juste d\u00e9fendre Richard parce ce que je crois sentir ce qu\u2019il veut dire. Je prends le m\u00eame texte, je crois que nous l\u2019avons \u00e0 l\u2019esprit , celui de Fanno ; o\u00f9 il commence par les ic\u00f4nes au sens de rapport r\u00e9f\u00e9rentiel. Rapport r\u00e9f\u00e9rentiel \u00e0 une source. Non ! pas \u00e0 une source, je suis idiot, un rapport r\u00e9f\u00e9rentiel \u00e0 quelque chose d\u2019existant ou de pr\u00e9existant. Alors il distingue donc, avec un... il distingue de ce point de vue, on peut distinguer les bruits, le langage et la musique dans mon souvenir. Mais il me semble que pour lui, loin d\u2019y attacher beaucoup d\u2019importance, bien s\u00fbr, tu as raison, il construit sa sph\u00e8re, l\u00e0-dessus, eh ! Il mettra au...\nEtudiante : Non, je dirais non.\nDeleuze : Ce n\u2019est pas grave \u00e7a doit \u00eatre... ce n\u2019est pas grave. Et \u00e7a n\u2019emp\u00eache pas que pour lui, en tant que musicien, j\u2019ajoute moderne puisque de nouvelle conception ; il n\u2019y a de diff\u00e9rence entre les bruits, le langage et la musique que du point de vue r\u00e9f\u00e9rentiel et ce m\u00eame point de vue r\u00e9f\u00e9rentiel, il s\u2019en moque pas mal d\u00e8s qu\u2019il travaille dans le sens du son. Puisque la musique ce sera le traitement de l\u2019ensemble du son, ind\u00e9pendamment de leur rapport r\u00e9f\u00e9rentiel.\nDeleuze : Non, je dirais non.\nEtudiante : Non parce que oui, oui ! Il peut y avoir un certain degr\u00e9 de signifiance, un degr\u00e9 d\u2019iconicit\u00e9 et c\u2019est l\u2019\u00e9chelle de rapport entre l\u2019image et le son...\nDeleuze : L\u00e0 c\u2019est le second sens d\u2019iconicit\u00e9, tu avais bien avanc\u00e9 qu\u2019il y avait deux sens ?\nEtudiante : Je pose la question sur ce que peut amener...amener vers la recherche par ordinateur, donc lui il le pose comme... ce point de vue il le pose comme... mais c\u2019est quelque chose que moi, je soul\u00e8ve.\nDeleuze : On va avoir un d\u00e9saccord. Oui, oui, oui ! Non mais je vois o\u00f9 tu veux en venir, et ce n\u2019est pas par hasard que je me disais c\u2019est un autre th\u00e8me sur lequel elle va, c\u2019est parce que tu introduis quelque chose, tu vois ? Rien de particulier, ce n\u2019est pas ce probl\u00e8me l\u00e0. Pour moi il n\u2019existe pas, loin de l\u00e0...pas tr\u00e8s important. \u00c9coute, on proc\u00e8de d\u2019abord comme ceci parce que l\u00e0... Ce qu\u2019il a dit ce n\u2019est que l\u2019aspect, est-ce que tu es d\u2019accord en gros ? Ou est-ce que \u00e7a te parait... Quand il dit, ce n\u2019est pas pour se moquer, c\u2019est parce qu\u2019il a trop d\u2019amour et de haine pour Kant, il ne faudrait quand m\u00eame pas nous ramener la chose en soi. Bien ! Alors, l\u2019iconicit\u00e9, elle nous renvoie bien \u00e0 un \u00e9l\u00e9ment sonore qui est comme pr\u00e9existant. Sans iconicit\u00e9, \u00e7a veut dire qu\u2019il n\u2019y a pas de rapport r\u00e9f\u00e9rentiel, qu\u2019il y a pas de bruit d\u2019avion, il n\u2019y a pas de bruit, l\u2019iconicit\u00e9 ! Bah c\u2019est la musique.\nEtudiante : Oui, mais moi parce que l\u2019iconicit\u00e9 c\u2019est par exemple reconnaitre simplement la source du son.\nDeleuze : Non, c\u2019est pas... peut-\u00eatre qu\u2019il va tout arranger par l\u2019inspiration .\nEtudiant : On re\u00e7oit une r\u00e9gularit\u00e9 extraordinaire tout simplement avec un son hyper satur\u00e9, et si on \u00e9coute des enregistrements d\u2019avant guerre par exemple, on entend un orchestre de quarante \u00e0 cinquante musiciens traiter un op\u00e9ra avec vraiment une nettet\u00e9, une propret\u00e9, un grand show de chaque ligne ; c\u2019est extraordinaire. Alors il me semble qu\u2019aujourd\u2019hui par exemple, j\u2019ai entendu tout \u00e0 l\u2019heure vous parliez des entr\u00e9es et des sorties incessantes, donc une extr\u00eame pr\u00e9cision des informations qui sont donn\u00e9es par le son. C\u2019est l\u00e0 o\u00f9 vraiment il y a un v\u00e9ritable cadrage ce qui est bien dans un rapport \u00e0 l\u2019iconocit\u00e9 des sons, des \u00e9l\u00e9ments sonores \u00e0 une information, \u00e0 une v\u00e9ritable id\u00e9e des filtres, et tout \u00e7a le produit comme pur, comme appartenant \u00e0 une musicalit\u00e9. C\u2019est vraiment un cadrage, \u00e0 quelque chose qui fait \u00e0 son tour un bloc mais alors proprement sonore.\n Deleuze : C\u2019est le mot iconicit\u00e9 qui... Il a deux sens compl\u00e9tement diff\u00e9rents. Alors, il est temps de corriger \u00e7a. Il y a deux sens compl\u00e9tement diff\u00e9rents, il y en a m\u00eame peut-\u00eatre trois d\u2019apr\u00e8s... la complexit\u00e9. Une iconicit\u00e9 du type bruit d\u2019avion, un avion passe, \u00e7a c\u2019est, par apport r\u00e9f\u00e9rentiel. Quand tu nous dis il faut encore appeler iconicit\u00e9, iconicit\u00e9, ICONICITE le rapport \u00e0 la source au sens de, non pas l\u2019objet qui fait un bruit mais, alors l\u00e0 j\u2019ai l\u2019air de dire la m\u00eame chose mais vous sentez bien que ce n\u2019est pas du tout de la m\u00eame mani\u00e8re qu\u2019un avion fait un bruit et qu\u2019une fl\u00fbte produit le son, produit tel son. Le rapport de tel son, fait enti\u00e8rement parti, il me semble, de ces profondeurs spatiales dont on a parl\u00e9 tout \u00e0 l\u2019heure, et pas du tout de la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un objet. La fl\u00fbte, elle n\u2019intervient pas du tout comme objet spatial. Elle intervient , je dirais comme beaucoup plus (brouhaha), particuli\u00e8rement comme vecteur temporel, elle intervient comme une figure de temps un peu comme le cadrage c\u2019est une question de temps, ce n\u2019est pas une question de d\u00e9couper l\u2019espace, le cadrage c\u2019est savoir quand le plan commence et quand il finit ce n\u2019est pas une affaire d\u2019espace c\u2019est une affaire de plan. Le rapport d\u2019un son \u00e0 ce que tu appelles sa source ce n\u2019est pas un rapport r\u00e9f\u00e9rentiel ni un rapport \u00e0 l\u2019iconicit\u00e9 mais par rapport \u00e0 un son uniquement \u00e0 ce qu\u2019on peut appeler une force. La fl\u00fbte c\u2019est une force, ce n\u2019est pas, c\u2019est rien d\u2019autre. Or, si tu veux dire un son a n\u00e9cessairement un rapport avec une force, l\u00e0 je dirais c\u2019est tout \u00e0 fait le second sch\u00e9ma, le second sch\u00e9ma parce que... Tu es d\u2019accord ? C\u2019est le second sch\u00e9ma, non ?\nEtudiante : Si...un m\u00eame son peut \u00eatre enregistr\u00e9 \u00e0 des distances diff\u00e9rentes, ce n\u2019est pas un espace qui change. C\u2019est vrai, c\u2019est le d\u00e9roulement de fa\u00e7on interne. De m\u00eame que quand on \u00e9coute une musique classique les distances sonores. Je ne dis pas que c\u2019est vrai, juste que ce n\u2019est pas dans l\u2019espace.\nDeleuze : Compl\u00e9tement, oui, \u00e7a fait donc partie de... C\u2019est \u00e7a, \u00e7a fait partie donc de ce qu\u2019on pourrait appeler aussi bien force spatiale ou bien espace sonore int\u00e9rieur, c\u2019est \u00e0 dire que en tant que autonome par rapport \u00e0 l\u2019espace visuel. Je suis tout \u00e0 fait d\u2019accord.\nEtudiant : Mais \u00e7a a toujours exist\u00e9 les fondements de Strouba etc, dans les sons en g\u00e9n\u00e9ral, dans les enregistrements ?\nDeleuze : Alors, la grande question : est-il vrai que \u00e7a a toujours exist\u00e9 ? Tout d\u00e9pend de ce que \u00e7a veut dire, les choses ont toujours exist\u00e9, l\u2019histoire de l\u2019art elle nous apprend que des choses comme \u00e7a. Des choses ont exist\u00e9 mais on ne le voyait pas. La question ce n\u2019est pas si les choses ont bien exist\u00e9, la question c\u2019est si on les voyait et si on les entendait. Dans une image qu\u2019est-ce qu\u2019on voit ? Qu\u2019est-ce qu\u2019on entend ? Et en plus, seconde question, est-ce que \u00e7a a toujours exist\u00e9 ? Je ne crois pas du tout que par exemple avant la st\u00e9r\u00e9ophonie, m\u00eame, le c\u2019est \u00e0 dire le mouvement du son parcourant les 360\u00b0. Le voyage du son vers les 360\u00b0 ...\nEtudiant : Mais il existait d\u00e9j\u00e0 un mouvement parce qu\u2019il avait l\u2019arri\u00e8re, l\u2019avant...\nDeleuze : Oui, oui et oui ! C\u2019est comme si tu disais l\u2019espace il a toujours exist\u00e9. Le son il a toujours exist\u00e9 et le son il a toujours fait quelque chose dans l\u2019espace. Et puis apr\u00e8s ?\nEtudiant : Non je comprend bien, quand il a dit qu\u2019il y a une seconde utilisation de la st\u00e9r\u00e9o, c\u2019est le son enrichi, le son avec plus d\u2019\u00e9paisseur...\nDeleuze : Et toi tu dis que \u00e7a n\u2019a pas exist\u00e9 \u00e7a avant ?\nDeleuze : Tu dis que \u00e7a a exist\u00e9 avant ?\nEtudiant : Oui, \u00e7a existait, je dis que l\u2019on peut utiliser certains filtres pour donner un son plus riche, une fr\u00e9quence, une utilisation de tout ce que vous voulez, le st\u00e9r\u00e9o a \u00e9t\u00e9 une utilisation de filtres, qui, je suis d\u2019accord avec lui quand il dit que ce n\u2019est pas... L\u2019important ce n\u2019est pas l\u2019espace, \u00e7a, \u00e7a je suis d\u2019accord avec les mots de \u201cnom d\u2019\u00e9tudiant\u201d aussi. Mais je crois que le probl\u00e8me de l\u2019\u00e9paisseur du son et de la qualit\u00e9, de l\u2019utilisation des filtres, de l\u2019autonomie du son et des rapports de force entre eux, \u00e7a a toujours exist\u00e9.\nDeleuze : On peut dire d\u2019une certaine mani\u00e8re, quand on disait, bah oui faudrait aller voir le premier polyphoniste, c\u2019est \u00e7a qu\u2019ils font.\nEtudiante : Oui, il aime les rapports de force pour le transposer dans le plan interne, mais plus...\nDeleuze : Donc on peut dire les polyphonies sonores. Ca n\u2019emp\u00eache pas que lorsque les proc\u00e9d\u00e9s micro reprennent ou bien lorsque c\u2019est repris dans la perspective d\u2019une musique s\u00e9rielle, qui est pass\u00e9e par une musique, qui est pass\u00e9e par la fin du 19\u00e9me et du 20\u00e9me si\u00e8cle. Quand c\u2019est repris par une musique il y a quelque chose de chang\u00e9 aussi, ce n\u2019est pas la m\u00eame chose, pas pareil et on entend pas les m\u00eames choses, tu peux pas me dire \u00e0 bah oui cet air c\u2019est un retour au premier polyphoniste, c\u2019est pas un retour au premier polyphoniste c\u2019est juste que c\u2019est autre chose. C\u2019est le d\u00e9go\u00fbt de la technologie que je sens l\u00e0.\nEtudiant : Non pas du tout, non pas du tout, je trouve que c\u2019est int\u00e9ressant la technologie mais pas seulement la technologie, si vous ne trouvez pas quelque chose d\u2019int\u00e9rieur c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019il y avait d\u00e9j\u00e0 avant la technologie.\nDeleuze : On l\u2019a dit. On a fait un grand avertissement, la technologie n\u2019a pas ses fins en soi. On ne pouvait pas en dire plus. Aujourd\u2019hui on s\u2019occupait un peu de technologie, on ne s\u2019en occupe pas beaucoup, pas souvent, il est bien entendu qu\u2019elle n\u2019a pas ses fins en soi. Moi je dit que je n\u2019en ai pas besoin de . Les phases sup\u00e9rieures \u00e0 la technologie on sait ce qu\u2019elles sont. En tout cas, je veux dire dans l\u2019hypoth\u00e8se que je propose. C\u2019est acc\u00e9der \u00e0 l\u2019autonomie de l\u2019image sonore et de l\u2019image visuelle. Alors sous quelle forme ? Pourquoi ? Ca on ne l\u2019a pas encore vu, on a commenc\u00e9 \u00e0 peine \u00e0 le voir. C\u2019est \u00e7a les phases plus hautes qui ne sont pas technologiques, acc\u00e9der \u00e0 l\u2019autonomie de l\u2019image, c\u2019est quelque chose qui d\u00e9passe la technique, \u00e7a c\u2019est un projet d\u2019art, c\u2019est un projet d\u2019art qui est tout \u00e0 fait mais... donc la technique peut \u00eatre dite int\u00e9rieure \u00e0 ce projet. Et l\u2019\u00e9volution technologique, qui ne doit rien \u00e0 ce projet, pourtant ce qui nous int\u00e9resse c\u2019est le moment o\u00f9 elle est int\u00e9rieure \u00e0 ce projet m\u00eame. Ca me parait m\u00eame \u00eatre les principes m\u00eames de l\u2019histoire de l\u2019art. Quand les allemands ont fait de l\u2019histoire de l\u2019art, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un de leur premier point. En quoi la technologie \u00e9tait int\u00e9rieure et travaillait \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de ce qu\u2019ils appelaient (...) et que ce n\u2019\u00e9tait pas par hasard que telle technologie \u00e9tait prise dans telle volont\u00e9 d\u2019art. Alors, la volont\u00e9 d\u2019art, on la tient je veux dire que toute cette ann\u00e9e on a parl\u00e9 que de \u00e7a. Alors, il faut de la place pour une s\u00e9ance de technologie, alors toi tu dis mais la technologie \u00e7a ne vaut pas pour soi-m\u00eame, d\u2019accord, mais...\nEtudiant : Si j\u2019ai dis \u00e7a, c\u2019est parce que je trouve que, par exemple ce que vous consid\u00e9rez que le st\u00e9r\u00e9o apporte a, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 avant le st\u00e9r\u00e9o. C\u2019est seulement pour \u00e7a. Je ne suis pas contre la technologie. Je dis, qu\u2019avant le st\u00e9r\u00e9o \u00e7a existait d\u00e9j\u00e0. C\u2019est tout.\nDeleuze : Oui, enfin, je ne sais pas ce que \u00e7a veut dire. Est-ce que \u00e7a veut dire dans ce que faisaient les les Straub, il y avait \u00e7a d\u00e9j\u00e0 ? \u00bb\nEtudiant : Non.\nDeleuze : Non, \u00e7a ne veut pas dire \u00e7a, \u00e7a ne veut pas dire \u00e7a non plus que dans ce que fait Sch\u00f6nberg, c\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 (enregistrement coup\u00e9). Pour moi c\u2019est comme si tu disais les couleurs, le traitement des couleurs et l\u2019impressionnisme \u00e7a a exist\u00e9 avant. J\u2019avoue que je ne sais pas, je ne sais plus, tu me troubles, \u00e7a me parait tr\u00e8s bizarre. Je voudrais que tu r\u00e9agisses ou si tu a des points de d\u00e9saccord ou des points o\u00f9 tu vois des choses que tu veux ajouter.\nEtudiant : (inaudible brouahaha)\nDeleuze : Ca tu pourras en parler un peu la prochaine s\u00e9ance et il va falloir reprendre...on a pas fini donc... J\u2019aimerais bien en finir avec cette histoire de technologie.\nEtudiant : Il existe des partitions o\u00f9 la dissociation de deux c\u0153urs est utilis\u00e9e comme mat\u00e9riaux de d\u00e9composition. C\u2019est d\u00e9j\u00e0 un effet de st\u00e9r\u00e9o quand tu as un c\u0153ur A \u00e0 gauche et un c\u0153ur B \u00e0 droite et qu\u2019ils se rencontrent, ils se parlent et \u00e9changent entre eux deux.\nDeleuze : D\u2019accord, oui, et la question c\u2019est : o\u00f9 faire passer un crit\u00e8re de cette question je n\u2019avais vraiment pas pr\u00e9vue, j\u2019avais le sang neuf. Tu dis d\u2019accord il n\u2019y a rien \u00e0 voir entre la musique moderne et la premi\u00e8re polyphonie , \u00e7a je te l\u2019accorde, mais enfin, tu dis, ce n\u2019est pas la m\u00eame chose, je ne dis pas en \u00e9coutant Ravel ou Debussi c\u2019est un des premiers polyphonistes. Les techniques ne sont pas les m\u00eames.\n Etudiante : Je ne connais pas la technique de la polyphonie, je...\nDeleuze : Oui, bon, alors on revient \u00e0 l\u2019exemple de tout \u00e0 l\u2019heure, l\u2019image \u00e9lectronique cette fois-ci l\u2019image visuelle \u00e9lectronique, ou bien il faudrait des exemples de peintures, la couleur....je ne sais plus...\nDeleuze : C\u2019est clair ce qu\u2019il dit mais j\u2019arrive pas \u00e0 le comprendre.\nEtudiant : Il y a un nouveau champ op\u00e9ratoire qui r\u00e9v\u00e8le des choses qui \u00e9taient l\u00e0 de tout temps mais qui n\u2019apparaissent que au travers de ce champ op\u00e9ratoire. D\u2019autre part il y a de nouvelles forces qui apparaissent, qui \u00e9videmment \u00e9taient l\u00e0 de toute \u00e9ternit\u00e9. C\u2019est pratiquement tautologique. C\u2019est par exemple comme si, on prend la notion de m\u00e9moire dans l\u2019histoire de la philo \u00e0 tel si\u00e8cle ou \u00e0 tel moment, prenons la chez Bergson, on peut dire que cette notion \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 avant, \u00e0 telle ou telle \u00e9tape, mais qu\u2019on avait pas su la formuler comme \u00e7a. C\u2019est pratiquement la m\u00eame chose. C\u2019est une question de principe.\nEtudiante : Dans le cin\u00e9ma il y avait d\u00e9j\u00e0 un jeu avec...les diff\u00e9rents sons.\nEtudiant : Je ne parlais m\u00eame pas, ni de musique ni de cin\u00e9ma, parce que je parlais de traitement sonore par exemple. Je trouve que c\u2019est tr\u00e8s int\u00e9ressant cette id\u00e9e de cadrage sonore mais vous avez dit que les montages sonores ne suffisent pas. Tout ce que Dominique a dit, pour moi, \u00e7a ne nous am\u00e8ne \u00e0 rien, tout ce qu\u2019elle dit pour moi en tant ... je ne vois pas comment on pourrait penser...\nDeleuze : Ca c\u2019est de ma faute, elle ne parle pas en son nom, elle avait accept\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 des questions que je lui posais, bon, je voulais ma s\u00e9ance de technique. Bon, j\u2019ai besoin de toi, une derni\u00e8re fois ; Bon explique nous, \u00e7a va peut \u00eatre marcher. Je reviens, au second sch\u00e9ma de st\u00e9r\u00e9ophonie, pourquoi ce n\u2019est pas de la simple polyphonie et en quoi c\u2019est diff\u00e9rent de la polyphonie ?\nEtudiant : D\u2019abord c\u2019est tout simplement du st\u00e9r\u00e9o, technologiquement, je vais te r\u00e9pondre \u00e0 ras terre, parce que entre temps c\u2019\u00e9tait le haut-parleur, non mais \u00e0 la limite c\u2019est presque \u00e7a. La diff\u00e9rence alors entre la musique au 19\u00e8me si\u00e8cle et celle d\u2019aujourd\u2019hui, c\u2019est d\u2019abord des op\u00e9rateurs. La diff\u00e9rence entre la monophonie et la polyphonie, c\u2019est qu\u2019on passe d\u2019une source unique \u00e0 une source double. Ca c\u2019est une \u00e9volution dans un sens, bien que l\u2019on puisse appeler ca comme on veut. Il y a la m\u00eame distance entre une source unique et une source double \u00e0 partir du haut parleur, entre pas de haut-parleur du tout et un haut-parleur. Je m\u2019exprime correctement ? Ou pas ? Le rapport entre la polyphonie et la monophonie reproduite par disque, par exemple, est une nuance technologique qui \u00e9quivaut, tout jugement qu\u2019on pourrait mettre \u00e0 part, tout jugement personnel, au son qualitatif et quantitatif qu\u2019il y a entre un haut parleur et deux haut-parleurs comme source double.\nEtudiant : Le passage d\u2019un haut-parleur \u00e0 deux haut-parleurs, veut dire qu\u2019on pense aux probl\u00e8mes de la st\u00e9r\u00e9ophonie en tant que probl\u00e8me spatial.\nEtudiant : \u00c7a permet au contraire d\u2019avoir une m\u00e9ditation sur la perception interne et sur les forces internes du son qu\u2019on ne pouvait pas voir avant avec la monophonie simlement. \u00c7a nous permet de \u201cth\u00e9oriser\u201d un point de vue qu\u2019on ne pouvait pas \u201cth\u00e9oriser\u201d avant parce qu\u2019on n\u2019en avait pas les donn\u00e9es bien que les choses \u00e9taient l\u00e0.\nDeleuze : Je crois qu\u2019il y aura un exemple que tout le monde pourrait comprendre. Faudrait trouver un exemple en peinture, un exemple en peinture, o\u00f9 le r\u00e9gime de la couleur change. Ce qu\u2019on appellera la plus finalit\u00e9 est bien \u00e9videmment artistique. Et d\u2019autre part, \u00e7a n\u2019emp\u00eache pas que le nouveau r\u00e9gime de la couleur n\u2019aurait pas pu intervenir si il n\u2019y avait pas eu changement technologique concernant, soit le m\u00e9dium, soit l\u2019\u00e9quipement. Une fois que le nouveau r\u00e9gime apparait on peut revenir en arri\u00e8re et dire : ah bah oui \u00e7a y \u00e9tait d\u00e9j\u00e0. Ils le savaient d\u00e9j\u00e0. Ils le sentaient d\u00e9j\u00e0. Et \u00e7a n\u2019emp\u00eache pas qu\u2019il a fallu, je veux dire les choses aussi simples que, la couleur en tube a permis plus de choses que la couleur sur palette. Et pourtant on trouverait facilement avant la couleur en tube, on trouverait facilement des peintres. Tous les cr\u00e9ateurs sont exactement dans une situation de (mot manquant) ou ils crient, ils crient, d\u2019un crie ambigu\u00eb, ils crient : donnez-moi les nouveaux moyens, j\u2019ai besoin de nouveaux moyens. Au sens technique, ( ?) a toujours d\u00e9fini sa musique comme ayant besoin de nouveau moyen \u00e0 savoir il a \u00e9t\u00e9 travers\u00e9 d\u2019un grand pr\u00e9-sentiment de l\u2019\u00e9lectronique. Il avait besoin de nouveaux moyens, il faisait de la musique ind\u00e9pendamment de ses nouveaux moyens, d\u2019une admirable, mais compl\u00e9tement tendu. Ces nouveaux moyens, qu\u2019il appelait tout ses v\u0153ux et peut \u00eatre qu\u2019il redoutait \u00e9norm\u00e9ment, pensant que quand \u00e7a viendrait \u00e7a am\u00e8nerait aussi la m\u00e9diocrit\u00e9, je parle de toutes les d\u00e9couvertes techniques d\u00e8s qu\u2019elles arrivent elles sont recouvertes d\u2019une m\u00e9diocrit\u00e9 qu\u2019il y a certaines d\u00e9couvertes techniques dont on ne peut plus se servir. Prenez l\u2019exemple des vid\u00e9os clip, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 \"foutu\" ou il faudra un renouvellement fantastique, tellement le march\u00e9 a envahi et avant que \u00e7a ait pu donner quoi que ce soit. Ce qui serait un exemple pr\u00e9cis, sur l\u2019origine de la couleur en peinture quand les grands coloristes du 17\u00e9me arrivent, ben c\u2019est pas par hasard que c\u2019est le 17\u00e9me, qu\u2019es-ce qui passe entre le 16\u00e9me et le 17\u00e9me, comme, je dis pas progr\u00e8s, c\u2019est pour \u00e7a, progr\u00e8s c\u2019est tr\u00e8s ambigu\u00eb, comme d\u00e9veloppement technologique qui permet l\u2019expression de certaines forces qui ne pouvaient pas s\u2019exprimer, en tout cas, qui ne pouvaient s\u2019exprimer pas librement, pas directement, qui pouvaient peut \u00eatre s\u2019exprimer mais indirectement. Qu\u2019est-ce qui te fait dire dans un changement , les espaces de peintures n\u2019ont pas cess\u00e9 de changer, \u00e7a c\u2019est de l\u2019art, c\u2019est de la volont\u00e9 d\u2019art. C\u2019est \u00e9vident qu\u2019ils ont chang\u00e9 en m\u00eame temps que, une certaine technologie optique se d\u00e9veloppe. Alors \u00e7a ne veut pas dire que entre l\u2019espace de Rapha\u00ebl et l\u2019espace de Rembrandt il y a toute une optique qui a chang\u00e9 techniquement, technologiquement. Alors si tu disais l\u2019espace de Rembrandt, c\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 chez Rapha\u00ebl, non. Ce n\u2019\u00e9tait pas chez Rapha\u00ebl. Il obtenait les effets que Rembrandt obtient directement, Rapha\u00ebl pouvait les obtenir que tr\u00e8s, tr\u00e8s indirectement, il pouvait les obtenir que \u00e0 partir de son espace \u00e0 lui.... moi c\u2019est dans cette voie que j\u2019essayerais de te r\u00e9pondre, mais je ne sais pas si \u00e7a te conviendrait mieux. Tu recommencerais \u00e0 me dire, bon. Bon, on verra, \u00e9coutez on verra la prochaine fois. Bon c\u2019est curieux cette s\u00e9ance, parce qu\u2019on a avanc\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s vite et toutes les difficult\u00e9s sont venues \u00e0 la fin.", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/377"}