{"Cours": "Sur le cin\u00e9ma : l'image-pens\u00e9e", "Date": "Cours du 28/05/1985", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "Et, nous terminons... Alors je rappelle que la s\u00e9ance prochaine elle est pour ceux qui ont des questions \u00e0 poser sur l\u2019ensemble. Voil\u00e0. Mais il se peut tr\u00e8s bien que personne n\u2019ait de questions \u00e0 poser sur l\u2019ensemble...voil\u00e0. Alors, \u00e9coutez. La derni\u00e8re fois on a vu une esp\u00e8ce de circuit, une sorte de circuit que l\u2019on proposait pour, que nous proposions comme pure pr\u00e9sentation des films de Straub, des Straub. Est-ce qu\u2019il y a des remarques \u00e0 faire sur ce point ? Aucune remarque ? Tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien. Finalement il s\u2019agit de quoi ? il s\u2019agit de quoi - j\u2019essaie de reprendre au point o\u00f9 nous en sommes, il s\u2019agit bien...- Je vous pr\u00e9viens, je voudrais aujourd\u2019hui tr\u00e8s minuter. J\u2019en ai pour jusqu\u2019\u00e0, mettons, onze heures, onze heures moins le quart, non midi moins le quart \u00e0 finir, jusqu\u2019\u00e0 un certain point. A midi moins le quart, j\u2019arr\u00eate. Nous prenons une r\u00e9cr\u00e9ation bien m\u00e9rit\u00e9e, et de midi \u00e0 une heure, j\u2019ai un texte de Blanchot, et mes conclusions. Donc, m\u00eame au milieu d\u2019une phrase, \u00e0 midi moins le quart, j\u2019arr\u00eate les analyses de d\u00e9tails, puisqu\u2019 il nous faudra une heure pour Blanchot et les conclusions. C\u2019est pour que vous soyez pas \u00e9tonn\u00e9s que je dis \u00e7a.\nAlors dans nos analyses de d\u00e9tails on en \u00e9tait \u00e0 quoi ? et bien ce ph\u00e9nom\u00e8ne qui nous a sembl\u00e9 fondamental, mais qui semble fondamental \u00e0 beaucoup de critiques - oh, mon Dieu que c\u2019est toujours comme \u00e7a - \u00e0 beaucoup de critiques, \u00e0 savoir la disjonction du visuel et du sonore. Et cette disjonction, elle nous avait parue prendre une forme tr\u00e8s pr\u00e9cise que nous avions essay\u00e9 d\u2019appeler, que nous avions appel\u00e9 : h\u00e9autonomie. Mettons autonomie, pour pas prendre un mot plus compliqu\u00e9, mais on faisait une diff\u00e9rence - j\u2019ai plus besoin de la faire, vous la fa\u00eetes de vous-m\u00eames - h\u00e9autonomie ou autonomie des deux images, de l\u2019image sonore et de l\u2019image visuelle.\nEt on avait consacr\u00e9 de longs moments \u00e0 savoir : \u00e0 quelles conditions peut-on parler d\u2019une image sonore ? Hein ? Tu te rappelles ? Tu te rappelles ? Bien. Et je prends trois exemples de base posant cette h\u00e9autonomie.\nLes Straub, Fortini/Cani. L\u2019image sonore c\u2019est Fortini lisant le texte - on a vu dans quelles conditions - l\u2019image visuelle c\u2019est l\u2019espace vide, l\u2019espace d\u00e9sert, dont on a vu qu\u2019il avait un caract\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s particulier. Espace tellurique, g\u00e9ologique, strati-graphique. Est-ce que les deux se rejoignent ? Vous sentez tout de suite le probl\u00e8me, c\u2019est l\u00e0-dessus que je veux insister. La r\u00e9ponse elle est : oui et non. Evidemment il faut bien que les deux se rejoignent, sinon ce serait encore une fois n\u2019importe quoi sur n\u2019importe quoi. N\u2019importe quelle image sonore pour n\u2019importe quelle image visuelle, il faut donc bien que les deux, aient un lien. Est-ce qu\u2019ils se rejoignent, en une image ? Non. Pourquoi ? Vous devez d\u00e9j\u00e0 comprendre, si ils se rejoignaient en une image, ce serait du flash-back. Or c\u2019est un cin\u00e9ma sans flash-back. De m\u00eame qu\u2019il a rompu avec tout hors-champ ; il a rompu avec tout flash-back. L\u00e0 aussi \u00e7a se rejoint si les deux images, l\u2019image sonore et l\u2019image visuelle, se rejoignent, c\u2019est pas dans la r\u00e9surrection, d\u2019un quelque chose de pass\u00e9 o\u00f9 les deux auraient \u00e9t\u00e9 en commune mesure. Surtout pas ! Il y a incommensurabilit\u00e9 des deux sortes d\u2019images.\nDeuxi\u00e8me exemple, je prends, un cas \u00e9vident, chez Marguerite Duras, dans Son nom de Venise dans Calcutta d\u00e9sert. Et l\u00e0 en effet, il y a l\u2019acte de parole, fournissant l\u2019image sonore et, l\u2019image visuelle, l\u2019image de pierre mouill\u00e9e - on verra l\u2019importance - mais peu importe pour le moment, peu importe hein...de maison d\u00e9serte etc, etc.\nTroisi\u00e8me exemple : Syberberg, Le cuisinier du roi. O\u00f9 l\u2019on voit quoi ? l\u2019acte de parole est celui du cuisinier et fournit l\u2019image sonore \u00e9voquant Louis II, Louis II de Bavi\u00e8re. L\u2019image visuelle, c\u2019est : les palais d\u00e9serts et les huttes - huttes qui au besoin, ont cess\u00e9 d\u2019exister et sont remplac\u00e9es par des projections de diapositives. L\u2019image sonore nous avons vu ce que c\u2019\u00e9tait. C\u2019est un acte de parole sp\u00e9cial, c\u2019est cet esp\u00e8ce d\u2019acte de parole que nous appelions : \"acte de fabulation\". L\u2019acte de fabulation c\u2019est quoi ? c\u2019est l\u2019acte qui \"fait\" l\u00e9gende, l\u2019acte de parole en tant qu\u2019il fait l\u00e9gende. Vous remarquez qu\u2019il peut \u00eatre multiple, il peut \u00eatre multiple, (coupure) fait de v\u00e9ritables couches et des couches dont l\u2019ordre varie, c\u2019est comme en g\u00e9ologie, c\u2019est une image g\u00e9ologique. Ici, vous aurez tel ordre de couches ; l\u00e0 vous aurez un autre ordre de couches. Chez Straub, chez les Straub, c\u2019est pas le seul exemple, vous savez, les couches, par exemple, de l\u2019histoire allemande dans \u00ab\u00a0Non-r\u00e9concili\u00e9s\u00a0\u00bb. Quatre ou cinq p\u00e9riodes que vous ne prendrez pas dans l\u2019ordre historique, mais que vous prenez dans des ordres variables. Chez Syderberg, c\u2019est la grande trilogie. Trois couches qui constituent aussi l\u2019histoire allemande. L\u2019histoire de l\u2019Allemagne. La couche Louis II, la couche Karl May - personnage \u00e9trange, romancier populaire - et la couche Hitler. Hitler est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent dans la couche Louis II. Louis II est encore pr\u00e9sent dans la couche Hitler. Tout \u00e7a \u00e7a constitue vraiment une \"arch\u00e9ologie\" de l\u2019Allemagne moderne.\nChez Duras, vous avez \u00e9galement, sa trilogie o\u00f9 non seulement l\u2019ensemble des trois films constitue des couches, mais o\u00f9 chaque film a ses propres couches. Sa trilogie c\u2019est : \"La femme du Gange\", \"Indiasong\", \"Son nom de Venise dans Calcutta d\u00e9sert\". Or qu\u2019est-ce que c\u2019est \u00e7a ? Et bien ce sont des couches qui recouvrent l\u2019\u00e9v\u00e9nement br\u00fblant. Exactement comme chez les Straub, on l\u2019a vu, il y a un feu central que d\u2019une certaine mani\u00e8re on ne verra jamais, mais qui transpara\u00eet \u00e0 travers les couches. De la m\u00eame mani\u00e8re, il y a un feu central, qu\u2019aucun des films de Marguerite Duras, aucun des trois films de Marguerite Duras ne nous montrera et qui pourtant anime toutes les couches et l\u2019organisation de ces couches, c\u2019est quoi ? C\u2019est l\u2019ancien bal o\u00f9 un amant fut ravi \u00e0 la femme, par une autre femme. Cet \u00e9v\u00e9nement comme indicible, c\u2019est \u00e7a l\u2019\u00e9v\u00e9nement br\u00fblant. Et, il est recouvert comme par des couches, couches telluriques d\u2019une certaine mani\u00e8re. Il est recouvert par, dans \"La femme du Gange\", il est recouvert par la plage o\u00f9 le voyageur revient. Evidemment il y aura pas de flash-back. J\u2019insiste sur cette \u00e9limination du flash-back parce qu\u2019elle est fondamentale : on nous donnera jamais l\u2019\u00e9v\u00e9nement br\u00fblant. Et vous devez comprendre pourquoi. Je le dis tout de suite, quitte \u00e0 le r\u00e9p\u00e9ter tout \u00e0 l\u2019heure : si on nous donne jamais visuellement l\u2019\u00e9v\u00e9nement br\u00fblant, c\u2019est-\u00e0-dire si il y a rupture absolue avec le flash-back - c\u2019est que ce qui est charg\u00e9 de nous redonner l\u2019\u00e9v\u00e9nement br\u00fblant, c\u2019est l\u2019acte de parole, c\u2019est l\u2019acte pr\u00e9sent de parole. C\u2019est pour \u00e7a que, le cercle sera perp\u00e9tuellement un cercle, comment on dit, un cercle coup\u00e9 l\u00e0, un cercle, un anneau bris\u00e9, ce sera toujours un cercle bris\u00e9, par opposition au beau cercle de la totalit\u00e9 organique dans le cin\u00e9ma classique. Bon. Alors dans \"La femme du Gange\", ce qui recouvre l\u2019\u00e9v\u00e9nement brulant, le feu central \u00e0 savoir l\u2019enl\u00e8vement, le ravissement - ce qui recouvre ce feu central, c\u2019est la plage. Dans India song, ce qui recouvre le m\u00eame \u00e9v\u00e9nement br\u00fblant, et qu\u2019on ne voit pas plus, c\u2019est le bal de l\u2019ambassade, qui est comme une couche, \u00e0 la lettre il faut le prendre comme une couche g\u00e9ologique qui a recouvert l\u2019ancienne couche, l\u2019autre bal, o\u00f9 s\u2019est produit le ravissement. Et enfin, dans \"Son nom de Venise dans Calcutta d\u00e9sert\", il y a une couche suppl\u00e9mentaire qui est ajout\u00e9e \u00e0 savoir : la ravisseuse est rapport\u00e9e \u00e0 son nom de jeune fille, comme si il y avait une couche suppl\u00e9mentaire, le nom de jeune fille que r\u00e9clamait le vice-consul. Bon l\u00e0, vous voyez qu\u2019\u00e0 chaque fois, l\u2019image est organis\u00e9e sous forme d\u2019une coexistence de couches qui peuvent \u00eatre mises en ordre variable et qui vont constituer l\u2019image visuelle, en m\u00eame temps que l\u2019acte de parole multiple constitue l\u2019image sonore.\nJe dis donc \u00e7a c\u2019est l\u2019h\u00e9autonomie des deux images. Et encore une fois, la suppression, l\u2019inconcevabilit\u00e9 d\u2019un flash-back l\u00e0, qui vraiment d\u00e9truirait, d\u00e9truirait tout de ce cin\u00e9ma. Ca se pose m\u00eame pas, c\u2019est-\u00e0-dire, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un moyen sommaire, un moyen facile mais il \u00e9tait fond\u00e9 en n\u00e9cessit\u00e9 dans le cin\u00e9ma classique. La suppression du flash-back est non moins fond\u00e9e en n\u00e9cessit\u00e9 dans le cin\u00e9ma moderne, de l\u2019apr\u00e8s-guerre. Je dis, s\u2019il y a bien h\u00e9autonomie des deux images : l\u2019acte de parole multiple d\u2019une part, l\u2019image sonore comme acte de parole multiple d\u2019une part ; d\u2019autre part, l\u2019image visuelle comme coexistence de couches g\u00e9ologiques, telluriques, stratigraphiques, les deux ne bouclent pas. Les deux ne bouclent pas, est-ce que \u00e7a veut dire qu\u2019ils sont sans rapport ?\nSans rapport, c\u2019est la provocation de Marguerite Duras, quand elle pr\u00e9sente \"La femme du Gange\" en disant : mais le film des voix et le film de la vue n\u2019ont strictement rien \u00e0 voir. Ils n\u2019ont qu\u2019une coexistence mat\u00e9rielle de fait. Enorme provocation dont Marguerite Duras n\u2019est pas incapable. En d\u2019autres termes, elle plaisante. Je relis pas le texte, si \u00e0 moins que vous le vouliez, vous voulez que je vous le relise ? ou que vous le lisiez. je sais plus, non, oh bien je l\u2019ai perdu. Voil\u00e0 oui : \u00ab On ne devrait pas les raccrocher au film de l\u2019image \u00bb elle est merveilleuse, \u00ab La femme du Gange c\u2019est deux films, le film de l\u2019image et le film des voix \u00bb, sous-entendu de l\u2019image visuelle. \u00ab Le film de l\u2019image a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu \u00bb etc. etc. \u00ab maintenant les deux films sont l\u00e0 d\u2019une totale autonomie, li\u00e9s seulement pas une concomitance mat\u00e9rielle, ils sont tous les deux \u00e9crits sur la m\u00eame pellicule et se voient en m\u00eame temps \u00bb.\nBon. On sait bien que c\u2019est pas vrai, voyons c\u2019est \u00e9vident que ce n\u2019est pas vrai. Elle veut dire : il n\u2019y a pas de rapport direct. Et en effet, la seule chose qui pourrait donner un rapport direct, ce serait le flash-back. Il ne peut pas y avoir de rapport direct, \u00e7a on en est convaincus d\u2019avance, est-ce que \u00e7a veut dire qu\u2019il n\u2019y a pas de rapport du tout ? Evidemment si. Il y a donc, ce que l\u2019on proposait d\u2019appeler la derni\u00e8re fois, un rapport indirect libre. Qu\u2019est ce que \u00e7a veut dire ? On dirait aussi bien : un rapport non-totalisable, par opposition \u00e0 l\u2019image classique, o\u00f9 entre le sonore et le visue,l il y a un rapport totalisable - voir Eisenstein et les plus belles d\u00e9clarations de Eisenstein sur la commensurabilit\u00e9, vous vous rappelez \u00e7a, on l\u2019a vu en d\u00e9tail - sur la commensurabilit\u00e9 du visuel et du sonore. Donc l\u00e0 nous dirons, il y a certainement un rapport mais un rapport indirect libre c\u2019est \u00e0 dire un rapport non totalisable. En d\u2019autres termes nous n\u2019oublions jamais notre principe puisque l\u00e0 il est acquis depuis d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s longtemps, donc il ne peut revenir qu\u2019au moment de nos conclusions, \u00e0 savoir : entre l\u2019image sonore et l\u2019image visuelle, il y a une coupure irrationnelle et non pas une coupure rationnelle.\nUne coupure irrationnelle, au sens, au sens rigoureux que les math\u00e9matiques donnent au terme coupure irrationnelle, c\u2019est-\u00e0-dire une coupure qui ne fait partie d\u2019aucun des deux ensembles qu\u2019elle r\u00e9partit, ou qu\u2019elle d\u00e9termine. Vous vous rappelez que, dans l\u2019ann\u00e9e, on a consacr\u00e9 de longues s\u00e9ances \u00e0 la distinction des coupures rationnelles et des coupures irrationnelles. Bien plus... Donc, oui : il y a bien un circuit sous forme d\u2019un cercle bris\u00e9, d\u2019un anneau bris\u00e9. Et il n\u2019y a pas de cercle totalisable.\nEt encore une fois alors, c\u2019est l\u00e0 o\u00f9 j\u2019en \u00e9tais, o\u00f9 la derni\u00e8re fois, on avait risqu\u00e9 une pr\u00e9sentation donc tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale des Straub, en disant : et bien qu\u2019est ce qui se passe ? comment d\u00e9finir ce circuit ? Ce circuit qui ne ferme pas, qui laisse subsister la coupure irrationnelle, tout \u00e7a. Ben, nous disions, le circuit consiste en ceci : que l\u2019image sonore va arracher - dans le cas des Straub \u00e0 la lettre - l\u2019image sonore va arracher l\u2019acte de parole ou les actes de parole, peu m\u2019importe, toute mani\u00e8re il est multiple. L\u2019image sonore va arracher l\u2019acte de parole au sens de acte de fabulation qui cr\u00e9e l\u2019\u00e9v\u00e9nement, qui fait l\u00e9gende, qui cr\u00e9e l\u2019\u00e9v\u00e9nement - va arracher l\u2019acte de parole \u00e0 tout ce qui r\u00e9siste. En d\u2019autres termes : faire monter l\u2019acte de parole dans l\u2019air et la lumi\u00e8re. Et en m\u00eame temps, donc : faire monter l\u2019acte de parole en tant qu\u2019il cr\u00e9e l\u2019\u00e9v\u00e9nement dans l\u2019air et la lumi\u00e8re, et en m\u00eame temps, l\u2019image visuelle ne cesse d\u2019enfoncer l\u2019\u00e9v\u00e9nement sous les couches de l\u2019image tellurique, dans les strates de l\u2019image stratigraphique, cette fois \u00e0 titre d\u2019\u00e9v\u00e9nement muet et silencieux.\n\u00ab Je ne crois pas aux grands \u00e9v\u00e9nements brulants \u00bb, disait Zarathoustra, et Zarathoustra croyait en la terre, et pourtant il croyait en son acte de parole. Apr\u00e8s tout c\u2019est peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0. Les Straub ils ne sont pas tellement nietzsch\u00e9ens mais peut-\u00eatre qu\u2019ils le sont plus qu\u2019ils ne le pensent ! Qu\u2019est-ce qu\u2019il fait Zarathoustra ? Zarathoustra il lance, il lui faut du temps, il lui faut des maladies, il lui faut des \u00e9preuves, avant m\u00eame, et puis m\u00eame il ne lancera pas, il ne pourra pas. \u00ab Tes enfants sont m\u00fbrs mais tu n\u2019es pas m\u00fbr pour tes enfants \u00bb c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019acte de parole t\u2019attend mais tu n\u2019es pas encore m\u00fbr pour l\u2019acte de parole. Tout Zarathoustra c\u2019est : l\u2019acte de parole de Zarathoustra, y arrivera-t-il ? Arrivera-t-il \u00e0 faire monter dans l\u2019air et la lumi\u00e8re l\u2019acte de parole qui va faire \u00e9v\u00e9nement ? Et en m\u00eame temps cet \u00e9v\u00e9nement est dans les strates de la terre. Ev\u00e9nement silencieux... Il faudrait que la terre devienne, ce qu\u2019elle n\u2019est pas encore, devienne la l\u00e9g\u00e8re, pour que l\u2019acte de parole soit possible pour que l\u2019acte de parole et l\u2019image stratigraphique s\u2019unissent, se rejoignent, pas dans un flash-back mais dans une cr\u00e9ation, qui serait la cr\u00e9ation de leur union. En tout cas \u00e7a constitue pas un Tout, si vous voulez il y a un rapport perp\u00e9tuellement bris\u00e9 entre l\u2019acte de parole qui cr\u00e9e l\u2019\u00e9v\u00e9nement et les couches g\u00e9ologiques qui enfouissent l\u2019\u00e9v\u00e9nement. Et, d\u2019apr\u00e8s le peu que j\u2019ai dit, \u00e7a vaut pour : non seulement les Straub, mais pour Marguerite Duras et pour Syberberg. L\u00e0 j\u2019en ai encore moins dit sur Syberberg, peut-\u00eatre qu\u2019on aura le temps peut-\u00eatre qu\u2019on n\u2019aura pas l\u2019temps, heu... .\nEn tout cas, \u00e7a ne reconstitue pas un Tout, ce circuit perp\u00e9tuellement bris\u00e9 entre l\u2019acte de parole qui cr\u00e9e l\u2019\u00e9v\u00e9nement et les couches g\u00e9ologiques qui enfouissent l\u2019\u00e9v\u00e9nement, c\u2019est-\u00e0-dire entre l\u2019image sonore et l\u2019image visuelle ne reconstitue pas un tout. Il sera toujours sur le mode de l\u2019irrationnel, de la coupure irrationnelle, simplement la coupure irrationnelle est un facteur positif. Qu\u2019est ce que dit Syberberg ? Syberberg c\u2019est le plus philosophe parce que il est allemand alors c\u2019est pas le plus clair. Il explique \u00e0 un moment la dualit\u00e9 qu\u2019il estime n\u00e9cessaire - et dont beaucoup de critiques ont parl\u00e9 \u00e0 propos de Syberberg - d\u2019une disjonction c\u00e9l\u00e8bre, disjonction entre, tant\u00f4t le corps et la voix, tant\u00f4t entre l\u2019image visuelle et l\u2019image sonore. C\u2019est pas la m\u00eame... Notamment dans \"Parsifal\" la disjonction de l\u2019actrice et de la chanteuse. Ce serait rien, disjonction de l\u2019actrice et de la chanteuse, ce serait rien, si elle ne valait, et si elle n\u2019incarnait une disjonction, plus ch\u00e8re \u00e0 Syberberg, la disjonction entre la marionnette et le r\u00e9citant. La disjonction entre la marionnette et le r\u00e9citant, et pourquoi est-ce qu\u2019il faut une disjonction ? Ou bien, dans le proc\u00e9d\u00e9 auquel j\u2019ai fait allusion, dans le proc\u00e9d\u00e9 ressuscit\u00e9 par Syberberg, la projection frontale, la disjonction entre l\u2019image sonore et l\u2019image visuelle telle qu\u2019elle est obtenue par l\u2019interm\u00e9diaire de la projection frontale.\nEt bien et bien, pourquoi cette disjonction ? Pourquoi diviser - pour ceux qui se rappellent Parsifal et notamment le livret de Parsifal, chez Wagner - pourquoi diviser Coundrie - c\u2019est une femme, personnage de Parsifal qui a un r\u00f4le essentiel - pourquoi diviser Coundrie en corps et en voix c\u2019est-\u00e0-dire en visuel et en sonore ? Pourquoi diviser Coundrie ? \u00ab Diviser \u00bb, page 46 du livre de Syberberg sur Parsifal, \u00ab diviser Coundrie en corps et en voix doit \u00eatre en relation avec ma tentative de r\u00e9partir la complexit\u00e9 non-repr\u00e9sentable par un seul individu \u00bb. La complexit\u00e9 n\u2019est pas repr\u00e9sentable par un seul individu de telle mani\u00e8re que l\u2019apparition de la personne - c\u2019est un beau texte - de telle mani\u00e8re que l\u2019apparition de la personne soit divis\u00e9e en elle-m\u00eame et sur un mode non-psychologique. Il encha\u00eene, je coupe rien parce que, faut faire attention :\" ce que Richard Wagner a rassembl\u00e9, ce que Richard Wagner a rassembl\u00e9, l\u2019union du bien et du mal, de la tentation et de la r\u00e9demption, de la mal\u00e9diction et du service du graal, exprime une fusion de la d\u00e9chirure, exprime une fusion de la d\u00e9chirure du monde qu\u2019il est \u00e0 peine possible \u00e0 une seule personne de repr\u00e9senter quand elle est con\u00e7ue comme quelqu\u2019un qui chante. C\u2019est bien \u00e7a parce que tout est bien. Ce que Richard Wagner a rassembl\u00e9, l\u2019union du bien et du mal, de la tentation et de la r\u00e9demption, en apparence, c\u2019est le Tout, c\u2019est ce qu\u2019on appellera le Tout. L\u2019union du bien et du mal, de la tentation et de la r\u00e9demption, ou l\u2019union des deux sexes, c\u2019est le Tout. Et voil\u00e0 que, Syberberg nous dit : \"cela exprime la fusion de la d\u00e9chirure\". Pourquoi ? Vous comprenez ce qu\u2019il veut dire ? l\u00e0 il va vite mais le texte est compliqu\u00e9 ; il veut dire : ne croyez pas que ce soit le Tout et ne croyez pas que \u00e7a supprime la d\u00e9chirure. Cela porte la d\u00e9chirure \u00e0 l\u2019\u00e9tat de fusion, cela ne reconstitue pas un Tout, cela op\u00e8re une fusion de la d\u00e9chirure. Porter la d\u00e9chirure du visuel et du sonore \u00e0 son point de fusion.\nMarguerite Duras aura des termes tr\u00e8s diff\u00e9rents, mais du m\u00eame genre. Quand le visuel et le sonore se touchent, le film est fini ; quand les voix et l\u2019image se touchent, le film est fini. Pourquoi il est fini le film ? Il est fini en droit puisqu\u2019en fait il n\u2019est pas fini, il continue encore, pourquoi il est fini ? Est-ce que \u00e7a veut dire qu\u2019on voit enfin ce que l\u2019image visuelle nous cachait ? Encore une fois non, ce serait du flash-back. Quand est-ce que selon elle, le sonore et le visuel se touchent dans La femme du Gange ? Il y a deux voix de femmes dans La femme du Gange, la voix brul\u00e9e et la voix -heu comment elle l\u2019appelle la seconde voix, je sais plus mais c\u2019est la voix br\u00fbl\u00e9e qui est plus importante vous allez voir m\u00eame \u00e0 quel point...ces textes nous concernent, c\u2019est des textes de conclusion, on n\u2019a plus le temps alors... ah o\u00f9 est-ce que j\u2019avais ?.a\u00efe a\u00efe a\u00efe... j\u2019esp\u00e8re pas l\u2019avoir perdu parce que... Ah oui ! Quand est-ce que, quest-ce que je disais.. Les deux voix dans La femme du Gange, \u00ab voix de femmes tr\u00e8s jeunes et jumelles, l\u2019une br\u00fbl\u00e9e l\u2019autre encore vivante \u00bb, l\u2019une br\u00fbl\u00e9e, l\u2019autre encore vivante. Et ben le film, le sonore et le visuel, ce qu\u2019elle appelait tout \u00e0 l\u2019heure les deux films, dans La femme du Gange, se touchent, entrent en contact - vous voyez qu\u2019elle emploie, j\u2019insiste l\u00e0-dessus, un terme qui vient d\u2019un troisi\u00e8me sens : le tact pour d\u00e9signer le point de jonction du visuel et du sonore. Elle fait, elle convoque le troisi\u00e8me sens, le tact, le contact, c\u2019est dire qu\u2019on verra rien de plus, qu\u2019on n\u2019entendra rien de plus, mais alors qu\u2019est ce que c\u2019est le contact ? C\u2019est pas lorsque l\u2019image cach\u00e9e sous les couches telluriques, c\u2019est-\u00e0-dire le feu central appara\u00eet : il exc\u00e8de le pouvoir de la vue. Ce feu central il ne peut pas \u00eatre vu, donc .. Et bien il s\u2019est pass\u00e9 ceci : la voix 2, la voix jeune l\u00e0, la voix - non elles sont toutes les deux jeunes - la voix vivante, la voix vivante a dit : \u00ab Vous \u00eates si jeunes et je vous aime tant \u00bb, \u00e0 la voix br\u00fbl\u00e9e. On les voit pas hein, ces voix on les voit pas, vous vous rappelez c\u2019est le grand principe de Marguerite Duras o\u00f9 on les voit pas. Vous m\u2019direz, non vous me direz pas, elles sont hors-champs, non elles sont pas hors-champs, il n\u2019y a plus de hors-champs, y\u2019a pas de hors-champs, pas plus que de...de flash-back, y\u2019a pas de hors-champs. Elles constituent l\u2019image sonore, elles constituent je dirais les c\u00f4t\u00e9s de l\u2019image sonore ou, comme dit Marguerite Duras, les niveaux de l\u2019image sonore. Et, sous cette forme l\u2019image sonore est cadr\u00e9e. Ah ? Ah Donc la voix 2 dit : \u00ab Vous \u00eates si jeune et je vous aime tant \u00bb et elle se fait suppliante : \u00ab je vous aime plus que tout au monde \u00bb. La voix 1, la voix br\u00fbl\u00e9e, se fait tr\u00e8s lente, tr\u00e8s basse, elle est ext\u00e9nu\u00e9e et elle dit : \u00ab Si je vous le demandais, accepteriez-vous de me tuer \u00bb ? La r\u00e9ponse de la voix 2 est lente \u00e0 venir, elle vient, elle est affirmative. Donc la voix 2 r\u00e9pond, \u00e0 regrets, oui. Selon Marguerite Duras, c\u2019est \u00e0 ce moment l\u00e0 que comme elle dit, les deux films se touchent, l\u2019image sonore et l\u2019image visuelle. Qu\u2019est-ce qui c\u2019est pass\u00e9 ? C\u2019est pas que ce qui \u00e9tait cach\u00e9 dans l\u2019image visuelle devient visible, il s\u2019est pass\u00e9 tout \u00e0 fait autre chose, c\u2019est que l\u2019acte de parole pour son compte a atteint (chaque mot pour moi compte) a atteint dans l\u2019air et dans la lumi\u00e8re le point d\u2019intensit\u00e9 de ce qui reste enfoui dans l\u2019image visuelle, c\u2019est-\u00e0-dire de ce qui reste enfoui sous la terre dans l\u2019image visuelle. Donc vous voyez qu\u2019il s\u2019agit pas du tout de reconstituer, et l\u00e0 Marguerite Duras pourrait employer le m\u00eame terme que Syberberg tout \u00e0 l\u2019heure. Il ne s\u2019agit pas de recoudre la d\u00e9chirure, il s\u2019agit de la porter \u00e0 l\u2019\u00e9tat de fusion. Il s\u2019agit pas de reconstituer un Tout, il s\u2019agit de d\u00e9terminer le rapport indirect libre entre ce que l\u2019acte de parole fait surgir \u00e0 l\u2019air et \u00e0 la lumi\u00e8re et ce que l\u2019image visuelle enfouit sous ses strates, et sous ses couches, \u00e0 savoir qu\u2019une m\u00eame intensit\u00e9 soit celle de la lumi\u00e8re et du feu souterrain. Bon... C\u2019est \u00e9vident pour Marguerite Duras...\nDonc on pourrait presque dire : oui, le sch\u00e9ma des Straub, lui convient aussi, et pourtant c\u2019est deux types de cin\u00e9ma tellement diff\u00e9rents. Et encore une fois la diff\u00e9rence, si grande qu\u2019elle soit, la diff\u00e9rence entre des auteurs, je vous rappelle en tout cas pour moi, n\u2019a jamais exclu la consistance d\u2019un concept qui leur serait commun. Ca emp\u00eache pas que, il faut pour nous marquer les diff\u00e9rences. Ce qu\u2019il y a de commun encore une fois on vient de le voir, c\u2019est cette h\u00e9autonomie du visuel et du sonore, si vous reprenez \"India song\", qui est sans doute un de ses plus beaux films, vous voyez tr\u00e8s bien, la formule c\u00e9l\u00e8bre qu\u2019elle a dit dans India song, India song, elle aura raison de citer une fois ensuite de chercher une chose c\u2019est pas, c\u2019est pas une recette pour tous les films, c\u2019est cet \u00e9tat de l\u2019image sonore, de l\u2019image visuelle muette, l\u2019image du bal qui recouvre un autre bal, le bal froid qui recouvre le bal flamboyant, qu\u2019on ne verra jamais pour l\u2019image visuelle, et d\u2019un autre c\u00f4t\u00e9 l\u2019image sonore, le film des voix avec une pluralit\u00e9 pratiquement infinie de voix, puisqu\u2019il y aura je crois bien, quatre voix dites intemporelles et toutes sortes de voix dites voix de r\u00e9ception, \u00e0 savoir la voix des m\u00eames personnes dont on voit le corps sur l\u2019image visuelle mais qui n\u2019ouvrent jamais la bouche. Or, l\u00e0 aussi, dire c\u2019est du hors champs, c\u2019est \u00e9videmment une stupidit\u00e9. C\u2019est la constitution des c\u00f4t\u00e9s d\u2019une image sonore, qui se confond avec le cadrage sonore. Il n\u2019y a pas de hors champs, il y a deux cadrages et un interstice entre les deux cadrages, une coupure entre les deux cadrages. Le prolongement, le prolongement de l\u2019image visuelle en hors champs a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par l\u2019h\u00e9autonomie des deux images : l\u2019image sonore et l\u2019image visuelle, et l\u2019interstice entre les deux. Si bien que vous voyez les personnages au moment m\u00eame o\u00f9 ils prononcent les, o\u00f9 ils parlent mais l\u2019image visuelle les pr\u00e9sente bouche ferm\u00e9e tandis que l\u2019image sonore vous..( ). Ceci pour les voix de r\u00e9ception, d\u2019autant plus les voix intemporelles qui n\u2019ont pas de correspondants dans l\u2019image. La question, c\u2019est pas de savoir s\u2019il y a un correspondant ou pas, de toute mani\u00e8re, il y aura pas de totalisation. Il y aura peut \u00eatre fusion de la disjonction comme dit Syberberg, et la m\u00eame formule s\u2019applique, je dirais l\u2019acte de parole, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019acte de fabulation qui cr\u00e9e l\u2019\u00e9v\u00e9nement, doit faire monter dans l\u2019air et dans la lumi\u00e8re ce que l\u2019image visuelle cache sous ses propres strates, c\u2019est-\u00e0-dire le feu souterrain... Ce feu souterrain que f\u00fbt l\u2019\u00e9v\u00e9nement, le ravissement de l\u2019amant au bal par l\u2019h\u00e9ro\u00efne Anne-Marie. Anne-Marie ? Oui, c\u2019est Anne-Marie, oui, je crois. Vous me suivez ? Bien... Donc \u00e0 premi\u00e8re vue, c\u2019est la m\u00eame formule alors vous devez imm\u00e9diatement vous dire : ah ben non, non quand m\u00eame. D\u2019accord, on peut dire il y a un concept, il y a un certain concept qui re\u00e7oit sa consistance l\u00e0 et supposons qu\u2019on ait le temps, on verra plus tard, si on a le temps, on y ajoutera Syberberg, mais \u00e0 plus fortes raisons \u00e7a vaudra pour Syberberg. Les diff\u00e9rences entre ces trois auteurs sont \u00e9normes, au point que je ne pense pas qu\u2019il y ait d\u2019influence. Faudrait reprendre bien les dates peut \u00eatre, je ne sais pas si, est ce que Marguerite Duras a subi quand m\u00eame un choc du cin\u00e9ma des Straub, \u00e7a c\u2019est, c\u2019est peut \u00eatre possible, je sais pas, mais en tout cas, elle a fait sa propre affaire.\nRaymonde Carasco : Elle a quand m\u00eame \u00e9crit sur Auton...\nDeleuze :  Elle a \u00e9crit sur Auton, en disant son admiration ouais, mais enfin elle a pas fait de. Ouais ouais, en plus c\u2019est compl\u00e8tement diff\u00e9rent. Alors moi j\u2019aimerais dire, essayais de dire les diff\u00e9rences telles que je les vois... Pour que... Et que vous sentiez \u00e0 quel point l\u2019\u00e9nonc\u00e9 de ces diff\u00e9rences ne, ne compromet absolument pas ce que nous avons d\u00e9gag\u00e9 comme point commun de ce cin\u00e9ma l\u00e0, c\u2019est-\u00e0-dire du rapport circulant, de la circulation respective de l\u2019acte de parole et de l\u2019image stratigraphique. Mais, je dirais la premi\u00e8re diff\u00e9rence, c\u2019est quoi ? On se serait tout simple, c\u2019est des petites choses vraiment toutes simples, c\u2019est...comme \u00e7a, je me dis : Qu\u2019est ce que c\u2019est l\u2019acte de parole fondamental ? Si multiple que soit l\u2019acte de parole chez les Sraub, qu\u2019est ce que c\u2019est que l\u2019acte de parole fondamental pour eux ? Comment ils le con\u00e7oivent ? je veux dire c\u2019est c\u2019est, tout le monde est philosophe, les Straub ils sont tr\u00e8s philosophes, tr\u00e8s bien. L\u2019acte de parole, on l\u2019a d\u00e9fini formellement par le discours indirect libre. On l\u2019a d\u00e9fini mat\u00e9riellement comme l\u2019acte de fabulation, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019acte qui fait legende et cr\u00e9e l\u2019\u00e9v\u00e9nement. Mais on peut ajouter quelle est sa modalit\u00e9 ? Chez les Straub, ca me parait \u00e9vident, c\u2019est sommaire mais \u00e9vident. L\u2019acte de parole fondamental, si multiple soit-il, sera acte de r\u00e9sistance.\nQuand ils font un gros effort, j\u2019me rappelle une interview d\u2019eux mais l\u00e0, je sais plus l\u00e0. Faisons un gros effort et r\u00e9pondons \u00e0 je ne sais pas quelle question. Ils disent oh ben oui vous savez il n\u2019y a pas de r\u00e9sistance sans amour. Mais enfin, je sais pas si c\u2019est tellement leur affaire, leur affaire c\u2019est l\u2019acte de parole comme acte de r\u00e9sistance. et si vous voulez encore une fois comprendre leur affrontement \u00e0 Kafka heu dans leur film le plus r\u00e9cent, et bien c\u2019est la continuation de la m\u00eame perception. Si vous voulez comprendre \u00e0 la fois et leur marxisme apparent et leur kafkaisme et leur sch\u00f6nbergisme, tout \u00e7a c\u2019est...Qu\u2019est ce qu\u2019il y a de commun ? Qu\u2019est ce qu\u2019il y a de commun entre l\u2019acte de parole de Mo\u00efse, d\u2019apr\u00e8s Sch\u00f6nberg, l\u2019acte de parole du h\u00e9ros de Am\u00e9rica d\u2019apr\u00e8s Kafka et l\u2019acte de parole de la vieille dame qui traverse toutes les couches, toutes les couches telluriques de l\u2019histoire de l\u2019Allemagne moderne, qu\u2019est ce qui est commun ? Il s\u2019agit toujours d\u2019un acte de r\u00e9sistance.\nDans les Chroniques d\u2019Anna Magdalena, les actes de paroles sont multiples, je disais, qu\u2019est-ce qui fait leur unit\u00e9 ? Acte de r\u00e9sistance. L\u2019acte de parole s\u2019arrache \u00e0 l\u2019\u00e9crit comme la musique s\u2019arrache \u00e0 la truc partition - C\u2019est curieux, c\u2019est un mot que je peux plus me rappeler - \u00e0 la partition. Et pourquoi ? En quoi ? Bach, qu\u2019est ce que c\u2019est avant tout ? Avant tout, j\u2019exag\u00e8re. C\u2019est celui qui a remis en question compl\u00e8tement la r\u00e9partition de la musique en profane et sacr\u00e9. Bon. C\u2019est un aspect fondamental de la musique de Bach. Ca c\u2019est un acte politique, c\u2019est un acte de r\u00e9sistance. Et il ne cessera pas de nous pr\u00e9senter la musique, les Straub ne cesseront pas de nous pr\u00e9senter la musique de Sch\u00f6n...de Bach comme \u00e9tant politique, en quel sens ? Pas au sens o\u00f9 elle \u00e9voquerait des sc\u00e8nes politiques mais comme \u00e9tant en elle-m\u00eame un acte politique.\nBon, je dirais en r\u00e9sumant, tout en r\u00e9sumant facilement, l\u2019acte de parole fondamental, l\u2019acte de parole qui s\u2019\u00e9l\u00e8ve en l\u2019air et dans la lumi\u00e8re, c\u2019est l\u2019acte de r\u00e9sistance. Et on pourrait dire inversement : quel est le feu central sous les couches de la terre ? Le feu central sous les couches de la terre, ce sont les armes cach\u00e9es, ou les cadavres enfouis c\u2019est-\u00e0-dire les t\u00e9moins et les acteurs de la r\u00e9sistance.\nMarguerite Duras, si je dis qu\u2019est-ce que c\u2019est l\u2019acte de parole fondamental chez elle ? l\u00e0 j\u2019ai encore moins d\u2019embarras parce que, elle l\u2019a toujours dit. L\u2019acte de parole fondamental si multiple soit-il - et sans doute est-ce pour \u00e7a qu\u2019il est tellement multiple - si multiple soit-il l\u2019acte de parole chez Marguerite Duras c\u2019est la m\u00eame chose, c\u2019est l\u2019acte de fabulation, l\u2019acte qui fait l\u00e9gende, l\u2019acte qui cr\u00e9e l\u2019\u00e9v\u00e9nement. Simplement pour elle, c\u2019est pas l\u2019acte de r\u00e9sistance, c\u2019est l\u2019acte de parole, vous comprenez \u00e0 quel contresens..( )....c\u2019est l\u2019acte d\u2019amour. je n\u2019entends pas l\u2019amour comme action, j\u2019entends l\u2019amour comme acte de parole, ce qu\u2019elle appelle le d\u00e9sir entier mortel. Le d\u00e9sir entier mortel ne fait qu\u2019un avec l\u2019acte de parole, comme l\u2019a si bien compris le vice-consul dans \"India Song\" lorsqu\u2019il dit quelque chose comme : \u00ab Entre toi et moi, entre vous et moi, il n\u2019y a qu\u2019un acte de parole \u00bb, et l\u2019acte de parole, c\u2019est l\u2019amour entier, nous n\u2019avons rien \u00e0 faire avec l\u2019amour comme action. A croire que l\u2019acte de parole comme amour entier ou comme d\u00e9sir, comme l\u2019absolu du d\u00e9sir, \u00e7a doit pas \u00eatre simplement \"je vous aime\", ca devrait \u00eatre plut\u00f4t du type chez Marguerite Duras, voix 1 : \u00ab Si je vous le demandais, accepteriez-vous de me tuer \u00bb ? Ca doit \u00eatre \u00e7a. Ou bien quoi ? Ou bien c\u2019est un cri. On a vu les richesses de l\u2019acte de parole comme acte de fabulation, c\u2019est un cri. Le cri du vice-consul. Je vais crier, je vais crier, et c\u2019est le grand cri du vice-consul, dans India Song. Ou bien c\u2019est un petit air, c\u2019est de la musique, c\u2019est la petite ritournelle, c\u2019est le petit air \"d\u2019India Song\". Parfois des musiques plus s\u00e9rieuses, chez Marguerite Duras, c\u2019est l\u2019acte musical. On a vu que l\u2019acte de parole au sens o\u00f9 on l\u2019employait, acte de fabulation cr\u00e9ateur : \u00e7a peut \u00eatre un acte de musique, \u00e7a peut \u00eatre un acte de crier, aussi bien qu\u2019un acte de dire. En tout cas, c\u2019est pas l\u2019acte de r\u00e9sistance qui va nourrir la parole, c\u2019est l\u2019acte de d\u00e9sir, l\u2019acte d\u2019amour. C\u2019est un monde tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent.\nEn quoi consiste le d\u00e9sir ? Selon Marguerite Duras, qu\u2019est-ce qu\u2019elle appelle au juste le d\u00e9sir ? En quoi le d\u00e9sir est-il comme le feu sous la terre, en m\u00eame temps qu\u2019il est ce que l\u2019acte de parole porte dans la lumi\u00e8re ? Tout \u00e7a bon, faudrait, faudrait, faudrait ! Mais voil\u00e0, c\u2019est pour une autre ann\u00e9e, alors, comme on ne le fera pas (rires).\nDeuxi\u00e8me point. Il y a un deuxi\u00e8me point qui me para\u00eet la, qui me touche beaucoup. C\u2019est, c\u2019est finalement que l\u2019image visuelle chez Marguerite Duras.... L\u00e0 ! on vient de voir vous voyez ! c\u2019est tr\u00e8s harmonieux, j\u2019y pensais pas. On vient de voir la diff\u00e9rence du point de vue de l\u2019acte de parole. Du point de vue de l\u2019image visuelle. Je trouve que, l\u2019image visuelle chez les Straub a une tr\u00e8s grande valeur - et j\u2019emploie ce mot au sens le plus laudatif et admiratif qu\u2019il soit - a une grande valeur de s\u00e9cheresse. C\u2019est vraiment les roches s\u00e8ches. L\u2019image visuelle, encore une fois, c\u2019est le roc, c\u2019est la roche. C\u2019est quand m\u00eame un truc, c\u2019est quand m\u00eame un monde o\u00f9 ils manquent d\u2019eau. Au contraire chez Marguerite Duras, tout est mouill\u00e9.\nQuoi ? (il y a le Gange !) (rire de Gilles Deleuze) Oui ! oui il y a... entre autres ! mais le Gange fait des inondations parce que l\u2019image est mouill\u00e9e et pas l\u2019inverse, c\u2019est d\u2019abord une image mouill\u00e9e. Je veux dire que c\u2019est une image liquide. Si on r\u00e9fl\u00e9chit l\u00e0-dessus vous allez voir que on va trouver, je sais pas, on va trouver un tr\u00e9sor. C\u2019est sans doute tout le m\u00e9rite de marguerite Duras. C\u2019est curieux, hein ! c\u2019est une image mouill\u00e9e, \u00e7a veut dire quoi ? Prenez, prenez rien que \"Son nom de Venise dans Calcutta d\u00e9sert\". La roche est mouill\u00e9e. Elle ne cesse pas d\u2019\u00eatre mouill\u00e9e. Mais, pourquoi ? pourquoi \u00e7a ? C\u2019est pas gratuit quand m\u00eame ! Ce n\u2019est pas parce que Marguerite Duras aime la mer, et que les Straub, je suppose, faudrait le savoir, d\u00e9testent la mer. Surtout, que tu serais capable de faire une objection si par hasard les Straub adoraient la mer ! C\u2019est bien, c\u2019est leur vie priv\u00e9e. Mais je pense que dans le fond, m\u00eame s\u2019ils font semblant d\u2019aimer la mer, dans le fond, ils d\u00e9testent la mer. Tandis que Marguerite Duras, comme chacun le sait, elle adore la mer. Bon, bon, pourquoi, pourquoi ? Et bien, c\u2019est que, j\u2019ai l\u2019impression que chez elle, il y a un tournant. L\u2019image tellurique tend de plus en plus, et stratigraphique - tend de plus en plus \u00e0 devenir oc\u00e9anographique. Et \u00e7a fait une tr\u00e8s grande diff\u00e9rence. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ? C\u2019est plus exactement l\u2019image stratigraphique. Parce qu\u2019une image stratigraphique, c\u2019est une image qui \"enfouit\" quelque chose qu\u2019on ne verra pas. Pour Marguerite Duras, ce n\u2019est pas la question \"enfouir\" qui est l\u00e0, qui l\u2019int\u00e9resse. C\u2019est beaucoup plus ce que la mer efface. C\u2019est pas la m\u00eame chose. Il y a les enfouisseurs de terre et il y a les effaceurs de mer. Marguerite Duras est une grande effaceuse de mer.\nJ\u2019imagine Straub, ce serait bien, voyez : Straub et Marguerite Duras, petits enfants, (rires) sur la plage. (rires). Ils font tous les deux un beau ch\u00e2teau. (rires) Marguerite Duras, elle attend la mont\u00e9e de la mar\u00e9e et elle va filmer \u00e7a. Mais les Straub, alors, ils vont, ils vont se ruer sur le ch\u00e2teau avant que la mar\u00e9e arrive, ils vont le faire rentrer sous terre. Acte de r\u00e9sistance ! Mais c\u2019est curieux parce que, je dirais, \u00e7a reste une image stratigraphique mais c\u2019est une image stratigraphique travaill\u00e9e par quoi ? Et bien, par le fleuve et la mer. Le fleuve et la mer.\" La femme du Gange\",vous savez tout \u00e7a, a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 \u00e0 Trouville. Mais c\u2019est pas par hasard. Non. Trouville a servi \u00e0 tout ce que vous voulez, Trouville c\u2019est Calcutta, c\u2019est Venise, c\u2019est tout ce que vous voulez. Bon. Mais qu\u2019est ce que c\u2019est ce Trouville et cette mer \u00e0 forte mar\u00e9e ? A quoi \u00e7a lui sert ? Eh, bien, ce qui la fascine, c\u2019est vraiment la jonction fleuve / mer. C\u2019est par l\u00e0 que je dis que ce n\u2019est plus exactement une image tellurique, stratigraphique. C\u2019est une image oc\u00e9anographique. La r\u00e9partition des fleuves et de la mer. Et m\u00eame, les grands travellings de Marguerite Duras, les travellings autos - Il y a deux grands travellings : \"Le Camion\" et \"Aur\u00e9lia Steiner\".\nLa seconde partie d\u2019Aur\u00e9lia Steiner, \u00e7a commence comme, \u00e7a pourrait commencer comme pourrait commencer un Straub : sur des roches et des statues, des inscriptions lapidaires, et \u00e7a encha\u00eene sur tout autre chose. Un grand travelling avant en voiture. Le camion, bon, d\u2019accord. Mais, premi\u00e8rement, le camion, o\u00f9 est-ce qu\u2019il va dans l\u2019image visuelle ? Le camion qui vaut, la cabine avant qui ne vaut que comme image visuelle parce que c\u2019est un espace vide dans le camion. Tandis que, l\u2019image sonore est derri\u00e8re. Eh, bien, un camion, il va de la Beauce \u00e0 la mer. Aur\u00e9lia : le troisi\u00e8me \u00e9pisode, juste apr\u00e8s le travelling auto, c\u2019est le trafic, le trafic fluvial. L\u2019\u00e9pisode de la p\u00e9niche. Et enfin, le dernier \u00e9pisode d\u2019Aur\u00e9lia, c\u2019est la mer, les vagues. \"Agatha et les lectures illimit\u00e9es\". C\u2019est quoi ? L\u2019image sonore, comme d\u2019habitude. Pas de probl\u00e8me, on l\u2019a vu, c\u2019est l\u2019acte d\u2019amour. L\u2019acte d\u2019amour. L\u2019inceste pas du tout comme inceste, l\u2019inceste comme acte de parole. Et il y a un espace d\u00e9saffect\u00e9 o\u00f9 la cam\u00e9ra, dans lequel la cam\u00e9ra va s\u2019enfoncer. L\u2019espace d\u00e9saffect\u00e9 c\u2019est quoi ? c\u2019est une pi\u00e8ce d\u00e9saffect\u00e9e d\u2019une esp\u00e8ce d\u2019h\u00f4tel. Toujours \u00e0 Trouville. C\u2019est un espace vide typique. Voyez, la cam\u00e9ra avance, recule je sais plus tr\u00e8s bien, mais toujours, sur ce qu\u2019il y a, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 des fen\u00eatres de la pi\u00e8ce d\u00e9saffect\u00e9e. Qu\u2019est-ce qu\u2019il y a ? Il y a la plage de Trouville et ses vagues. Si bien que la pi\u00e8ce d\u00e9saffect\u00e9e est comme une esp\u00e8ce de navire presque \u00e0 sec qui attend d\u2019\u00eatre recouvert par la mar\u00e9e, comme un navire qui va appareill\u00e9, qui attend que la mar\u00e9e soit haute.\n C\u2019est l\u2019image oc\u00e9anique. Nous ne sommes pas rendu \u00e0 la terre pour Marguerite Duras, nous sommes rendu \u00e0 la mer. Et sans doute il y a un lien profond entre les deux rapports. Je veux dire entre les deux diff\u00e9rences qu\u2019on vient de voir : l\u2019acte de r\u00e9sistance chez les Straub et image tellurique pure, image stratigraphique ; acte de d\u00e9sir chez Marguerite Duras, et image oc\u00e9anographique ou fluviale.\nPourquoi ? C\u2019est au croisement du fleuve et de la mer, c\u2019est au croisement du fleuve et de la mer que se fera la communication sans cesse bris\u00e9e, de l\u2019image sonore comme acte de parole et de l\u2019image visuelle. Au croisement du fleuve et de la mer, qu\u2019est-ce qu\u2019il y a l\u00e0 ? Le chant de la mendiante. Voir et La femme du Gange et India Song ! il y a le chant de la mendiante, le chant de la mendiante, c\u2019est aussi l\u2019acte de parole. Mais la mendiante, elle a parcouru tous les espaces, on ne sait pas comment ! Et on ne saura jamais comment. C\u2019est au croisement du fleuve et de la mer que s\u2019\u00e9l\u00e8ve le chant de la mendiante. Et qu\u2019aussi communique, de cette mani\u00e8re bris\u00e9e, de cette mani\u00e8re cass\u00e9e, l\u2019image sonore et l\u2019image visuelle. Ce serait la seconde grande diff\u00e9rence.\nEt enfin alors ! Qu\u2019est-ce qui assure la circulation ? On a vu une diff\u00e9rence - vous voyez oh ! c\u2019est tr\u00e8s bien ! c\u2019est un bon plan. C\u2019est un plan de bachot. Premi\u00e8re diff\u00e9rence du point de vue de l\u2019image sonore, deuxi\u00e8me diff\u00e9rence du point de vue de l\u2019image visuelle. Euh, troisi\u00e8me probl\u00e8me, quelle diff\u00e9rence dans le rapport visuel/sonore ? Eh, bien, pour les Straub, qu\u2019est-ce que c\u2019est ? qu\u2019est-ce qui assure la circulation, l\u2019acte de parole et de ce qui est enfoui sous la mer ? On l\u2019a vu ! la r\u00e9sistance comme ph\u00e9nom\u00e8ne politique. Comme ph\u00e9nom\u00e8ne politique qui traverse non seulement la politique, non seulement l\u2019histoire mais qui traverse l\u2019art ! Qui traverse la vie quotidienne, qui traverse notre mani\u00e8re de vivre etc, tout ce que vous voulez. Or, c\u2019est l\u00e0 qu\u2019ils se sont toujours r\u00e9clam\u00e9s du marxisme, les Straub con\u00e7oivent l\u2019acte de r\u00e9sistance sous la forme de - ou la r\u00e9sistance en g\u00e9n\u00e9ral - sous la forme d\u2019une lutte de classe. Elle est \u00e0 la fois acte de parole et feu central de l\u2019image tellurique et de l\u2019image stratigraphique. \u00c7a veut dire quoi ? Quel est l\u2019acte de parole de celui qui s\u2019\u00e9l\u00e8ve pour r\u00e9sister ? Et celui qui s\u2019\u00e9l\u00e8ve pour r\u00e9sister ne fait pas que parler, il cache des armes sous la terre. Et l\u2019artiste, il est pareil.\nSi bien que, le rapport de l\u2019image visuelle et de l\u2019image sonore, chez les Straub, se passe conform\u00e9ment au marxisme par la lutte de classe ou par la violence de classe. Pourquoi ? C\u2019est que l\u2019image tellurique l\u00e0 - c\u2019est l\u00e0 que c\u2019est moins clair que \u00e7a n\u2019en a l\u2019air. O\u00f9 \u00e7a se complique vous savez ! \u00e7a se complique ! Parce que, voyons un peu ce marxisme, qui est tr\u00e8s original. \u00c9videmment ! Du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019image visuelle, vous voyez que ce marxisme est profond\u00e9ment paysan. C\u2019est-\u00e0-dire les vraies luttes de classe sont paysannes. Ils ont toujours dit \u00e7a. Ils le disent explicitement, dans beaucoup d\u2019interviews ; impossible de s\u00e9parer la lutte de classe des grands mouvements paysans. Impossible de s\u00e9parer la r\u00e9sistance du maquis, quoi ! bien. Et l\u2019acte de parole lui, comme acte de r\u00e9sistance ? et bien, lui aussi il est bizarre. Car, apr\u00e8s tout ! quelle est l\u2019utilit\u00e9 des gens ? La classe, la classe paysanne, elle ne parle pas tellement. Pourquoi que dans le marxisme, il a toujours fallu un certain.. convoquer les intellectuels \u00e0 rejoindre la classe r\u00e9volutionnaire ? En tant qu\u2019ils sont les tenants d\u2019un acte de parole possible. Les Straub nous donnent bien une raison : c\u2019est que l\u2019acte de parole comme acte de r\u00e9sistance - peut-\u00eatre que la situation n\u2019est pas encore m\u00fbre pour que ce soit la classe ouvri\u00e8re et paysanne, qui le tienne.\nComme chez Godard, l\u2019ouvri\u00e8re est b\u00e9gayante. Mais il faut un intellectuel, \u00e0 quelles conditions ? la r\u00e9ponse des Straub, elle a toujours \u00e9t\u00e9 : il faut que certains membres de la classe sup\u00e9rieure soient tra\u00eetres \u00e0 leur propre classe. \u00catre tra\u00eetre \u00e0 sa propre classe. \u00c7a c\u2019est une id\u00e9e qui a... C\u2019est ce qu\u2019ils disent de Fortini, l\u2019auteur italien. Et quel plus beau compliment ! Tra\u00eetre \u00e0 sa propre classe ! C\u2019est une notion je crois que vous trouvez tr\u00e8s profond\u00e9ment d\u00e9velopp\u00e9e par Klossowski. \u00catre tra\u00eetre a sa propre classe. C\u2019est pour \u00e7a que leur marxisme, il est pas tellement clair que \u00e7a. Il y a le c\u00f4t\u00e9 paysan et puis il y a le c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 le tra\u00eetre a sa classe, ils lui donnent une grande importance. Et, quand m\u00eame sur quoi \u00e7a repose les principaux personnages des Straub ? C\u2019est quoi ? C\u2019est, le b\u00e2tard dans \"de la Nu\u00e9e \u00e0 la R\u00e9sistance\". L\u2019exil\u00e9 dans \"Amerika\". Le migrant, dans \"Mo\u00efse et Aaron\". Pour un marxiste pur, c\u2019est des personnages un peu louches : le b\u00e2tard, le migrant, l\u2019exil\u00e9, c\u2019est pas g\u00e9n\u00e9ralement, c\u2019est pas le prol\u00e9tariat pur et dur. C\u2019est leur mani\u00e8re d\u2019\u00eatre marxistes. Aussi si ils sont marxistes, c\u2019est avant tout par rapport \u00e0 Marguerite Duras parce que elle, elle l\u2019est pas du tout. Elle l\u2019est pas du tout. Elle a fait des efforts comme tout le monde (rires) et (rires) elle n\u2019a pas pu ! bon. Pourquoi elle n\u2019a pas pu ? je sais pas. Et, elle sent bien l\u00e0, mais l\u00e0 elle rie, elle rie mais comme c\u2019est bien, comme \u00e7a nous fait rire aussi, elle a raison de s\u2019amuser. Elle dit qu\u2019elle forme une autre notion. Et en plus elle est plus modeste, elle dit : c\u2019est pas une notion, c\u2019est un sentiment fugitif que j\u2019ai parfois. Sentiment fugitif qu\u2019elle a parfois, elle a parfaitement le droit ! Du moment que c\u2019est beau et dr\u00f4le. Son sentiment fugitif, c\u2019est que il n\u2019y a pas une violence de classe,- mais il y a une classe de la violence, l\u00e0 on dit tout de suite ah, c\u2019est clair, tous les exclus, tous les exclus du monde entrent dans la classe de la violence. Sauf qu\u2019elle raffine. La classe de la violence, chez elle, \u00e7a joint - il y a une page de Bonitzer tr\u00e8s spirituelle sur la classe de la violence chez Marguerite Duras. Il dit : \u00e7a comprend les l\u00e9preux, les vice consuls, (rires) les enfants, les chats. Les enfants et les chats chez \"Nathalie Granger\" qui constituent en effet la classe de la violence et elle d\u00e9couvre la notion de classe de la violence dans \"Nathalie Granger\" que les autres bon - le vice consul, c\u2019est celui qui a tir\u00e9 sur les l\u00e9preux - vous vous rappelez, on ne le verra jamais tirer sur les l\u00e9preux puisque \u00e7a fait partie aussi du feu tellurique, du feu souterrain - il a tir\u00e9 sur les l\u00e9preux. Il n\u2019en pouvait plus le vice consul, il a craqu\u00e9. Bon. Classe de la violence : il y a les l\u00e9preux, le vice consul qui a fait tirer sur les l\u00e9preux, on n\u2019y comprend plus rien. Les chats, les petites filles. Les petites filles \u00e7a, \u00e7a c\u2019est vrai... les petites filles quand on les voit dans le m\u00e9tro, les bandes de petites filles, sont infiniment plus dangereuses que les bandes de loubards. (rires)\nEt elle ajoute - Bonitzer l\u2019a oubli\u00e9 \u00e7a - elle ajoute, et moi c\u2019est ce qui me fait rire le plus, les repr\u00e9sentants de commerce. (rires) Alors pourquoi les repr\u00e9sentants de commerce sont-ils l\u00e0 ? Elle le confie dans une note de \"Nathalie Granger\". Elle confie, je vous le dis pour que vous reteniez au moins quelque chose de cette ann\u00e9e. (rires) Elle dit, c\u2019est tr\u00e8s curieux les repr\u00e9sentants de commerce : ils sont dans une situation pire que le sous prol\u00e9tariat. Pourquoi ? parce que, le prol\u00e9tariat et m\u00eame le sous prol\u00e9tariat, il n\u2019est pas cens\u00e9 parl\u00e9, voyez c\u2019est retour au fait de l\u2019acte de parole. Parler comme le patron. Un O.S. de chez Renault, il peut dire : \"vous savez, les Renault c\u2019est de la merde\". M\u00eame, on pourra pas le renvoyer s\u2019il ne fait pas de tracts, s\u2019il ne distribue pas \u00e0 la sortie de Renault, il peut dire : c\u2019est moche, n\u2019achetez jamais une Renault\". Il n\u2019est pas forc\u00e9 de parler comme le patron. Supr\u00eame humiliation selon Marguerite Duras. Non seulement travailler mais devoir parler comme le patron et que ce soit \u00e7a le travail. C\u2019est \u00e0 dire dire : \"ce produit est le meilleur. D\u2019o\u00f9 dans sa page brillante, elle dit : les repr\u00e9sentants de commerce, c\u2019est vraiment les damn\u00e9s de la terre, c\u2019est eux le vrai sous-prol\u00e9tariat. Et ils sont pris dans une esp\u00e8ce de telle situation que, il y a une compression, une violence comprim\u00e9e en eux. Vous rendez compte ! Le type qui doit convaincre quelqu\u2019un de quelque chose dont il n\u2019est pas lui-m\u00eame convaincu. C\u2019est d\u00e9j\u00e0 difficile de vouloir convaincre quand on est convaincu - voyez ma situation, \u00e7a, c\u2019est la situation du professeur ou de l\u2019avocat ; non l\u2019avocat, il n\u2019est pas convaincu hein. Euh mais enfin la triste situation du professeur, ce par quoi lui, il fait partie d\u2019un honn\u00eate sous prol\u00e9tariat. (rires)c\u2019est convaincre de ce dont on est convaincu, quelle tache ! Alors que quand on est convaincu, on a qu\u2019une envie : se taire. Encore fut-il convaincre de ce dont on est convaincu. Ou alors vous vous rendez compte mais enfin c\u2019est quand m\u00eame une bonne situation par rapport au repr\u00e9sentant de commerce. (rires)\nEst-ce qu\u2019y a des profs qui sont des repr\u00e9sentants de commerce ? Oh ! Non c\u2019est pas possible. Non il n\u2019y en a pas ! Bon, bon. Alors ! la troisi\u00e8me diff\u00e9rence vous voyez, c\u2019est la substitution de ce qui va faire charni\u00e8re entre l\u2019acte de parole et l\u2019image que j\u2019appelle maintenant fluviale, oc\u00e9anographique ce sera cette violence cette classe de la violence. Chez les Straub au contraire, ce sera, la violence de classe, la lutte de classe. Compte tenu de ce que je viens de dire, et \u00e7a j\u2019y tiens beaucoup. Compte tenu du facteur extr\u00eamement complexe de la conception chez les Straub, voil\u00e0.\nVoil\u00e0, ha ! on a bien avanc\u00e9. Alors il nous resterait le cas Syberberg. Ce que je voudrais d\u2019abord justement pour qu\u2019on est pas le temps de l\u2019envisager, ceux qui prennent des notes, vous mettez apr\u00e8s Syberberg trois petits points. Je veux dire c\u2019est presque de la superstition. Si je termine une ann\u00e9e ce que je comptais faire, je sens que le malheur arrivera. C\u2019est comme chez les sauvages, il faut garder une boulette qui fasse la transition, une petite boulette qui fasse la transition entre l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente et l\u2019ann\u00e9e \u00e0 venir. Sinon, sinon, sinon... (rires) Alors, non ! ce que je voudrais d\u2019autre part, c\u2019est Raymonde Carasco qui m\u2019avait dit, elle avait peut-\u00eatre quelque chose \u00e0 dire sur les Straub, ou sur Marguerite Duras !\n(Intervention inaudible)\nDeleuze : Ha, elle me dit tout le temps \u00e7a, que je lui coupe... vous avez bien d\u2019autres choses \u00e0 dire que moi.\nRaymonde Carasco : \u00ab Je ne sais pas j\u2019ai un petit peu (inaudible) parce que il me semble que si j\u2019avais des petites choses \u00e0 dire (inaudible) des petites choses sans (inaudible) et d\u2019autre part (inaudible). Et je sais pas si \u00bb\nDeleuze : Ha ! dites moi alors j\u2019ai une question \u00e0 vous poser. \u00c7a tombe rudement bien, technique. J\u2019ai aucun souvenir d\u2019abord c\u2019est difficile la m\u00e9moire du cin\u00e9ma. J\u2019ai aucun souvenir est-ce que vous avez une id\u00e9e de comment ils manient la lumi\u00e8re ?\n\u00c9tudiant : \u00ab Les Straub ? \u00bb\nDeleuze : oui \u00ab bah \u00bb Je vais vous dire pourquoi\nRaymonde Carasco : \u00ab J\u2019ai aucune id\u00e9e mais je leur ai pos\u00e9 la question. \u00bb\nDeleuze : Ha ! \u00e7a tombe bien !\nRaymonde Carasco : \u00ab Je leur ai dit au sujet de son histoire que j\u2019ai vu avec eux il n\u2019y a pas longtemps (inaudible) je leur ai demand\u00e9, je leur ai dit (inaudible) dans l\u2019 histoire, c\u2019est la douceur des couleurs et de la lumi\u00e8re \u00bb\nDeleuze : La douceur !\nRaymonde Carasco :  \u00ab La douceur c\u2019est \u00e0 dire la qualit\u00e9 des roses, des bleus, des mauves qui est impressionnant, tr\u00e8s doux. (inaudible) Je leur ai dit : comment vous faites ? est-ce qui a quelque chose, par exemple qu\u2019est-ce que (inaudible). Et puis apr\u00e8s ils ont dit (inaudible) finalement la lumi\u00e8re c\u2019est le cadre, c\u2019est la rigueur du cadre et c\u2019est rendu comme \u00e7a tr\u00e8s nettement. Pour nous la lumi\u00e8re, c\u2019est la rigueur du cadre. Et finalement, ce que j\u2019ai retenu, et qui m\u2019a int\u00e9ress\u00e9, c\u2019est que justement le cadrage qu\u2019ils appellent le cadre, c\u2019est pour eux l\u2019acte premier. \u00bb\nDeleuze : Ouais, ouais ouais\nRaymonde Carasco : C\u2019est la construction de la lumi\u00e8re.\nDeleuze : Ouais ouais ouais !\nRaymonde Carasco : Ce qu\u2019ils appellent le cadre \u00e9videmment (inaudible).\nDeleuze : Ouais, ouais\nRaymonde Carasco : Mais pour eux c\u2019est l\u2019acte presque constitutif.\nDeleuze : D\u2019accord !\nRaymonde Carasco : On dirait presque de tout.\nDeleuze : Mais ma question est un peu diff\u00e9rente. Ma question c\u2019est, surtout dans le noir et blanc, je voulais dire quels sont les effets de lumi\u00e8re ? Est-ce qu\u2019il y a des contrastes ? Est ce qu\u2019ils accusent les contrastes ?\nRaymonde Carasco : (inaudible) la question (inaudible) parce que c\u2019est (inaudible) dans Anna Magdalena c\u2019est quelqu\u2019un qui vient (inaudible) \u00bb (autre intervention inaudible)\nDeleuze :Dominique, vous vous rappelez pas, vous ? \nRaymonde Carasco : Non mais (inaudible) \u00bb Non non ! \u00e7a m\u2019est \u00e9gal ! si il y a des contrastes ? Je vous avoue tout, je serai rudement.. il me faudrait y faudrait \u00e0 tout prix qu\u2019il y ait des contrastes. (rires) Le concept l\u2019exige alors ! (rires) (intervention inaudible)\nDeleuze : Dans Kafka, dans Kafka il y a des contrastes forts, hein de lumi\u00e8re ?\nRaymonde Carasco : Oui, oui (inaudible) ils ont tourn\u00e9 r\u00e9ellement la nuit. \u00bb\nDeleuze : Ils ont tourn\u00e9 tout la nuit, non ? Puisqu\u2019ils ne voulaient pas de bruit. Presque tout.\n(Intervention inaudible)\nDeleuze : Je sais pas, Caroline Chantier elle disait, non qu\u2019ils auraient tourn\u00e9s..\n(intervention inaudible)\nDeleuze : Ha, c\u2019est en ext\u00e9rieur, oui !\n(intervention inaudible)\nDeleuze : Et c\u2019est tr\u00e8s contrast\u00e9 ? \u00e7a c\u2019est bon. Non ? Assez contrast\u00e9 quand m\u00eame hein ! (rires) Et tu disais que la r\u00e9ponse..\nClaire Parnet : C\u2019est contrast\u00e9 Othon.\nDeleuze : Ha ! c\u2019est contrast\u00e9 Othon. Parce que je vais vous dire...\nRaymonde Carasco : La pudeur et ma et... ( intervention en m\u00eame temps que la premi\u00e8re inaudible)\nClaire Parnet : le traitement de la couleur est tr\u00e8s contrast\u00e9 comme dans le noir et blanc\nDeleuze : de la couleur, des oppositions de couleurs.\nDeleuze : Ouais, ouais, ouais !\nRaymonde Carasco : (intervention inaudible)\nDeleuze : C\u2019est parfait, parce que c\u2019est la formule quand m\u00eame d\u2019un contraste \u00e7a. Je vais vous dire pourquoi, voil\u00e0 ma question. Est-ce qu\u2019on peut dire - \u00e7a fait rien si on peut pas le dire - Est-ce qu\u2019on peut dire avec prudence, bien entendu, que c\u2019est pas tellement \u00e9tonnant parce que Duras serait comme, d\u2019une certaine mani\u00e8re, aurait certains liens avec l\u2019\u00e9cole fran\u00e7aise d\u2019avant guerre ? Et que les Straub, qui ont une forte tradition allemande, auraient quelque chose, auraient un certain lien avec l\u2019\u00e9cole allemande d\u2019avant guerre. Ce qui donnerait ceci. Ceux qui ont suivi l\u00e0, tout \u00e7a, les autres ann\u00e9es se rappellent qu\u2019on avait distingu\u00e9 les deux \u00e9coles, en disant : c\u2019est pas difficile, prenez l\u2019expressionnisme : c\u2019est la lutte de la lumi\u00e8re et des t\u00e9n\u00e8bres. Et les contrastes sont tr\u00e8s importants et \u00e7a peut avoir soit la forme des raies de lumi\u00e8re, des alternances ombre-lumi\u00e8re, comme les raies d\u2019une persienne. Je me demande si il n\u2019y a pas des raies de persiennes dans \"Amerika\"\nClaire Parnet : \u00ab mais dans Kafka, oui \u00bb\nDeleuze : Ha ! ha ! et ! et ! il y aurait \u00e7a ! donc, tout va bien et ce serait une lointaine descendance de l\u2019\u00e9cole allemande.\n(intervention inaudible)\nDeleuze : Oui ! Quoi ?\nRaymonde Carasco : Un de leur ma\u00eetre est Fritz Lang\nG.D. : Un de leur ma\u00eetre est Fritz Lang ! oh\n(intervention inaudible)\nClaire Parnet :  Le cadre chez Duras, le cadre est tr\u00e8s impr\u00e9cis comme chez Renoir comme la p\u00e9riode indienne de Renoir.\nG.D. : Oooh (rires)\nClaire Parnet :Et alors je veux tout de suite te pr\u00e9venir qu\u2019il y a du barrage chez Duras, il y a du barrage chez Gr\u00e9millon\nDeleuze : Mais c\u2019est excellent tout \u00e7a. Ha bon faut pas (inaudible) (rires)\nRaymonde Carasco : (intervention inaudible)\nDeleuze : Ha bon !\nClaire Parnet : Il y a eu un proc\u00e8s entre temps..\n(intervention inaudible)\nDeleuze : Ha bon ! Donc on verra le m\u00eame film trait\u00e9 par les deux !\n\u00ab Ba oui, on a, on a (inaudible) en m\u00eame temps que le film (inaudible) \u00bb Non j\u2019ai pas, non j\u2019ai pas (intervention inaudible) Ha bon. (intervention inaudible)\n\u00ab Marguerite Duras et elle a fait faire... \u00bb Tandis que \u00ab \u00e0 ce moment l\u00e0 effectivement que il disent la (inaudible) est le seul a trait\u00e9 le noir et blanc alors qu\u2019ils ont travaill\u00e9 avec (inaudible) et \u00e7a semble vouloir dire que finalement la dessus (inaudible) que finalement (inaudible) moi je apr\u00e8s qu\u2019ils aient fait le Kafka (inaudible)que j\u2019ai interpr\u00e9t\u00e9 un petit peu comme un regret de ne pas avoir fait le noir et le blanc de de disons de Kafka avec (inaudible), en disant (inaudible) la plus part (inaudible) alors quelque chose aura disparu de la plan\u00e8te. Et donc il me semble qu\u2019ils ont un regret sur la qualit\u00e9 des contrastes peut \u00eatre du noir et blanc dans Kafka \u00bb. hein hein ! ha\n\u00ab \u00e7a et, au moment o\u00f9 ils ont dit c\u2019est-\u00e0-dire (inaudible) je suis certaine qu\u2019il y du regret pour la lumi\u00e8re dans Kafka. Et m\u00eame (inaudible) \u00bb\nDeleuze : qui est, bon, bon, bon, bon, bon,\n\u00ab Et il y a certainement une question des contrastes de tel (inaudible) il me semble que les noirs sont quand m\u00eame mats. Dans la composition il y a une esp\u00e8ce de lumi\u00e8re brillante que l\u2019on trouve par exemple dans \"Etats des choses\"\nDeleuze : ouais, ouais, ouais, ouais, ouais, ouais, ouais, ouais. Mais y aurait du mat chez Murnau. il y aurait du mat il me semble Tandis que vous voyez si \u00e7a marchait pour Marguerite Duras il y a quelque chose qui me frappe. J\u2019avais essay\u00e9 de trouver la lumi\u00e8re dans l\u2019\u00e9cole fran\u00e7aise d\u2019avant guerre sous la forme suivante : c\u2019est plus du tout en rapport, t\u00e9n\u00e8bres-lumi\u00e8re. C\u2019est plus du tout le contraste, c\u2019est l\u2019alternance. C\u2019est l\u2019alternance de deux lumi\u00e8res. Pour l\u2019\u00e9cole fran\u00e7aise, il n\u2019y a que de la lumi\u00e8re. Simplement, et c\u2019est par l\u00e0 que je les rattachais au peintre Delaunay. Il y a la lumi\u00e8re du soleil et la lumi\u00e8re de la lune. Or, constamment ! Marguerite Duras invoque, la lumi\u00e8re de la lune, la lumi\u00e8re lunaire. Chez elle, il n\u2019y a que deux lumi\u00e8res. Il n\u2019y a pas de t\u00e9n\u00e8bres chez elle. Il y a deux lumi\u00e8res, la lumi\u00e8re solaire, et la lumi\u00e8re lunaire. Et il y a l\u2019alternance des deux, qui me parait vraiment une mani\u00e8re o\u00f9 elle se retient - dans c\u2019est dans La femme du Gange. Si vous lisez le texte et les commentaires qu\u2019elle fait, commentaires cin\u00e9matographiques sur La femme du Gange. Vous trouverez constamment appel \u00e0 un puits de lumi\u00e8re lunaire. Je me disais ce serait bien comme \u00e7a, \u00e7a serait. Elle tiendrait d\u2019une certaine mani\u00e8re tr\u00e8s lointaine \u00e0 l\u2019\u00e9cole fran\u00e7aise. Elle aurait une conception de la lumi\u00e8re un peu \u00e0 la fran\u00e7aise. Et les Straub auraient retenus une conception, quelque chose aussi de un peu allemand dans la conception de la lumi\u00e8re. Euh, comme quoi tout s\u2019arrange. Mais bien entendu euh, avec beaucoup de prudence, voil\u00e0 c\u2019est pas, c\u2019est pas franchement \u00e9vident. Mais \u00e7a me parait en tout cas s\u00fbr pour Duras. Alors si vous me dites que c\u2019est s\u00fbr aussi pour les Straub tout va bien. La dessus ! Alors je vous en supplie, vous prenez exactement sept minutes de r\u00e9cr\u00e9ation. Sept. Et vous ne me forcez pas \u00e0 aller vous chercher comme des oies. ... (coupure)\nAmbigu\u00eft\u00e9 pour nous. Pas en soit. L\u2019enjeu il n\u2019a pas besoin de nous. Mais par rapport \u00e0 ce dont nous avons besoin. Car, je r\u00e9sume le texte, on n\u2019a plus le temps. Il faudrait l\u2019analyser, il est tr\u00e8s petit, il n\u2019a pas beaucoup de pages. Reviens \u00e0 dire. Il y a une mani\u00e8re de parler ou finalement parler et voir, c\u2019est \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose. C\u2019est une parole qui peut se trouver sous la forme : T\u2019as vu ceci ? hein. Il arrive au cin\u00e9ma que deux vieilles dames, l\u2019une dit \u00e0 l\u2019autre : \u00ab T\u2019as vu les cavaliers qui chargent ? \u00bb Lorsque les cavaliers chargent. Il nous arrive tout le temps de dire quelque chose que soit nous voyons, soit que quelqu\u2019un est susceptible de voir. Lorsque Blanchot dit : \"parler se n\u2019est pas voir\", il dit parler au sens vrai du terme. Non pas la parole de v\u00e9rit\u00e9 mais la v\u00e9rit\u00e9 de la parole. Parce que parler ce n\u2019est pas voir, c\u2019est \u00e0 dire ; \u00e7a n\u2019a rien \u00e0 voir, avec le visible par qui que ce soit. Non seulement celui qui parle, n\u2019a pas \u00e0 dire ce qu\u2019il voit, il a \u00e0 dire tout autre chose. Mais, l\u2019acte de parole n\u2019a pas \u00e0 dire le visible. Ce que Blanchot exprime, il dit : \"quand nous parlons c\u2019est - je cite exactement - \u00ab comme si nous \u00e9tions d\u00e9tourn\u00e9 du visible sans \u00eatre retourn\u00e9 vers l\u2019invisible. Il veut dire : parler \u00e0 si peu de chose \u00e0 faire avec voir que parler ne concerne pas plus l\u2019invisible que le visible. Parler est d\u2019un autre domaine. Et pour lui l\u2019acte de parole pur, c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment lorsque parler, ce n\u2019est plus voir. Ou ce n\u2019est plus \u00e9noncer ni le visible, ni l\u2019invisible. Et, le texte est pr\u00e9sent\u00e9 sous forme de dialogue et voil\u00e0 qu\u2019il dit, qu\u2019il se fait dire : \"vous ne voulez pas opposer un sens \u00e0 l\u2019autre, l\u2019entendement \u00e0 la vue ?\" R\u00e9ponse : \"je ne voudrais pas tomber dans ce pi\u00e8ge\". Bon, bon.\nEt le texte continue, alors cet acte de parole pur, qui ne s\u2019adresse ni au visible ni \u00e0 l\u2019invisible, pour Blanchot, il va \u00eatre pris aussi par l\u2019\u00e9criture. Et ce sera l\u2019objet m\u00eame de l\u2019\u00e9criture. Et, il dit : c\u2019est tr\u00e8s dommage, ... l\u2019Europe - l\u00e0 il reprend un th\u00e8me je sais pas, peut \u00eatre p\u00e9ruvien un peu - il dit : oui l\u2019Europe elle a cru au mieux que la parole \u00e9tait une vue affranchie des limitations de la vue. C\u2019est-\u00e0-dire une vue illimit\u00e9e. Et il dit : c\u2019est pas mieux. C\u2019est pas comme \u00e7a que la parole se distingue de la vue. Car si vous dites c\u2019est une vue illimit\u00e9e, vous la rapportez encore aux cat\u00e9gories de la vue. Or la parole ne se reporte pas aux cat\u00e9gories de la vue. Et puis le texte continue et l\u00e0 survient un passage tr\u00e8s troublant, page quarante et un. O\u00f9 il dit \u00e0 peu pr\u00e8s : et bien oui ! c\u2019est un peu comme pour la vue elle-m\u00eame. Mais ce, \"c\u2019est un peu comme pour la vue elle-m\u00eame\", vous remarquerez s\u2019il vous arrive de reprendre ce texte, que il ne le donne pas que comme un cas qui fait balance avec parler. Au contraire, il nous a pr\u00e9venu, lui il ne veut pas tomber dans le pi\u00e8ge d\u2019opposer un sens \u00e0 un autre. Et pourtant il nous dit, c\u2019est comme pour la vue. \"Car parfois il arrive \u00e0 la vue de renverser la possibilit\u00e9 de voir.\" Et c\u2019est la fascination, c\u2019est ce qu\u2019il appelle la fascination. Et dans la fascination dit-il, nous ne sommes plus dans la situation \"habituelle\" de la vue. La situation habituelle de la vue, c\u2019est exactement : voir \u00e0 distance et par la distance. Voir c\u2019est saisir \u00e0 distance.\n\u00c7a doit vous rappelez des choses parce que cette expression de Blanchot co\u00efncide exactement avec le th\u00e8me de Bergson, nous percevons les choses \u00e0 distance, nous percevons les choses l\u00e0 o\u00f9 elles sont. Voir c\u2019est voir \u00e0 distance, c\u2019est voir \u00e0 distance. C\u2019est saisir la chose, l\u00e0 o\u00f9 elle est, c\u2019est-\u00e0-dire, saisir \u00e0 distance. Bon. C\u2019est le point commun de la ph\u00e9nom\u00e9nologie, de Bergson, de bien d\u2019autres auteurs, de Merleau Ponty. Alors dans la fascination, je ne vois pas \u00e0 distance. Je ne saisis pas \u00e0 distance. Dans une formule myst\u00e9rieuse, l\u00e0 comme Blanchot a le secret, il dit : \"c\u2019est la distance qui me saisit\". Je ne saisis pas la distance mais dans la fascination, c\u2019est la distance qui me saisit.\nSi bien que la vue - cette fois ci, c\u2019est la vue elle-m\u00eame - d\u00e9passe aussi le visible et l\u2019invisible. La fascination serait \u00e0 la vue, ce que en quelque sorte, l\u2019\u00e9criture est \u00e0 la parole. Il ne le donne comme, que comme exemple d\u2019appoint. Je veux dire la fascination, serait comme une introduction visuelle au v\u00e9ritable essentiel qu\u2019est l\u2019acte de parole, en temps qu\u2019il rompt avec le visible comme avec l\u2019invisible.\nMoi, non seulement je voudrais tomber dans le pi\u00e8ge, c\u2019est-\u00e0-dire tout en reconnaissant l\u2019importance de ce texte compl\u00e8tement, je voudrais m\u2019y pr\u00e9cipiter dans ce qu\u2019il appelle un pi\u00e8ge. A savoir lorsqu\u2019il dit : Non je ne veux pas, je ne veux pas opposer deux (inaudible) je crois \u00e0 la n\u00e9c\u00e9ssit\u00e9 absolue d\u2019opposer deux facult\u00e9s lorsque parler ce n\u2019est pas voir ! Pourquoi ? L\u2019id\u00e9e est tr\u00e8s simple et l\u00e0 je crois \u00eatre encore tr\u00e8s fid\u00e8le, je crois \u00eatre tr\u00e8s fid\u00e8le \u00e0 Blanchot. Cette parole, qui a rompu avec le visible comme avec l\u2019invisible, qu\u2019est-ce que c\u2019est ? Comprenez moi bien c\u2019est, c\u2019est purement une suite logique mais il faut que la viviez, on n\u2019a plus le temps d\u2019expliquer concr\u00e8tement. Je dirais c\u2019est une parole....\nLorsque parler et voir convergent, c\u2019est l\u2019exercice ordinaire, quotidien de la parole. Donc lorsque Blanchot nous dit \u00ab parler ce n\u2019est pas voir \u00bb il nous convie a un exercice sup\u00e9rieur de la parole. Il faut \"rompre avec l\u2019usage quotidien de la parole\", et effet \u00e9crire, c\u2019est rompre avec l\u2019exercice quotidien de la parole. C\u2019est donc, rompre avec l\u2019exercice quotidien de la parole, qu\u2019est ce que \u00e7a veut dire ? Sinon elle ne romprait pas, sa convergence avec la vue, son rapport avec la vue. Qu\u2019est ce que c\u2019est l\u2019exercice sup\u00e9rieur de la parole ? \u00c7a ne peut \u00eatre que lorsque la parole prend pour objet sa propre limite. Il faut que la parole prenne pour objet sa propre limite, \u00e0 ce moment l\u00e0, elle rompt avec quoi ? Sa propre limite \u00e0 elle, parole. D\u2019o\u00f9 \u00e7a s\u2019encha\u00eene tr\u00e8s bien - l\u00e0 c\u2019est une partie plus philosophique, alors ceux qui ne comprennent pas,\u00e7a n\u2019a aucune importance, puisqu\u2019on a fait la m\u00eame chose avec le cin\u00e9ma. Qu\u2019est ce qu\u2019est la limite de la parole ? La limite de la parole c\u2019est : l\u2019indicible, mais c\u2019est aussi bien, ce qui ne peut \u00eatre que dit, ce qui ne peut pas \u00eatre autre chose que dit. Pourquoi c\u2019est la m\u00eame chose ? L\u2019indicible est ce qui ne peut \u00eatre que dit. Parce que ce qui ne peut \u00eatre que dit, c\u2019est cela qui \u00e9chappe \u00e0 l\u2019exercice quotidien de la parole, puisque l\u2019exercice quotidien de la parole ne nous dit,que ce qui peut \u00eatre aussi, tu. Donc l\u2019indicible est ce qui ne peut \u00eatre que dit. Oui, vous pouvez le sentir d\u2019ailleurs, il faut le sentir, si vous ne le comprenez pas, il faut le sentir, hein ? C\u2019est clair \u00e7a ? Je dis, l\u2019acte de parole s\u2019\u00e9l\u00e8ve a son exercice sup\u00e9rieur, quand il prend pour objet sa propre limite et sa propre limite c\u2019est quoi ? C\u2019est l\u2019indicible et quel est le sens de l\u2019indicible ? C\u2019est ce qui ne peut \u00eatre que dit et \u00e7a ce qui ne peut \u00eatre que dit l\u2019indicible, \u00e9chappera par nature \u00e0 toute parole, c\u2019est-\u00e0-dire a toute parole saisie dans son exercice quotidien, sans doute faudra t-il la parole du po\u00e8te, c\u2019est-\u00e0-dire, la parole fondatrice, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019acte de parole pure.\nVous voyez, nous pouvons appeler l\u2019exercice sup\u00e9rieur de la parole, comme \u00e7a nous pouvons l\u2019appeler : l\u2019aphasie, \u00e9videmment une aphasie sup\u00e9rieure, une aphasie qui ne serait pas celle de l\u2019h\u00f4pital. Et apr\u00e8s tout, est-il exag\u00e9r\u00e9 de dire que Antonin Artaud avait les deux aphasies ? Les troubles d\u2019h\u00f4pital, plus un quelque chose qui le d\u00e9finissait comme po\u00e8te. Donc vous voyez cette premi\u00e8re ligne : J\u2019ai : exercice quotidien de la parole, rompre avec l\u2019exercice quotidien pour atteindre un exercice sup\u00e9rieur de la parole, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 l\u2019acte de parole pure. L\u2019acte de parole pure, c\u2019est la parole qui se confronte avec sa propre limite. La limite de l\u2019acte de parole, c\u2019est l\u2019indicible c\u2019est-\u00e0-dire ce qui ne peut \u00eatre dit, ce qui ne peut \u00eatre que dit. Bon, en d\u2019autres termes, l\u2019acte de parole atteint l\u00e0, la limite de la parole - pour parenth\u00e8se, inutile de dire que ce que Les Straub appellent r\u00e9sistance, ce que Marguerite Duras appelle le d\u00e9sir comme acte de parole, c\u2019est cet indicible qui ne peut \u00eatre dit, qui ne peut pas \u00eatre autre chose que dit. Du coup, je dis, l\u00e0 o\u00f9 Blanchot nous disait, \u00ab ne tombez pas dans le pi\u00e8ge \u00bb, il faut dire : tombez dans le pi\u00e8ge, car ce n\u2019est pas un pi\u00e8ge, car il convient de dire exactement ou de faire la m\u00eame op\u00e9ration pour la vue. Ce n\u2019est pas une op\u00e9ration de soutien qui vient confirmer, c\u2019est au contraire ce qui va constituer un rapport. Je veux dire : L\u2019exercice quotidien de la vue nous l\u2019appelons : vision, hors qu\u2019est ce que c\u2019est que l\u2019exercice quotidien ? C\u2019est lorsque la vue se conjugue avec des autres facult\u00e9s. Ce que je vois, cela peut \u00eatre dit aussi, ou pourrait l\u2019\u00eatre. Si moi je manque de mots, quelqu\u2019un d\u2019autre aura les mots, bien plus je pourrais m\u2019en souvenir ou d\u2019autres, je peux l\u2019imaginer. Par exemple ce truc, ce truc l\u00e0, l\u00e0, je peux le voir, je peux en parler. G.D. : Vous voyez \u00e7a, \u00e0 qui est-ce ? (rires) Je peux le l\u00e2cher.\nEtudiant : Non, non (rires).\nDeleuze : C\u2019est \u00e0 qui ? Ha, bon ? (rires) Je peux sortant de la pi\u00e8ce l\u2019imaginer, en faire un cauchemar, je peux me le rappeler, cette salet\u00e9 d\u2019appareil l\u00e0. Je peux faire tout \u00e7a, c\u2019est l\u2019exercice quotidien de la vue, qu\u2019est ce que j\u2019appellerais exercice sup\u00e9rieur de la vue ? C\u2019est lorsque la vue se confond \u00e0 sa propre limite. Qu\u2019est ce que c\u2019est que la limite de la vue ? C\u2019est exactement la m\u00eame chose, c\u2019est l\u2019invisible, pas l\u2019invisible relatif c\u2019est l\u2019invisible absolu, ce n\u2019est pas ce que quelqu\u2019un pourrait voir avec de meilleurs yeux que les miens, ce n\u2019est m\u00eame pas ce que quelqu\u2019un pourrait voir avec un microscope, c\u2019est ce que aucun \u0153il ne peut voir, c\u2019est l\u2019invisible. Et pour quoi est ce que c\u2019est l\u2019invisible ? Parce que l\u2019invisible, c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui ne peut \u00eatre que vu. Tout le domaine du visible en effet se d\u00e9finit par ceci que, \u00e7a peut \u00eatre vu mais \u00e7a peut \u00eatre autre chose aussi, seul l\u2019invisible ne peut \u00eatre que vu, de m\u00eame que seul l\u2019indicible ne pouvait \u00eatre que parl\u00e9. Lorsque la vision s\u2019\u00e9l\u00e8ve a son exercice sup\u00e9rieur, elle saisit donc sa propre limite comme \u00e9tant \u00e0 la fois l\u2019invisible et ce qui ne peut \u00eatre que vu. A ce moment l\u00e0, elle cesse d\u2019\u00eatre vision, c\u2019est-\u00e0-dire exercice quotidien, elle devient - inventons un mot, n\u2019importe le quel, ou prenons le premier qui nous tombe sur la main - elle devient voyance, elle devient voyance. Et le voyant c\u2019est celui qui voit l\u2019invisible en tant que l\u2019invisible ne peut \u00eatre que vu. D\u00e8s lors j\u2019ai deux facult\u00e9s, bien que Blanchot nous aie dit que c\u2019est un pi\u00e8ge, mais ce n\u2019\u00e9tait pas un pi\u00e8ge, moi je crois que le pi\u00e8ge c\u2019\u00e9tait l\u00e0 o\u00f9 allait Blanchot. Enfin comme son texte est merveilleux ce n\u2019\u00e9tait pas un pi\u00e8ge non plus, \u00e7a ne fait rien. Chacune.. j\u2019ai mes deux facult\u00e9s : parler, voir. Chacune des deux atteint sa limite, l\u2019indicible qui ne peut \u00eatre que dit pour la parole, l\u2019invisible qui ne peut \u00eatre que vu pour l\u2019\u0153il, pour la voyance. En d\u2019autres termes, la parole de l\u2019aphasique, c\u2019est l\u2019acte pur de parole et la voyance ou la vision de Tir\u00e9sias. Tir\u00e9sias \u00e9tant le divin aveugle, hors \u00e0 titre de divin aveugle il voit l\u2019invisible c\u2019est-\u00e0-dire ce qui ne peut \u00eatre que vu, c\u2019est le r\u00f4le du divin, le grand aphasique et l\u2019aveugle et le devin aveugle, forme les deux sujets de nos facult\u00e9s porte chacune \u00e0 leur limite.\nChacune des deux facult\u00e9s, la parole et la vue atteignant son propre limite, \u00e7a va tout seul il n\u2019y a qu\u2019a se laisser aller, on pourrait raconter tout \u00e7a en dormant. Chacune des deux facult\u00e9s atteignant sa propre limite, par la m\u00eame, c\u2019est une cha\u00eene de d\u00e9duction, \u00e7a je vous le jure je pourrais le mettre en forme de th\u00e9or\u00e8me et de d\u00e9monstration spinoziste. Chacune des deux facult\u00e9s atteignant sa propre limite, atteint la limite qui la s\u00e9pare de l\u2019autre. Mais la limite qui la s\u00e9pare de l\u2019autre la rapporte \u00e0 l\u2019autre, en la s\u00e9parant, c\u2019est limpide tout \u00e7a. Enfin, c\u2019est question de sentiment, autant que de concept. Forcement ! chacune des deux facult\u00e9s atteint sa limite, l\u2019indicible qui ne peut \u00eatre que dit, l\u2019invisible qui ne peut \u00eatre que vu d\u00e8s lors chacune atteint \u00e0 la limite qui la s\u00e9pare de l\u2019autre. Parler ce n\u2019est pas voir, voir ce n\u2019est pas parler, mais la limite qui la s\u00e9pare de l\u2019autre, la limite qui s\u00e9pare les deux facult\u00e9s, c\u2019est la limite qui rapporte l\u2019une \u00e0 l\u2019autre et l\u2019autre \u00e0 l\u2019une, en les s\u00e9parant.\nEn d\u2019autres termes, ce que la parole dit d\u2019indicible, mais c\u2019est ce que la vue ne voit que par voyance, c\u2019est-\u00e0-dire ce que la vue voit d\u2019invisible, c\u2019est la limite de chacune des deux facult\u00e9s qui rapporte chacune des deux facult\u00e9s \u00e0 l\u2019autre. Donc, qu\u2019est ce que j\u2019ai ? J\u2019ai (...) elles ne se rejoignent pas, elles ne convergent pas pour cela, c\u2019est la limite de chacune qui la rapporte \u00e0 l\u2019autre. \u00c7a veut dire que la limite de chacune est comme l\u2019endroit et l\u2019envers de la limite qui leur ait commune, de la limite qui les s\u00e9pare.\nEn d\u2019autres termes, deux faces dissym\u00e9triques, la limite commune est uniquement constitue de deux faces dissym\u00e9triques et non totalisables. Un envers et un endroit, un dehors et un dedans, peut-\u00eatre que \u00e7a vous dit quelque chose ? C\u2019est-\u00e0-dire je dirais maintenant, le dehors plus profond que (...),non : le dehors plus lointain que tout ext\u00e9rieur o\u00f9 l\u2019acte de parole affronte sa limite ; le dedans plus profond que tout monde int\u00e9rieur o\u00f9 l\u2019acte de voyance saisit l\u2019invisible. Pour quoi le dedans ? Saisit l\u2019invisible comme ce qui est souterrain \u00e0 jamais. L\u2019acte a\u00e9rien de parole et l\u2019invisible souterrain, voil\u00e0 les deux faces de la limite commune, parler et \u00e0 voir, limite commune qui rapporte l\u2019une ses deux facult\u00e9s, mais les rapporte en les s\u00e9parant, comme un dehors plus lointain que tout monde ext\u00e9rieur, un dedans plus profond que tout monde int\u00e9rieur, le dedans du feu central et le dehors de l\u2019air et de la lumi\u00e8re pure. Les deux moments C\u00e9zaniens\nOn retrouve notre th\u00e8me, d\u2019une esp\u00e8ce de rapport d\u2019envers et d\u2019endroit avec le \"entre\", le rapport que on appelait \u00e0 ce moment l\u00e0, topologique entre un dehors et un dedans qui nous paraissait d\u00e9finir le cerveau. C\u2019est-\u00e0-dire la pens\u00e9e elle-m\u00eame, c\u2019\u00e9tait cette membrane, les deux c\u00f4t\u00e9s de cette membrane, qui entre en - comment dirait-je, en voisinage imm\u00e9diat le dehors plus lointain que tout monde ext\u00e9rieur et le dedans plus profond que tout monde int\u00e9rieur. C\u2019\u00e9tait ce qu\u2019on avait vu dans les s\u00e9ances qu\u2019on avait consacr\u00e9 au cerveau. (Inaudible) D\u00e8s lors nous voil\u00e0 contents, extr\u00eamement contents (Inaudible) parce que, nous sommes en mesure de conclure notre sujet de l\u2019ann\u00e9e, c\u2019\u00e9tait : peut on attendre du cin\u00e9ma une image de la pens\u00e9e et laquelle ? Notre r\u00e9ponse dans toute l\u2019ann\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 que : Il fallait distinguer l\u2019ensemble d\u2019un cin\u00e9ma qu\u2019on allait appeler classique, en gros avant guerre et un cin\u00e9ma fond\u00e9 sur l\u2019image-mouvement en tr\u00e8s gros tout \u00e7a, un cin\u00e9ma moderne apr\u00e8s guerre, un cin\u00e9ma fond\u00e9 sur l\u2019image-temps. Hors ce qui nous int\u00e9ressait cette ann\u00e9e ce n\u2019\u00e9tait pas ce que on avait \u00e9tudi\u00e9 les autres ann\u00e9es, quelle \u00e9tait dans les deux l\u2019image de la pens\u00e9e ? Et maintenant, je peux uniquement dire - et j\u2019en peux plus et vous non plus - l\u2019image classique on a vu quelle image de la pens\u00e9e elle nous proposait. Splendide image de la pens\u00e9e,encore une fois il ne s\u2019agit pas de dire \u00e7a c\u2019est plus beau.\nLa splendide image de la pens\u00e9e dans le cin\u00e9ma classique consiste, si je retiens les termes les plus simples, en une image qui se prolonge ou s\u2019encha\u00eene avec d\u2019autres images, premier caract\u00e8re. Deuxi\u00e8me caract\u00e8re, qui s\u2019int\u00e9riorise, dans un Tout, qui est pr\u00e9cis\u00e9ment la totalit\u00e9 pens\u00e9e, qui s\u2019int\u00e9riorise dans un Tout, troisi\u00e8me caract\u00e8re : lequel Tout s\u2019ext\u00e9riorise dans les images encha\u00een\u00e9es et prolongeables, c\u2019\u00e9tait le circuit de l\u2019image classique et de la pens\u00e9e. Il reposait sur un principe fondamental, de commensurabilit\u00e9 ou de coupure rationnelle, bien que ce cin\u00e9ma n\u2019ignorait pas le faux rapport, etc. Je dis maintenant que l\u2019image moderne de la pens\u00e9e d\u00e9gagerait d\u2019apr\u00e8s notre travail de cette ann\u00e9e, quatre caract\u00e8res. En fait je me souviens qu\u2019on en a fait une s\u00e9ance, on en a fait beaucoup plus, on a fait une douzaine, bien avant que (...) donc on pourrait les d\u00e9composer beaucoup, je retiens les plus gros :\nSur le premier caract\u00e8re le probl\u00e8me n\u2019est plus celui du Tout, de la constitution d\u2019un Tout, le probl\u00e8me c\u2019est l\u2019organisation topologique d\u2019un dehors et d\u2019un dedans non sym\u00e9trique et non totalisable. C\u2019est le probl\u00e8me du cerveau, il correspond \u00e0 ce que on a appel\u00e9, \"l\u2019ordre du temps\". Pourquoi on appelait \u00e7a \"l\u2019ordre du temps\" ? Justement on prenait un terme topologique, l\u2019ordre et je ne peux pas revenir l\u00e0-dessus parce que ce sont des choses faites.\nDeuxi\u00e8me caract\u00e8re, les images ne s\u2019encha\u00eenent et ne se prolongent plus par coupure rationnelle, mais elles ne cessent de se r\u00e9encha\u00eener sur coupure irrationnelle. \u00c7a on l\u2019a vu aussi, et je vous rappelle ce qui pour moi est l\u2019essentiel : le r\u00e9encha\u00eenement n\u2019a rien avoir avec un encha\u00eenement second, avec un deuxi\u00e8me encha\u00eenement. Le reencha\u00eenement est aussi frais, aussi primitif que l\u2019encha\u00eenement. Le r\u00e9encha\u00eenement ne vient pas apr\u00e8s l\u2019encha\u00eenement. Ce qui distingue les deux, c\u2019est la nature de la coupure. Il y a r\u00e9encha\u00eenement entre deux images, lorsque la coupure entre les deux est une coupure irrationnelle, il y a encha\u00eenement lorsque la coupure est une coupure rationnelle. \u00c7a, \u00e7a nous renvoyait a la s\u00e9rie du temps, et non plus au probl\u00e8me du cerveau, du rapport cin\u00e9ma-cerveau, mais du rapport cin\u00e9ma-corps, nous sommes rest\u00e9s des semaines et des semaines l\u00e0-dessus.\nTroisi\u00e8me caract\u00e8re, il n\u2019y a pas dans le cin\u00e9ma, dans cette image moderne, il n\u2019y a pas d\u2019unit\u00e9 sonore-visuelle, ni de convergence, il y a h\u00e9autonomie. L\u2019acte de parole sortant du dehors, du dehors a\u00e9rien, par del\u00e0 le monde ext\u00e9rieur, l\u2019image visuelle indiquant le dedans invisible, c\u2019est-\u00e0-dire le feu central, sous toutes les strates de l\u2019image tellurique. Alors vous me direz : comment on peut ?cette image tellurique n\u2019a pas d\u2019autre sens que nous mettre en rapport avec cet invisible qui ne peut \u00eatre que vu, mais qui reste invisible. Donc il y a h\u00e9autonomie et du sonore et du visuel, ce qui surtout n\u2019implique pas, ne suppose pas que les deux types d\u2019images soient sans rapport au contraire,mais qu\u2019elles entrent dans un rapport original que nous avons pu appeler rapport indirect libre.\nD\u00e8s lors la pens\u00e9e se trouve travaill\u00e9e fondamentalement par quelque chose d\u2019impens\u00e9, comme Blanchot, comme Michel Foucault (Inaudible), comme je vais dire m\u00eame, comme Heidegger, comme Blanchot, comme Foucault, l\u2019auront de toutes mani\u00e8res, d\u00e9fini. Qu\u2019est ce que c\u2019est cet impens\u00e9 ? c\u2019est \u00e9tonnant, c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment que la pens\u00e9e ce n\u2019est rien d\u2019autre que la limite commune, du parler et du voir. Et que donc tout comme la limite du parler est l\u2019indicible qui ne peut \u00eatre que dit, la limite du voir l\u2019invisible qui ne peut \u00eatre que vu, il y a un l\u2019impensable qui ne peut \u00eatre que pens\u00e9. Et qui est fait de la limite commune. Que l\u2019impensable ne soit pas hors de la pens\u00e9e c\u2019est \u00e7a le fondamental. Toute la philosophie classique a toujours cru \u00e0 un impensable, l\u2019a toujours situ\u00e9 hors de la pens\u00e9e. Pas du tout, c\u2019est dans la pens\u00e9e qu\u2019il y a ce point qui est pr\u00e9cis\u00e9ment l\u2019impensable, qui ne peut \u00eatre que pens\u00e9.\nEn quoi \u00e7a concerne le cin\u00e9ma ? Si je r\u00e9sume nos deux ann\u00e9es, l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re et celle-ci. Je dirais, prenons la liste. Faisons la liste des tr\u00e8s grands cin\u00e9astes, je dirais, cet impens\u00e9 dans la pens\u00e9e du point de vue du cin\u00e9ma, c\u2019est l\u2019in\u00e9vocable Welles, peut-\u00eatre que tout commence avec Welles, il y a dans le pass\u00e9 quelque chose d\u2019in\u00e9vocable, ce sera une des grandes pens\u00e9es de Welles, de Citizen Kane au Proc\u00e8s, \u00e7a va \u00eatre le monde des pr\u00e9sences hallucinatoires.\n\u00c7a sera, l\u2019ind\u00e9cidable de Resnais : entre les couches de pass\u00e9, il y a profond\u00e9ment quelque chose d\u2019ind\u00e9cidable. D\u00e8s L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re a Marienbad, qui d\u00e9cidera, entre les trois personnes ? il n\u2019y a pas de dernier mot, il y a quelque chose d\u2019ind\u00e9cidable entre et dans les nappes de pass\u00e9 qu\u2019on \u00e9voque. Ce n\u2019est plus simplement l\u2019in\u00e9vocable de Welles, c\u2019est pour \u00e7a que je crois r\u00e9ellement que Resnais, a quelque chose, a repris, \u00e0 partir de Welles pour pousser le probl\u00e8me plus loin encore. Tant mieux, tant mieux, ce sera - ce n\u2019est pas un mot qu\u2019ils emploient l\u00e0, je cherche des mots qui nous seraient commodes, ce sera l\u2019inexplicable de Robbe Grillet. Par inexplicable je veux pas dire quelque chose qui n\u2019a pas d\u2019explication, qui en fait un usage quotidien de la raison de la pens\u00e9e, j\u2019emploie explication au sens \u00e9tymologique \u00e0 savoir d\u00e9roul\u00e9, l\u2019inexplicable c\u2019est quelque chose que dans son essence reste fondamentalement quelque chose impliqu\u00e9, l\u2019inexplicable c\u2019est le toujours impliqu\u00e9, ce serait donc \u00ab\u00a0l\u2019inexplicable\u00a0\u00bb de Robbe Grillet.\nCe serait l\u2019incommensurable de Godard, en appelant incommensurable chez Godard, les limites de s\u00e9ries qui d\u00e9finissent des coupures irrationnelles, on l\u2019a vu dans cet \u00e9trange cin\u00e9ma s\u00e9riel, on lui a consacr\u00e9 plusieurs s\u00e9ances. Ce serait, \u00ab\u00a0l\u2019impossible\u00a0\u00bb de Duras. Th\u00e8me fr\u00e9quent, l\u2019emploi du mot \u00ab\u00a0impossible\u00a0\u00bb chez Marguerite Duras. Ce serait l\u2019irrationnel de Syberberg dont toute la pens\u00e9e est domin\u00e9 par, en tant que penseur par : qu\u2019est ce que l\u2019irrationalisme ? Est il vrai que l\u2019irrationalisme soit hitl\u00e9rien par essence ? il parle pour la culture Allemande ou est ce que Hitler, a op\u00e9r\u00e9 une capture abominable et impardonnable de l\u2019irrationnel Allemand. Ce sera le grand th\u00e8me que Syberberg posera, dans le livre qu\u2019il a \u00e9crit \u00e0 propos du film Hitler, livre dont vous trouverez un tr\u00e8s long passage, traduit dans un num\u00e9ro de Changes, qui a pour titre - un des premiers num\u00e9ros de changes - qui a pour titre, l\u2019Allemagne en esquisse ou en quelque chose, en \u00e9bauche ou en esquisse, je ne sais plus o\u00f9 il y a ce texte tr\u00e8s beau, tr\u00e8s compliqu\u00e9 de Syberberg sur : qu\u2019est ce que c\u2019est l\u2019irrationnel ?\nEt en fin comme l\u2019ann\u00e9e doit se finir bien sur un rat\u00e9 de moi, j\u2019avais un terme pour les Straub pour compl\u00e9ter. Et ce terme je l\u2019avais tout \u00e0 l\u2019heure, je viens de le perdre, je m\u2019en souviens plus, mais cela r\u00e9pondait bien, c\u2019est dommage \u00e7a, ce qu\u2019on a dit sur le cin\u00e9ma des Straub je l\u2019ai perdu, qu\u2019est ce que vous voulez que je fasse ? Donc cet impens\u00e9 dans la pens\u00e9e dont t\u00e9moignerait le cin\u00e9ma ce serait l\u2019inexplicable ; l\u2019ind\u00e9cidable ; l\u2019irrationnel ; l\u2019incommensurable (...) voil\u00e0 la liste est ouverte, et bon Dieu je le connais ce terme.\n\u00c9tudiant : (inaudible)\nDeleuze : Non.\n\u00c9tudiant : L\u2019intol\u00e9rable ?\nDeleuze :  L\u2019intol\u00e9rable c\u2019est propre \u00e0 tous, l\u2019intol\u00e9rable d\u00e8s qu\u2019il n y a plus qu\u2019action, des qu\u2019il y a voyance, on ne peut voir que l\u2019intol\u00e9rable. Le fondateur du cin\u00e9ma de l\u2019intol\u00e9rable \u00e0 mon avis c\u2019est Rossellini, c\u2019est Rossellini et c\u2019est tout de suite repris par Godard, \u00e7a traverse tous cet intol\u00e9rable, faire voir l\u2019intol\u00e9rable. Je l\u2019avais, mais c\u2019est bien, vous comprenez comme \u00e7a sa se termine sur un petit ph\u00e9nom\u00e8ne d\u2019amn\u00e9sie, hein ? On ne pouvait pas faire mieux, je suis vraiment confus, \u00e7a se termine sur un blanc, voil\u00e0 la semaine prochaine il y aura encore une s\u00e9ance, mais cette s\u00e9ance je souhaite que ce soit pour ceux qui ont des questions ou des remarques personnelles \u00e0 faire, concernant l\u2019ensemble du travail de cette ann\u00e9e. L\u2019ann\u00e9e prochaine je d\u00e9clare pour que tout soit clair je ne sais pas bien ce que je ferai, h\u00e9las pour moi j\u2019en ai fini le tout ce que je croyais avoir \u00e0 dire sur le cin\u00e9ma, donc le cin\u00e9ma c\u2019est fini pour moi, Voil\u00e0.", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/379"}