{"Cours": "Sur le cin\u00e9ma : l'image-pens\u00e9e", "Date": "Cours du 04/06/1985", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "Deleuze : Ce que je voulais, si vous voulez bien, c\u2019est juger notre travail cette ann\u00e9e et pour ceux qui \u00e9taient l\u00e0 les autres ann\u00e9es, au besoin aussi les autres ann\u00e9es. Par juger notre travail, j\u2019entends presque, avoir des r\u00e9actions du type : tel point o\u00f9 on est pass\u00e9 beaucoup trop vite, tel point m\u00eame que j\u2019ai franchement n\u00e9glig\u00e9 ou oubli\u00e9, faute d\u2019en voir l\u2019importance, tel point que selon vous, j\u2019ai mal trait\u00e9 - que vous ayez toutes ces possibilit\u00e9s, plus celles que vous trouverez. Voil\u00e0. C\u2019est donc un peu vos r\u00e9actions, je vais vous dire pourquoi : parce que donc \u00e7a fait trois, quatre ans - je ne sais plus - que je me suis lanc\u00e9 avec vous dans cette histoire sur le cin\u00e9ma. Maintenant j\u2019arrive au bout - m\u2019int\u00e9resse beaucoup, comment vous avez pris \u00e7a - j\u2019ai le sentiment que j\u2019ai eu beaucoup de moments un peu artificiels, d\u2019autres moments o\u00f9 \u00e7a marchait ! Comme \u00e7a donc c\u2019est plut\u00f4t, c\u2019est \u00e0 vous de parler parce que j\u2019y attache de l\u2019importance pour mon compte \u00e0 vos r\u00e9actions, pas du tout par go\u00fbt de discuter - je vous donne raison d\u2019avance - mais parce que \u00e7a peut m\u2019aider pour ce que je ferai l\u2019ann\u00e9e prochaine. Voil\u00e0 alors \u00e0 vous de parler ; Comtesse, il m\u2019avait dit qu\u2019il souhaitait prendre, ou commencer en tout cas, par un point ponctuel et pr\u00e9cis concernant Les Straub.\n[Inaudible]\nComtesse : Concernant le d\u00e9but du cadrage sonore, c\u2019est le moment o\u00f9 justement o\u00f9 on parlait du cadrage sonore ... je suis en train de voir ou d\u2019\u00e9crire quelque chose sur le cin\u00e9ma de Marguerite Duras. \u00c7a fait une histoire de ...\nDeleuze : Toi, tu faisais un travail sur Duras, oui.\nComtesse : Un fragment sur la ligne de cin\u00e9ma de Marguerite Duras, alors \u00e7a fait une sorte de court circuit et \u00e0 partir donc de ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, voil\u00e0 j\u2019essayais de penser un petit peu la m\u00eame chose et peut-\u00eatre autre chose, qu\u2019elle a dit sur le cadre sonore. Parce qu\u2019il me semble, si on confronte un peu les deux lignes, le cadrage sonore sp\u00e9cifique tel que tu l\u2019as d\u00e9fini bruit de la salle de cours, inaudible, il me semble un concept qui est, d\u2019abord, un concept qui est cadr\u00e9, qui est circonscrit par trois id\u00e9es, trois id\u00e9es cadres d\u2019abord probl\u00e9matiques. Ce qui m\u2019a int\u00e9ress\u00e9 c\u2019est \u00e7a, c\u2019est \u00e0 quel point \u00e7a m\u2019a sembl\u00e9 un cadre probl\u00e9matique qui circonscrivait justement le concept du cadrage sonore. Les trois id\u00e9es probl\u00e9matiques, c\u2019est celles qui \u00e9taient \u00e9nonc\u00e9es, je le r\u00e9p\u00e8te,- c\u2019est que premi\u00e8rement le cadrage il est obtenu par un traitement technologique nouveau d\u2019un environnement sonore qui r\u00e9alise, soit un gommage d\u2019une partie du son, soit une modification du son, soit qui produit une nouvelle densit\u00e9 du son par des nouvelles technologiques, autrement dit, ce traitement compose une profondeur du son, un volume ou un bloc sonore, un mat\u00e9riau sonore diff\u00e9rent, diff\u00e9rent des sources du sonore, des [inaudible], de l\u2019organisation des temps sonore et cetera. Donc un volume ou un bloc sonore d\u2019exploration in\u00e9dit, \u00e7a c\u2019est pour moi le premier cas, je reviendrai sur ces trois cas....\nDeuxi\u00e8mement, le bloc, ce bloc sonore l\u00e0, il est cadr\u00e9 par l\u2019id\u00e9e d\u2019une connexion n\u00e9cessaire de la pens\u00e9e avec l\u2019ordre du temps. Le temps pur, \u00e7a serait comme le cadre du cadrage sonore, presque comme la mise en cadrage. Donc volume sonore temporel, bloc d\u2019exploration du temps.\nTroisi\u00e8me, troisi\u00e8me cadre : le cadrage sonore devient acte de parole, d\u2019un type nouveau, dimension d\u2019une pens\u00e9e ou d\u2019un circuit topologique de pens\u00e9e, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019un rapport topologique entre l\u2019invisible feu central et l\u2019invisible lumi\u00e8re pure. Ce que tente, pourtant, il me semble, ce que j\u2019appellerais \"l\u2019impossible cin\u00e9ma\" de Marguerite Duras, c\u2019est justement de briser les cadres technologiques temporels, et m\u00eame philosophiques, du cadrage sonore. C\u2019est de provoquer leur \u00e9clatement relatif, pour faire \u00e9merger, l\u2019hors cadre inou\u00ef, qui impose cet hors cadre, qui n\u00e9cessite \u00e0 la fois le cadrage sonore moderne, et des types de cadre, le cadrage deviendrait le cadrage d\u2019un inaudible silence. Le cadrage sonore, si l\u2019on reprend tr\u00e8s fragmentairement, quelques perspectives de Marguerite Duras, le cadrage sonore ne se pr\u00e9l\u00e8ve pas simplement, d\u2019un ext\u00e9rieur sonore, par op\u00e9ration technologique complexe, il encadre plut\u00f4t un silence, et en le rendant inaudible ce silence, il prolonge une surdit\u00e9 incommensurable. Le volume sonore sera\u00eet \u00e0 ce moment-l\u00e0, comme la r\u00e9sistance \u00e0 dire le silence inaudible, le silence, que par exemple, m\u00eame, Nathalie Sarraute appelle la voix de [inaudible] qui est une conjonction certainement avec \u00e7a], qui est \u00e0 la fois affect et mouvement [inaudible] Affect et mouvement du temps, la voix des possibles [inaudible], le silence est une voix, comme acte de langage, acte de langage c\u2019est \u00e0 dire aphasie de la parole, parole aphasie surtout, de la parole soud\u00e9e, soud\u00e9e au moi, je, tu. Marguerite Duras, la voix du vertige, du trouble vertigineux, la voix de l\u2019intensit\u00e9 violente, la voix du gouffre, qu\u2019elle appelle :\u00a0\u00ab\u00a0la voix sauvage de la folie\u00a0\u00bb. On pourrait dire \u00e9galement, c\u2019est la voix de l\u2019\u00e9tranger, l\u2019\u00e9tranger ou de l\u2019ennemi, c\u2019est en tout cas, cette voix de l\u2019intensit\u00e9 violente. Donnons un exemple de \u00e7a par exemple, dans D\u00e9truire, dit elle, c\u2019est Elisabeth Alione, cette intensit\u00e9 violente a provoqu\u00e9, parce qu\u2019elle l\u2019a travers\u00e9 son immobilit\u00e9 - elle reste (..) sur un chaise dans le parc avec en face d\u2019elle, la for\u00eat - et, dans cette immobilit\u00e9, elle n\u2019\u00e9prouve plus que l\u2019angoisse du retour de l\u2019intensit\u00e9 violente, avec un regard fascin\u00e9, qui est tourn\u00e9 vers la for\u00eat redoutable. A propos du silence, de ce silence-l\u00e0, Marguerite Duras \u00e9crit, dans plusieurs textes, parus plusieurs revues de cin\u00e9ma, en vrac donc : \u00ab\u00a0le tournage, c\u2019est comme si j\u2019entrais dans un goufre\u00a0\u00bb. Autre texte : \u00ab\u00a0Sans le vertige, il n\u2019y a pas de cin\u00e9aste, si on ignore le vertige, je ne sais pas ce que l\u2019on fout dans le cin\u00e9ma, on est un bon \u00e9l\u00e8ve, c\u2019est tout.... J\u2019ai fait La femme du Gange dans un \u00e9tat d\u2019extr\u00eame \u00e9motion presque une maladie. C\u2019est pourquoi je suis rest\u00e9e en de\u00e7a de cette \u00e9motion, de cette intensit\u00e9 violente.\u00a0\u00bb Autre texte : \u00ab\u00a0Apr\u00e8s India Song j\u2019ai cru mourir, je ne sais pas de quelle maladie je suis atteinte dans ces cas l\u00e0\u00a0\u00bb. Autre texte : \u00ab\u00a0le probl\u00e8me c\u2019est de pouvoir rendre \u00e7a, le silence, cela me semble une nouveaut\u00e9 par rapport au livre, ce n\u2019\u00e9tait pas un guide. On s\u2019entend trop parler pour se voir dans son silence, pour l\u2019effectuer pour franchir le vide du temps. Mais la voix qui paraphe le silence, qui creuse la distance externe avec l\u2019intensit\u00e9 violente, qui sombre alors dans l\u2019int\u00e9rieur du temps, ne peut se voir dans ce qu\u2019elle dit. Elle n\u2019a rien vu \u00e0 Hiroshima ! voix d\u00e9cal\u00e9e disjointe du silence qui parle sans se voir, hypnotique, mn\u00e9sique par exc\u00e8s d\u2019oubli. Elle ne se voit pas dans ce qu\u2019elle regarde, mais surtout elle ne se voit pas, par l\u00e0 m\u00eame, dans ce qu\u2019elle dit, c\u2019est \u00e0 dire elle ne se voit pas : calcin\u00e9e, brul\u00e9e, explos\u00e9e, foudroy\u00e9e comme Hiroshima, ville d\u00e9truite.\u00a0\u00bb Dans Une aussi longue absence, Albert Langlois, il est prot\u00e9g\u00e9 du silence, il est abrit\u00e9 du silence par le mur de la puissante amn\u00e9sie du temps, du temps d\u2019ordre du pr\u00e9sent lunaire que Pasolini appelle... (coupure) Elle n\u2019est plus une voix affect\u00e9e, d\u00e9j\u00e0 atteinte dit-elle, par la m\u00e9moire infernale d\u2019Albert Langlois, la voix du silence disloque le bloc de puissance du temps comme r\u00e9sonnance du volume sonore temporel. Franchir le vide du temps, pr\u00e9cipiter la crise du pr\u00e9sent lunaire s\u00e9par\u00e9, secr\u00e8tement terroriste, des forces du pr\u00e9sent lunaire de la puissance amn\u00e9sique du temps, du bloc temps ; c\u2019est la chance, la possibilit\u00e9 de traduire le silence, de dire le langage du silence. C\u2019est la chance de l\u2019acte de langage. L\u2019espace filmique de Marguerite Duras ne cesse finalement de traduire, ce qui exc\u00e8de, ce qui d\u00e9borde les cadres du cadrage sonore, c\u2019est \u00e0 dire au moins cinq choses : 1 - le silence du temps amn\u00e9sique, du temps de la reproduction. 2 - le temps du silence comme temps de la r\u00e9p\u00e9tition. 3 - la puissance de rep\u00e9tition comme puissance de l\u2019intensit\u00e9 violente, puissance de folie. 4 - le bloc d\u2019oscillation, bloc de puissance, bloc g\u00e9n\u00e9alogique de la r\u00e9p\u00e9tition, bloc silencieux de la maladie de la mort c\u2019est \u00e0 dire de la foi presque insurmontable au dehors du bloc du dedans. 5 - le dehors du bloc comme univers de l\u2019impossible r\u00e9el, univers d\u2019inconsistance.\nDans Images et sons, Longsdale parlait de l\u2019emploi du monde sonore dans India Song ind\u00e9pendamment disait il du monde visuel. Seulement cela ne conduit pas forc\u00e9ment \u00e0 d\u00e9finir les rapports entre voix et image ; Je ne supprime le probl\u00e8me de ces rapports. Cela ne conduit pas n\u00e9cessairement et directement \u00e0 \u00e7a ; car voix et images sont li\u00e9s au temps amn\u00e9sique pur, \u00e0 son bloc d\u2019ordre d\u2019appel ou de rappel \u00e0 l\u2019ordre, \u00e0 ce temps vide disjoint du silence, cadre du cadrage sonore. D\u00e8s lors la voix est autonome de l\u2019image parce qu\u2019elle est affect\u00e9e par le silence, par la puissance du silence comme puissance de r\u00e9p\u00e9tition. C\u2019est le silence de la r\u00e9p\u00e9tition, c\u2019est la r\u00e9p\u00e9tition du silence qui couvre la multiplicit\u00e9 des voix d\u2019India Song. Voix qui ne cessent \u00e0 partir de l\u00e0, de r\u00e9p\u00e9ter sans l\u2019effectuer, sans en devenir contemporain, l\u2019univers ou le dehors du bloc de puissance. L\u2019univers trou\u00e9 d\u2019inconsistance, d\u2019inertie, de tourbillonnements fig\u00e9s, de fatigues destructives. Univers qui brise le mouvement rythmique du r\u00e9el corporel qui impose peut \u00eatre la foi fallacieuse au corps au del\u00e0 du corporel.\nSobrement Marguerite Duras dit : \u00ab\u00a0je travaillais avec ces troubles, ces ruines dans la t\u00eate\u00a0\u00bb. La folie d\u00e9fait la disjonction du d\u00e9sir et du corps vide mais l\u2019ext\u00e9nuation de la folie atteint l\u2019univers, comme ce que Marguerite Duras appelle, le lieu invivable, le non-lieu invivable du corps. Univers entre voix et images ; insignifiables les voix, invisibilation limites des images. Il ne s\u2019agit ni tout \u00e0 fait de la voix br\u00fbl\u00e9e qui, dans de La femme du Gange avec sa lenteur ext\u00e9nu\u00e9e, demande la mise \u00e0 mort. Ni non plus de la voix folle d\u2019Anne Marie Stretter, cette voix folle qui donne la mort, qui ne demande plus la mise \u00e0 mort, mais qui donne la mort. Qui voit l\u2019horreur et ne sort \u00e0 partir de cette vision, qui ne sort de sa prostation \u00e9thique ( ?) que pour un processus suicidaire. Anne Marie dit Marguerite Duras, \u00e9tait aussi bien donneuse de mort que m\u00e8re d\u2019enfant. Anne Marie Stretter, c\u2019est la voix folle de la mort vivante. De la foi en la mort, de la garde comme don invisible, du don comme garde. Mais comme dit Marguerite Duras :\"en montrant cette vie incompl\u00e8te, pantelante, cette vie off, je ne montrerai pas tout, - pas tout - car il a un envers du bloc silencieux de puissance, un dehors du bloc ou un univers inconscient. Dire : l\u2019univers invivable de l\u2019impossible r\u00e9el et non pas, la sc\u00e8ne signifiante du r\u00e9el impossible, atteindre la coexistence abyssale, inou\u00efe et l\u2019absence de l\u2019espace publique de traduction. Dans \"d\u00e9truire dit elle\", le nom de Stein, c\u2019est le nom \u00e0 la fois de l\u2019univers effectu\u00e9, effectu\u00e9 dans son bloc de sp\u00e9cification ( ?), \u00e0 la fois le nom de l\u2019univers effectu\u00e9 et des lignes d\u2019\u00e9mergence, des lignes de vie, au del\u00e0, et de la maladie de la vie qui mortifie la mort et de la maladie de la mort qui fait vivre ou revivre la mort. Duras dit :\"Stein, Il est venu au moment o\u00f9 j\u2019\u00e9tais suffisamment d\u00e9truite\". Stein n\u2019appartient ni au monde de l\u2019\u00eatre, ni au monde de l\u2019existence, il n\u2019est pas, il n\u2019existe pas. Il exc\u00e8de la limite du temps comme la limite de la r\u00e9p\u00e9tition, la double coupure. Il est ni un monde ni un autre. Il est l\u2019oubli de la m\u00e9moire infernale \"des\" mondes parce qu\u2019il d\u00e9borde la loi, la borne, la limite du silence, parce qu\u2019il atteint l\u2019extr\u00eame, l\u2019univers extr\u00eame o\u00f9 il franchit le bord. il est, dit Marguerite Duras, d\u2019un monde \u00ab\u00a0\u00e0 venir\u00a0\u00bb.\nAvant Stein, la musique, pharmacum de la souffrance, drogue de la douleur ne vivait que de l\u2019extr\u00eame, approch\u00e9, repouss\u00e9. Mais comme Stein, la musique, elle est \u00e0 venir. Et Duras \u00e9crit et je terminerai l\u00e0 dessus, sur la musique :\nCe n\u2019est que lorsque l\u2019obscurit\u00e9 est presque compl\u00e8te, qu\u2019elle arrive clairement, avec une force incalculable, dans une sublime douceur.\nDeleuze : Tel que je r\u00e9agirai \u00e0 ce que tu viens de dire - J\u2019essaye de comprendre, o\u00f9 est notre diff\u00e9rence ? et l\u00e0 je la vois bien - mais comme c\u2019est dr\u00f4le, cette derni\u00e8re s\u00e9ance n\u2019est pas grave, elle devrait \u00eatre tr\u00e8s gaie - et d\u2019une certaine mani\u00e8re, c\u2019est toujours la m\u00eame, qu\u2019il y a entre nous. Si je te suis, je donne les deux versions : en effet, je ne suis pas s\u00fbr du tout d\u2019avoir raison. Pour moi, Comtesse a tr\u00e8s fid\u00e8lement r\u00e9sum\u00e9 ce que je vous pr\u00e9sentais. En effet, la dissociation de l\u2019image sonore et de l\u2019image visuelle. Pour moi c\u2019est tr\u00e8s simple, enfin c\u2019est tr\u00e8s simple ! Si l\u2019on se donne cette dissociation, Comtesse l\u00e0, a fait la maximum de ce qu\u2019il pouvait, \u00e0 mon avis, tout ce qu\u2019il m\u2019a pr\u00eat\u00e9, est absolument exact. Et il dit, si je comprends bien, pour toi finalement, une fois dit que tu consid\u00e8res, que la dissociation de l\u2019image sonore et de l\u2019image visuelle n\u2019exclut nullement un rapport entre les deux, mais induit un nouveau type de rapport - ce que j\u2019appelais : un cycle non-rationnel, au lieu d\u2019un cercle du commensurable \u00e0 la mani\u00e8re de l\u2019ancien cin\u00e9ma - et Comtesse me dit : finalement, toi tu veux que tout se passe entre les deux images, l\u2019une s\u2019enfonce vers le feu central, c\u2019est-\u00e0-dire vers un invisible, l\u2019autre s\u2019\u00e9l\u00e8ve vers un indicible, vers une lumi\u00e8re pure. Et Comtesse marque bien que, pour moi, ce circuit irrationnel sera un nouvel aspect de ce que j\u2019ai pas cess\u00e9 d\u2019essayer de d\u00e9finir cette ann\u00e9e et l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, \u00e0 savoir une image-temps directe, une pr\u00e9sentation directe du Temps. Donc tout ce qu\u2019il m\u2019a fait dire est juste, je veux dire, est exact. Lui, si je l\u2019ai bien suivi, il dit : mon point de vue, moi, est assez diff\u00e9rent. Car il sugg\u00e8re - suivant une m\u00e9thode qui t\u2019es propre, que tu as tr\u00e8s bien mani\u00e9e - que mon point de vue \u00e0 moi est tr\u00e8s secondaire, et subordonn\u00e9 par rapport \u00e0 ce point de vue diff\u00e9rent. Si je comprends bien c\u2019est que tu veux que, au-del\u00e0 de l\u2019image sonore et de l\u2019image visuelle, et donc, au-del\u00e0 de leur rapport irrationnel, il y ait quelque chose - appelons le, peu importe - \"de plus haut ou de plus profond\". Ce \"plus haut\" ou ce \"plus profond\", par la m\u00eame - et les encha\u00eenements logiques de Comtesse sont parfaits - par la m\u00eame, sera d\u2019une certaine mani\u00e8re au-del\u00e0 de l\u2019image-temps. Par l\u00e0 il rejoint - je ne sais pas, il nous le dira peut-\u00eatre - il rejoint un point qui \u00e9tait celui de Raymonde Carasco o\u00f9 il convenait de chercher, pour d\u00e9finir r\u00e9ellement le r\u00e9gime cin\u00e9matographique quelque chose, de plus haut ou de plus profond et que l\u2019image-mouvement, et que l\u2019image-temps. Alors Comtesse l\u00e0-dessus, dit : en effet, parce que ce plus haut et ce plus profond, op\u00e8re une v\u00e9ritable \"dissolution\" du bloc de temps, il exc\u00e8de le temps. Et quand Comtesse le d\u00e9finit, si j\u2019ai bien compris, il le d\u00e9finit fondamentalement par : le silence. A une condition, si je comprends bien, c\u2019est que le silence, soit comme extrait et consid\u00e9r\u00e9 comme privil\u00e9gi\u00e9, comme d\u00e9passant l\u2019acte de parole, lui m\u00eame. Alors je dis : c\u2019est toujours la m\u00eame histoire, entre Comtesse et moi.\nD\u2019une certaine mani\u00e8re, je crois que dans ce qui est pour moi - alors l\u00e0 \u00e7a touche \u00e0 des choses qu\u2019on ne peut m\u00eame plus discuter, il n\u2019y a qu\u2019\u00e0 marquer les diff\u00e9rences - je crois que, dans ce qui, pour moi, est perp\u00e9tuellement, un rapport ou un ensemble de rapports \"d\u2019immanence\". Comtesse, pour des raisons qui sont les siennes, lui, souhaiterait introduire une instance - que j\u2019appelle en tr\u00e8s gros, quitte \u00e0 reconna\u00eetre que Comtesse va lui donner un sens original - mais une instance faisant fonction de \"transcendance\".\nDeuxi\u00e8me diff\u00e9rence : il se trouve que - et \u00e7a Comtesse n\u2019a jamais cess\u00e9 de me le reflanquer, de me le reflanquer sans aucun sens p\u00e9joratif - il se trouve que se pointe, cette instance de transcendance : ici, le silence est fondamentalement li\u00e9 \u00e0 la mort. Alors que moi, non seulement les cycles sont des cycles d\u2019immanence, mais sont uniquement des cycles vitaux par rapport auxquels, la mort est quelque chose d\u2019absolument subordonn\u00e9. Je dis : nous ne sommes pas fascin\u00e9s par la m\u00eame chose. Alors, en effet, Comtesse a raison, parce que, voil\u00e0 un peu la question, moi ce que je dirais - s\u2019il avait lieu \u00e0 discuter mais encore une fois il y aucun lieu de discuter - s\u2019il y avait lieu de discuter, je dirais \u00e9videmment pour moi le silence, que ce soit chez Marguerite Duras ou chez n\u2019importe quel autre cin\u00e9aste, n\u2019a strictement aucun privil\u00e8ge. J\u2019entends bien que Comtesse pourra me fournir des textes, les textes, les textes, il faut les respecter beaucoup, il faut les comparer \u00e0 d\u2019autres. je dirais par exemple : est-ce que le silence a un privil\u00e8ge sur le cri du Vice consul dans \"india Song\" ? Est-ce que le silence a un privil\u00e8ge sur le cri ? Est-ce que le silence ou le cri ont un privil\u00e8ge sur la musique ?\nPour moi, je serais bien incapable de faire du silence, une instance transcendante quelconque, pour la simple raison que je consid\u00e8re le silence comme une pratique int\u00e9grante de la musique et de l\u2019acte de parole. Pour moi, c\u2019est une partie \"int\u00e9grante\" c\u2019est-\u00e0-dire une partie \"immanente\" \u00e0 la musique et \u00e0 l\u2019acte de parole. Et, il ne me viendrait pas \u00e0 l\u2019esprit d\u2019extraire le silence pour lui donner une fonction, qui de pr\u00e8s ou loin, serait une fonction de transcendance. De m\u00eame, le non-visible dans l\u2019image visuelle, cela me parait renvoyer \u00e0 rien de transcendant. Mais aussi bien le non-visible de l\u2019image visuelle, que le non-sonore, que l\u2019insonore de l\u2019image sonore, d\u00e9finissent pour moi, la coupure irrationnelle entre les deux. Ou int\u00e9rieure \u00e0 chacun des deux. Si bien que loin de d\u00e9passer, cette esp\u00e8ce de cycle rompu, que je cherchais \u00e0 d\u00e9finir, ils sont \u00e9l\u00e9ments constituant de ce cycle.\nAlors, tout ceci n\u2019\u00e9tait pas du tout pour r\u00e9pondre \u00e0 Comtesse : tu as tort, parce que.. c\u2019\u00e9tait pour essayer de marquer notre diff\u00e9rence telle que je la vois. L\u00e0-dessus je vous dis : quand on en est arriv\u00e9 \u00e0 ce point, c\u2019est pas un point formidable mais quand on est arriv\u00e9 \u00e0 ce point, qu\u2019est-ce que vous voulez ? Il y a aucun lieu de dire : l\u2019un a tort, l\u2019autre a raison, il y a lieu de voir \u00e0 quoi nous nous engageons l\u2019un \u00e0 l\u2019autre. Moi je m\u2019engage \u00e0 me d\u00e9sint\u00e9resser de la mort, lui il s\u2019engage \u00e0 \u00e9voluer dans la mort, et y saisir quelque chose, qui est plus haut que les deux images de [inaudible]. Moi je m\u2019engage \u00e0 ne pas chercher d\u2019au-del\u00e0, \u00e0 l\u2019image-temps. Car l\u2019image-temps, quand elle est devenue autonome c\u2019est-\u00e0-dire, quand elle a renvers\u00e9 sa subordination \u00e0 l\u2019image-mouvement, est telle que, pour moi, il ne peut rien y avoir au-del\u00e0. Pour Comtesse, l\u2019image-temps, si je comprends bien, ne serait que comme \"un palier\" - je veux dire que, pour moi, c\u2019est le temps qui exc\u00e8de. Je vis enfin, sous la formule de Shakespeare que j\u2019ai souvent cit\u00e9e, elle m\u2019apparait belle : \"le temps sort de ses gonds\". Quand le temps sort de ses gonds c\u2019est \u00e0 dire n\u2019est plus subordonn\u00e9 au mouvement, \u00e0 la lettre. Voyez ce que c\u2019est que le gonds. les gonds c\u2019est autour de quoi la porte du temps tourne. Quand le temps sort de ses gonds, \u00e7a veut dire : Le temps se pr\u00e9sente en personne. L\u2019id\u00e9e m\u00eame qu\u2019il y ait un \"au del\u00e0 du temps\", m\u2019est totalement \u00e9trang\u00e8re, l\u2019id\u00e9e qu\u2019il y est un au del\u00e0 de la vie, m\u2019est totalement \u00e9trang\u00e8re. Comtesse au contraire, a \u00e0 faire tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment, lui, a \u00e0 faire avec quelque chose qui exc\u00e8de le temps. Pour moi rien ne peut exc\u00e9der le temps parce que le temps est le pire exc\u00e8s. Donc quelque chose qui exc\u00e8de le temps et qui exc\u00e8de la vie. Si je n\u2019ai pas trahi la pens\u00e9e de Comtesse, pas plus qu\u2019il n\u2019a trahi la mienne. Je dirai : pour mon compte je n\u2019ai aucun besoin des notions que Comtesse vient d\u2019analyser ou d\u2019\u00e9voquer. Est ce que Comtesse a besoin des miens ? A la limite je n\u2019ai pas l\u2019impression. Tout ce que tu disais pouvait tr\u00e8s bien valoir, en effet, ind\u00e9pendamment de mon cycle irrationnel entre le visuel et le sonore, parce que ce que tu m\u2019as dit en gros, c\u2019est comme une esp\u00e8ce d\u2019hommage de politesse, cette fois-ci. Soit, partons de ta dissociation visuel-sonore - ma dissociation je ne suis pas le premier \u00e0 la faire - partons de cette dissociation visuel /sonore, il y a quelque chose de plus profond (..) D\u2019accord alors presque, je demande \u00e0 la fois \u00e0 Comtesse : est ce que je n\u2019ai pas trahi sa pens\u00e9e ? Et \u00e0 d\u2019autres, si ils ont une r\u00e9action \u00e0 cette premi\u00e8re conversation ;\nMoi, ce qui fait ma joie, encore un fois dans une s\u00e9ance si gaie, c\u2019est que je retrouve toujours avec Comtesse, la m\u00eame diff\u00e9rence. Cette m\u00eame diff\u00e9rence, comme tu m\u2019as fait l\u2019amiti\u00e9 de venir ici depuis longtemps, c\u2019est une diff\u00e9rence elle est peut \u00eatre v\u00e9cue. On risque pas de.. je sens qu\u2019on mourra avec ! En effet, c\u2019est un niveau o\u00f9 tu poses un probl\u00e8me qui n\u2019est pas le mien et o\u00f9 je pose sans doute un probl\u00e8me qui n\u2019est pas le tien. Moi je te dis , il faudra je me mets \u00e0 parler comme Zarathrousta - Il faudra que tu m\u2019abandonnes quand je ne ferai que te g\u00eaner. Je t\u2019emp\u00eache d\u2019aller jusqu\u2019au bout d\u2019un truc - Je t\u2019emp\u00eaches ou je ne t\u2019emp\u00eaches pas mais tu passes par un d\u00e9tour, en passant, tu passes par un d\u00e9tour dont tu n\u2019as plus besoin, Je crois. parce que c\u2019est toute ton histoire, cela a toujours \u00e9t\u00e9 ton th\u00e8me finalement : \"un quelque chose de plus profond\" Mon effroi, j\u2019ai un v\u00e9ritable effroi, lorsque j\u2019entends que \"la mort serait quelque chose de plus profond\". L\u00e0, en effet, j\u2019\u00e9prouve affliction et inqui\u00e9tude. je ne peux rien dire d\u2019autre mais l\u00e0, je fais toujours appel Il y a une esp\u00e8ce de...\nIl ne s\u2019agit pas de dire que les id\u00e9es sont comme les go\u00fbts - il s\u2019agit de dire quelque chose que seul, \u00e0 ma connaissance, Nietzsche a vu - que \u00e0 la racine des probl\u00e8mes pos\u00e9s par quelqu\u2019un et du style de probl\u00e8mes pos\u00e9s par quelqu\u2019un, il y a de v\u00e9ritables pulsions de l\u2019esprit. Il y a alors une esp\u00e8ce de go\u00fbt - pas au sens de \"chacun son go\u00fbt\" - il y a une esp\u00e8ce de go\u00fbt, vous vous reconnaissez ! c\u2019est \u00e7a qui fait que vous aimez tel auteur ou pas. Cette esp\u00e8ce de familiarit\u00e9 prodigieuse que vous sentez avec tel auteur. Familiarit\u00e9 prodigieuse et respectueuse - Il est toujours p\u00e9nible d\u2019entendre par exemple, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 ou ailleurs, les gens perdent tout respect et appeler Rousseau : \u00ab\u00a0le bon Jean Jacques\u00a0\u00bb ou Shopenhauer : \u00ab\u00a0Oncle Arthur\u00a0\u00bb. Ce que j\u2019appelle la familiarit\u00e9 \u00e9tonnante que l\u2019on \u00e9prouve chacun avec certains auteurs que l\u2019on aime, c\u2019est un acte de respect tr\u00e8s intense et qui fait qu\u2019on \u00e9vitera de leur donner des diminutifs. Mais on se \"sent\", on se sent dans leur monde, on se sent pris dans leur monde. On se croit pas leur \u00e9gal, on se croit d\u2019autant moins leur \u00e9gal. Pourquoi ? parce qu\u2019on sait ce que \u00e7a repr\u00e9sente comme travail, on sait ce que c\u2019est que travailler et que c\u2019est (..) De toute mani\u00e8re, on sait qu\u2019on a quelque chose de commun. C\u2019est \u00e9vident qu\u2019on n\u2019a pas les m\u00eames auteurs. heureusement ! heureusement ! il y a des auteurs auxquels en effet, on reconnaitra du g\u00e9nie. Et puis d\u2019une certaine mani\u00e8re, Ils ne nous parlent pas. C\u2019est \u00e0 dire vous ou moi. On n\u2019a pas grand chose \u00e0 faire avec eux, de son g\u00e9nie.. Et puis il y a des auteurs \u00e0 qui on a faire. On ne peut pas dire l\u00e0, \u00e0 plus forte raison, les uns sont meilleurs, les autres \u00c7a vaut parfois pour un nom d\u2019auteur dans le privil\u00e8ge des textes que l\u2019on fait. C\u2019est pour \u00e7a qu\u2019il faut \u00e9viter les discussions. je sens qu\u2019entre Comtesse et moi, on pourrait chacun brandir des textes de Duras, cela aurait assez peu d\u2019int\u00e9r\u00eat, sauf au niveau des gros contre sens, mais enfin, le brandissement des textes n\u2019a jamais d\u00e9cid\u00e9 de la valeur relative d\u2019un texte par rapport \u00e0 un autre ; C\u2019est \u00e7a qui me pla\u00eet le plus dans ces choses, m\u00eame dans les (..) je parle d\u2019un auteur, je suppose qu\u2019un certain nombre d\u2019entre vous, ne le connaissent pas Ce que je vais vous dire de tout mon coeur, c\u2019est : \"Allez y voir\". Il se peut tr\u00e8s bien celui l\u00e0, j\u2019ai rien \u00e0 en faire. D\u2019o\u00f9 dans un cours, la n\u00e9cessit\u00e9 de multiplier les auteurs pour que finalement on se dise : sur le nombre il y en aura bien un ou deux qui conviendront \u00e0 chacun. Ce ne sera les m\u00eames ! c\u2019est curieux cette position. Je reviens \u00e0 que je disais, Il y a un probl\u00e8me. L\u00e0 dessus, si on d\u00e9cidait de s\u2019injurier cela deviendrait extr\u00eamement d\u00e9sagr\u00e9able et tout \u00e0 fait inutile et tout \u00e0 fait d\u00e9plac\u00e9. Comtesse me dirait \"tu n\u2019as rien compris au \"plus profond\", et moi je dirai \u00e0 Comtesse ; tu nous ram\u00e8nes la mort, la \"je ne sais pas quoi\", dont je ne sais si la source est dans tel rapport avec la psychanalyse telle que tu la con\u00e7ois.\nOn serait en retrait par rapport \u00e0 ce qui se passe maintenant \u00e0 savoir qu\u2019en effet au niveau du sch\u00e9ma, moi, c\u2019est perp\u00e9tuellement des sch\u00e9mas d\u2019immanence. Et c\u2019est \u00e7a o\u00f9 Comtesse a l\u2019impression que je rate quelque chose. je ne crois qu\u2019a l\u2019immanence, c\u2019est pas ma faute, je le dis sans faire... le reste m\u2019apparait non sens ! Faudra pas trop me forcer, je pourrai toujours faire un cours sur la transcendance mais .. Ha Ha Ha ! je sens que je m\u2019y ennuierai \u00e0 p\u00e9rir. Au contraire Je ne sais pas si Comtesse ne s\u2019ennuierai pas ou ne s\u2019ennuie pas perp\u00e9tuellement \u00e0 cette atmosph\u00e8re d\u2019immanence que j\u2019essaie de.... Voil\u00e0 ! Est ce je ne trahis pas ta pens\u00e9e ? Si ?\nComtesse : ...\u2019ai parl\u00e9 \u00e0 la fois de moi et pas de moi ; Je n\u2019ai present\u00e9 que la confrontation sur ce probl\u00e8me pr\u00e9cis visuel sonore\nDeleuze : Ton rapport, oui, compl\u00e8tement d\u2019accord !\nComtesse : visuel sonore avec un certain type d\u2019exp\u00e9rimentation de Marguerite Duras\nDeleuze : tel que tu le vois !\nComtesse : Je dirais autre chose, Je n\u2019ai pas du tout comme tu le supposes une fascination chez moi, loin de la, pour la mort. Bien au contraire ! je pense simplement alors, l\u00e0 en dehors de Marguerite Duras, que l\u2019exp\u00e9rimentation immanente des lignes de vie - les lignes de vie ne peuvent v\u00e9ritablement s\u2019affirmer que \"contre\" tout ce qui veut les briser. il y a deux choses au moins, il y a au moins deux mondes qui peuvent casser par tous les moyens, l\u2019exp\u00e9rimentation des lignes de vie, c\u2019est ce que j\u2019appelle : le monde de la maladie de la vie et le monde de la maladie de la mort. Tant que j\u2019affirmerai ces lignes, je chercherai justement ce qui cherche \u00e0 briser l\u2019exp\u00e9rimentation des lignes de vie. De ce point de vue l\u00e0, je pense pas qu\u2019il y ait une si grande diff\u00e9rence. D\u2019un cot\u00e9, il y aurait quelqu\u2019un qui serait fascin\u00e9 par la vie et de l\u2019autre quelqu\u2019un qui serait fascin\u00e9 par la mort ; c\u2019est re-instaurer une curieuse binarit\u00e9 !\nDeleuze : Je me suis tromp\u00e9, du coup on est compl\u00e8tement d\u2019accord !\nComtesse : Pour parler de Nietzsche La fa\u00e7on dont depuis quelques ann\u00e9es, au del\u00e0 d\u2019un premi\u00e8re p\u00e9riode on a fait comme une lecture de on a \u00e9t\u00e9 en extraire les grands axes les grands th\u00e8mes vitaux de Nietzsche, maintenant depuis quelques ann\u00e9es il se fait toute une lecture souterraine de Nietzsche. Dont on peut plus dire tout \u00e0 fait dans la lecture souterraine de Niezsche que Nietzsche est quelqu\u2019un qui appartient totalement au monde de la vie. On ne peut plus dire tout \u00e0 fait \u00e7a !\nDeleuze : L\u00e0, je te retrouve un peu plus ! A quoi fais tu allusion ? Pourquoi tu appelles lecture souterraine ?\nComtesse : Il y a beaucoup de textes, les textes par exemple de Nietzsche aujourd\u2019hui, les textes de Kaufmann, les textes de Derrida, les textes de Klossowski, etc.. il y a beaucoup d\u2019articles \u00e9galement. je lisais l\u2019autre jour, un extraordinaire texte sur la souffrance chez Nietzsche qui est paru dans une nouvelle revue de Philosophie que l\u2019on m\u2019a pass\u00e9 dont un des th\u00e8mes c\u2019est le voyage (..) je ne sais pas le nom de la revue. On ne peut pas dire tout \u00e0 fait .. On ne peut pas ! Il n\u2019y a pas de privil\u00e8ge d\u2019une certaine fa\u00e7on, il n\u2019y a pas de privil\u00e8ge \u00e0 dire : \"moi j\u2019appartiens \u00e0 un monde et toi, tu es fascin\u00e9 par un autre monde\". je n\u2019admets pas cette binarit\u00e9. Surtout que j\u2019essaie de casser par tous les moyens, la foi en la mort qui est celle des malades, et Dieu sait que j\u2019en rencontre chaque semaine.\nDeleuze : O\u00f9 \u00e7a ? Pas ici ! Tout d\u2019un coup j\u2019avais une inqui\u00e9tude ! On serait tout \u00e0 fait d\u2019accord ! sauf m\u2019inqui\u00e8te ce que tu viens de dire sur Nietzsche. Mais enfin appeller \u00e7a \"lecture souterraine\", c\u2019est ta mani\u00e8re de dire qu\u2019ils ont raison. Elle n\u2019est pas tellement souterraine ! je ne vois pas en quoi la compr\u00e9hension de Nietzsche, par Derrida, est souterraine ?\nComtesse : Souterraine par rapport \u00e0 un Nietzsche \u00e9clatant, flamboyant (.) qui s\u2019est pass\u00e9 \u00e0 une certaine \u00e9poque dans la fa\u00e7on de comprendre. C\u2019est connu ! Par rapport \u00e0 \u00e7a, il y eu une rupture avec \u00e7a. Une autre fa\u00e7on, beaucoup plus sensible, et beaucoup plus attentive aux sympt\u00f4mes de Nietzsche qu\u2019\u00e0 disons, sa th\u00e9matique, ses th\u00e8mes. Il ne suffisait pas simplement de reprendre l\u2019id\u00e9e de la volont\u00e9 de puissance, de l\u2019\u00e9ternel retour mais de questionner \u00e7a, et de questionner \u00e7a en fonction justement du mode de vie de Nietzsche, \u00e9galement.\nDeleuze : Qu\u2019est ce que tu es en train de me mettre ! Bon ! Alors on est encore plus d\u2019accord que je ne croyais, sauf alors un d\u00e9saccord sur l\u2019histoire Nietzsche. Est ce que Raymonde a quelque chose \u00e0 dire l\u00e0 dessus ?\nRaymonde Carasco : Je vais essayer de r\u00e9pondre \u00e0 trois choses. D\u2019abord Comtesse qui m\u2019a implicitement interpell\u00e9e, je crois. Sinon interpell\u00e9e du moins je me suis sentie un petit peu (.)dans ce que tu disais Parce que tu as employ\u00e9 le terme de \u00ab\u00a0hors cadre\u00a0\u00bb, comme disons \u00ab\u00a0ailleurs\u00a0\u00bb, autre chose que la question du rapport irrationnel entre l\u2019image et le son, entre l\u2019image et le cadrage sonore. Comme j\u2019ai \u00e9crit un livre - ou plut\u00f4t rassembler sous un titre appeler Hors cadre Eisenstein (1979), un certain nombre d\u2019articles et je sais que tu l\u2019as lu J\u2019ai pens\u00e9 que j\u2019\u00e9tais un petit peu convoqu\u00e9e l\u00e0 dedans. Bon Et puis ce que tu as dit au sujet l\u2019au del\u00e0, propos\u00e9 au moins implicitement dans l\u2019article, dont tu n\u2019as pas parl\u00e9, \u00e0 savoir sur Roland Barthes et la question du photogramme. Troisi\u00e8me chose je voulais r\u00e9pondre de fa\u00e7on un peu globale \u00e0 la question, que vous aviez pos\u00e9 \u00e0 savoir comment on a r\u00e9agit \u00e0 tout ce travail que vous avez fait sur le cin\u00e9ma depuis 4 ans.\nOr je vais essayer de r\u00e9pondre \u00e0 ces trois questions. Ce qui me g\u00e8ne un peu c\u2019est disons, d\u2019avoir un point de vue disons, personnel, je voudrais essayer de l\u2019\u00e9vacuer le plus vite possible. Il se trouve que j\u2019ai donc travaill\u00e9 sur le cin\u00e9ma essentiellement \u00e0 partir d\u2019Eisenstein dans une esp\u00e8ce de travail d\u2019inconscient et pas seulement mon propos c\u2019\u00e9tait l\u2019imagination mat\u00e9riel des philosophes et que petit \u00e0 petit cela s\u2019est centr\u00e9 sur Eisenstein. J\u2019ai fait entre 197O et 1975 une s\u00e9rie d\u2019articles que j\u2019ai rassembl\u00e9 sous forme de troisi\u00e8me cycle sur Eisenstein qui s\u2019appelait \"Hors Cadre\" C\u2019\u00e9tait avant que je ne me vienne (.) J\u2019avoue que sur ce livre, je n\u2019ai pas grand chose \u00e0 dire, aujourd\u2019hui parce que je pense si j\u2019en parlais je le r\u00e9\u00e9crirai et je parlerai d\u2019autre chose que du livre. Des fois je le lis, je me dis : ah ce que c\u2019est bien ! des fois je le lis, j\u2019y comprends rien. j\u2019arrive m\u00eame pas \u00e0 le lire donc je ne vais pas parler de \u00e7a. Donc je ne vais pas parler du concept de hors cadre chez Eisenstein, la fa\u00e7on dont aujourd\u2019hui peut \u00eatre, je le d\u00e9finirai ce que j\u2019ai cru y mettre ; je crois que c\u2019est \u00e0 \u00e9vacuer ; Premi\u00e8re chose Ceci dit je pense pas du tout que le hors cadre soit \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du cadre dans la d\u00e9finition m\u00eame d\u2019Eisenstein dont tu es parti, puisque le point fort dont je suis partie qui est dans le texte d\u2019Eisenstein dans l\u2019article intitul\u00e9 \"Hors Cadre\" c\u2019est que pr\u00e9cis\u00e9ment le hors cadre c\u2019est que pr\u00e9cis\u00e9ment le \"hors cadre\", il est \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du cadre et qu\u2019il fait l\u2019interstice entre les plans et disons aujourd\u2019hui entre l\u2019image sonore et l\u2019image visuelle ; donc ce n\u2019est pas du tout, \u00e0 mon avis, en dehors de la relation irrationnelle entre le cadrage sonore et le cadrage visuel mais c\u2019est quelque chose (.). c\u2019est comme \u00e7a que je le dirais aujourd\u2019hui. Je ne dis pas que je l\u2019ai \u00e9crit mais je dis que je le dis aujourd\u2019hui apr\u00e8s avoir \u00e9crit (.)\nLa seconde chose, pour te r\u00e9pondre quand m\u00eame, il me semble que sur la question de la mort et de Marguerite Duras, moi m\u00eame, j\u2019ai eu un moment un esp\u00e8ce de refus, de retrait devant le cin\u00e9ma de la passion et de la mort de Duras, c\u2019est \u00e0 dire apr\u00e8s \"India song\" et puis je crois que connaissant quand m\u00eame un petit mieux, et d\u2019une part Marguerite Duras et ses \u00e9crits et ses films, je pense que quand m\u00eame, il y a un concept de la mort, de la maladie de la mort, chez Marguerite Duras. qui n\u2019est peut \u00eatre pas mortif\u00e8re. Et qui serait \u00e0 d\u00e9finir de m\u00eame que le concept de d\u00e9sir. C\u2019est une parenth\u00e8se. je crois que Marguerite Duras est quand m\u00eame quelqu\u2019un d\u2019extr\u00eamement joyeux et dr\u00f4le qui affirme quelque chose qui est la vie, la confiance dans l\u2019autre, la confiance dans la vie ; c\u2019est la chose qui fait que j\u2019aime beaucoup Marguerite DURAS, c\u2019est donc un premier point.\nLe second point : peut \u00eatre pour la question d\u2019un \"au del\u00e0\", d\u2019un \"en de\u00e7\u00e0\" de l\u2019image- mouvement. \u00c7a finalement, je pense aujourd\u2019hui que .. Je ne veux pas dire que j\u2019ai confondu deux choses mais c\u2019est peut \u00eatre un peu \u00e7a. Ce que j\u2019ai cherch\u00e9 \u00e0 partir du concept de hors cadre de cin\u00e9matographie d\u2019Eisenstein - c\u2019\u00e9tait finalement et qui m\u2019int\u00e9resse toujours aujourd\u2019hui - c\u2019est une esp\u00e8ce de rapports que je voudrais forts, entre le cin\u00e9ma, l\u2019\u00e9criture et la peinture. Il me semble que ce que Eisenstein appelle la cin\u00e9matographie qu\u2019il appelle, lui, le montage c\u2019est aussi bien en dehors du cin\u00e9ma. Il me semble qu\u2019il y a des choses \u00e0 trouver, \u00e0 chercher d\u2019abord et \u00e0 trouver - du c\u00f4t\u00e9, donc, de certaines formes nouvelles, qu\u2019on appellera modernes, de peinture, de cin\u00e9ma et d\u2019\u00e9criture. Dans cette voie, il me semble, qu\u2019il y a un rapport autre qu\u2019analogique, \u00e0 trouver par exemple, entre la peinture de C\u00e9zanne et les Straub. Il me semble que ce que vous avez fait derni\u00e8rement, c\u2019est quelque chose d\u2019autre que d\u2019analogique. Il y a quelque chose \u00e0 chercher l\u00e0 dedans ;\nD\u2019o\u00f9 ma recherche actuelle \u00e0 partir Blanchot et qui implique n\u00e9cessairement un rapport, par exemple, \u00e0 Duras ; ce qui fait que sous l\u2019exigence du fragmentaire, de la discontinuit\u00e9, du neutre, du dehors, ces notions qui approchent des concepts que Blanchot, je crois, ne construit pas. Je crois qu\u2019il y a quelque chose \u00e0 chercher que je continuerai \u00e0 chercher ; et ce qui m\u2019int\u00e9resse chez Duras, c\u2019est le destin nouveau entre le cin\u00e9ma et l\u2019\u00e9criture, qu\u2019elle invente. C\u2019est peut \u00eatre d\u00e9j\u00e0 dans Th\u00e9or\u00e8me de Pasolini, (.) L\u00e0 dedans, le probl\u00e8me que j\u2019ai rencontr\u00e9 et que je rencontre toujours. C\u2019est que si on d\u00e9finit comme \u00e7a, la cin\u00e9matographie comme un espace-temps, disons, entre cin\u00e9ma, \u00e9criture, peinture et musique, dans lesquelles les cat\u00e9gories d\u00e9termin\u00e9es d\u2019art sont travers\u00e9es, disons par une autre ligne, qu\u2019on peut appeler de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, qu\u2019on peut l\u2019appeler une po\u00e9tique, une cin\u00e9matographie comme Eisenstein, il y a certainement d\u2019autres mots \u00e0 trouver. Les mots sont toujours trop clos ; Si on se lance dans ce travail, je me suis heurt\u00e9e \u00e0 une question tr\u00e8s fondamentale, c\u2019est qu\u2019effectivement, on entre la plupart du temps, dans un rapport d\u2019analogie, on dit des g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s parce que le tableau et l\u2019image-cin\u00e9ma, ce n\u2019est la m\u00eame image, effectivement. Il y a une esp\u00e8ce d\u2019impasse (.). J\u2019ai longtemps effectivement refus\u00e9 d\u2019entrer parce que j\u2019avais fait un travail avant et j\u2019avais un autre point de vue d\u00e9j\u00e0. J\u2019ai refus\u00e9 d\u2019entrer dans le cinema, pour mon propre compte, par la question de l\u2019image-mouvement. J\u2019ai longtemps \u00ab\u00a0r\u00e9sist\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 cette entr\u00e9e pour mon propre compte. Et puis je me rends compte aujourd\u2019hui et j\u2019ai l\u00e0 vraiment bousculer, compl\u00e8tement, Je me dis qu\u2019il faut d\u2019abord partir de la d\u00e9finition par l\u2019image-mouvement parce que le seul trait distinctif, sp\u00e9cifique du cin\u00e9ma c\u2019est effectivement celui l\u00e0. Et si ne commence pas par \u00e7a, et bien, on tombe dans cet exc\u00e8s de g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s. Ce que je voulais dire si j\u2019avais parl\u00e9 du texte de Barthes et de la question du photogramme que pose Barthes en toute lettre, c\u2019est celle d\u2019une image que lui appelle filmique, qui n\u2019est pas une image-mouvement puisque l\u2019impression de sens () si je disais aujourd\u2019hui\nRaymonde Carasco : Alors l\u2019hypoth\u00e8se qui est peut-\u00eatre un peu vide, un peu g\u00e9n\u00e9rale, mais enfin qui fait que \u00e7a permet au moins, de tenir le texte de Barthes et de le faire tenir ... mon hypoth\u00e8se ce serait que en fait le filmique n\u2019a pas du tout, n\u2019a rien \u00e0 voir, avec le cin\u00e9ma, qu\u2019on d\u00e9finirait donc, d\u2019abord, par l\u2019image-mouvement comme art sp\u00e9cifique et comme image sp\u00e9cifique. Donc \u00e7a n\u2019a rien \u00e0 voir avec le cin\u00e9ma, c\u2019est pas une image-cin\u00e9ma. Ce n\u2019est pas non plus r\u00e9ductible purement et simplement \u00e0 la photographie, puisque on parle, on peut parler par le langage - c\u2018est important la fa\u00e7on dont on nomme les choses - c\u2018est un photogramme, ce n\u2019est pas une photographie. Donc il est un \u00e9l\u00e9ment, \u00e0 la fois quelconque et pas quelconque, d\u2019une s\u00e9rie de photographies. Alors bon, on peut pas le rabattre purement et simplement sur la photographie, puisqu\u2019on dit photogramme et que le photogramme appartient \u00e0 une s\u00e9rie de photographies qui d\u00e9finit le cin\u00e9ma. Mais c\u2019est pas \u00e7a qui nous para\u00eet important. Ce qui nous para\u00eet important aujourd\u2019hui et fait tenir le texte de Barthes - c\u2019est dit aussi dans le texte de Barthes, hein - c\u2018est pas sur interpr\u00e9t\u00e9, c\u2018est que finalement, ce dont Barthes parle, c\u2019est du texte. Sous le terme de filmique, il parle effectivement d\u2019un autre texte. \u00c7a a plus \u00e0 voir avec l\u2019\u00e9criture que avec le cin\u00e9ma ou la photographie. Que c\u2019est l\u2019\u00e9l\u00e9ment dans le cin\u00e9ma qui rel\u00e8ve de quelque chose que lui appelle le texte, que Blanchot ou Duras appellent l\u2019\u00e9criture, qu\u2019on pourrait appeler la cin\u00e9matographie, bon. Donc \u00e7a ce serait donc un second, une seconde r\u00e9ponse. Alors l\u00e0 o\u00f9 je pense - o\u00f9 je suis enti\u00e8rement d\u2019accord avec vous, c\u2019est disons, disons sur l\u2019image-temps. C\u2019est -\u00e0- dire que je ne pense pas qu\u2019il y est d\u2019au-del\u00e0 de l\u2019image-temps. Ni d\u2019en de\u00e7\u00e0 ni d\u2019au-del\u00e0. Et que finalement sous le terme de texte, il y a quelque chose peut-\u00eatre \u00e0 trouver - bon, je sais pas si c\u2019est clair ?\nDeleuze : tr\u00e8s, tr\u00e8s clair. Enfin pour moi.\nRaymonde Carasco : \u00c7a c\u2019est mon second point. Alors le troisi\u00e8me donc que je l\u2019ai d\u00e9j\u00e0 dit, c\u2019est que pour ma part, quand je vous aie vu commencer ce travail sur l\u2019image-mouvement, au d\u00e9but souvent je me disais \u00ab non, \u00e7a va pas \u00bb, hein, je r\u00e9sistais, il y avait des choses qui \u00ab \u00e7a va pas pour moi \u00bb. J\u2019ajoute que je ne me suis jamais permis de juger, je ne me permettrai pas de juger, qui que ce soit ou quoi que ce soit. Mais je me suis dit, si il commence comme \u00e7a, il faut le laisser aller et j\u2019avais l\u2019impression que vous faisiez une esp\u00e8ce de fouille, d\u2019arch\u00e9ologie, de travail de fouille. Et il va trouver quelque chose et de toutes fa\u00e7ons, \u00e7a va aller quelque part. Enfin pendant deux ans, j\u2019\u00e9tais pas - m\u00eame si je trouvais \u00e7a tr\u00e8s beau de votre point de vue et dans votre logique, dans votre propos de construire une logique de l\u2019image - j\u2019avais des points de r\u00e9sistance, que j\u2019ai exprim\u00e9, je crois, dans deux articles. C\u2019est un moment comme \u00e7a o\u00f9 j\u2019ai \u00e9crit, comme \u00e7a je me suis dit maintenant faut \u00e9crire, d\u2019un c\u00f4t\u00e9 c\u2019est la fa\u00e7on finalement de voir o\u00f9 tu es par rapport \u00e0 \u00e7a. Bon. M\u00eame si j\u2019ai un propos qui est le mien, qui n\u2019est pas le v\u00f4tre, qui est diff\u00e9rent.\n\u00c7a c\u2019\u00e9tait la premi\u00e8re chose. La seconde : l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, en revanche, je dois dire que j\u2019ai trouv\u00e9 votre cours d\u2019une beaut\u00e9 extraordinaire. Je parle de fa\u00e7on esth\u00e9tique volontairement. J\u2019ai eu le sentiment de la beaut\u00e9 l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re sur tout le cours, sauf cette esp\u00e8ce d\u2019assombrissement qui est arriv\u00e9 au mois de mai, mais de lumi\u00e8re de ce cours. C\u2019\u00e9tait un cours tr\u00e8s lumineux et beau et \u00e0 mon avis, c\u2019est quelque chose comme un chef-d\u2019\u0153uvre au cours de l\u2019ann\u00e9e. Je parle dans la forme. Dans le cours, l\u2019\u00e9coute, l\u2019\u00e9coute d\u2019un cours - ce qui \u00e9tait dit \u00e9videmment- quelque chose d\u2019achev\u00e9, de lumineux et de beau. Bon. Et l\u00e0, bon, je r\u00e9sistais, \u00e7a c\u2019est encore un point de vue sur la coupure historique et je pense que \u00e7a c\u2019est pas important. Que \u00e7a se passe apr\u00e8s-guerre, et puis d\u2019ailleurs vous le dites vous-m\u00eame, que \u00e7a c\u2019est une fausse question. Et cette ann\u00e9e, cette ann\u00e9e, cette ann\u00e9e, j\u2019ai eu l\u2019impression - je vous l\u2019ai dit je crois en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e - que vous re-ouvriez un chantier et il n\u2019y avait donc pas cette esp\u00e8ce de splendeur de la forme, de lumi\u00e8re de la forme et puis il y avait l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re. Et, j\u2019ai trouv\u00e9 qu\u2019il y a des moments, par exemple quand on parlait de Metz - moi j\u2019avais travaill\u00e9 \u00e7a un moment - je me suis dit non non, je me suis dit jamais je reviendrai sur ce cas. Et donc j\u2019ai souffert disons, je crois avec vous, en me disant : \"quel courage il a\", bon, de reprendre \u00e7a et puis de le tenir, de ne pas l\u00e2cher, enfin bon, de pas sauter. Et puis apr\u00e8s, je crois d\u2019ailleurs que je n\u2019\u00e9tais pas l\u00e0, j\u2019\u00e9tais partie au Mexique, il me semble que vous avez arrach\u00e9 \u00e0 \u00e7a, l\u2019acte de parole et que \u00e7a c\u2019est fondamental. Enfin bon pour revenir, enfin de mon point de vue, c\u2019est que finalement ... finalement - bon alors \u00e7a m\u2019a \u00e9clairci pas mal de choses, c\u2019est \u00e0 dire, je sais pourquoi l\u2019image-mouvement \u00e7a m\u2019allait pas tellement, c\u2019est parce qu\u2019en fait moi ce qui m\u2019int\u00e9resse c\u2019est de faire des films et que les films que je peux faire, \u00e7a n\u2019a rien \u00e0 voir avec euh... le parlant, avec le cin\u00e9ma hollywoodien et qu\u2019en plus ce cin\u00e9ma-l\u00e0 je ne l\u2019ai jamais bien compris. Donc c\u2019est ma propre c\u00e9cit\u00e9 l\u00e0 comme \u00e7a. Des blocs de c\u00e9cit\u00e9. Des choses qu\u2019on peut pas voir parce que bon, on n\u2019a pas le temps. On peut penser \u00e0 les voir mais on n\u2019y pense pas. Donc c\u2019est mon, ma propre c\u00e9cit\u00e9. Voil\u00e0 pourquoi est-ce que je disais ... (inaudible)\n\u00c9videmment cette ann\u00e9e je suis ,enfin bon je trouve que c\u2019est absolument indubitable je veux dire que il y a une sorte, il y a des v\u00e9rit\u00e9s quand m\u00eame en philosophie. A savoir que la question de la coupure irrationnelle et de la coupure rationnelle, un deux modes de montage disons. Et aussi bien \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur m\u00eame de l\u2019image visuelle ou du rapport image-son et image euh... bon \u00e7a je crois que c\u2019est quelque chose que vous avez trouv\u00e9, que vous avez construit comme concept. Et pour ma part, \u00e7a c\u2019est quelque chose de tout-\u00e0- fait... bon, c\u2019est quelque chose qui fait partie de la pens\u00e9e du, c\u2019est la pens\u00e9e du cin\u00e9ma, et c\u2019est un concept qu\u2019est pas, enfin, qui n\u2019est pas entamable.\nDeleuze : C\u2019est important l\u00e0 ce que vous dites, parce que pour moi, c\u2019est l\u2019essentiel de ce qu\u2019on a fait cette ann\u00e9e. C\u2019\u00e9tait la pointe en fonction de laquelle tout se distribue. Si vous avez le sentiment que \u00e7a, \u00e7a marche, c\u2019est pour moi tr\u00e8s important. Parce que, tout finalement, je vous dirai, c\u2019\u00e9tait le centre de notre travail cette ann\u00e9e.\nRaymonde Carasco : Moi \u00e0 partir de \u00e7a, je suis oblig\u00e9 de, de vous suivre si vous voulez, \u00e0 partir des ouvrages uniquement.\nDeleuze :  je suis un peu obs\u00e9d\u00e9 par-l\u00e0, je me raccroche \u00e0 ce que vous venez de me dire, par des textes de Syberberg qui - je vous dirais apr\u00e8s ce que je vous propose. Mais Syberberg, il n\u2019y va pas de main morte, hein ! Tout le monde sait, bon c\u2019est son affaire hein, .. qu\u2019il a avec Hitler, les rapports euh extr\u00eamement malgr\u00e9 tout, extr\u00eamement ambigus. Comme le remarquait, comme le remarquait Biette dans un article tr\u00e8s bon article sur Syberberg , ce qui est quand m\u00eame g\u00eanant \u00e0 chaque fois que Syberberg parle de Hitler, ce qu\u2019il condamne formellement dans Hitler c\u2019est la mani\u00e8re dont il a trait\u00e9 les morts. Mais c\u2019est pas la mani\u00e8re dont il a trait\u00e9 les vivants. Alors ce qui choque Syberberg, c\u2019est par exemple qu\u2019il ait fait subir, que Hitler ait fait subir \u00e0 Wagner tel, un tel traitement. Ou bien qu\u2019il ait br\u00fbl\u00e9 les \u0153uvres de tel grand auteur mort. Mais que Schoenberg soit condamn\u00e9 par Hitler. On croirait que euh... donc c\u2019est ambigu. Mais si vous voulez, si je prends la succession des trois grands livres sur le cin\u00e9ma - je crois ne pas me tromper sur les dates :\n1933 : Kracauer. Kracauer est un tenant de l\u2019Ecole de Francfort ( il \u00e9pelle) k-r-a-c-k-a-u-e-r, et fait - je crois bien en 33 - un livre c\u00e9l\u00e8bre de \"Caligari \u00e0 Hitler\", o\u00f9 il montre que le cin\u00e9ma expressionniste allemand est un long pressentiment, il invoque l\u2019\u00e2me allemande et comment l\u2019\u00e2me allemande se r\u00e9fl\u00e9chit dans le cin\u00e9ma expressionniste sous la forme d\u2019un pressentiment, d\u2019une mont\u00e9e d\u2019un quelque chose comme l\u2019hitl\u00e9risme. Mais il en reste \u00e0 un point de vue que je dirais... c\u2019est un livre tr\u00e8s, tr\u00e8s int\u00e9ressant. Il a paru, la traduction a paru dans \"L\u2019Age d\u2019Homme\" et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re \u00e9tape de, je crois, d\u2019une analyse tr\u00e8s importante, mais je dirais que l\u2019analyse de Kracauer reste encore extrins\u00e8que. Je veux dire, il s\u2019agit de montrer comment le cin\u00e9ma \"refl\u00e8te\" d\u2019une certaine mani\u00e8re, l\u2019aventure de l\u2019\u00e2me allemande. Aventure qui devait aller jusqu\u2019\u00e0 la prise de pouvoir d\u2019Hitler.\nDeuxi\u00e8me grand texte, 1936, Walter [B\u00e8nyamine] ou Benjamin, comme vous voulez, sur \"les arts de reproduction\" o\u00f9 l\u00e0 d\u2019une mani\u00e8re o\u00f9, si on avait \u00e0 parler de tout \u00e7a j\u2019en parlerai plus longtemps mais - o\u00f9 il d\u00e9finit une tendance de l\u2019art moderne, comme l\u2019art de reproduction en masse. Un tableau nous dit-il n\u2019est pas reproduit en masse, la musique n\u2019est pas reproduite en masse. Avec l\u2019\u00e9poque moderne voil\u00e0 que l\u2019art, o\u00f9 ce qui se pr\u00e9sente comme art, devient objet d\u2019une reproduction en masse. Donc il ne d\u00e9finira pas le cin\u00e9ma par l\u2019image-mouvement, il le d\u00e9finira par - comme la photo, comme le disque - il le d\u00e9finira par l\u2019art de reproduction. L\u00e0 il y aurait beaucoup \u00e0 dire, c\u2019est-\u00e0-dire l\u00e0, je me sens profond\u00e9ment en d\u00e9saccord avec cette d\u00e9finition. Mais peu importe, c\u2019est la seconde \u00e9tape, car ce que Benjamin montre, d\u2019une mani\u00e8re tr\u00e8s forte l\u00e0, c\u2019est que l\u2019art de reproduction en masse trouve son objet supr\u00eame dans la reproduction \"des\" \"\"masses. Et l\u00e0, il passe d\u2019un sens \u00e0 l\u2019autre du mot masse, la reproduction \"en\" masse trouve son objet dans une reproduction \"des\" masses : grandes manifestations, meetings, grandes manifestations sportives, meetings politiques, grands d\u00e9fil\u00e9s, f\u00eates ou pseudo-f\u00eates populaires et enfin, l\u2019art des masses par excellence : la guerre. Et il lance sa grande formule qui est une formule de provocation : c\u2019est \u00e9videmment Hitler qui a pouss\u00e9 le plus loin cette identit\u00e9 de l\u2019art de la reproduction \"en\" masse et l\u2019art de la reproduction \"des\" masses. Si bien qu\u2019il va pouvoir d\u00e9finir le nazisme ou le fascisme en g\u00e9n\u00e9ral, sous la forme suivante : c\u2019est la politique devenue art, c\u2019est la politique devenue art. Et on voit tr\u00e8s bien ce qu\u2019il veut dire. On ne peut pas pr\u00eater \u00e0 Benjamin les \u00e9quivoques de Syberberg.. euh... l\u2019anti-hitl\u00e9risme de Benjamin n\u2019est pas... il veut dire, il cite toutes sortes de th\u00e8mes des futuristes italiens, la politique comme art moderne. Et il dit : bien oui l\u2019art moderne, il se r\u00e9alise dans les grandes r\u00e9unions de Nuremberg. La politique est devenue art. Et, il termine son tr\u00e8s bel article par la formule \u00ab quand la politique est devenue art, Il n\u2019y a plus qu\u2019une chose \u00e0 lui opposer, que l\u2019art \u00e0 son tour, devienne politique. \u00bb. Bon c\u2019est \u00e0 dire... il n\u2019y a plus qu\u2019\u00e0 opposer Brecht quoi. Bien. En un sens il a un progr\u00e8s par rapport \u00e0 Kracauer, il y a un progr\u00e8s tr\u00e8s net puisque Benjamin se place du point de vue de l\u2019int\u00e9rieur du cin\u00e9ma. Il nous dit finalement, quand l\u2019art est devenu art de reproduction, son v\u00e9ritable objet c\u2019est la reproduction des masses elles-m\u00eames, c\u2019est \u00e0 dire, les grandes manipulations d\u2019\u00c9tat. Dont Hitler a donn\u00e9 le signal. C\u2019est donc cette fois-ci un point de vue intrins\u00e8que.\nTroisi\u00e8me stade, la r\u00e9flexion de Syberberg qui m\u2019int\u00e9resse beaucoup. Elle est tr\u00e8s bien repris par Daney dans son livre La Rampe. Hitler comme cin\u00e9aste, Hitler comme cin\u00e9aste. Et qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire Hitler comme cin\u00e9aste ? Le film de Syberberg : Hitler - sous-titre - Un film en Allemagne alors \u00e7a veut dire quoi ? \u00c7a veut dire que Hitler va \u00eatre attaqu\u00e9 mais va \u00eatre attaqu\u00e9 en tant qu\u2019homme. On l\u2019attaque dans un documentaire comme on l\u2019a attaqu\u00e9 dans, \u00e0 travers des documents d\u2019archive. On va l\u2019attaquer sur le terrain m\u00eame du cin\u00e9ma. D\u2019o\u00f9 l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 de Syberberg . C\u2019est comme cin\u00e9aste, disposant - alors il va jusqu\u2019\u00e0 dire, cin\u00e9aste disposant de moyens inou\u00efs, et pourtant mauvais cin\u00e9aste. C\u2019est comme \u00e0 la fois grand et mauvais cin\u00e9aste, que Syberberg va s\u2019en prendre \u00e0 Hitler et \u00e7a va \u00eatre l\u2019objet du film \"Hitler\" o\u00f9 un des objets du film de Syberberg, Hitler. Et qu\u2019est ce qu\u2019il veut dire ? c\u2019est, vous savez, le vrai aboutissement d\u2019Hitler, ou bien, la vraie expression d\u2019Hitler, c\u2019est Leni Riefenstahl, vous savez qui \u00e9tait Leni Riefenstahl ? C\u2019\u00e9tait la cin\u00e9matographe attitr\u00e9e d\u2019Hitler. Elle fit de nombreux films. Et l\u00e0 on peut pas dire, contrairement au cin\u00e9ma nazi, que, contrairement au cin\u00e9ma hitl\u00e9rien en g\u00e9n\u00e9ral, on peut pas dire que c\u2019\u00e9tait m\u00e9diocre. Elle disposait d\u2019abord de moyens fantastiques. Quand elle filmait les jeux olympiques ou quand elle filmait Nuremberg. A croire que, comme dit Syberberg, que Hitler ne faisait Nuremberg que pour que Leni Riefenstahl le filme. L\u2019art de reproduction en masse devenu l\u2019art de reproduction des masses.\nAlors bon. Mais, il va plus loin. Il dit tout \u00e7a, c\u2019est la faute de l\u2019image-mouvement. C\u2019est la faute de l\u2019image-mouvement. Tout \u00e7a c\u2019est l\u2019aboutissement de l\u2019image-mouvement, bon. C\u2019est pour \u00e7a qu\u2019il me parait aller plus loin que Benjamin. C\u2019est pas parce que c\u2019est l\u2019art de reproduction. C\u2019est parce que c\u2019est l\u2019art de l\u2019image-mouvement. Leni Riefenstahl touche jusqu\u2019au bout le mouvement dans l\u2019image, la mobilit\u00e9 de la cam\u00e9ra, et le montage. C\u2019est \u00e0 dire, je crois - historiquement ce serait vrai - elle touche jusqu\u2019au bout, le cin\u00e9ma de l\u2019image-mouvement. C\u2019est \u00e0 dire elle fait concurrence avec Hollywood et on l\u2019a vu cette ann\u00e9e quand on parlait d\u2019un livre de Virilio, qui est tr\u00e8s, il me semble, qui sur ce point s\u2019inspire beaucoup et de Benjamin et de Syberberg, lorsque Virilio dit : bien oui, il y a toujours eu un point tr\u00e8s curieux, c\u2019est que jusqu\u2019\u00e0 la fin du nazisme, Goebbels voulait rivaliser avec Hollywood. C\u2019\u00e9tait une esp\u00e8ce d\u2019obsession du ministre de la culture et de la propagande, c\u2019\u00e9tait : battre Hollywood sur son propre terrain. Alors, qu\u2019est-ce que \u00e7a nous donne ? L\u2019image-mouvement se serait d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 travers tout un \u00e2ge qui serait l\u2019avant-guerre et aurait donn\u00e9 les grandes mises en sc\u00e8ne d\u2019Hollywood et aurait donn\u00e9 parall\u00e8lement le fr\u00e8re inqui\u00e9tant d\u2019Hollywood - pour ne pas les comparer - mais le double inqui\u00e9tant d\u2019Hollywood, les grandes manipulations d\u2019\u00e9tat, la grande mise en sc\u00e8ne hitl\u00e9rienne. Est-ce que c\u2019est \u00e7a ? est-ce que c\u2019est pas \u00e7a ? En tous cas c\u2019est la guerre qui d\u2019une certaine mani\u00e8re a sonn\u00e9 le glas de ce cin\u00e9ma. Et le th\u00e8me de Syberberg est exactement celui-ci. Quand le cin\u00e9ma est reparti apr\u00e8s la guerre, \u00e7a ne pouvait plus \u00eatre sur la base. L\u00e0 si vous voulez, il me donne raison par un tout autre raisonnement que ceux nous avons suivi ici, on arrive \u00e0 un r\u00e9sultat semblable c\u2019est pour \u00e7a que je vous raconte \u00e7a \u00e0 la suite de ce que vient de dire Raymonde (Carasco) quand elle disait d\u2019une certaine mani\u00e8re, il faut commencer par l\u2019image-mouvement pour comprendre le cin\u00e9ma. Mais enfin je crois que la notion d\u2019image-mouvement est beaucoup plus riche que la notion d\u2019image reproductible. Que l\u2019id\u00e9e de la reproduction chez Benjamin, elle n\u2019est pas, elle n\u2019est pas une tr\u00e8s bonne id\u00e9e, mais celle de l\u2019image-mouvement qui a comme aboutissement, il a un point commun, l\u2019art de reproduction pour Benjamin a pour aboutissement la reproduction des masses, c\u2019est-\u00e0-dire le nazisme. Syberberg nous dit le cin\u00e9ma de l\u2019image-mouvement a pour aboutissement Leni Riefenstahl et son maitre derri\u00e8re elle, c\u2019est-\u00e0-dire Hitler. Bon.\nAlors, quand le cin\u00e9ma va reprendre, l\u00e0 toutes les raisons extrins\u00e8ques et intrins\u00e8ques. Extrins\u00e8que : la guerre qui s\u2019est pass\u00e9 ; intrins\u00e8que : la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019inventer un nouveau cin\u00e9ma. Mais va pr\u00e9cis\u00e9ment se passer sous quelle forme ? C\u2019est l\u00e0 que c\u2019est assez int\u00e9ressant ce que dit Syberberg. Il dit exactement ceci, il dit : mais il y avait des puissances que le cin\u00e9ma de l\u2019image-mouvement, que le cin\u00e9ma de l\u2019image-mouvement n\u2019avait pas eu le temps, dans sa course au tombeau - c\u2019est comme si le cin\u00e9ma de l\u2019image- mouvement, ce tombeau serait le tombeau d\u2019Hitler. Une id\u00e9e bizarre, compl\u00e9tement biscornue, tout \u00e7a, mais il y a quelque chose \u00e0 en tirer, euh ! c\u2019est de la m\u00e9taphysique allemande. Alors il dit, mais d\u00e8s le d\u00e9but, il y a avait des puissances du cin\u00e9ma qui ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement \u00e9cras\u00e9es par l\u2019image-mouvement. Et qu\u2019est-ce que c\u2019est que ces puissances ? Il les site : la projection et la transparence. Si je comprends bien il ne le cite pas mais c\u2019est un clin d\u2019\u0153il \u00e0 M\u00e9li\u00e8s... la projection et la transparence. Or, il veut dire la projection - vous me direz, qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire la projection a \u00e9t\u00e9 sacrifi\u00e9e ? - il veut dire, au sens tr\u00e8s pr\u00e9cis o\u00f9 il l\u2019emploie, ce qu\u2019on appelle la \u00ab\u00a0 projection frontale\u00a0\u00bb. Et qui a \u00e9t\u00e9 obtenue par euh... on verra, l\u00e0 j\u2019ai pas envie d\u2019expliquer pour le moment, on verra ce que j\u2019ai \u00e0 vous proposer tout \u00e0 l\u2019heure. Mettons que la \u00ab\u00a0projection frontale\u00a0\u00bb soit un mode de projection particulier. Qui en effet a servi \u00e0 Hollywood \u00e0 un certain moment et puis a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e compl\u00e8tement, et que Syberberg a perfectionn\u00e9 et ressuscit\u00e9. Il proc\u00e8de par projection frontale. Et il explique avec diapositive, avec transparence. Et il explique, (.), l\u2019art de la projection frontale implique une subordination du mouvement \u00e0 quelque chose d\u2019autre.\nOn retrouvera pleinement, j\u2019ajoute, chez Syberberg, notre question de la dissociation de l\u2019image-visuelle et de l\u2019image-sonore. On la retrouvera de mille fa\u00e7ons. Enfin de plusieurs fa\u00e7ons. On la retrouvera de plusieurs fa\u00e7ons, notamment la th\u00e9orie de Quentin qui consiste en une projection euh... de transparence. Toute sa th\u00e9orie des pantins ou des marionnettes, est tr\u00e8s proche de \u00e7a. C\u2019est pour \u00e7a que je parle d\u00e9j\u00e0 d\u2019un clin d\u2019\u0153il \u00e0 M\u00e9li\u00e8s. Donc il s\u2019agit de ressusciter ces puissances qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cras\u00e9es par l\u2019image-mouvement. Or, dit-il ces puissances impliquent que le mouvement, ou bien disparaisse, au niveau d\u2019une certaine immobilit\u00e9 de la cam\u00e9ra. Le plus souvent- je dis le plus souvent, pas toujours - le plus souvent exig\u00e9 par la projection frontale, soit au niveau de l\u2019image m\u00eame, une rar\u00e9faction du mouvement, que le mouvement soit lent et toujours contr\u00f4lable. C\u2019est donc nettement le mouvement, le th\u00e8me de Syberberg, le mouvement, la projection et la transparence comme moyens qui ont \u00e9t\u00e9 sacrifi\u00e9s par l\u2019image-mouvement assurent au contraire, le renversement de la subordination, c\u2019est \u00e0 dire le mouvement doit \u00eatre subordonn\u00e9 et ne doit en subsister que ce que laissera le nouveau type d\u2019image. Et le nouveau type d\u2019image, bien s\u00fbr c\u2019est cette dissociation image-sonore /image-visuelle mais, plus profond\u00e9ment c\u2019est quoi ? Plus profond\u00e9ment c\u2019est au service de quoi, cette dissociation est, \u00e0 savoir, le cycle. Le cycle irrationnel. Le cycle irrationnel est un terme que Syberberg emploie tout le temps, toute sa pens\u00e9e consiste \u00e0 dire ce que l\u2019Allemagne met au monde, c\u2019est l\u2019irrationnel. Mais voil\u00e0 que Hitler a captur\u00e9 l\u2019irrationnel allemand pour en faire l\u2019abjection m\u00eame - mais il ne cesse de dire : ce qu\u2019il faut opposer \u00e0 Hitler, c\u2019est pas la raison, c\u2019est l\u2019irrationnel que Hitler a captur\u00e9. Ce qui revient un peu, ce qui prend parfois la forme d\u2019une platitude, \u00e0 savoir ce qu\u2019il faut opposer \u00e0 Hitler c\u2019est, non pas les statistiques, mais c\u2019est Wagner et Mozart. La question qu\u2019il trouble le lecteur : c\u2019est evidament est-ce que \u00e7a suffit ? C\u2019est pas le probl\u00e8me. Reconqu\u00e9rir l\u2019irrationnel. Et \u00e7a se fait comment ? Je dis : le circuit irrationnel de l\u2019image-sonore et de l\u2019image-visuelle. L\u00e0 aussi \u00e7a sera quoi ? Chez Syberberg, \u00e7a va culminer avec une phrase qui est une phrase authentique de Parsifal, du livret de Parsifal.. ou chez Wagner. Lorsque le vieux chevalier m\u00e8ne Parsifal, Parsifal le niais, le jeune homme niais, m\u00e8ne Parsifal le fou, Parsifal le niais, \u00e0 travers les paysages qui sortent de la t\u00eate, de l\u2019immense t\u00eate de Wagner. Qu\u2019est-ce que le vieux chevalier dira, qu\u2019est-ce que le vieux chevalier dira ? Ici, ici l\u2019espace nait du temps : ici l\u2019espace nait du temps, formule splendide de Wagner qui \u00e9quivaut exactement \u00e0 la formule de Shakespeare : \u00ab le temps sort de ses gonds \u00bb car le temps sort de ses gonds, \u00e7a veut dire, le temps ne sera plus subordonn\u00e9 \u00e0 l\u2019espace et ne sera plus un moyen de mesurer l\u2019espace. Tout comme ici, l\u2019espace na\u00eet du temps, sort du temps. \u00c7a signifie, on renverse le rapport. De l\u2019image-mouvement et de l\u2019image-temps, voici venir l\u2019image-temps. Trop tard, trop tard... Il y a qu\u2019un th\u00e8me commun entre Syberberg et Visconti, c\u2019est le \"trop tard\". C\u2019est un trop tard tellement intense et tellement po\u00e9tique. \"Trop tard\" parce que le monde est fini. L\u2019\u00e2me allemande n\u2019est pas optimiste, l\u2019irrationnel allemand ne nous apporte pas les consolations de la vie. Trop tard parce que le monde est fini, trop tard et en m\u00eame temps ce trop tard, c\u2019est la r\u00e9demption. Je dis c\u2019est la seule ressemblance avec Visconti, parce qu\u2019une autre ann\u00e9e, j\u2019avais fait une analyse de Visconti o\u00f9 j\u2019avais essay\u00e9 d\u2019insister sur le caract\u00e8re lancinant du \"trop tard\" \u00e0 travers tous les films de Visconti. Comme une esp\u00e8ce de formation qui est au sommet de l\u2019\u0153uvre de Visconti. Trop tard. La d\u00e9couverte du beau se fait trop tard. Trop tard, trop tard. Ce qui est pas, ce qui est pas toujours une chose triste. Trop tard. La r\u00e9v\u00e9lation du beau. trop tard pour le musicien de \"Mort \u00e0 Venise\", trop tard pour le collectionneur de \"Violences et passions\". Trop tard partout. Chez Visconti. C\u2019est le temps, vous comprenez pourquoi c\u2019est pas triste ? C\u2019est pas parce que le temps vient trop tard, c\u2019est parce que le trop tard, c\u2019est la prise de conscience du temps. Alors, peut \u00eatre que le trop tard est r\u00e9dempteur ! Trop tard, trop tard ! chantent les Dieux mais ils chantent trop tard en m\u2019accueillant. Alors on ne sait jamais. Et chez Syberberg c\u2019est pareil : trop tard. Trop tard apr\u00e8s Hitler, trop tard. Mais si vous voulez, ce qui m\u2019int\u00e9resse dans cette pens\u00e9e de Syberberg, c\u2019est que, il invoque parfois lui m\u00eame Caligari - \u00e7a va de soit qu\u2019il conna\u00eet le texte de Benjamin et le texte de Kracauer - c\u2019\u00e9tait de Caligari, le premier ou l\u2019un des premiers films expressionniste, \u00e0 Hitler, comme personnage, et tout se passe comme si Syberberg voulait ajouter l\u2019autre volet. De Hitler, Kracauer c\u2019\u00e9tait : d\u2019un film expressionniste \u00e0 Hitler. L\u2019autre volet \u00e7a sera de Hitler \u00e0 un nouveau film. D\u2019o\u00f9 le sous-titre Hitler, un film en Allemagne. D\u2019Hitler \u00e0 un nouveau film, qu\u2019est ce qui autorise ce passage d\u2019Hitler \u00e0 un nouveau film ? C\u2019est que Hitler doit \u00eatre jug\u00e9 par le cin\u00e9ma, comme cin\u00e9aste. Or, \u00e0 partir d\u2019Hitler, le cin\u00e9ma ne peut que le battre sur son propre terrain. C\u2019est-\u00e0-dire, en retournant l\u2019image-mouvement. En retournant l\u2019image-mouvement, de telle mani\u00e8re qu\u2019on voit surgir une autre image capable de rompre avec Hitler. Avec le fascisme du mouvement. \u00c7a sera l\u2019image-temps, ce sera la dissociation du sonore et du visuel. Dissociation du sonore et du visuel qui culmine Hitler par exemple, dans une sc\u00e8ne et les sc\u00e8nes sont multiples. Dans la chancellerie d\u00e9serte et d\u00e9truite, tout d\u2019un coup, donc, espace vide, la chancellerie d\u00e9serte et d\u00e9truite, \u00e7a c\u2019est de l\u2019espace vide, dans un coin, qu\u2019on ne voit pas d\u2019abord, s\u2019\u00e9l\u00e8ve la voix d\u2019Hitler, et c\u2019est des petits gosses qui se servent d\u2019un vieux phono pour mettre un disque d\u2019Hitler, qu\u2019ils esp\u00e8rent vendre aux touristes. Vous voyez la dissociation de l\u2019image-visuelle devenue vide et de l\u2019image-sonore, devenue acte de parole. Comment retourner l\u2019acte de parole contre Hitler en m\u00eame temps que les couches de l\u2019image-visuelle, diapositives sur diapositives, s\u2019enfoncent, s\u2019enfoncent, s\u2019enfoncent, et se recouvrent de d\u00e9combres. Trop tard, \u00e7a veut dire : il y a trop de d\u00e9combres. Et Hitler a trop captur\u00e9 l\u2019acte de parole. Mais, que le trop tard peut aussi \u00eatre celui de la r\u00e9demption c\u2019est : n\u2019y a-t-il pas moyen de retourner contre Hitler l\u2019acte de parole dont il s\u2019est fait le tenant ? Il n\u2019y a-t-il pas moyen, au-del\u00e0 des d\u00e9combres, de refaire surgir, non pas un monde, mais le corps visible, le corps visible d\u2019un couple primordial, capable peut-\u00eatre de cr\u00e9er un nouveau monde, si il est capable de \"recevoir\" l\u2019acte de parole. D\u2019o\u00f9 la grande d\u00e9couverte, la grande audace de Syberberg dans \"Parsifal\" \u00e0 la fin, avoir fait deux Parsifal coexistant, un Parsifal m\u00e2le, un Parsifal gar\u00e7on et un Parsifal fille qui sortent des d\u00e9combres. Et qui sont aptes \u00e0 recevoir - puisque c\u2019est du play-back et encore du play-back o\u00f9 c\u2019est pas le couple qui chante - mais c\u2019est un play-back fantastique puisque les acteurs, les deux Parsifals sont dans tout leurs corps visibles. Vous voyez il n\u2019y a pas r\u00e9conciliation de l\u2019image visuelle et de l\u2019image sonore, mais dans leurs corps visibles, les deux Parsifals deviennent capables de recevoir, de recevoir. Et c\u2019est \u00e7a l\u2019op\u00e9ration du play-back, dans le cas sp\u00e9cial de Syberberg. C\u2019est une utilisation qui est extr\u00eamement originale. Ils ne miment \u00e9videmment pas, ils miment \u00e9videmment pas le chant. Pourquoi ? Parce qu\u2019il y a une voix d\u2019homme et un Parsifal fille, c\u2019est pas \u00e7a. Ce qui est important c\u2019est que dans leurs corps visibles et dans la totalit\u00e9 de leurs corps visibles ils deviennent capables de recevoir l\u2019acte de chant. Et c\u2019est cette r\u00e9ception qui va constituer le circuit, le circuit toujours irrationnel. Bon.\nAlors je disais \u00e7a parce que je pense, plus que \u00e7a n\u2019apparait, \u00e7a s\u2019accroche un peu \u00e0 ce que dit, moi je me dis en effet - regardez ce qui se passe pour un jeune ou jeune cin\u00e9aste aujourd\u2019hui ? C\u2019est bien \u00e9vident que \u00e0 moins de, et encore, m\u00eame si ils veulent faire du commercial, c\u2019est vrai que il n\u2019a plus la m\u00eame allure que...c\u2019est plus la m\u00eame mani\u00e8re de jouer. M\u00eame le cin\u00e9ma tr\u00e8s mauvais a subi \u00e7a. Euh... sinon, si il a encore du cin\u00e9ma de l\u2019image-mouvement, on peut pas dire, mais les jeunes cin\u00e9astes de l\u2019image-mouvement, ils arrivent dans une situation o\u00f9 tous se retrouvent d\u00e9j\u00e0 devant cet acquis. Cet acquis qui n\u2019a aucun lieu de ressusciter le cin\u00e9ma de l\u2019image-mouvement, que \u00e7a ne passe plus par l\u00e0. Que \u00e7a passe par des choses tout \u00e0 fait diff\u00e9rentes qui sont des rapports visuel-sonore. Bon. Le rapport de deux images. Et que de toutes mani\u00e8res, \u00e0 travers le cycle irrationnel des choses, des images sonores et des images visuelles, ce qui est pr\u00e9sent\u00e9, c\u2019est une image-temps. C\u2019est-\u00e0-dire, elle \u00e9tait b\u00eate d\u00e8s le d\u00e9but, la phrase la plus b\u00eate qu\u2019on ait dite sur le cin\u00e9ma, et qu\u2019on n\u2019a pas cess\u00e9 de dire sur le cin\u00e9ma c\u2019est que l\u2019image cin\u00e9matographique \u00e9tait au pr\u00e9sent. Et encore une fois je le disais pour r\u00e9capituler ce qu\u2019on a fait cette ann\u00e9e, c\u2019est une idiotie qui a compromis il me semble toute compr\u00e9hension du temps dans le cin\u00e9ma.. Et qui a d\u00e9truit la moindre r\u00e9flexion et je veux dire, c\u2019est tellement faux, c\u2019est b\u00eate \u00e0 pleurer. Car, encore une fois, je ne connais que Robbe-Grillet - tout le monde l\u2019a dit, mais parmi les gens importants, il y a que Robbe-Grillet qui l\u2019a dit : Oui oui oui, \u00e7a c\u2019est vrai. L\u2019image cin\u00e9matographique, elle est au pr\u00e9sent. Seulement quoi ? On oublie que Robbe-Grillet rit. Et je dois dire que Robbe-Grillet ne rit que lorsqu\u2019il a int\u00e9r\u00eat \u00e0 rire. \nOr, \u00e9videment Robbe-Grillet estime qu\u2019il a un int\u00e9r\u00eat \u00e0 rire parce que lui Robbe-Grillet est le seul auteur de cin\u00e9ma \u00e0 faire du cin\u00e9ma au pr\u00e9sent. Alors quand on lui am\u00e8ne - il \u00e9tait quand m\u00eame pas compl\u00e8tement stupide- quand on lui am\u00e8ne une formule du type \u00ab l\u2019image cin\u00e9matographique est au pr\u00e9sent \u00bb Robbe-Grillet dit je vous le fais pas dire, il sous-entend, lui, je suis le seul \u00e0 faire du cin\u00e9ma. Euh... il exprimera en m\u00eame temps que la forme de l\u2019image est au pr\u00e9sent, puisque il lui faut des efforts insens\u00e9s, pour constituer des images au pr\u00e9sent, qu\u2019il faut tout une technique sp\u00e9ciale et tout un cin\u00e9ma sp\u00e9cial, \u00e0 quoi vous reconnaissez que c\u2019est sign\u00e9 Robbe-Grillet, que vous n\u2019aimiez ou que vous n\u2019aimiez pas. Pr\u00e9cis\u00e9ment pour obtenir des images au pr\u00e9sent. Si elle \u00e9tait au pr\u00e9sent l\u2019image cin\u00e9matographique, il n\u2019aurait aucune raison de se donner tellement de peine. Et ses films, qu\u2019on les aime ou qu\u2019on les aime pas ont une tournure tr\u00e8s insolite.\nAlors voil\u00e0 ce que je voulais ajouter, ce que je vouais ajouter \u00e0 ce que venait de nous dire ( ?) Parce que, voil\u00e0.. ouais. Voil\u00e0 ce que je vous propose. Euh, donc, th\u00e9oriquement c\u2019\u00e9tait notre derni\u00e8re s\u00e9ance. Mardi prochain je ne peux pas \u00eatre l\u00e0. L\u2019autre mardi, je dois revenir t\u00f4t, donc je passerai ici. Pour ceux que \u00e7a int\u00e9resse, mais c\u2019est pas du tout pour vous pousser \u00e0 venir, hein ? Je passerai ici vers dix heures, dix heures et demie et euh si il y en a quelques-uns parmi vous, on verra un peu l\u2019histoire de Syberberg, puisque j\u2019avais laiss\u00e9 tomber Syberberg ou on continuerait si certains d\u2019entre vous heu...Donc \u00e7a nous mettrait en 15, hein ? Pas la semaine prochaine, l\u2019autre semaine..\nAlors toi ? j\u2019aimerais bien, toi ? T\u2019avais quelque chose \u00e0 dire, ou beaucoup de choses \u00e0 dire ?\n(Passage incompr\u00e9hensible) Euh en fait, est-ce que vous pourriez m\u2019expliquer, par rapport \u00e0 ce que vous venez de dire, ??? ce qui a \u00e9t\u00e9 dit par rapport \u00e0 ??? 84-85 ?? je m\u2019attacherai \u00e0 deux r\u00e9f\u00e9rences ??? et le ??? page 85-86 ??? entre pens\u00e9e et cin\u00e9ma. Et vous d\u00e9fendez ...\nDeleuze : Ouais, ouais.\n(inaudible) je laisse de c\u00f4t\u00e9 l\u2019image-mouvement, je passe \u00e0 l\u2019image-temps. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, pour la pens\u00e9e, il \u00e9tait question d\u2019un (inaudible) Cette ann\u00e9e, on a \u00e9t\u00e9 au niveau de la pens\u00e9e (inaudible). Si je retiens (inaudible) il a \u00e9t\u00e9 aussi question, de la pens\u00e9e (inaudible) A c\u00f4t\u00e9 il y aurait, l\u2019art audiovisuel malgr\u00e9 la tentative d\u2019\u00e9laborer le cadrage sonore. (inaudible) disons, la question de l\u2019image comme (inaudible) en association avec l\u2019acte de parole et le d\u00e9ploiement \u00e0 la base de l\u2019ordre et la (inaudible) Je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser que la circulation de la parole serait la nouvelle ( ?) du temps et (inaudible) Le probl\u00e8me, c\u2019est la filiation entre (inaudible) Tu as \u00e9voqu\u00e9 pendant ton d\u00e9veloppement (inaudible) et cybern\u00e9tique. Malheureusement (inaudible) qu\u2019on ne serait pas toujours dans un rapport de (inaudible) par rapport au temps. (inaudible) Mais euh... sinon, est-ce que c\u2019est l\u2019image du temps qui (inaudible) On est amen\u00e9 \u00e0 re- commenter la philosophie parce que le temps a \u00e9t\u00e9 comment\u00e9 (inaudible) est-ce qu\u2019il y a quelque chose d\u2019autre \u00e0 prendre en compte (inaudible) image-mouvement. (inaudible) du c\u00f4t\u00e9 de la pens\u00e9e, il y a surement (inaudible) l\u2019a \u00e9tabli (inaudible) concept de pens\u00e9e (inaudible) et la pens\u00e9e elle-m\u00eame serait en rapport avec son dehors. Je m\u2019interroge seulement sur la question de la (inaudible)\n[coupure]\n(inaudible)\nDeleuze : Hum... C\u2019est tr\u00e8s int\u00e9ressant ce que tu dis mais \u00e7a met tout en jeu. Alors moi j\u2019y r\u00e9pondrai, n\u2019y vois absolument pas une critique, c\u2019est tr\u00e8s curieux mais j\u2019ai le sentiment que tu as compris chaque chose, mais que tu n\u2019as pas compris les rapports entre les choses. C\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019en effet, tu comprends tr\u00e8s bien chaque chose et que t\u2019as pas compris l\u2019ensemble. Mais il y a peut-\u00eatre des raisons, c\u2019est peut-\u00eatre pas parce que t\u2019as pas compris, c\u2019est peut-\u00eatre que mon ensemble \u00e9tait mal fait. Si bien que je ne te r\u00e9ponds pas en pr\u00e9tendant te donner une le\u00e7on. C\u2019est comme si tu comprenais chaque partie et comme si tu m\u00e9langeais tout. C\u2019est l\u2019impression que m\u2019a fait ton intervention. Alors je me dis presque, c\u2019est peut-\u00eatre ta formule. J\u2019essaye de dire hein ? J\u2019essaye de dire parce que tu as pos\u00e9 une s\u00e9rie de questions. Je commence par l\u2019automate. Il y a deux axes de r\u00e9f\u00e9rence sur cette notion d\u2019automate et surtout faut pas les confondre. Automate, est consid\u00e9r\u00e9 sous deux aspects garantis par la philosophie et la psychologie.\nTant\u00f4t c\u2019est l\u2019automate spirituel, tant\u00f4t c\u2019est l\u2019automate psychique. Voil\u00e0. \u00c7a, c\u2019est une distinction. Comment fonder cette distinction ?\nL\u2019automate spirituel, tr\u00e8s vieille expression, qui se trouve d\u00e9j\u00e0 dans la philosophie du XVIIe si\u00e8cle, d\u00e9signe, l\u2019autonomie de la pens\u00e9e. La pens\u00e9e qui d\u00e9roule l\u2019ordre de ses propres id\u00e9es. C\u2019est \u00e7a l\u2019automate spirituel. Donc, en un sens, c\u2019est la pens\u00e9e saisie dans l\u2019autonomie de sa maitrise.\nL\u2019automate psychologique, c\u2019est quoi ? Si vous voulez, l\u2019automate, l\u2019automate spirituel son mod\u00e8le, ce serait la machine pensante. D\u00e8s le XVIIe il y a des textes de Leibniz sur ce point. L\u2019automate psychologique c\u2019est quoi ? C\u2019est tr\u00e8s diff\u00e9rent. L\u2019automate psychologique, c\u2019est une cr\u00e9ature d\u00e9poss\u00e9d\u00e9e, sans pouvoir de penser. C\u2019est-\u00e0-dire, qui ne peut plus \u00e9valuer les donn\u00e9es du monde ext\u00e9rieur parce qu\u2019il ob\u00e9it \u00e0 une empreinte int\u00e9rieure. Ce sera l\u2019hypnotis\u00e9, le suggestionn\u00e9, le magn\u00e9tis\u00e9, le somnambule, tout ce que vous voulez. Bon.\nQu\u2019est-ce qu\u2019il y a de commun entre les deux automates ? Vous voyez bien qu\u2019il y a une certaine ind\u00e9pendance par rapport au monde ext\u00e9rieur. L\u2019automate spirituel est ind\u00e9pendant c\u2019est pour \u00e7a, d\u2019o\u00f9 le m\u00eame mot automate. L\u2019automate spirituel est ind\u00e9pendant du monde ext\u00e9rieur puisque c\u2019est la pens\u00e9e qui accompli son autonomie et l\u2019ordre rigoureux de ses d\u00e9monstrations. Et l\u2019automate psychologique est lui-m\u00eame ind\u00e9pendant du monde ext\u00e9rieur puisqu\u2019il en est coup\u00e9, r\u00e9duit \u00e0 suivre une empreinte qu\u2019un maitre a gliss\u00e9e en lui.\nJe dis ce sont les deux figures de l\u2019automate : l\u2019automate psychologique et l\u2019automate spirituel. IL y a toutes les transitions entre les deux. Tout autre axe de distinction. Il y a trois types d\u2019automates, classiquement. L\u2019automate d\u2019horlogerie ; l\u2019automate moteur des grandes machines, des grandes machines motrices et, troisi\u00e8mement ; l\u2019automate informatique et cybern\u00e9tique de notre \u00e9poque. Revenons au cin\u00e9ma, pour r\u00e9pondre \u00e0 la premi\u00e8re question.\nJe dis le cin\u00e9ma, plut\u00f4t que par l\u2019art de reproduction, je le d\u00e9finirai par le mouvement automatique sous la premi\u00e8re forme de l\u2019image-mouvement. Et en effet, il est domin\u00e9 par, ce que ne pouvait pas faire le th\u00e9\u00e2tre, \u00e0 savoir de vastes mouvements d\u2019horlogerie et de vastes machines sensori-motrices. Soit sous forme de machines explicites, pensez \u00e0 aux trains de l\u2019\u00e9cole fran\u00e7aise, ou le train dans La Roue de Gans , ou le train dans B\u00eate humaine de Renoir, ou bien encore les m\u00e9canismes d\u2019horlogerie chers \u00e0 l\u2019Ecole fran\u00e7aise. Je dirai que c\u2019est des automates de mouvement.\nApr\u00e8s la guerre, nous nous trouvons face \u00e0 deux possibilit\u00e9s, on est pass\u00e9 dans une \u00e8re du troisi\u00e8me automate : cybern\u00e9tique ou informatique. Cela sous deux formes diff\u00e9rentes : une forme extrins\u00e8que qui nous int\u00e9resse pas beaucoup mais qui peut int\u00e9resser beaucoup de gens puisque elle met en jeu les effets sp\u00e9ciaux, \u00e0 savoir, prenez comme exemple Kubrick, \" L\u2019Odyss\u00e9e de l\u2019espace\", l\u2019ordinateur g\u00e9ant, voil\u00e0. Mais m\u00eame quand il n\u2019y a pas ce recours \u00e0 des machineries extrins\u00e8ques, le personnage de l\u2019automate a chang\u00e9. Pourquoi ? Parce-que l\u2019automate ne se d\u00e9finit plus comme un cin\u00e9ma d\u2019avant-guerre par la motricit\u00e9 ou par rapport \u00e0 la motricit\u00e9, pensez \u00e0 tous les automates du cin\u00e9ma expressionniste, tous les automates psychologiques du cin\u00e9ma expressionniste, c\u2019est la motricit\u00e9 : le somnambule du docteur Caligari va se charger d\u2019aller \u00e9trangler ou assassiner. C\u2019est la motricit\u00e9. Le robot de M\u00e9tropolis, tout \u00e7a. C\u2019est du cin\u00e9ma de motricit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire de l\u2019automatisme : et \u00e7a renvoie bien \u00e0 une image-mouvement.\nDans les nouveaux automates, m\u00eame quand ce ne sont pas des ordinateurs, mais quand ce sont des automates psychologiques tout, qui nous font un effet bizarre, mais il invoque rien de la technologie. Bresson, Resnais. Je vous disais Resnais, les personnages de Resnais, c\u2019est de v\u00e9ritables zombies. Mais quelle diff\u00e9rence entre les zombies de Resnais et les zombise de l\u2019Ecole expressionniste ? Les zombies se sont des morts-vivants. Euh. Quelle diff\u00e9rence ? C\u2019est que, vous n\u2019oubliez pas que Bresson, il ne s\u2019occupe pas de la technologie, il n\u2019\u00e9crit pas sur les ordinateurs, il s\u2019en fout. Mais en revanche, il r\u00e9fl\u00e9chit \u00e9norm\u00e9ment sur l\u2019automatisme. Et encore une fois, ce qu\u2019il appelle le mod\u00e8le, notion cl\u00e9 chez lui, est toujours, sans exception, rapport\u00e9e \u00e0 l\u2019automate et \u00e0 l\u2019automatisme. Vous voyez \"Notes sur le cin\u00e9matographe\".\nMais quelle r\u00e9volution il fait subir, en quoi c\u2019est moderne, bien qu\u2019il ne fasse aucun appel aux machines modernes ? \u00c7a reste moderne, \u00e7a reste compl\u00e8tement moderne parce que l\u2019automate n\u2019est plus du tout d\u00e9sign\u00e9 par ce qu\u2019il fait mais parce qu\u2019il dit. Il est d\u00e9fini par rapport \u00e0 l\u2019acte de parole et pas par rapport \u00e0 la motricit\u00e9. Et c\u2019est le traitement de la voix chez Bresson. A tort ou \u00e0 raison, je ne pourrai m\u2019expliquer que plus tard l\u00e0-dessus. A tort ou \u00e0 raison, je dis : vous avez une premi\u00e8re p\u00e9riode de l\u2019automatisme spirituel et psychologique des deux, qui doit se comprendre en rapport avec l\u2019image-mouvement. C\u2019est les automates d\u2019horlogerie, les automates moteurs, auxquels correspond un automate spirituel particulier. A savoir, le grand cercle de l\u2019image-mouvement. Le cercle autonome de l\u2019image-mouvement comme totem. Mais dans l\u2019autre cin\u00e9ma, dans le cin\u00e9ma d\u2019apr\u00e8s-guerre - je dis, faites attention, l\u00e0 aussi vous retrouverez les deux sortes d\u2019automates : l\u2019automate spirituel et l\u2019automate psychologique. Par exemple dans Parsifal de Syberberg, l\u2019automate spirituel, c\u2019est l\u2019immense t\u00eate de Wagner d\u2019o\u00f9 tout sort. L\u2019automate psychologique, c\u2019est le couple : Parsifal fille et Parsifal gar\u00e7on.\n", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/380"}