{"Cours": "Sur le cin\u00e9ma : l'image-pens\u00e9e", "Date": "Cours du 18/06/1985", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "Gilles Deleuze : Bon ! c\u2019est l\u2019id\u00e9al, ce serait comme \u00e7a toute l\u2019ann\u00e9e, cela changerait tout comme nature de travail ! mais enfin puisque c\u2019est pas comme \u00e7a ! L\u2019ann\u00e9e prochaine, je ferai comme \u00e7a - je dis, l\u2019ann\u00e9e prochaine parce que j\u2019ai des probl\u00e8mes sur quoi faire - mais comme peut \u00eatre vous ne serez plus l\u00e0 l\u2019ann\u00e9e prochaine, il faudra que j\u2019attende l\u2019ann\u00e9e prochaine, pour dire mes probl\u00e8mes ! Est-ce que quelqu\u2019un veut poser des questions ? Parce que l\u00e0, on est dans de bonnes conditions, n\u2019importe quelle question sur ... oui ! enfin !\nIntervention : C\u2019est \u00e0 propos de \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9non\u00e7able\u00a0\u00bb. Vous avez identifi\u00e9 l\u2019\u00e9non\u00e7able d\u2019une certaine fa\u00e7on au monologue int\u00e9rieur...\nDeleuze : Dans un cas\u2026\nIntervention :  Dans un cas par rapport au seul processus d\u2019insertion ou de sp\u00e9cification. Je vous demande si le passage de (..), \u00e0 un acte de fabulation si cela entra\u00eene un changement de l\u2019\u00e9non\u00e7able et les rapports de l\u2019\u00e9non\u00e7able et le processus de l\u2019ordre du temps et du processus de d\u00e9viation et d\u2019ordination . Est-ce que l\u2019on peut dire dans ce cas que l\u2019\u00e9non\u00e7able dans le cin\u00e9ma moderne s\u2019identifie au discours indirect libre ? \u00bb\nDeleuze :Ouais, ouais, ouais, je comprends tr\u00e8s bien la question. Tout le monde a entendu ? La question elle est tr\u00e8s bonne ; car c\u2019est une partie qui est tr\u00e8s floue. J\u2019ai tr\u00e8s conscience que ce que j\u2019ai dit sur l\u2019\u00e9non\u00e7able et comment se servir de cette notion \u00e0 propos du cin\u00e9ma, c\u2019est quand m\u00eame rest\u00e9 tr\u00e8s flou et un peu vite dit. Comme on est dans des conditions sp\u00e9ciales, on peut ... Pour moi - tout le monde a du le comprendre d\u2019ailleurs que c\u2019est une mani\u00e8re d\u2019\u00e9chapper \u00e0 la linguistique. Alors qu\u2019est ce qu\u2019il y a de flou dans cette notion ? et je pourrai essayer de la rendre moins floue. C\u2019est que j\u2019ai voulu juste dire, que c\u2019\u00e9tait une notion qui avait une place chez certains linguistes, mais que c\u2019\u00e9tait une notion tr\u00e8s, tr\u00e8s bizarre. Les linguistes, mettons, ils consid\u00e8rent des unit\u00e9s linguistiques et des op\u00e9rations linguistiques. Des unit\u00e9s linguistiques de diff\u00e9rents \u00e9tages ; exemple : le phon\u00e8me, le mon\u00e8me etc, et ils consid\u00e8rent aussi des op\u00e9rations linguistiques : syntagme, paradigme. Quand ils disent qu\u2019il peut y avoir langage sans langue - \u00e7a on l\u2019a vu, je l\u2019ai d\u00e9velopp\u00e9 beaucoup - ils veulent dire : on peut concevoir des op\u00e9rations syntagmatiques et paradigmatiques ind\u00e9pendamment des unit\u00e9s linguistiques ; s\u2019il y a des unit\u00e9s linguistiques, il y a n\u00e9cessairement les op\u00e9rations et vous avez un langage avec langue ; si vous avez des op\u00e9rations linguistiques ind\u00e9pendamment des unit\u00e9s linguistiques, vous avez un langage sans langue. D\u2019o\u00f9 tout l\u2019\u00e9cole d\u2019inspiration linguistique au cin\u00e9ma dira : \u00ab le cin\u00e9ma n\u2019est pas une langue mais c\u2019est un langage \u00bb puisque ce n\u2019est pas la peine de chercher les unit\u00e9s linguistiques ; en revanche \u00e7a vaut tout \u00e0 fait la peine de chercher les op\u00e9rations linguistiques du type : syntagme et paradigme ; voil\u00e0 une position claire : c\u2019est celle de toute la s\u00e9miologie d\u2019inspiration linguistique.\nAlors moi \u00e7a ne me va pas. Pourquoi \u00e7a ne me va pas ? On en est au niveau o\u00f9 il s\u2019agit pas de dire qu\u2019ils ont tort. Supposons qu\u2019ils fassent du travail excellent. Pourquoi \u00e7a ne me convient pas ? Parce que pour des raisons que je ne d\u00e9veloppe pas, c\u2019est une s\u00e9miologie qui supprime radicalement la notion de signe. En effet, Ils n\u2019ont plus besoin de la notion de signe. Ils remplacent le signe par le signifiant ou la signifiance. Il ne faut pas croire que le signifiant ou la signifiance sociale, cela implique la notion de signe, cela d\u00e9truit la notion de signe. Alors d\u00e9j\u00e0 ils font sauter la notion de signe. Moi, pour 1000 raisons...C\u2019est en ce sens que je vous dis :\" les th\u00e9ories, \u00e7a n\u2019est jamais vrai ou faux. Il y a en nous quelque chose qui fait qu\u2019elles nous conviennent ou qu\u2019elles ne nous conviennent pas, \u00e7a ne veut pas dire que c\u2019est suivant notre humeur. Mais il y a des raisons plus fortes que la raison qui font que l\u2019on se sent plus ou moins attir\u00e9 par une th\u00e9orie. Moi, \u00e7a ne me pla\u00eet pas du tout car je tiens \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 la notion de signe. Et une s\u00e9miologie qui supprime le signe, vous comprenez, \u00e7a m\u2019ennuie \u00e9norm\u00e9ment. En plus la notion de signifiant me para\u00eet... elle me r\u00e9vulse. Alors \u00e7a fait beaucoup de choses. C\u2019est les raisons pour lesquelles personnellement, je ne peux pas me sentir tr\u00e8s attir\u00e9 par cette linguistique. Si l\u2019un de vous me disait : \"c\u2019est cette direction qui me convient\" ; je n\u2019aurai que respect et je dirai : \u00ab va ton chemin \u00bb ; pas du tout dans le sens de : \u00ab va voir ailleurs \u00bb mais \u00ab fais ton chemin dans cette direction\". D\u2019autre part, \u00e7a supprime non moins la notion de l\u2019image. Les op\u00e9rations du signifiant vont remplacer. Alors bien s\u00fbr, ils parleront de \"l\u2019imaginaire\", ils parleront de l\u2019imaginaire dans ses rapports avec le signifiant etc... Mais la notion d\u2019image saute aussi bien que la notion de signe. Elle est remplac\u00e9e par les th\u00e8mes du langage du syntagme, du paradigme, du signifiant ou de la signifiance. Alors c\u2019est tout \u00e7a, moi, qui ne me convient pas. Mais une fois dit que \u00e7a ne me convient pas, \u00e7a n\u2019a aucun int\u00e9r\u00eat sauf pour moi. Cela n\u2019a de risque de devenir int\u00e9ressant que lorsque je me dis : une fois dit que cela ne te convient pas : qu\u2019est ce que tu vas faire ? C\u2019est de ce niveau, la pens\u00e9e c\u2019est comme l\u2019action.\nSupposons je cherche - cela suppose d\u00e9j\u00e0 beaucoup de travail - je cherche des linguistes, comme \u00e7a, dans un dernier effort d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9. Et voil\u00e0 que j\u2019en trouve un qui me fait probl\u00e8me \u00e0 moi. Il ne fera pas probl\u00e8me pour d\u2019autres, au besoin. Il me fait probl\u00e8me \u00e0 moi parce que je le trouve admirable, particuli\u00e8rement admirable entre tous les linguistes - et je ne suis pas le seul - et il y a un petit truc chez lui qui m\u2019int\u00e9resse particuli\u00e8rement. C\u2019est Hjelmslev (linguiste danois (1899-1965)). Hjelmslev : Il y a un premier point o\u00f9 le rapport \u00ab signifiant- signifi\u00e9 est remplac\u00e9 par une corr\u00e9lation \u00ab expression - contenu \u00bb ; une compl\u00e9mentarit\u00e9 \u00ab expression- contenu \u00bb.\nL\u2019expression pr\u00e9sente une forme et des substances ; le contenu pr\u00e9sente forme et substance. Voyez le rapport, le couple signifiant- signifi\u00e9 se d\u00e9veloppe, chez Hjelmslev : en expression : forme et substance d\u2019expression, contenu : forme et substance de contenu. Vous me direz tout \u00e7a, qu\u2019est ce que \u00e7a veut dire ? Parce que ce qui m\u2019int\u00e9resse, c\u2019est le texte qui est relativement rare, form\u00e9 chez Hjelmslev - ce n\u2019est pas moi qui le d\u00e9couvre tous les linguistes les ont marqu\u00e9 - o\u00f9 sous un terme anglais que tant\u00f4t on traduit par mati\u00e8re et tant\u00f4t par sens - mati\u00e8re me para\u00eet assez bon, comme traduction. Il nous dit exactement ceci ou \u00e0 peu pr\u00e8s ceci : \u00ab l\u2019expression et le contenu jettent leur filet - il n\u2019emploie pas souvent, il ne parle pas par m\u00e9taphores, Hjelmslev, les linguistes parlent rarement par m\u00e9taphores, ce sont des hommes de sciences. Et voil\u00e0 qu\u2019on trouve chez Hjelmslev, cette tr\u00e8s belle m\u00e9taphore : formes et contenus qui sont des notions corr\u00e9latives int\u00e9rieures au langage, jettent leur filet - leur filet, c\u2019est une forme de substance - sur une mati\u00e8re. Je dis donc quelque soit... [Deleuze va \u00e9crire au tableau]\n Lucien Gouty : J\u2019en ai, j\u2019en ai - en tendant une craie...\nDeleuze (Ah jusqu\u2019au dernier !..) Donc si j\u2019ai mon syst\u00e8me linguistique ; expression - contenu et pour chacun, forme et substance, c\u2019est une esp\u00e8ce de filet qui se jette sur une mati\u00e8re. Qu\u2019est ce que c\u2019est que cette mati\u00e8re ? Et en effet, qu\u2019est-ce qu\u2019il appellera \u00ab une substance de contenu d\u2019expression ? La substance est toujours une mati\u00e8re form\u00e9e. Il y a donc une mati\u00e8re - comment dire ? - qui n\u2019est pas sans forme puisque le filet linguistique est jet\u00e9 sur une mati\u00e8re. Lorsque le filet est jet\u00e9 sur une mati\u00e8re, cette mati\u00e8re devient substance, qui donc pr\u00e9c\u00e8de, du moins d\u2019un point de vue logique, pr\u00e9c\u00e8de et le contenu et l\u2019expression, et la forme et la substance, et qui pourtant est strictement corr\u00e9lative au langage..\nCorr\u00e9lative au langage, c\u2019est pas la mati\u00e8re physique. Et le mot employ\u00e9 par Hjelmslev, c\u2019est aussi bien : mati\u00e8re que sens. ( inaudible : je peux que vous renvoyez \u00e0 la traduction, c\u2019est dans les prol\u00e9gom\u00e8nes ... c\u2019est matter je crois, avec le double sens de mati\u00e8re ou de \"ce dont il s\u2019agit dans\" - c\u2019est bien matter, double sens de mati\u00e8re C\u2019est aussi compliqu\u00e9 que ce que Husserl appelle \"la Hyl\u00e9\" ou il y en a de toutes sortes, cela se rapprocherait de ce que Husserl ... Je retiens \u00e7a, Je mets cela de c\u00f4t\u00e9, cette esp\u00e8ce de mati\u00e8re \u00e9gale x.. (coupure)\nUn contemporain de Saussure, Gustave Guillaume. Le premier qui en ait parl\u00e9, \u00e0 ma connaissance en France, c\u2019est Merleau Ponty \u00e0 la fin de sa vie ; et comme \u00e0 la fin de sa vie, il connaissait bien Lacan, il \u00e9tait tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 Lacan, je pense qu\u2019il y avait une rivalit\u00e9, chacun son linguiste. Pas une rivalit\u00e9 tr\u00e8s amicale. Lacan devait d\u00e9couvrir Jakobson et que Merleau Ponty, lui, d\u00e9couvrait Guillaume. Et Guillaume appara\u00eet extraordinairement s\u00e9rieux et \u00eatre l\u2019oeuvre parmi les linguistes, d\u2019une esp\u00e8ce d\u2019autodidacte qui fait une linguistique qui ressemble \u00e0 celle de personne : et encore maintenant \u00e7a ressemble \u00e0 personne : et je vous l\u2019ai dit pour ceux qui veulent des publications de Guillaume, sont \u00e0 la fois difficiles \u00e0 trouver et tr\u00e8s \u00e9parses, je vous ai renvoy\u00e9 \u00e0 un livre qui explique un peu mais qui justement, ne dit rien de ce qui me parait moi, le plus int\u00e9ressant - mais en dit beaucoup sur la linguistique de Guillaume.( C\u2019est le livre de Ortigues \"Le discours et le symbole\" (chez Aubier). il y a toute une partie sur la linguistique de Guillaume.\nCe que je retiens de Guillaume, c\u2019est ceci. Guillaume nous dit - et encore une fois c\u2019est tr\u00e8s curieux que Ortigues n\u2019en tient aucun compte. Guillaume, il nous raconte l\u2019histoire suivante. Alors je voudrais que vous vous sentiez comment, ind\u00e9pendamment de toute influence, il y a un th\u00e8me commun avec ce que l\u2019on vient de voir pour Hjelmslev. Il nous dit : la linguistique, elle est faite de signes ; Et le signe, c\u2019est quoi ? Le signe, c\u2019est la condition, la corr\u00e9lation, l\u2019insignifiant, et l\u2019insignifi\u00e9. Jusque l\u00e0, ce serait du Saussure. O\u00f9 cela cesse d\u2019\u00eatre du Saussure c\u2019est que il va nous dire voil\u00e0 comment il con\u00e7oit lui, le rapport signifiant-signifi\u00e9. Le signifiant va avoir un primat du signifiant - et l\u00e0 aussi c\u2019est tr\u00e8s saussurien - il va y a voir un primat du signifiant, en ce sens que le signifi\u00e9, c\u2019est un effet ; c\u2019est un effet du signifiant. Un signifi\u00e9, qu\u2019il appellera lui m\u00eame un signifi\u00e9 d\u2019effet. D\u2019o\u00f9 vient ce signifi\u00e9-d\u2019effet ? Comment est-ce que le signifiant constitue un signifi\u00e9 ? Sa r\u00e9ponse est : il faut comprendre qu\u2019il y a un premier signifi\u00e9 - \u00e0 nouveau j\u2019ai perdu le mot, ah si ! - Il y a un signifi\u00e9 de puissance, qu\u2019il ne faut surtout pas confondre avec le signifi\u00e9 d\u2019effet. Le signifi\u00e9 de puissance, il est \u00e0 la fois corr\u00e9latif du langage - puissance, il emploie puissance. Ce signifi\u00e9 de puissance, il est strictement corr\u00e9latif du langage mais il est ext\u00e9rieur au signifiant et au signifi\u00e9 d\u2019effet. Il est m\u00eame premier, c\u2019est lui qui rend le langage possible. Pourquoi ? Parce que le signifiant, cela va \u00eatre un point de vue.\nLe signe ou le signifiant, c\u2019est : \u00ab\u00a0un point de vue sur le signifi\u00e9 de puissance\u00a0\u00bb.\nC\u2019est un peu Bergsonien et Guillaume connaissait Bergson. Vous voyez, un peu comme il y a des points de vue sur un mouvement ou des coupures sur un mouvement. Le signifiant, il op\u00e8re une \"coupure\" ou il impose un point de vue, sur un signifi\u00e9 de puissance. C\u2019est en faisant cela, qu\u2019il produit un signifi\u00e9 d\u2019effet.\nLe signifi\u00e9 d\u2019effet, c\u2019est ce que produit le signifiant lorsque le signifiant op\u00e8re \u00ab\u00a0une coupe\u00a0\u00bb du signifi\u00e9 de puissance. Ce qui revient \u00e0 dire quoi ? Il ne peut pas, ne pas \u00eatre bergsonien ! Le signifi\u00e9 de puissance, c\u2019est n\u00e9cessairement un mouvement ou une dur\u00e9e. Le signifiant effectue une coupe sur un mouvement ou une dur\u00e9e. Effectuant une coupe ou prenant un point de vue, il produit un signifi\u00e9 d\u2019effet.\nQu\u2019est-ce que c\u2019est que ce signifi\u00e9 de puissance ? J\u2019insiste sur le mot \u00ab puissance \u00bb : c\u2019est une potentialit\u00e9. En effet, il n\u2019a pas d\u2019actualit\u00e9 dans le langage. Le langage ne nous pr\u00e9sente pas que des signifiants ou du signifi\u00e9. C\u2019est donc bien un signifi\u00e9 de \"puissance\" qui pr\u00e9existe au langage et qui en m\u00eame temps est comme corr\u00e9latif, ins\u00e9parable du langage. Pourquoi j\u2019insiste sur le mot \u00ab puissance \u00bb ? Parce que, voyez bien ce que cela raisonne avec \"la mati\u00e8re\" de Hjelmslev. Je vous pr\u00e9viens, je force les choses, je fais un rapprochement, il faut les forcer - je reste quand m\u00eame tr\u00e8s prudent, en disant : \u00e0 mon avis, entre \"la mati\u00e8re\" de Hjelmslev et \"le signifi\u00e9 de puissance\" de Guillaume, il y a quelque chose de commun. Si vous pensez par exemple - ne serait-ce qu\u2019au niveau terminologique - aux rapports constants entre mati\u00e8re et puissance tels qu\u2019ils existent dans le concept, dans la philosophie, depuis Aristote. Et donc, il semble que l\u2019avantage.. il nous dirait, Guillaume pourrait tr\u00e8s bien nous dire : le couple : le signifiant qui produit un signifi\u00e9 ; le signifiant qui est un point de vue de couple, jette son filet sur le signifi\u00e9 de puissance donc le signifi\u00e9 de puissance, c\u2019est \u00e0 la lettre, une mati\u00e8re-mouvement ou une dur\u00e9e ; ou un mouvement (qui est de cette nature) ou un processus temporel.\nC\u2019est vague ! Je vais essayer de vous expliquer plus concr\u00e8tement. Je rappelle seulement, on a, par exemple, un mouvement qui nous donne deux exemples au niveau du mouvement : particularisation / g\u00e9n\u00e9ralisation. Ces exemples nous \u00e9clairent. Il s\u2019agit donc de mouvements de pens\u00e9e. Et en effet voil\u00e0 que surgit un mot tr\u00e8s bizarre chez Guillaume, car le domaine de signifi\u00e9 de puissance, il va l\u2019appeler une v\u00e9ritable psycho-m\u00e9canique. Tous les linguistes reprochent tr\u00e8s durement \u00e0 Guillaume d\u2019avoir toute une partie de son \u0153uvre dans le tradition \"id\u00e9aliste\" de la philosophie mais pas de la linguistique scientifique. Vous voyez pourquoi. C\u2019est \u00e0 cause du statut tr\u00e8s bizarre du signifi\u00e9 de puissance qui n\u2019est pas du langage et qui, est en m\u00eame temps, est \u00e0 la fois pr\u00e9suppos\u00e9 par le langage et corr\u00e9l\u00e2t indispensable du langage. J\u2019ai des mouvements de pens\u00e9e ; mouvement de particularisation, mouvement de g\u00e9n\u00e9ralisation. Le signe-signifiant op\u00e8re des coupes ou des points de vue, sur ce mouvement ; de m\u00eame pour la particularisation : c\u2019est-\u00e0-dire tel degr\u00e9 de g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s, tel degr\u00e9 de particularit\u00e9s ou de particularisation. Et c\u2019est dans la mesure o\u00f9 le signe comme signifiant, op\u00e8re ces coupes, qu\u2019il produit un signifi\u00e9 d\u2019effet.\nAlors on l\u2019a vu, \u00e0 propos de l\u2019article. Tous les sens diff\u00e9rents de l\u2019article ind\u00e9fini \u00ab un \u00bb ou de l\u2019article d\u00e9fini \u00ab le \u00bb sont, selon Guillaume, des points de vue sur les mouvements de particularisation et les mouvements de g\u00e9n\u00e9ralisation et qui eux, sont des signifi\u00e9s de puissance. Alors je dis, qu\u2019est ce qui m\u2019int\u00e9resse aussi l\u00e0 dedans ? Et je peux dire que le signifi\u00e9 de puissance, c\u2019est aussi bien un esprit temps. je peux dire aussi bien que c\u2019est une mati\u00e8re et que c\u2019est un sens. Que c\u2019est le sens. C\u2019est \u00e7a le sens ! Pourquoi ?\nJe repense aux rares textes de Bergson, sur le langage, lorsque Bergson dit : \u00ab mais vous ne partez pas du tout des signes, qu\u2019est ce qui se passe quand vous parlez ? \u00bb. Et l\u00e0 il ne s\u2019occupe pas de linguistique. Qu\u2019est ce qui se passe quand vous parlez ?... Quand vous parlez ou quand vous \u00e9coutez l\u2019autre, quand vous parlez avec quelqu\u2019un, il faut bien que vous vous installiez - (.)il faut avoir du vide, on va voir quel vide - mais sans vous sautez dans un domaine qui est le sens. Vous avez besoin de points de rep\u00e8re, en effet. Ce sont les signes, les sonorit\u00e9s, tout ce que vous voulez. Encore faut-il que vous les perceviez. Qu\u2019est ce qui fait que je ne peux pas parler avec quelqu\u2019un dont j\u2019ignore la langue ? C\u2019est parce que je n\u2019ai aucun rep\u00e8re qui me fasse sauter dans ce domaine commun qui est le sens. Quand je vous dis, ce n\u2019est jamais la peine de discuter ; l\u00e0 aussi je me sens tr\u00e8s bergsonien \u00e0 cet \u00e9gard. Ca veut dire quoi ? \u00e7a veut dire que pour discuter, il faut s\u2019installer dans un domaine commun avec celui avec qui on parle - ce domaine commun, c\u2019est ce qu\u2019on appelle le sens. Le sens, cela n\u2019est ni vrai ni faux ! Mais si vous n\u2019avez pas avec celui avec qui vous parler, le minimum d\u2019un \"sens commun\", il n\u2019y a pas lieu de discuter, aucun lieu de discuter, \u00e0 moins que \u00e7a vous amuse de parler pour ne rien dire. j\u2019appellerai \u00e7a aussi bien le probl\u00e8me.\nLe Sens, le probl\u00e8me, la mati\u00e8re, c\u2019est pareil. Si vous n\u2019avez pas un probl\u00e8me commun, de quoi vous voulez parlez ? C\u2019est vraiment parler pour ne rien dire. Vous continuerez, chacun continuera son monologue. Et si vous avez le probl\u00e8me commun, le sens commun ; il n\u2019y a pas lieu de discuter l\u00e0 non plus. Pourquoi ? Pas du tout parce que vous \u00eates du m\u00eame avis ; mais parce que vous \u00eates engag\u00e9s dans un autre rapport avec l\u2019autre, de travail, ce n\u2019est pas de la discussion ; \u00e0 ce moment l\u00e0, c\u2019est de la collaboration, collaborer ce n\u2019est pas du tout discuter. Donc de toute mani\u00e8re ce n\u2019est pas la peine de discuter car il n\u2019y a jamais lieu. C\u2019est \u00e7a qui est tr\u00e8s p\u00e9nible dans les trucs \u00e0 la t\u00e9l\u00e9..... Alors je dis juste : On avance.\nJe retiens de Hjelmslev, cette notion tr\u00e8s bizarre de \"mati\u00e8re extra linguistique\" et pourtant sp\u00e9cifique au langage. Une mati\u00e8re qui ne serait pas linguistique mais qui serait propre au langage. Chez Guillaume, je retiens : un signifi\u00e9 de puissance qui me para\u00eet \u00eatre dans le m\u00eame cas : une mati\u00e8re propre au langage et pourtant qui n\u2019est pas en elle-m\u00eame linguistique. Je dis : c\u2019est \u00e7a le sens. Pour moi, le sens d\u2019une proposition, le sens d\u2019un \u00e9nonc\u00e9, c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment cette mati\u00e8re sur laquelle, ou ce mouvement, ce processus sur lequel, le signe op\u00e8re une coupe ou prend un point de vue. Si bien que Bergson nous dit tr\u00e8s bien : lorsque vous parlez, vous allez du sens au signe et pas du signe au sens. Il faut d\u2019abord vous installer dans le sens pour former vos phrases. Vous formez vos phrases en les arrachant \u00e0 cette mati\u00e8re ; appelons la, \"mati\u00e8re pr\u00e9-linguistique\", bien qu\u2019elle soit sp\u00e9cifique au langage ; c\u2019est pas une mati\u00e8re... vous ne pouvez la saisir qu\u2019\u00e0 travers les coupes du langage...\nVous voyez quel avantage en tire Guillaume. Vous me direz : et \u00e0 quoi cela lui sert ? \u00ab \u00e0 quoi \u00e7a lui sert \u00bb\u00e0 faire quelque chose de fondamental car la linguistique s\u2019orientait chez beaucoup de ses auteurs, de ses repr\u00e9sentants scientifiques, vers cette conception fond\u00e9e sur les oppositions. Par exemple ; les oppositions phon\u00e9matiques, les oppositions de phon\u00e8mes. J\u2019entends bien qu\u2019il y avait de grandes diff\u00e9rences. Les grandes diff\u00e9rences portaient sur la mani\u00e8re de concevoir l\u2019opposition. Par exemple c\u2019est \u00e9vident qu\u2019un linguiste comme Martinet ne con\u00e7oit pas l\u2019opposition de la m\u00eame mani\u00e8re qu\u2019un linguiste comme Jakobson. Mais l\u2019opposition chez eux, et telle qu\u2019elle venait des phonologues, telle qu\u2019elle venait de Troubetsko\u00ef, telle qu\u2019elle venait de la grande ph\u00e9nom\u00e9nologie, l\u2019opposition \u00e9tait cat\u00e9goriquement l\u2019avantage du langage. Et d\u00e9j\u00e0 chez Saussure et c\u2019est ce qu\u2019il voulait dire par l\u2019id\u00e9e de la diff\u00e9rence La diff\u00e9rence linguistique chez Saussure ; la langue comme syst\u00e8me de diff\u00e9rence, c\u2019\u00e9tait l\u2019opposition. Chez Guillaume, chez lui c\u2019est pas les oppositions qui vont constituer les rapports linguistiques ; c\u2019est les positions relatives du signe. Le signe ou les signes parcourent des positions relatives. Vous voyez pourquoi \u00e7a d\u00e9coule tout droit. En tant qu\u2019un signe est un point de vue sur un signifi\u00e9 de puissance ; c\u2019est-\u00e0-dire sur un mouvement ou sur un processus ; et bien, un ensemble ou une cat\u00e9gorie de signes va se d\u00e9finir par les positions relatives de chaque signe. Une cat\u00e9gorie de signes se d\u00e9finira par ceci : ils ont le m\u00eame signifi\u00e9 de puissance mais ils repr\u00e9sentent des positions relatives diff\u00e9rentes. C\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019ils op\u00e8rent des coupes diff\u00e9rentes ou des points de vue diff\u00e9rents sur ce signifi\u00e9 de puissance. Ce sera donc toute une linguistique de positions \"diff\u00e9rentielles\", tr\u00e8s diff\u00e9rente de la linguistique des \"oppositions\". Mais encore une fois, \u00e0 mon avis si vous supprimez le terme de \"signifi\u00e9 de puissance\" comme \u00e9tant premier vous ne pouvez pas maintenir cette linguistique des positions par diff\u00e9rence avec une linguistique des oppositions. Parce que \u00e0 ce moment l\u00e0, le syst\u00e8me du langage se referme sur lui-m\u00eame (..)\nAlors ce que j\u2019appelle l\u2019\u00e9non\u00e7able, c\u2019est quoi ? C\u2019est la mati\u00e8re de Hjelmslev, le signifi\u00e9 de puissance. Pour ma compte, je dis en effet, c\u2019est \u00e7a le sens. Le sens c\u2019est ce corr\u00e9l\u00e2t pr\u00e9-linguistique, propre \u00e0 la linguistique, propre au langage, sp\u00e9cifique au langage ; c\u2019est la mati\u00e8re du langage.\nJe comprends l\u2019accusation d\u2019id\u00e9aliste mais \u00e7a m\u2019est \u00e9gal. Je pourrais tout aussi bien dire que c\u2019est l\u2019esprit ; c\u2019est l\u2019esprit du langage ; c\u2019est une mati\u00e8re-mouvement ou c\u2019est un esprit dur\u00e9e, un esprit temporalit\u00e9. Mais alors \u00e0 quoi \u00e7a me sert si flou que ce soit ? Il faudrait beaucoup pr\u00e9ciser le statut de cet \u00e9non\u00e7able ; et donc ce que Hjelmslev appelle \u00ab mati\u00e8re \u00bb et ce que Guillaume appelle \u00ab signifi\u00e9 de puissance \u00bb, je l\u2019appelle \u00e9non\u00e7able. Pourquoi ? parce que on comprend bien que l\u2019\u00e9non\u00e7able, en partie, \u00e7a recueille l\u2019id\u00e9e de potentialit\u00e9, le mot m\u00eame \u00e9non\u00e7able. On voit bien que c\u2019est quelque chose qui ne fait pas partie de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 ; et c\u2019est quelque chose sans quoi, l\u2019\u00e9nonc\u00e9 n\u2019existerait pas. Je dirais que tout \u00e9nonc\u00e9 est un point de vue sur l\u2019\u00e9non\u00e7able ; sur un \u00e9non\u00e7able. Si on me dit : \u00ab mais o\u00f9 est ce qu\u2019il existe l\u2019\u00e9non\u00e7able ? \u00bb, je peux dire :\" il n\u2019existe pas ind\u00e9pendamment de la langue ; mais lui-m\u00eame n\u2019est pas, n\u2019appartient pas \u00e0 la langue. C\u2019est le corr\u00e9l\u00e2t de la langue\".\nSi bien que \u00e7a me servait beaucoup quant \u00e0 mon probl\u00e8me de cin\u00e9ma. En quel sens ? moi je disais : le cin\u00e9ma, ce n\u2019est ni une langue, ni un langage. Pourquoi ? Parce que c\u2019est un ensemble d\u2019images et de signes qui constitue l\u2019\u00e9non\u00e7able. Le cin\u00e9ma, c\u2019est la repr\u00e9sentation de l\u2019\u00e9non\u00e7able. Donc ce n\u2019est ni un langage, ni une langue. Repr\u00e9sentation de l\u2019\u00e9non\u00e7able ; qu\u2019est ce que \u00e7a veut dire ? Ca veut dire : tant\u00f4t c\u2019est l\u2019image-mouvement, tant\u00f4t c\u2019est l\u2019image-temps, avec les signes correspondants. Il y aura donc des signes de l\u2019image-mouvement ; il y aura donc non seulement des signes, il y aura des types d\u2019images-mouvement. Tout comme Guillaume distinguait la particularisation et la g\u00e9n\u00e9ralisation ; moi l\u00e0-dessus, \u00e7a ne m\u2019int\u00e9ressait plus parce que dans le cadre du cin\u00e9ma, \u00e7a ne marchait pas. Je cherchais \u00e0 d\u00e9gager les grands types d\u2019image-mouvement qui constituaient un \u00e9non\u00e7able : l\u2019\u00e9non\u00e7able cin\u00e9matographique.\nEt puis dans la mesure o\u00f9 on d\u00e9couvrait, qu\u2019il y avait une image-temps tr\u00e8s diff\u00e9rente de l\u2019image- mouvement, l\u00e0 je cherchais \u00e0 d\u00e9finir des processus temporels que le cin\u00e9ma nous pr\u00e9sentait, qu\u2019il nous pr\u00e9sentait directement sans passer par le mouvement ou ind\u00e9pendamment du mouvement : donc je dirai que \u00e7a c\u2019\u00e9tait l\u2019image-temps comme \u00e9non\u00e7able ; qu\u2019il y avait deux \u00e9non\u00e7ables, deux grands \u00e9non\u00e7ables ; avec chacun leurs signes. Avec chacun plut\u00f4t leur type : type de mouvement, type de temporalisation et chacun leur signes. Je disais donc, le cin\u00e9ma c\u2019est \u00e7a. Alors en effet pour r\u00e9pondre \u00e0 Christian apr\u00e8s ce long d\u00e9tour. Je crois en effet, que l\u2019\u00e9non\u00e7able n\u2019est pas le m\u00eame dans le cadre de l\u2019image-mouvement et dans le cadre de l\u2019image-temps. C\u2019est pas du tout le m\u00eame.\nChristian : Par l\u00e0 on peut m\u00eame distinguer radicalement le cin\u00e9ma et le roman ?\nDeleuze : Ccompl\u00e8tement, radicalement...oui et non.\nChristian : Parce que s\u2019il y a deux types d\u2019\u00e9non\u00e7able, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 mieux, au moins pour moi. Ca me donne d\u2019autres possibilit\u00e9s pour d\u00e9passer le probl\u00e8me de la narration.\nDeleuze : Je pense en effet que les processus temporels constituent un \u00e9non\u00e7able. Si je reviens \u00e0 la linguistique, je dirai ; bon les mouvements - \u00e7a parait bizarre mais seulement \u00e0 premi\u00e8re vue - les mouvements sont avant tout donn\u00e9s par le substantif ; l\u2019image-mouvement, elle est substantive. Dans certaines langues comme la n\u00f4tre, le substantif \u00e9tant la combinaison article-nom ; tandis que l\u2019image-temps c\u2019est autre chose, elle est donn\u00e9e par le verbe : ce sont les processus de temporalisation. C\u2019est-\u00e0-dire, c\u2019est le corr\u00e9l\u00e2t du verbe, les processus de temporalisation. Les chronogen\u00e8ses, quoi. Tandis que l\u2019image-mouvement- et l\u00e0, on pourrait cr\u00e9er des mots mais \u00e7a n\u2019a aucune utilit\u00e9- elle nous donne elle des tynostructures Il faudrait distinguer, exactement comme on a distingu\u00e9 l\u2019image-mouvement et l\u2019image-temps, on peut distinguer les \u00ab\u00a0tynostructures\u00a0\u00bb et les chronogen\u00e8ses. Alors \u00e7a, \u00e7a formerait l\u2019\u00e9non\u00e7able qui est la mati\u00e8re propre du cin\u00e9ma. Qui est l\u2019objet propre du cin\u00e9ma. (...) Alors \u00e7a n\u2019emp\u00eache pas que \u00ab le cin\u00e9ma a un langage \u00bb. Oui, il n\u2019est pas un langage mais il a un langage ; et on a vu en effet qu\u2019il y avait des \u00e9nonc\u00e9s cin\u00e9matographiques ; que ces \u00e9nonc\u00e9s pouvaient \u00eatre muets, c\u2019est-\u00e0-dire lus et qu\u2019ils pouvaient \u00eatre parlants ; et qu\u2019ils pouvaient \u00eatre parlants de plusieurs mani\u00e8res . Mais je crois que ce qui va \u00eatre propre au cin\u00e9ma, c\u2019est que le cin\u00e9ma quand il produit des \u00e9nonc\u00e9s, ces \u00e9nonc\u00e9s ne sont cin\u00e9matographiques que dans la mesure o\u00f9 la cin\u00e9ma s\u2019en sert pour r\u00e9engrosser l\u2019\u00e9non\u00e7able : c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019il fait l\u2019inverse.\nSi le mouvement du langage, c\u2019est saisir l\u2019\u00e9non\u00e7able dans le filet des \u00e9nonc\u00e9s, tout le mouvement du cin\u00e9ma c\u2019est : projeter les \u00e9nonc\u00e9s qu\u2019il produit sous la forme du muet ou du parlant ; projeter les \u00e9nonc\u00e9s qu\u2019il produit ou dont il se sert, pour r\u00e9engrosser, pour les redonner \u00e0 l\u2019\u00e9non\u00e7able c\u2019est-\u00e0-dire pour recharger \u00e0 la lettre, pour recharger \u00e0 la lettre, l\u2019\u00e9non\u00e7able ; c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019ensemble des images et des signes. Ce serait bien, ce serait comme une contre-entropie. Il rechargerait l\u2019ensemble des images et des signes.\nChristian : Est- ce qu\u2019on peut supposer par exemple des mouvements vers et inverses par rapport \u00e0 l\u2019\u00e9non\u00e7able et les \u00e9nonc\u00e9s. Par exemple, dans le cin\u00e9ma exp\u00e9rimental, il y a une tendance qui se pose des questions sur l\u2019\u00e9non\u00e7able mais qui ne sont pas actualis\u00e9es par un \u00e9nonc\u00e9.\nDeleuze : Tout \u00e0 fait ; et m\u00eame on peut dire ; \u00e0 ce moment l\u00e0, il faudrait dire qu\u2019ils ont des positions tr\u00e8s proches de l\u2019\u00e9non\u00e7able. Tout ce qu\u2019on a dit les autres ann\u00e9es, sur les espaces quelconques, par exemple, \u00e9taient typiquement des espaces de potentialit\u00e9 . Tout un aspect du cin\u00e9ma exp\u00e9rimental consid\u00e8re l\u2019espace comme pure potentialit\u00e9 d\u2019\u00e9v\u00e8nement. L\u2019\u00e9v\u00e8nement n\u2019\u00e9tant pas donn\u00e9. Pure potentialit\u00e9 d\u2019\u00e9v\u00e9nements, oui, les espaces vides par d\u00e9finition ou les espaces d\u00e9connect\u00e9s sont tr\u00e8s proches d\u2019un pur \u00e9non\u00e7able. C\u2019est bien l\u2019op\u00e9ration par laquelle les \u00e9nonc\u00e9s cin\u00e9matographiques, redonnent de l\u2019\u00e9non\u00e7able.\nDu point de vue de la logique - je retrouve alors au niveau du cin\u00e9ma, quelque chose qui m\u2019int\u00e9resse beaucoup en philosophie... ce qui m\u2019int\u00e9ressait en philosophie ? Mais \u00e7a, c\u2019est des vieilles choses ; c\u2019est des choses sur lesquelles je travaillais il y a bien longtemps, comme beaucoup d\u2019autres gens. Je me demandais : \"qu\u2019est ce que le sens d\u2019une proposition ? Et moi ce qui m\u2019int\u00e9ressait pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question. Et vous allez voir comme tout se retrouve, si vous m\u2019accordez encore quelques minutes de philosophie et de logique. Ce qui m\u2019int\u00e9ressait, c\u2019\u00e9tait toute une tradition qui commence avec les sto\u00efciens et qui se poursuit \u00e0 travers tout le moyen \u00e2ge, et qui nous dit : le sens d\u2019une proposition, le sens d\u2019un \u00e9nonc\u00e9, c\u2019est ce que les sto\u00efciens appellent d\u00e9j\u00e0 \"l\u2019exprimable\". Alors l\u2019exprimable, c\u2019est quoi ? L\u00e0-dessus, ils nous disent des choses tr\u00e8s \u00e9tranges. Ils nous disent : \"C\u2019est une entit\u00e9 qui n\u2019a pas d\u2019existence... Ah ! bon une entit\u00e9 qui n\u2019a pas d\u2019existence ! C\u2019est leur id\u00e9e : l\u2019existence n\u2019\u00e9puise pas l\u2019ensemble des entit\u00e9s. Il y a des entit\u00e9s non existantes. Est-ce que \u00e7a veut dire qu\u2019elles sont dans notre t\u00eate ? pas du tout, Il y a du non-existant. Il n\u2019y a aucune raison d\u2019identifier l\u2019\u00eatre et l\u2019existant. Ils vont faire des th\u00e9ories tr\u00e8s belles au Moyen-\u00e2ge, \u00e7a va abonder ces th\u00e9ories mais elles sont aussi belles. Il vont distinguer dans l\u2019\u00e9nonc\u00e9, les composantes de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 - par exemple pour les sto\u00efciens, les composants dans l\u2019\u00e9nonc\u00e9 sont physiques ; ils sont phon\u00e9tiques - Alors c\u2019est pas \u00e7a le sens. Ils vont distinguer l\u2019\u00e9tat de choses auquel l\u2019\u00e9nonc\u00e9 se rapporte lorsque je dis : \"la neige est blanche\". L\u00e0 il y a un objet : la neige, le ciel. Ou bien je dis : \"Dieu est\". Leur astuce - mais c\u2019est pas pour le plaisir - \u00e9tait qu\u2019ils estimaient n\u00e9cessaires de d\u00e9couvrir une troisi\u00e8me instance. Vous voyez pourquoi il y a besoin d\u2019une troisi\u00e8me instance ? parce que sinon il n\u2019y aurait aucun rapport assignable entre l\u2019\u00e9nonc\u00e9 et son objet. L\u2019objet a une existence physique ou mentale. C\u2019est \u00e0 dire l\u2019imaginaire est du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019objet. L\u2019objet a une existence physique ou psychologique ; l\u2019\u00e9nonc\u00e9, c\u2019est ce que vous dites, Il est linguistique. pourquoi voulez-vous qu\u2019il y ait le moindre rapport ? Et comment \u00e9tablir un rapport quelconque entre la linguistique et les objets ? Comment voulez-vous \u00e9tablir un rapport quelconque entre les mots et les choses ? Voil\u00e0 leur probl\u00e8me. Et leur r\u00e9ponses ? (...).L\u00e0 aussi voyez \u00e0 quel point ce n\u2019est pas la peine de discuter, vous pouvez tr\u00e8s bien dire : le probl\u00e8me n\u2019est pas le m\u00eame ! vous pouvez tr\u00e8s bien dire : faut pas poser le probl\u00e8me comme \u00e7a ; les\nSi vous acceptez de poser le probl\u00e8me comme cela : \u00ab les \u00e9nonc\u00e9s, c\u2019est des syst\u00e8mes de mots. Ils ont un r\u00e9f\u00e9rent : l\u2019objet. Ce r\u00e9f\u00e9rent, on l\u2019appellera \"le d\u00e9sign\u00e9\" ou le r\u00e9f\u00e9rent. N\u2019importe quoi, Il y a mille mots. Comment voulez vous, quel rapport ? La d\u00e9signation, qu\u2019est-ce qui rend possible la d\u00e9signation ? C\u2019est \u00e0 dire le fait qu\u2019un \u00e9nonc\u00e9 soit en rapport avec un objet ou un \u00e9tat de chose. Si vous acceptez le probl\u00e8me pos\u00e9 comme \u00e7a, d\u00e8s lors vous \u00eates concern\u00e9s pas ces auteurs, vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 les \u00e9couter. Si vous n\u2019\u00eates pas concern\u00e9s, vous dites : \u00ab\u00a0c\u2019est pas pour moi\u00a0\u00bb. (..)\nCette troisi\u00e8me instance, ils vont l\u2019appeler \u00ab\u00a0l\u2019exprimable\u00a0\u00bb, c\u2019est \u00e0 dire le sens. Pourquoi pas la signification ? C\u2019est que la signification, cela ne va pas non plus - l\u00e0 je n\u2019ai pas voulu le dire, je le dis tr\u00e8s vite. La signification, elle est facile \u00e0 d\u00e9finir au niveau des concepts qui correspondent aux mots. L\u2019exprimable ou le sens, c\u2019est autre chose que les concepts logiques. Alors c\u2019est quoi \u00e7a , cet exprimable ou ce sens ? Alors l\u00e0, ils sont tr\u00e8s embarrass\u00e9s, Ils vont chercher \u00e0 nous faire sentir - c\u2019est une notion tellement nouvelle , chaque fois qu\u2019il y a notion nouvelle, il y a besoin d\u2019un .. ; Ils vont nous dire : l\u2019exprimable de la proposition \"Dieu est\", c\u2019est quoi ? C\u2019est \"Dieu-\u00eatre\" ou \"Dieu \u00e9tant\". Ils emploient parfois l\u2019infinitif, parfois le participe. A mon avis, il faut y ajouter un point d\u2019interrogation car ils diront bien que l\u2019\u00e9nonc\u00e9 \"Dieu est\" et l\u2019\u00e9nonc\u00e9 \"Dieu n\u2019est pas\" ont strictement le m\u00eame \"exprimable\". A savoir, le Dieu \u00e9tant ou l\u2019\u00e9tant de Dieu. L\u2019exprimable de \"la neige est blanche\" c\u2019est : \"neige \u00eatre blanc\". (...) Voyez qu\u2019une astuce, pour le moment, de terminologie. Ils \u00e9prouvent le besoin de donner \u00e0 l\"exprimable une formulation diff\u00e9rente de celle de l\u2019\u00e9nonc\u00e9. D\u2019o\u00f9 leur emprunt de la forme infinitive ou participiale.Qu\u2019est ce quIls veulent dire, alors ? Il veulent dire : voil\u00e0, l\u2019exprimable c\u2019est une entit\u00e9 tr\u00e8s bizarre, c\u2019est pas un objet, c\u2019est pas un concept. C\u2019est vraiment le mot entit\u00e9 qui convient. C\u2019est une entit\u00e9 tr\u00e8s bizarre parce qu\u2019elle est \u00e0 la fois l\u2019exprimable de la proposition, et en ce sens elle renvoie \u00e0 la proposition, et d\u2019autre part, elle est l\u2019attribut \"logique\" de la chose ou de l\u2019\u00e9tat de choses. C\u2019est \u00e0 dire qu\u2019une chose n\u2019a pas seulement des qualit\u00e9s physiques, elle a des attributs logiques. Si bien que l\u2019exprimable, il a comme un envers et un endroit. D\u2019une part il est attribut logique de l\u2019\u00e9tat de choses qu\u2019il ne faut pas confondre avec ses qualit\u00e9s physiques, d\u2019autre part il est l\u2019exprimable de la proposition qu\u2019il ne faut pas confondre avec les \u00e9l\u00e9ments de la proposition ni avec les concepts que la proposition met en jeu..(coupure)\nOui, tout \u00e7a ce n\u2019est pas clair...ce n\u2019est pas clair. C\u2019est cette troisi\u00e8me instance qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s curieuse. Mais vous voyez que - si elle existe cette troisi\u00e8me instance, si on arrive \u00e0 lui donner une consistance - ils diront, c\u2019est eux qui lanceront le grand-th\u00e8me : \u00c7a n\u2019existe pas, mais \u00e7a \"insiste\". Ils distingueront \"existere\" puiqu\u2019ils \u00e9crivent en latin, et insistere\" ou instare. Les entit\u00e9s, ce sont des insistances : ce ne sont pas des existences. \u00c7a \"insiste\", \u00e7a n\u2019existe pas. Ils veulent dire quoi ? C\u2019est l\u2019exprimable de la proposition : c\u2019est l\u2019attribut logique de l\u2019\u00e9tat de choses. C\u2019est par eux que les propositions peuvent d\u00e9signer des choses. Bon d\u2019accord, mais alors qu\u2019est-ce que c\u2019est \u00e0 part ces formulations stupides ? Dieu, \u00eatre qui serait l\u2019exprimable des deux \u00e9nonc\u00e9s. Dieu est, Dieu n\u2019est pas. Moi je dis : on n\u2019a pas le choix. Peut-\u00eatre une chose enfin entre autre, c\u2019est le probl\u00e8me qui n\u2019est jamais donn\u00e9 explicitement, auquel r\u00e9pondent l\u2019un comme l\u2019autre, ou par rapport auquel, les deux \u00e9nonc\u00e9s Dieu est et Dieu n\u2019est pas, sont les quatre solutions. C\u2019est une mani\u00e8re de, c\u2019est une mani\u00e8re de le dire mieux, car je veux dire \u00e0 ce moment l\u00e0, le probl\u00e8me vous comprenez, c\u2019est pas la m\u00eame chose qu\u2019une question. Vous pouvez toujours demander \u00e0 quelqu\u2019un, l\u00e0, comme on l\u2019a fait \u00e0 Sartre \u00e0 la descente d\u2019un avion : Dieu est-il existe-t-il ? (rires) Bon, alors (rires), on r\u00e9pond... comprenez, qu\u2019est-ce que... Si on me dit : \u00ab quelle heure est-il ? \u00bb c\u2019est une question. Vous remarquez que la question, elle est dans ce cas l\u00e0 strictement d\u00e9doubl\u00e9e de la proposition. Il est deux heures ou il est x heures et vous pouvez en abstraire la question \u00ab quelle heure est-il ? \u00bb qui vaut pour toute heure. La m\u00eame question elle est \n[Coupure]\nVous r\u00e9pondez imm\u00e9diatement quoi, si vous \u00eates le moins du monde raisonnable ? Ou bien, vous dites \u00ab je ne sais pas \u00bb, comme \u00e7a, c\u2019est la meilleure mani\u00e8re d\u2019en finir. De toute mani\u00e8re je reprends mon th\u00e8me, il n\u2019y a pas lieu de discuter. On ne va pas discuter pour savoir si Dieu existe ou si Dieu n\u2019existe pas. Le seule r\u00e9ponse possible si on dit \u00ab Dieu existe-t-il ? \u00bb ou \u00ab est-ce que tu crois en Dieu ? \u00bb, c\u2019est \u00ab dis moi en quel sens tu prends le mot Dieu et je te r\u00e9ponds tout de suite. \u00bb Parce que si on me dit \u00ab je le prends en sens de : \"\u00e9tant vieil homme barbu tout puissant \u00bb, je r\u00e9ponds \u00ab Dieu n\u2019existe pas \u00bb. Bon. Si on me dit : \u00ab je le prends au sens de (rires) nature, Deus Sive Natura, et si je m\u2019appelle Spinoza, je dis \u00ab oui, Dieu existe \u00bb. Bon, en tout cas, la moindre des choses et la moindre des politesses de quelqu\u2019un, ce serait de dire, quand il vous dit \u00ab est-ce que Dieu existe ? \u00bb, ce serait de dire : en quel sens il prend Dieu ? Or le sens o\u00f9 il prend Dieu, c\u2019est quoi ? C\u2019est le probl\u00e8me qu\u2019il pose mais qu\u2019il n\u2019\u00e9nonce pas ! Le probl\u00e8me qu\u2019il pose lorsqu\u2019il dit, lorsque il pose la question : \u00ab Dieu existe-t-il ? \u00bb Lorsque je pose la question \u00ab Dieu existe-t-il ? \u00bb je n\u2019ai pas du tout dit \u00e0 quel probl\u00e8me je me rapportais. C\u2019est absolument pas dit, les probl\u00e8mes, ils ne sont jamais dit. Pourquoi ? parce qu\u2019\u00e0 mon avis, ils ne sont pas dicibles. C\u2019est jamais des propositions et \u00e7a je crois que, alors l\u00e0, je saute le tout, je saute du coup de la philosophie \u00e0 la science. C\u2019est pour \u00e7a que la science, c\u2019est tr\u00e8s passionnant... passionnant. M\u00eame la science, elle ne peut pas \u00e9noncer ses probl\u00e8mes. Je dirais les math\u00e9matiques, d\u2019une certaine mani\u00e8re, c\u2019est l\u2019art de r\u00e9soudre des probl\u00e8mes qui ne seront jamais \u00e9nonc\u00e9s ou du moins qui ne seront \u00e9nonc\u00e9s chaque fois, qu\u2019avec des cr\u00e9ations symboliques nouvelles. Cr\u00e9ez vos symboles. Si vous voulez m\u00eame donner l\u2019id\u00e9e du probl\u00e8me que vous posez, il faut que vous cr\u00e9iez vos symboles.\nAlors vous voyez, tout ce que je veux, tout \u00e7a, c\u2019est une mani\u00e8re de dire, bien oui : cette notion de sens ou de mati\u00e8re, l\u2019\u00e9non\u00e7able, l\u2019exprimable. En effet, \u00e7a ne se ram\u00e8ne ni \u00e0 un \u00e9tat de choses, ni \u00e0 des propositions, mais en revanche, \u00e7a explique que les propositions se rapportent \u00e0 des \u00e9tats de choses.\nOn vous dit encore une fois \u00ab quelle heure est-il ? \u00bb, l\u00e0, il n\u2019y a pas de discussion possible alors vous pouvez r\u00e9pondre tranquille. D\u2019abord c\u2019est poli, \u00e7a fait partie de la vie sociale : vous r\u00e9pondez si vous le savez et \u00e7a n\u2019engage \u00e0 rien. Mais il y a pourtant un probl\u00e8me, il y a un probl\u00e8me \u00e0 m\u00eame niveau. D\u2019abord celui qui vous demande \u00ab quelle heure est-il ? \u00bb il a \u00e9videmment un probl\u00e8me. Il y a un probl\u00e8me qu\u2019il ne vous dit pas. Il pourrait vous le dire mais \u00e7a ne vous int\u00e9resse pas. \u00c7a veut dire, il a une raison pour demander \u00ab quelle heure est-il ? \u00bb, et cette raison est extraordinairement variable. \u00c7a r\u00e9sonne sur la r\u00e9ponse. C\u2019est-\u00e0-dire , \u00ab il est 5 heures \u00bb peut \u00eatre une sentence de mort. Bon, on con\u00e7oit que 5 heures soit une sentence de mort, \u00e7a peut \u00eatre l\u2019enjeu d\u2019un amour. Un rendez-vous manqu\u00e9, et cetera. Tout \u00e7a, c\u2019est des probl\u00e8mes. Hein ? Alors je dis le sens, c\u2019est \u00e7a. Enfin pour moi, le sens c\u2019est \u00e7a. S\u2019il y a un peu tout le cin\u00e9ma, de cette mani\u00e8re, je dirais \u00ab mais non \u00bb et c\u2019est tout ce que je...j\u2019ai essay\u00e9 de dire finalement. Bien s\u00fbr, l\u2019image cin\u00e9matographique nous pr\u00e9sente des \u00e9tats de choses. Mais c\u2019est pas par l\u00e0 qu\u2019elle est image cin\u00e9matographique : tout nous pr\u00e9sente des \u00e9tats de choses. Toute image, la peinture, la photographie et cetera. C\u2019est pas, c\u2019est pas \u00e7a qui compte. Et ce qui compte c\u2019est que, si je peux assimiler \u00e0 des \u00e9nonc\u00e9s tous ce qui me pr\u00e9sente des \u00e9tats de choses, c\u2019est-\u00e0-dire toute image mettons, \u00e7a ne me dit pas encore, ce \u00e0 quoi l\u2019image m\u2019envoie qui est plus profond que l\u2019\u00e9tat de choses. Ou, si vous voulez, ce qu\u2019il y a dans l\u2019image qui n\u2019est pas repr\u00e9sentatif d\u2019un \u00e9tat de choses. Qu\u2019est-ce qu\u2019il y a dans l\u2019image qui n\u2019est pas de repr\u00e9sentatif d\u2019un \u00e9tat de choses ? C\u2019est l\u2019image qui exprime. C\u2019est l\u2019image en tant qu\u2019expression. C\u2019est-\u00e0-dire en tant qu\u2019elle exprime un exprimable et non plus en tant qu\u2019elle d\u00e9signe un \u00e9tat de choses. Et bien, l\u2019exprimable du cin\u00e9ma, c\u2019est l\u2019image-mouvement, c\u2019est l\u2019image-temps.\nAlors voil\u00e0 pourquoi je me sentais en effet si diff\u00e9rent, si \u00e9loign\u00e9 de toute critique linguistique. Puisque pour moi tout le cin\u00e9ma s\u2019installe au niveau de cette instance, qui \u00e0 la lettre n\u2019existe pas, l\u2019image-mouvement, l\u2019image-temps. Je veux dire : c\u2019est des \"insistances\", c\u2019est pas des existences, non. C\u2019est, en effet, alors, c\u2019est pleinement ... Je voudrais que vous sentiez juste que on vient d\u2019ajouter, on vient faire un ensemble tr\u00e8s, tr\u00e8s flou entre la \"mati\u00e8re\" de Hjelmslev, le \"signifi\u00e9 de puissance\" de Guillaume et \"l\u2019exprimable\" des sto\u00efciens et du moyen-\u00e2ge. En plus on en a ajout\u00e9 avec la notion probl\u00e8me puisqu\u2019ils ne parlent pas du probl\u00e8me directement. Tout bon, heu... Mais par image-mouvement, image-temps vous entendez pr\u00e9cis\u00e9ment ce \"signifi\u00e9 de puissance\", ou ce \"sens\", ou cette \"mati\u00e8re\" qui, en tant que proc\u00e8s de temporalisation, processus de temporalisation, ou en tant que structure de mouvement, n\u2019est \u00e0 mon avis, donn\u00e9 que par le cin\u00e9ma. Il n\u2019est donn\u00e9 directement que par le cin\u00e9ma. Voil\u00e0, c\u2019est \u00e7a.\nAlors l\u00e0-dessus, que en effet : dans quel type d\u2019\u00e9nonc\u00e9 ? par quel type d\u2019\u00e9nonc\u00e9 sera-t-il exprim\u00e9 ? Je dirais, \u00e7a d\u00e9pend. En effet, pour moi il me semblait, que l\u2019image-mouvement trouvait son \u00e9nonc\u00e9, en tant qu\u2019\u00e9non\u00e7able ou exprimable, l\u2019image-mouvement renvoyait \u00e0 une esp\u00e8ce de monologue int\u00e9rieur \u00e9largi aux limites du monde. Et que c\u2019est pour \u00e7a que le cin\u00e9ma dit classique se trouvait dans le type du monologue int\u00e9rieur, dans le mod\u00e8le du monologue int\u00e9rieur. Non pas monologue int\u00e9rieur dans la t\u00eate d\u2019un personnage, mais monologue int\u00e9rieur du spectateur. Et on avait vu tout Eisenstein \u00e0 cet \u00e9gard. Je dirais qu\u2019avec l\u2019image-temps, pour moi le monologue int\u00e9rieur, il ne rend pas compte de l\u2019image-temps. Il rend bien compte du mouvement de pens\u00e9e, Il ne rend pas compte des proc\u00e8s de temporalisation. C\u2019est pour \u00e7a alors qu\u2019en effet, j\u2019avais attach\u00e9 l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re surtout, une importance particuli\u00e8re au discours indirect libre comme diff\u00e9rent du monologue int\u00e9rieur, parce que le discours indirect libre me paraissait beaucoup plus ad\u00e9quat, \u00e0 saisir les proc\u00e8s de temporalisation que le monologue int\u00e9rieur.\nEt j\u2019avais d\u2019autres raisons \u00e0 savoir la pr\u00e9sence effective du discours indirect libre dans tout le cin\u00e9ma moderne sous des formes, sous des formes tr\u00e8s tr\u00e8s diverses ; o\u00f9 l\u00e0, il y avait compl\u00e8tement une cassure du monologue int\u00e9rieur au profit d\u2019un discours indirect libre qui a des figures, mais des figures extr\u00eamement diff\u00e9rentes. Je vous rappelle une figure que l\u2019on a essay\u00e9 de saisir, par exemple dans le cin\u00e9ma exp\u00e9rimental, un certain type de cin\u00e9ma exp\u00e9rimental chez Rouch et chez Perrault. \u00c7a me para\u00eet frappant. Soit, lorsque Perrault dit \u00ab Moi en tant qu\u2019auteur de film, j\u2019ai besoin d\u2019un intercesseur. \u00bb C\u2019est-\u00e0-dire : j\u2019ai besoin que ce ne soit pas moi qui invente la fiction et que ce soit mon personnage - or seul peut inventer une fiction, un personnage r\u00e9el. Je veux dire un personnage fictif suppose la fiction invent\u00e9e par l\u2019auteur. Alors les imb\u00e9ciles disent, d\u00e8s lors Perrault, il est pas le, il est pas vraiment auteur de ses films. C\u2019est tr\u00e8s mal comprendre, c\u2019est tr\u00e8s mal comprendre qu\u2019il a besoin d\u2019un intercesseur, pourquoi ? Pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu\u2019il a besoin que la fiction naisse \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du film. Bon, la famille Tremblay, la fameuse famille de Perrault, enfin il en emploie d\u2019autres, la famille Tremblay du Qu\u00e9bec, elle joue dans le film de Perrault, le r\u00f4le de l\u2019intercesseur. Et pourquoi il faut un intercesseur ? Et pourquoi la famille Tremblay a besoin de Perrault autant que Perrault a besoin d\u2019intercesseur ? C\u2019est une des raisons pour laquelle il y a un discours indirect libre. C\u2019est un peuple de minorit\u00e9s, un peuple de minorit\u00e9s. \u00c7a veut dire quoi \u00e7a ? Et bien, \u00e7a veut dire c\u2019est la m\u00eame chose. On peut bien dire : c\u2019est un peuple colonis\u00e9 ou anciennement colonis\u00e9. C\u2019est commun \u00e0 tout le cin\u00e9ma du Tiers-monde, bon, les qu\u00e9b\u00e9cois ils estiment qu\u2019ils font partie du Tiers-monde. Alors pourquoi ils ont besoin de cette formule ? Et bien oui, toute fiction pr\u00e9\u00e9tablie est un mythe du colonisateur, remarquez, pensez en Am\u00e9rique du Sud, Rocha, un tr\u00e8s grand auteur comme Rocha, il part de la m\u00eame conclusion : tout mythe pr\u00e9\u00e9tabli est un mythe du colonisateur. Y compris le mythe du grand bandit, y compris le mythe du proph\u00e8te. Il faut que le peuple construise ses propres mythes. Si on lui dit, \u00ab mais le mythe du bandit, c\u2019est le peuple qui le construit \u00bb, il r\u00e9pond \u00ab Non , il l\u2019a construit \u00bb. Mais c\u2019est un mythe qui d\u00e9j\u00e0 n\u2019a plus de sens \u00e0 l\u2019\u00e2ge du cin\u00e9ma et \u00e0 l\u2019\u00e2ge moderne. C\u2019est un mythe vid\u00e9 qui donc est pass\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 du colonisateur. C\u2019est un mythe \u00e9puis\u00e9. Il faut que le peuple retrouve ou r\u00e9invente ses propres mythes. Mais r\u00e9inventer ses propres mythes \u00e7a veut dire quoi ? \u00c7a veut dire qu\u2019il faut qu\u2019il y est des personnages r\u00e9els qui dans le film se mettre \u00e0 fabuler. C\u2019est \u00e7a que j\u2019appelais acte de fabulation. Il faut que la fiction vienne d\u2019eux. \u00c0 ce moment l\u00e0, sans doute, cette fiction sera en m\u00eame temps une m\u00e9moire, m\u00e9moire d\u2019un pass\u00e9 ou ce peuple \u00e9tait dans d\u2019autres conditions, \u00e9tait-il vraiment dans d\u2019autres conditions ? M\u00e9moire et fabulation, toutes les transitions que vous voudrez. Bon, et vous avez un couple auteur-personnage r\u00e9el qui fabule, vous n\u2019avez pas et vous ne devez pas avoir de fabulation pr\u00e9alable. Si Perrault est un grand auteur de cin\u00e9ma c\u2019est qu\u2019il se donne la famille Tremblay comme intercesseur. Je dis par l\u00e0 : les Tremblay ne sont pas moins indispensables \u00e0 Perrault que Perrault n\u2019est indispensable aux Tremblay. Pourquoi ? Parce que \u00e0 eux deux, ils sont n\u00e9cessaires pour constituer un discours indirect libre. Vous vous rappelez ce que c\u2019est un discours indirect libre ? je vous redis : c\u2019est une \u00e9nonciation prise dans un \u00e9nonc\u00e9 qui d\u00e9pend d\u2019un \"autre\" sujet d\u2019\u00e9nonciation.\nLa famille Tremblay dit, par exemple, avec son accent qu\u00e9b\u00e9cois, \u00ab il faut trouver le moyen de s\u2019en sortir comme savaient le faire nos grands-p\u00e8res quand ils p\u00eachaient le marsouin. \u00bb Il faut que ce soit la famille Tremblay qui le dise. Vous me direz, \u00e7a peut \u00eatre une fiction pr\u00e9-\u00e9tablie, \u00e7a bon, on fait dire \u00e7a \u00e0 la famille Tremblay ! Rien du tout, parce qu\u2019\u00e0 ce moment l\u00e0, elle ne va pas r\u00e9inventer le mythe du marsouin et de la p\u00eache du marsouin. Il faut qu\u2019elle r\u00e9invente \u00e7a et \u00e7a et dans des conditions modernes. Donc l\u2019\u00e9nonciation de la famille Tremblay prend place dans un \u00e9nonc\u00e9 qui d\u00e9pend d\u2019un autre sujet d\u2019\u00e9nonciation, l\u2019autre sujet d\u2019\u00e9nonciation, c\u2019est Perrault. Je disais, Perrault qu\u2019est-ce qu\u2019il fait ? Il fait le discours indirect libre du Qu\u00e9bec.\nGlauber Rocha. Les m\u00e9thodes c\u2019est pour vous donner une id\u00e9e de la vari\u00e9t\u00e9 des discours indirects libres. Qu\u2019est-ce qu\u2019il fait ? Critique radicale des mythes du colonisateur, y compris le mythe du bandit-sauveur et du proph\u00e8te. Le Diable, et je sais plus quoi le, le Dieu noir, non, le Dieu noir, le Dieu noir et le Diable blanc, blond, blanc ? Blanc. Le Diable blanc, hein ? [brouhaha autours du Diable blanc] Et ou c\u2019est blanc, blond ? Blanc.\nUn \u00e9l\u00e8ve : Blanc ? Oui mais en tout cas c\u2019est un peu compliqu\u00e9 dans la traduction...\nDeleuze : En tout cas, c\u2019est les deux grands personnages que Rocha va utiliser, \u00e0 savoir, le bandit et le proph\u00e8te. Bon, qui paraissent pourtant \u00eatre des mythes populaires, mais il nous dit : c\u2019est des mythes devenus dangereux parce que vid\u00e9s, vid\u00e9s de leur substance. C\u2019est pas \u00e7a qui va mettre le r\u00e9gime br\u00e9silien en jeu. Et puis il se trouve coinc\u00e9 \u00e0 sa mani\u00e8re. Comment faire pour que le peuple invente de nouveaux mythes ? C\u2019est ce qu\u2019il appelle le cin\u00e9ma d\u2019agitation. Le cin\u00e9ma d\u2019agitation chez Rocha, c\u2019est tr\u00e8s diff\u00e9rent, c\u2019est une formule eisensteinienne, c\u2019est tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent du cin\u00e9ma d\u2019Eisenstein. Et la formule de Rocha jusqu\u2019\u00e0 son exil, \u00e7a va \u00eatre et \u00e7a va \u00eatre un cin\u00e9ma fantastique, \u00e7a va \u00eatre : tout mettre en transe. Tout mettre en transe c\u2019est-\u00e0-dire traduire la violence, traduire imm\u00e9diatement la violence capitaliste dans la violence populaire. La violence populaire s\u2019exer\u00e7ant non seulement contre le capitalisme mais surtout contre le peuple lui-m\u00eame. Brasser toutes ces violences, faire un tissu de violences, de transes. Retrouver l\u2019\u00e9tat de transe dans l\u2019id\u00e9e que il sera peut-\u00eatre g\u00e9n\u00e9rateur \u00e0 son tour d\u2019un mobile r\u00e9volutionnaire, \u00e7a va \u00eatre le cin\u00e9ma d\u2019agitation \u00e0 la Rocha. Je dirais qu\u2019il fait, lui aussi, le discours indirect libre de son peuple.\nEt le dernier exemple que je prenais, l\u00e0 encore c\u2019est un autre cas de discours indirect libre, c\u2019\u00e9tait Rouch.\u00ab non, j\u2019en prenais encore bien d\u2019autres. \u00bb) Chez Rouch, c\u2019est compl\u00e8tement diff\u00e9rent, puisque que ses premiers sujets d\u2019\u00e9nonciation c\u2019est : \u00ab Moi Jean Rouch, comment je vais pouvoir me tirer de ma civilisation de pourris \u00bb. Jean Rouch, je ne sais pas de quelle origine est Jean Rouch, mais il suffit de le voir pour voir que c\u2019est un... plut\u00f4t du type grand bourgeois que prolo hein ! Heu bon, la force de Rouch c\u2019est que y supporte pas cette civilisation, bon. Comment en sortir ? Alors il y a plusieurs... l\u00e0 aussi c\u2019est un probl\u00e8me, il y a plusieurs solutions. On pourrait lui dire et bien : \u00ab engage-toi au PC \u00bb (rires) il estime \u00e0 tord ou \u00e0 raison que \u00e7a ne r\u00e9pond pas \u00e0 son probl\u00e8me. Pour lui s\u2019en sortir \u00e7a veut dire se tirer de l\u00e0, aller rejoindre l\u2019Afrique. C\u2019est \u00e0 dire : comment devenir noir ? \"Moi un noir\". Moi un noir \u00e7a ne renvoie pas seulement au personnage de Rouch, \u00e7a renvoie \u00e0 Rouch lui-m\u00eame. Je dirais l\u2019\u00e9non\u00e7able de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 de Rouch c\u2019est : moi devenir noir. N\u2019emp\u00eache qu\u2019il se transforme pas en noir, non il se transforme pas en noir - il fait un bout de chemin. Qu\u2019est-ce qu\u2019il y a de mieux ? Qu\u2019est que vous voulez faire de mieux que faire un bout de chemin ? Et \u00e0 quelle condition c\u2019est bien de faire un bout de chemin ? \u00c0 condition que l\u2019autre il fasse un bout de chemin ! \u00c7a commence \u00e0 faire beaucoup de bouts de chemins. Et qu\u2019est-ce que c\u2019est l\u2019autre ? C\u2019est le noir et c\u2019est le noir engag\u00e9 dans un \u00e9trange devenir. \u00c0 savoir, qu\u2019est-ce qu\u2019il y a de commun dans tous les cin\u00e9mas du Tiers-monde ? Ils l\u2019expliquent tr\u00e8s bien les auteurs du Tiers-monde, quand ils nous disent : \u00ab voil\u00e0 pourquoi vous ne pouvez pas comprendre ce qu\u2019on est. \u00bb Voil\u00e0 pourquoi nous... je ne parle pas de vous, pour ceux qui sont du Tiers-monde mais qui sont en \u00e9tat de comprendre, mais, bon moi, qu\u2019est ce qui fait que j\u2019ai tant de difficult\u00e9 \u00e0 supporter ou \u00e0 saisir un film de Rocha ou un film de Broca . La difficult\u00e9 pour nous elle vient essentiellement de ceci : c\u2019est que pr\u00e9cis\u00e9ment le sens, \u00e0 savoir le probl\u00e8me auquel ces films r\u00e9pondent et que ces films supposent, nous \u00e9chappe en partie. \u00c0 savoir quelle est une des donn\u00e9es du probl\u00e8me ? Car il y a des donn\u00e9es de probl\u00e8me qui sont pas donn\u00e9es forc\u00e9ment, qui sont difficiles \u00e0 trouver. C\u2019est comme les donn\u00e9es imm\u00e9diates chez Bergson, les donn\u00e9es imm\u00e9diates elles sont ni imm\u00e9diates, ni donn\u00e9es. N\u2019emp\u00eache qu\u2019il a toutes les raisons de les appeler les donn\u00e9es imm\u00e9diates. Les donn\u00e9es d\u2019un probl\u00e8me, elles ne sont pas donn\u00e9es ! Et les donn\u00e9es du probl\u00e8me pour le Tiers-monde c\u2019est quoi ? C\u2019est l\u2019existence d\u2019un march\u00e9 qui est envahi par les s\u00e9ries B am\u00e9ricaines et la grande production, ou des Philippines, ou des films de karat\u00e9 ou des films indiens. Je parle des films indiens commerciaux, grosse production. Cette grosse production, bon, elle tient le march\u00e9. Tous le disent, elle tient aussi bien l\u2019Afrique du Nord, il y a eu un moment de la grosse production \u00e9gyptienne aussi, la grosse production commerciale \u00e9gyptienne pour le monde arabe, etc. J\u2019ai toujours voulu en voir s\u2019il en a dans les... j\u2019ai jamais...j\u2019ai jamais...mais il y a des cin\u00e9mas \u00e0 Paris qui donnent ces films commerciaux pour arabes (et) pauvres. Je voulais voir comment c\u2019\u00e9tait cette production. Rocha explique beaucoup, et Broca aussi, pour les Philippines. On ne peut absolument pas comprendre, m\u00eame ce qu\u2019ils veulent faire, les auteurs comme Rocha et comme Broca, si on ne tient pas compte de \u00e7a. \u00c0 savoir qu\u2019ils s\u2019adressent \u00e0 un peuple, ce que j\u2019appelle \"un peuple qui manque\", c\u2019est-\u00e0-dire un peuple qui est litt\u00e9ralement gav\u00e9 de ce cin\u00e9ma-l\u00e0.\nAlors, qu\u2019est-ce qu\u2019ils vont faire ? Il s\u2019agit pour eux de faire une dr\u00f4le d\u2019entreprise, il ne s\u2019agit pas de flanquer des films de... c\u2019est donc un public relativement \u00e9duqu\u00e9 parce que les s\u00e9ries B am\u00e9ricaines, elles sont tr\u00e8s tr\u00e8s bien faites. Et c\u2019est pour \u00e7a que \u00e7a m\u2019a toujours surpris que les grands cin\u00e9astes, les cin\u00e9astes du Tiers-monde, m\u00eame quand ils ne sont pas grands, ils ont un extraordinaire savoir ; mais je me dis mais, c\u2019est terrible et j\u2019avais un sentiment comme d\u2019en faire une critique. Je me disais \u00ab c\u2019est pas bon \u00e7a \u00bb Ils connaissent d\u00e9j\u00e0, mais toutes les astuces du dernier Godard. Ils connaissent tout...toutes les... je sais pas quoi...les techniques, ils en utilisaient...\u00e7a se comprend beaucoup mieux. Il faut se dire en effet, ils sont d\u00e9j\u00e0...Parce que pour eux, il s\u2019agit de quoi ? C\u2019est pas subjectif, c\u2019est pas un tr\u00e8s bon mot hein, mais il s\u2019agit de retourner le cin\u00e9ma dans leur public gav\u00e9 pour en tirer quelque chose, pour en tirer des \u00e9nonc\u00e9s d\u2019un type nouveau, pour cr\u00e9er des mythes nouveaux, pour appeler \u00e0 un type de fabulation nouveau.\nAlors, je reviens \u00e0 Rouch .......\"Moi un noir\", \u00e7a veut dire : \u00ab moi Jean Rouch, comment devenir noir ? \u00bb Mais il s\u2019adresse \u00e0 un public, donc gav\u00e9, en Afrique aussi, de s\u00e9ries B am\u00e9ricaines. Donc il s\u2019adresse \u00e0 des noirs, dont l\u2019un - vous vous rappelez, dans \"Moi, un noir\" dans ce film sublime - dont l\u2019un, je ne dis pas : se prend, disons, par commodit\u00e9 : est en proie \u00e0 un devenir-agent f\u00e9d\u00e9ral am\u00e9ricain, c\u2019est-\u00e0-dire se prend pour Lemmy Caution, dont l\u2019autre, la petite putain de Trecheville, se prend pour Dorothy Lamour, c\u2019est-\u00e0-dire, deux devenirs se croisent : le devenir, le devenir-noir de Rouch et le devenir pour rire, le devenir-blanc des noirs, des noirs d\u2019Abidjan qui jouent, si vous voulez, \u00e0 \u00eatre Dorothy Lamour ou Lemmy Caution, exactement comme d\u2019autres noirs - pas exactement - jouent \u00e0 devenir-panth\u00e8re, devenir-lion. Le devenir-Dorothy Lamour, de la petite prostitu\u00e9e, n\u2019est pas tellement diff\u00e9rent du devenir, dont le m\u00eame Jean Rouch nous parle dans \"Les ma\u00eetres Fous\" o\u00f9 il s\u2019agit l\u00e0 cette fois, de grands mythes africains et dont on pourrait dire exactement comme je disais pour Rocha tout \u00e0 l\u2019heure, c\u2019\u00e9tait des mythes africains, oui bien s\u00fbr ! mais ils sont aujourd\u2019hui vid\u00e9s. Dont vous voyez, ce double devenir qui me permet de dire mais Jean Rouch, dans toute son \u0153uvre, il tient le discours indirect libre de l\u2019Afrique. Il a besoin absolument....c\u2019est pour \u00e7a que, quand il dit : vous comprenez, quand on le prend au s\u00e9rieux, quand Jean Rouch dit : \u00ab Moi je n\u2019ai pas d\u2019imagination alors c\u2019est pour \u00e7a que, je laisse mes personnages inventer \u00bb. \u00c7a revient \u00e0 dire tr\u00e8s tr\u00e8s poliment, Jean Rouch est tr\u00e8s poli, je crois, \u00e7a revient \u00e0 dire tr\u00e8s poliment, vous m\u2019emmerdez. Vous m\u2019emmerdez avec vos questions. Vous n\u2019avez rien compris, \u00e7a veut dire ! vous n\u2019avez rien compris ! C\u2019est exactement comme Perrault, c\u2019est pas parce qu\u2019il manque d\u2019imagination, c\u2019est parce que sinon leur cin\u00e9ma ne fonctionne pas.\nEt alors, bien s\u00fbr, ce n\u2019est pas forc\u00e9ment du cin\u00e9ma dit \u2019\u2019v\u00e9cu\u2019\u2019, ou dit \u2019\u2019cin\u00e9ma v\u00e9rit\u00e9\u2019\u2019, je vous disais d\u2019une toute autre mani\u00e8re, des cin\u00e9astes de composition comme Bresson et comme Rohmer font aussi, et tiennent aussi un discours indirect libre. Et toutes les recherches sonores aujourd\u2019hui, dont on a parl\u00e9 abondamment \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e, c\u2019est les \u00e9nonc\u00e9s de discours indirect libre puisque vous avez vu au cin\u00e9ma, ou tr\u00e8s rarement sauf dans le cin\u00e9ma ordinaire, vous n\u2019avez plus des \u00e9nonc\u00e9s ramenables, r\u00e9ductibles \u00e0 du simple monologue int\u00e9rieur. Alors, j\u2019insiste beaucoup sur, en effet, l\u2019image-temps, moi je crois passe par, et les processus de temporalisation, passent par ces devenirs impliqu\u00e9s dans le discours indirect libre. Tandis que l\u2019image-mouvement pouvait renvoyer au grand cercle et \u00e0 la grande circulation d\u2019un monologue int\u00e9rieur. Tandis que l\u00e0, il y a un cassage de la totalit\u00e9, au profit des proc\u00e8s de devenir, des processus de temporalisation qui fait que l\u2019\u2019image-temps r\u00e9clame un autre type d\u2019\u00e9nonc\u00e9 que l\u2019image-mouvement. Ouais \u00e7a va ? Et ce qui me frappe dans le m\u00eame sens, on pourrait se demander, \u00e7a on l\u2019a pas fait fait cette ann\u00e9e, on pourrait se demander en effet, qu\u2019est-ce qui a chang\u00e9 ? - tout comme on a cherch\u00e9 la diff\u00e9rence entre l\u2019image dite classique de l\u2019image moderne - on pourrait chercher les diff\u00e9rences entre le cin\u00e9ma politique classique et le cin\u00e9ma politique moderne. Cela me para\u00eet certain que oui : il y a un changement \u00e9vident qui fait que le seul cin\u00e9ma politique aujourd\u2019hui, \u00e0 part encore une fois Les Straub et Resnais, le cin\u00e9ma politique aujourd\u2019hui a quitt\u00e9 l\u2019occident de l\u2019Am\u00e9rique du Nord et est pass\u00e9 dans le Tiers-monde. Mais il a fallu un changement profond du cin\u00e9ma politique, si bien que dans l\u2019image politique au cin\u00e9ma on trouverait exactement les diff\u00e9rences comparables \u00e0 celles qu\u2019on a trouv\u00e9 entre l\u2019image-mouvement et l\u2019image-temps. Ouais.\nEst-ce qu\u2019il y a quelqu\u2019un qui a envie de... ? Moi ce qui m\u2019emb\u00eate, c\u2019est ce que je ferai l\u2019ann\u00e9e prochaine. Enfin oui, ce sera moins...moins, .. ceux qui seront l\u00e0 l\u2019ann\u00e9e prochaine hein ? Je ne vais pas continuer le cin\u00e9ma \u00e0 moins que vous me trouviez des...\u00e0 moins que vous trouviez des sujets... je ne sais pas bien comment...on verra. Bon. Il y a rien d\u2019autre ? je veux dire m\u00eame des... moi ce que j\u2019aurais voulu c\u2019est des critiques, des critiques au sens de...voil\u00e0, il y a ceci qu\u2019on a compl\u00e8tement oubli\u00e9, dont on n\u2019a pas du tout parl\u00e9... je pense \u00e0 l\u2019ann\u00e9e prochaine. Je pourrais y travailler pendant les vacances, ce qui vous para\u00eetrait des trous \u00e9normes, je veux dire, des choses sur lesquelles il faudrait revenir plus s\u00e9rieusement.\nLucien Gouty : Sur Mieli, le roman de Mieli ah oui...oui...oui... (Remarque \u00e9tudiant inaudible)\nDeleuze : Remarquez l\u2019ann\u00e9e prochaine moi je pensais faire quelque chose\nEtudiant : Il est midi moins cinq.\nDeleuze :  Jusque maintenant depuis que je suis \u00e0 Paris 8, et c\u2019est tr\u00e8s normal, j\u2019ai chang\u00e9 de sujet tous les ans. Et j\u2019y avait pas tellement de m\u00e9rite puisque j\u2019ai jamais fait cours sur du travail que j\u2019avais d\u00e9j\u00e0 fait, j\u2019ai toujours fait cours sur du travail sur lequel j\u2019\u00e9tais. Donc pour moi les cours et le travail se conciliaient, se conciliaient \u00e0 merveille. Et \u00e7a me permettait de changer de sujet. Donc c\u2019\u00e9tait bon, c\u2019\u00e9tait bon pour moi parce que l\u2019\u00e9preuve d\u2019un cours \u00e7a ne pardonne pas. [toux] \u00c7a fait voir, pour celui qui fait le cours, \u00e7a fait voir ce qui manque, ce qui tient, ce qui tient pas, il y a une \u00e9preuve du cours qui est impardonnable. Alors bon ! Mais voil\u00e0 que l\u2019ann\u00e9e prochaine, d\u2019une part, l\u2019ann\u00e9e prochaine je peux pas, j\u2019ai besoin de un an calme. Parce que moi je voudrais, je voudrais arriver \u00e0 ce qui est pour moi le sujet supr\u00eame de ma vie, ce serait de faire un cours sur : qu\u2019est-ce que la philosophie ? Alors ce cours dont je r\u00eave je suis, je ne me sens pas capable de le faire l\u2019ann\u00e9e prochaine. Il me faut un an, il me faut un an de travail. Peut-\u00eatre deux ans. Alors je suis coinc\u00e9 pour l\u2019ann\u00e9e prochaine vous comprenez ? Je suis coinc\u00e9 si bien, qu\u2019\u00e0 la limite, je concevrais l\u2019ann\u00e9e prochaine une ann\u00e9e sur la forme presque \u00e0 la demande, o\u00f9 on ferait des s\u00e9ances s\u00e9par\u00e9es. Alors en effet par exemple tu me dirais - quitte \u00e0 annoncer les s\u00e9ances avant, tu me dirais \u00ab dans quinze jours fais ce qu\u2019il faut pour qu\u2019on voit le roman de Mieli. \u00bb A ce moment l\u00e0 on ferait une s\u00e9ance sur Mieli. Ou bien l\u2019un me dirait, il me l\u2019a dit : \u00ab t\u2019as parl\u00e9 des oppositions chez Aristote, est-ce qu\u2019on peut faire une s\u00e9ance sur l\u2019opposition ? Sur des probl\u00e8mes sur la notion d\u2019opposition. \u00bb On ferait \u00e7a.\nRaymonde Carasco : Sur le temps\nDeleuze : Ah vous avez raison car en effet \u00e7a rejoint un th\u00e8me o\u00f9 j\u2019ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s rapide ! L\u2019ann\u00e9e nous a prit de court mais je termine jamais ce que j\u2019annonce. D\u2019abord \u00e7a porterait malheur et puis, j\u2019avais annonc\u00e9 qu\u2019on irait beaucoup plus loin dans Blanchot. Dans Blanchot et dans Foucault. Non en effet car l\u2019ann\u00e9e prochaine [toux], non je concevrais \u00e7a si il y en a qui reviennent l\u2019ann\u00e9e prochaine. Est-ce qu\u2019on pourrait pas mettre au point un truc comme \u00e7a ? O\u00f9 ce serait pendant un an non pas un cours suivi, j\u2019ai besoin pendant un an de sortir de cette, de ces s\u00e9ances trop, qui me paraissent finalement presque malsaines parce que pour vous et pour moi, elles me paraissent trop, trop exasp\u00e9r\u00e9es quoi, trop...trop...je sais pas quoi dire...quelque chose de...c\u2019est trois heures. Trois heures je me demande parfois comment vous tenez ! Parce que c\u2019est pas facile non plus de dormir, c\u2019est pas de bonnes conditions, donc comment vous tenez trois heures ? Moi je ne sais pas comment je tiens les trois heures. Je ne sais pas comment vous tenez, je pense que c\u2019est aussi fatiguant pour vous que pour moi. Mais je trouve \u00e7a... il y a quelque chose de dur. Je veux dire, il y a quelque chose de formidable dans ce qu\u2019on fait l\u00e0, dans l\u2019ensemble que l\u2019on forme, mais il y a aussi quelque chose de trop dur, de trop...je sais pas. D\u2019autre part, ne pas faire cours moi je le con\u00e7ois pas, je veux dire, faire des s\u00e9ances comme aujourd\u2019hui [inaudible]. Donc ce serait une solution peut-\u00eatre de proc\u00e9der \u00e0 la demande, peut-\u00eatre que \u00e7a casserait - il y a \u00e9videmment trop de gens. On serait toute l\u2019ann\u00e9e comme est l\u00e0, le nombre, le nombre qu\u2019on est, on pourrait travailler tellement mieux, ce serait formidable ! [inaudible] Mais \u00e0 ce moment l\u00e0, en effet, ce qui m\u2019ennuie un peu, ce serait l\u2019extr\u00eame diversit\u00e9 des sujets. Et encore ce serait peut-\u00eatre possible, ils se recouperaient. Moi j\u2019aimerais que ceux qui ont l\u2019intention de revenir l\u2019ann\u00e9e prochaine r\u00e9fl\u00e9chissent un peu \u00e0 une solution. Qui serait plus en tout cas pendant un an, qui serait plus celle des cours tels que j\u2019ai fait jusqu\u2019\u00e0 maintenant.\nIntervention \u00e9tudiant inaudible : ... Tu as d\u00e9j\u00e0 fait un travail \u00e9norme sur le rapprochement de la philosophie et d\u2019autres domaines ... un cours entre cin\u00e9ma et arts-plastiques.\nDeleuze : T\u2019as raison, seulement voil\u00e0, c\u2019est emb\u00eatant. je l\u2019ai fait parce que quand il y en a et je ne vais pas r\u00e9p\u00e9ter parce que \u00e7a, c\u2019est impossible de r\u00e9p\u00e9ter un cours, c\u2019est pas possible. Je veux dire il y a quatre ans j\u2019ai fait tout un semestre sur la couleur et la peinture.\n(intervention \u00e9tudiant inaudible)\nDeleuze :  Ouais, ouais, alors est-ce que je serais capable, alors \u00e7a n\u2019\u00e9puisait \u00e9videmment pas le sujet mais reprendre la th\u00e9orie de la couleur, je peux pas le faire \u00e7a parce que je l\u2019ai d\u00e9j\u00e0 fait. Et moi ce qui m\u2019int\u00e9resse dans la peinture c\u2019est la couleur et non, je peux pas reprendre tout \u00e7a. C\u2019est fait. Je me dis c\u2019est ma joie, on a quand m\u00eame beaucoup fait, ici encore une fois c\u2019est pas gr\u00e2ce \u00e0 moi simplement, c\u2019est gr\u00e2ce \u00e0 vous aussi. Mais tu comprends moi ce qui m\u2019int\u00e9resse en effet, c\u2019est parler de la couleur et je l\u2019ai fait pendant un semestre. Je peux plus. Pourtant \u00e7a m\u2019int\u00e9resserait, \u00e7a m\u2019int\u00e9resserait bien mais je peux plus \u00e0 cause de... je suis s\u00fbr que m\u00eame ici il y en a une dizaine, qui y \u00e9taient d\u00e9j\u00e0.\nRobert Albouker : ... image-mouvement, image-temps ce qu\u2019on avait fait sur Bacon et sur la Figure de reprendre... \nDeleuze :  De reprendre en g\u00e9n\u00e9ral ou sur une p\u00e9riode.\nRobert Aboulker : \u2026 sur le Baroque, sur la rupture du Baroque, sur le paysage en peinture... \nDeleuze :  Ouais mais, je vais \u00eatre coinc\u00e9 tu sais, je vais \u00eatre coinc\u00e9 Robert, parce que moi je suis capable de le faire un truc comme ce que tu dis...je r\u00e9agis tout de suite, je suis capable de le faire en prenant comme id\u00e9e, comme th\u00e8me fondamental pour faire comprendre le mouvement. Si je parle pas de la couleur dans la peinture, je ne peux plus parler que de la lumi\u00e8re. Et la lumi\u00e8re j\u2019en ai tellement parl\u00e9. \u00c9videmment \u00e7a...mais \u00e7a serait plus au niveau, \u00e7a ne me donne pas un sujet continu. C\u2019est plus simple de faire deux s\u00e9ances l\u2019ann\u00e9e prochaine, o\u00f9 j\u2019essaierai de regrouper tout ce que on a vu sur la lumi\u00e8re parce qu\u2019on en a parl\u00e9 souvent. Et j\u2019ai l\u2019impression que on l\u2019a jamais, on ne l\u2019a pas r\u00e9uni. On n\u2019a pas...et le probl\u00e8me de la lumi\u00e8re en effet, il est aussi bien fondamentalement pictural, cin\u00e9matographique, il est philosophique, parce que comment, l\u00e0, \u00e7a me permettrait de revenir \u00e0 tout ce th\u00e8me de la lumi\u00e8re. Qui est, qui \u00e0 mon avis d\u00e9finit la philosophie du XVII \u00e8me si\u00e8cle, c\u2019est pas par hasard qu\u2019ils emploient constamment le th\u00e8me de la lumi\u00e8re. La lumi\u00e8re de l\u2019\u00e9vidence, ils emploient l\u2019id\u00e9e claire et distincte. C\u2019est une philosophie optique.\nHeu, alors ce serait excellent, ce serait...oui tu me donnes l\u00e0 une bonne id\u00e9e, c\u2019est ce genre d\u2019id\u00e9es dont j\u2019ai besoin. Ouais. \u00c7a nous fait un groupe, oui, un groupe pour reprendre le cin\u00e9ma. Moi dans tout ce que j\u2019ai fait sur le cin\u00e9ma depuis deux ou trois ans, ce \u00e0 quoi presque ce \u00e0 quoi je tiens le plus, c\u2019est la diff\u00e9rence entre la lumi\u00e8re allemande et la lumi\u00e8re fran\u00e7aise. \u00c7a je trouvais \u00e7a tr\u00e8s... je trouvais \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s bon. Je trouvais que \u00e7a marchait, que c\u2019\u00e9tait vrai, les fran\u00e7ais n\u2019ont jamais eu le sens - et c\u2019est un compliment que je leur fais - n\u2019ont jamais eu le sens de la lutte de la lumi\u00e8re et de la nuit. Ils ont toujours eu le sens d\u2019une circulation lumi\u00e8re solaire et lumi\u00e8re lunaire. Qui est-ce qui, j\u2019ai vu, ah bah oui ! Dans Lib\u00e9ration, dans la page sur Tal-Coat qui pour une fois \u00e9tait pas immonde, heu, la page sur la mort de Tal-Coat o\u00f9 il y avait des d\u00e9clarations de Tal-Coat extr\u00eamement belles sur son ignorance absolue de l\u2019ombre et la mani\u00e8re dont il disait : \u00ab Toute la peinture de la Renaissance c\u2019est des probl\u00e8mes d\u2019ombre, ils saisissent la lumi\u00e8re qu\u2019en rapport de l\u2019ombre. Et moi je suis un peintre de la lumi\u00e8re pure, je n\u2019ai jamais compris l\u2019ombre. \u00bb\nEt \u00e7a me para\u00eet alors mais tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s...\u00e7a pourrait je me disais et pourtant il y a pas de ressemblance entre Tal-Coat et Delaunay mais \u00e7a pourrait \u00eatre sign\u00e9 Delaunay \u00e7a. Delaunay aussi il connait, simplement, \u00e0 la diff\u00e9rence de Tal-Coat qui ne connait qu\u2019une lumi\u00e8re - c\u2019est pas un reproche - Delaunay connait deux lumi\u00e8res. Il connait la lumi\u00e8re du soleil et la lumi\u00e8re de la lune. Et tout, tout entre en rythme \u00e0 partir de l\u00e0. Mais si vous voulez c\u2019est vrai aussi du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, c\u2019est \u00e7a qui me frappe, c\u2019est \u00e7a qui me frappe \u00e9norm\u00e9ment. Si vous prenez un type comme Gr\u00e9millon dont les lumi\u00e8res sont splendides, je comprends l\u2019opposition de toute l\u2019\u00e9cole fran\u00e7aise \u00e0 l\u2019expressionnisme.\nRobert Albouker : (intervention inaudible)\nDeleuze :  Quoi ?\n(r\u00e9ponse sur la peinture fran\u00e7aise : question sur la lumi\u00e8re sans diaphragme inaudible) \nDeleuze :  T\u2019as raison.\n(inaudible)\nDeleuze :  T\u2019as raison.\nDeleuze :  Mais \u00e7a c\u2019est tr\u00e8s bon, oui, mais l\u00e0 alors \u00e7a s\u2019ins\u00e8rerait plus dans la m\u00e9thode un peu morcel\u00e9e o\u00f9 on se donnerait un th\u00e8me pendant deux semaines. Mais \u00e7a ne m\u2019\u00e9tonnerait pas que cette m\u00e9thode puisse \u00eatre int\u00e9ressante parce que, \u00e0 mon avis on s\u2019apercevra que les th\u00e8mes m\u00eames et ce sera pas pr\u00e9par\u00e9, en ce sens, que les th\u00e8mes se rejoignent. Il y a la musique aussi, il y a les trucs de musique, seulement la musique alors avec Pascal cela date de il ya tr\u00e9s longtemps on \u00e9tait encore \u00e0 Vincennes. Il y a des choses que j\u2019aimerais reprendre sur la musique.\nIntervention \u00e9tudiante : Il y a de la lumi\u00e8re...\nDeleuze :  Quoi ?\n(\u00ab il y a de la lumi\u00e8re en musique ? ) \nDeleuze :  De la lumi\u00e8re alors oui oui il y a quelque chose [inaudible].\nDeleuze :  Bon ceux qui ont l\u2019intention de revenir, pendant vos vacances \u00e0 vos moments perdus, vous r\u00eavez \u00e0 un truc pour rompre un peu avec le style de cours que j\u2019ai fait depuis 10 ans, 15 ans.\nintervention \u00e9tudiant : Il y a un probl\u00e8me...\nDeleuze :  Oui ?\nComtesse : On en parlerait pendant deux s\u00e9ances... \u00bb [inaudible] \u00ab une correspondance entre l\u2019attente tr\u00e8s singuli\u00e8re du langage tel qu\u2019on le rencontre dans certains \u00e9crits de Maurice Blanchot, tr\u00e8s singuli\u00e8re [inaudible] marquer ce singulier, la singularit\u00e9 de ce langage je pense en particulier \u00e0 \"la part du feu\" j\u2019ai revu des textes r\u00e9cemment absolument extraordinaires [inaudible] et puis justement cette pens\u00e9e du langage et puis la s\u00e9rie des quatre films de Syberberg.\nDeleuze :  Oui ! Oui, comme on n\u2019a pas dit un mot sur Syberberg, on verra l\u2019ann\u00e9e prochaine, on fera une petite s\u00e9ance sur Syberberg. Alors l\u00e0 avec la musique ce sera, tu connais Pascale ?\n(\u00ab Non \u00bb) Non, tu connais Parsifal ?\n(\u00e9tudiante inaudible) Non, non, la musique et le livret tu connais bien ? Enfin \u00e7a te prendrait pas, \u00e7a te prendrait pas beaucoup de temps car ce serait quand m\u00eame quelque chose de...heu...ouais t\u2019as raison. On pourrait revenir cela nous ferait un ensemble d\u2019ensemble inaudible.\nComtesse : \u00ab pour revenir \u00e0 Parsifal, inaudible lui-m\u00eame d\u00e9finit le cin\u00e9ma comme la musique de la vie \u00bb\nDeleuze :  Ouais...ouais... (\u00ab \u00e7a refl\u00e8te la pens\u00e9e \u00bb) Faudrait voir si il n\u2019y avait pas le m\u00eame type de formule, t\u2019as raison, il faudrait que la formule soit...\nPareil qu\u2019au cin\u00e9ma .....Surtout qu\u2019il y a le texte de \"Change\" qui m\u2019int\u00e9resse beaucoup, qui a \u00e9t\u00e9 traduit dans \"Change\" sur l\u2019irrationalisme. Alors c\u2019est bien en effet, parce que dans cette m\u00e9thode, je me dis, tout d\u2019un coup, on pourrait alors du coup profitant du texte de Syberberg sur l\u2019irrationel et l\u2019irrationalisme - qui me para\u00eet \u00eatre aujourd\u2019hui alors quelque chose de tr\u00e8s mal compris, l\u2019irrationalisme - c\u2019est un beau texte sur l\u2019irrationalisme celui de Syberberg ... alors on fait une s\u00e9ance ou deux s\u00e9ances sur l\u2019irrationnel et l\u2019irrationalisme en philosophie. Est ce qu\u2019il y a une tradition de l\u2019irrationalisme ? et que l\u2019on pourrait lier \u00e0 Syberberg, on pourrait proc\u00e9der comme \u00e7a.\nMoi, j\u2019ai un petit d\u00e9sir personnel... il est exclu de faire une s\u00e9ance sur un autre th\u00e8me qui \u00e9tait impos\u00e9 .... \u00e0 savoir le d\u00e9sir des jeunes lecteurs de Nietzsche..\nah bah \u00e7a oui ! je pensais, je pensais l\u2019ann\u00e9e prochaine, diviser en deux puisqu\u2019il y a soi-disant deux s\u00e9ances, du moins diviser en deux semestres - seulement il y a une chose que j\u2018ai tr\u00e8s envie de faire depuis des ann\u00e9es, c\u2019est avec vous, de faire en cours, un commentaire du dernier livre de Zarathoustra, pas de tout Zarathoustra, mais du dernier livre qui me para\u00eet \u00eatre une de plus belles choses qu\u2019on ait jamais \u00e9crites. Et l\u00e0 faire un commentaire o\u00f9 il faudrait que vous lisiez le texte en m\u00eame temps que moi. Cela pourrait nous faire un semestre et puis l\u2019autre semestre, on ferait ce proc\u00e9d\u00e9 et alors dans le cadre d\u2019un plan du livre quatre de Zarathoustra, on pourrait tr\u00e8s bien poser des questions comme mati\u00e8re, tout \u00e0 fait...\net moi aussi, j\u2019aimerai aussi, si vous le voulez bien, de parler un peu de ce que vous appelez... la troisi\u00e8me synth\u00e8se du temps et ...\noui !\net surtout parce qu\u2019il y a des choses o\u00f9 vous parlez d\u2019ordre du temps et de la s\u00e9rie du temps. Mais l\u2019ensemble du temps, cette action qui est, disons ad\u00e9quate au temps tout entier, \u00e7a c\u2019est une chose qui m\u2019int\u00e9resse.\nOui - et oui, comme tout le monde, on fait tous des progr\u00e8s, j\u2019ai fait des progr\u00e8s depuis ce livre auquel tu te rapportes. L\u00e0 cette ann\u00e9e on peut donner une r\u00e9ponse \u00e0 cette question : c\u2019est l\u2018acte de fabulation, je dirais, \"cette action trop grande pour moi\", c\u2019est l\u2019acte de fabulation, parce que l\u2019acte de fabulation est constitutif d\u2019un peuple, c\u2019est ce que j\u2019ai essay\u00e9 de rappeler \u00e0 propos du cin\u00e9ma du tiers monde, l\u2019acte de fabulation, c\u2019est l\u2019acte constitutif d\u2019un peuple, la fabulation c\u2019est la fonction des pauvres, la fabulation prise comme fonction des pauvres ou comme fonction des damn\u00e9s. Alors evidemment, en ce sens, \u00e7a rompt avec l\u2019image du cin\u00e9ma politique classique mais si la fonction fabulatrice, c\u2019est la fonction des pauvres, l\u2019acte de fabulation tel qu\u2019on l\u2019a dit, c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment : \"cette action est trop grande pour moi\". On le voit tr\u00e8s bien m\u00eame au niveau du Qu\u00e9bec - cette action est trop grande pour moi, pour les anglais, pour les Qu\u00e9becois, quelque part, inventer un peuple, c\u2019est une action trop grande, c\u2019est une action trop grande. Que si on parle de l\u2019id\u00e9e : les peuples d\u2019Am\u00e9rique latine ont \u00e0 \u00eatre \"r\u00e9invent\u00e9s\" ou plut\u00f4t doivent se r\u00e9inventer, les peuples africains doivent se r\u00e9inventer... Si on part de cette id\u00e9e qui est (..) et para\u00eet faire partie de la d\u00e9finition du tiers monde, c\u2019est \u00e9vident que c\u2019est le type de l\u2019action, dont chacun peut dire : \"cette action est trop grande pour moi\"......\nmais est ce qu\u2019il y a des actions qui ne soient pas des actes de fabulation qu\u2019on puisse consid\u00e9rer comme \u00e7a ?...parce que je comprends que pour vous, c\u2019\u00e9tait n\u00e9cessaire de faire la distinction entre le cin\u00e9ma d\u2019action et tout ce que devient l\u2019action...\nOuais... il faut bien qu\u2019il y en ait de l\u2019action, oui je suis bien de cet avis, oui alors quel type d\u2019action ? Oui, mais \u00e7a, il ne faut pas exag\u00e9rer puisque tout mouvement r\u00e9volutionnaire est aujourd\u2019hui dans les conditions de dire quel type d\u2019action ? c\u2019est l\u00e0 que l\u2019on peut dire ; \"cette action est trop grande pour moi\", puisque on ne peut pas le savoir, elle se cherche puisque \u00e0 un moment, Enver Hoxha par exemple a cru \u00e0 un moment, jusqu\u2019\u00e0 un certain moment, \u00e0 la possibilit\u00e9 de ce type d\u2019action, jusqu\u2019\u00e0 la mort de Guevara et puis d\u2019une certaine mani\u00e8re l\u2019Am\u00e9rique latine, elle les continue, ces modes d\u2019actions, il est s\u00fbr qu\u2019elle en cherche d\u2019autres aussi - mais personne ne les trouvera, elles s\u2019inventeront collectivement . C\u2019est la tr\u00e8s belle formule de Perrault \u00ab comment inventer un peuple qui existe d\u00e9j\u00e0 ? \u00bb On peut dire aussi bien ou bien la tr\u00e8s belle formule de Paul Klee et qui pour moi, marque un tournant et je veux dire qui d\u00e9finirait tr\u00e8s bien le cin\u00e9ma politique. il dit : \u00ab le Grand \u0153uvre \u00bb, \u00ab le Grand \u0153uvre en peinture \u00bb il en parle tr\u00e8s bien du \u00ab Grand oeuvre \u00bb et c\u2019est apr\u00e8s la r\u00e9volution sovi\u00e9tique. Il dit \u00ab le Grand \u0153uvre en peinture, je vois tr\u00e8s bien ce que \u00e7a doit \u00eatre, et moi m\u00eame j\u2019ai commenc\u00e9 \u00e0 en esquisser des parties mais aucun de nous ne peut faire le Tout \u00bb, c\u2019est \u00e0 dire aucun peintre, aucun artiste ne peut en faire le Tout, \u00ab nous avons besoin d\u2019une force qui nous porte, mais cette force nous manque encore : c\u2019est le peuple ! \u00bb C\u2019est curieux, c\u2019est au moment o\u00f9 tous les artistes r\u00e9volutionnaires sovi\u00e9tiques et sympathisants \u00e0 la r\u00e9volution, commencent \u00e0 s\u2019inqui\u00e9ter du tour qu\u2019elle prend et se disent : \"mais on a toujours compt\u00e9 sur le peuple et le peuple on l\u2019a pas, on l\u2019a pas\" c\u2019est \u00e0 dire ils pressentent ce que va devenir le peuple avec...\nLucien Gouty : il y a une tr\u00e8s belle notation dans Victor Hugo qui a une puissance verbale extraordinaire dans \u00bb Les mis\u00e9rables \u00ab et tout d\u2019un coup quand on le lit, on sent qu\u2019il pose la plume parce qu\u2019il parle toujours de Jean Valjean et dit quand m\u00eame \u00ab le jour o\u00f9 ces gens l\u00e0, parleront eux m\u00eames, qu\u2019est ce que cela donnera ? \u00bb parce qu\u2019il parle des \u00ab Mis\u00e9rables \u00bb ...\nDeleuze :  Oui... Oui...\nLucien Gouty : Et Victor Hugo malgr\u00e9 sa puissance verbale il dit, il s\u2019arr\u00eate, il a lui m\u00eame le souffle coup\u00e9 et dit qu\u2019est ce que cela donnerait, si ?\nDeleuze :  Eh bien voil\u00e0 ! il propose un discours indirect et nous en parlerons.\nLucien Gouty : c\u2019est tr\u00e8s \u00e9mouvant\nDeleuze :  Oui et voil\u00e0 qu\u2019aujourd\u2019hui on ne dirait plus cela parce qu\u2019on sait qu\u2019il ne suffit pas que ces gens parlent ou arrivent \u00e0 parler pour que, on les fera passer \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 ... (rires de l\u2019assistance)...on sait que ce n\u2019est pas encore la bonne solution... Alors je crois en effet que dans ce curieux attelage, si vous voulez, c\u2019est bien sur le mode : \"il nous manque une force\" c\u2019est \u00e0 dire : \"il nous manque le peuple\" - et c\u2019est bien sur cette base que se fait l\u2019attelage : faire du Qu\u00e9bec un peuple, r\u00e9inventer le Qu\u00e9bec comme peuple, r\u00e9inventer les peuples d\u2019Afrique, r\u00e9inventer les peuples d\u2019Am\u00e9rique du Sud ou les inventer car d\u2019une certaine mani\u00e8re ce n\u2019est pas faux. Quand les - si j\u2019ose dire - quand les ennemis du peuple disent : \"mais il n\u2019y a jamais eu de peuple ici, de quoi vous parlez ? Vous n\u2019avez jamais \u00e9t\u00e9 un peuple !\" C\u2019est tr\u00e8s marrant et d\u2019une certaine mani\u00e8re c\u2019est vrai, il faut dire : c\u2019est vrai, puisque c\u2019est au moment o\u00f9 pr\u00e9cis\u00e9ment on leur dit \u00e7a, que ce peuple commence \u00e0 s\u2019inventer. Il n\u2019y a rien de meilleur pour l\u2019invention d\u2019un peuple que s\u2019entendre dire du matin au soir : \"vous n\u2019\u00eates pas un peuple, vous n\u2019avez jamais \u00e9t\u00e9 un peuple, vous n\u2019\u00eates m\u00eame pas capable d\u2019\u00eatre un peuple\". Les canadiens anglais quand les qu\u00e9b\u00e9cois leur parlent, ils se marrent, ils disent : \"non, mais vous vous prenez pour un peuple ?\" Les palestiniens, on leur a assez rappel\u00e9 qu\u2019ils n\u2019avaient jamais \u00e9t\u00e9 un peuple. Ils disent : si, si ! ils ont raison, si, ils ont \u00e9t\u00e9 un peuple - et bien mieux que \u00e7a, en tous cas, ils le sont devenus, ils le sont devenus et sacr\u00e9ment. Peut \u00eatre qu\u2019ils ne le seront pas toujours - il y a des peuples qu\u2019on \u00e9limine, ce ne serait pas la premi\u00e8re fois - mais le probl\u00e8me : \"comment devenir un peuple ?\" implique pr\u00e9cis\u00e9ment cette esp\u00e8ce de r\u00e9invention qui passe par, qui au moins culturellement, passe par le discours indirect.\nPerrault ne se permettrait pas de faire une fiction sur le th\u00e8me, Jean Rouch ne se permettrait pas de faire une fiction sur l \u2018Afrique. Il faut que ce soit comme dit Perrault, il faut que ce soit - seulement il ne se permettrait pas non plus et \u00e7a ne l\u2019int\u00e9resserait pas de faire un documentaire. Il faut qu\u2019il trouve un noir et qu\u2019est ce qu\u2019il demande ? un noir en train de \u00ab fictionner \u00bb et dans tous ses films, c\u2019est \u00e7a, deux ou trois noirs en train de faire de la fiction, en train de \u00ab fictionner \u00bb. Pensez \u00e0, rappelez vous la merveille, je crois que c\u2019est \"petit \u00e0 petit\" le noir qui va voir les maisons \u00e0 \u00e9tages dans Paris, \u00e7a devient une esp\u00e8ce de fiction, de fiction fantastique parce qu\u2019il veut rester \u00e0 Paris, il ne veut pas retourner l\u00e0 bas. Il y a un copain qui vient le chercher et il fait vis \u00e0 vis du copain, il fait vraiment \"acte de la fabulation\", il fait comme si lui, \u00e9tait vieux parisien, il lui fait visiter la ville et lui dit : \"tu vois ; voil\u00e0 un immeuble \u00e0 \u00e9tages\", c\u2019est une merveille tout \u00e7\u00e0 et chez Perrault c\u2019est pareil. Chez Perrault c\u2019est pareil, il faut que ce soit la famille Tremblay qui fictionne en parlant de ses anc\u00eatres bretons ou en parlant de tout \u00e7a, de n\u2019importe quoi et c\u2019est dans cet acte par lequel les individus fictionnent qu\u2018il y a des germes de constitution d\u2019invention d\u2019un peuple. Alors bien s\u00fbr, tu as raison de dire, tout cela ne suffit pas \u00e0 constituer un acte politique, \u00e7a ne suffit pas \u00e0 constituer un acte politique mais la politique je pense que, il s\u2019inventera s\u2019il doit s\u2019inventer, je veux dire, il ne sortira pas de la t\u00eate de Perrault, de Rouch ou de personne ni de Rocha - la preuve, Rocha il a bien mis comme il dit, il a bien mis le pays en transes, il a bien mis la terre en transes, mais il ne pouvait pas faire plus. C\u2019\u00e9tait son discours indirect de libre \u00e0 lui quoi, sous les mythes parle la transe, il ne pouvait pas faire plus et \u00e7a faisait une grande \u0153uvre d\u2019art mais on pouvait encore dire : quelque chose manque, qu\u2019est ce qui manque ? Le peuple manque encore.\nTandis que vous comprenez dans le cin\u00e9ma politique classique, le peuple est l\u00e0, jusqu\u2019aux sovi\u00e9tiques, aussi bien du cot\u00e9 des Am\u00e9ricains que des Sovi\u00e9tiques d\u2019ailleurs, le parall\u00e9lisme est \u00e0 cet \u00e9gard frappant. Ils n\u2019ont pas la m\u00eame conception du peuple, le peuple am\u00e9ricain comme nouveau peuple, c\u2019est un th\u00e8me constant aussi bien dans le cin\u00e9ma social, que dans le western - Ford \u00e9tant \u00e0 cheval sur les deux - il y a le peuple, le peuple est l\u00e0. Mais dans les westerns, les Am\u00e9ricains sont comme tout le monde, ils ont pass\u00e9 leur crise bien s\u00fbr. Dans leur discours, ils continuent de parler du peuple am\u00e9ricain mais tout le monde sait qu\u2019il n\u2019y en a pas, le peuple manque. L\u2019\u00e9volution du film noir am\u00e9ricain que je connais mal, mais le peu que j\u2019en connaisse. C\u2019est apr\u00e8s le moment r\u00e9volutionnaire o\u00f9 ils voulaient renverser simplement le pouvoir et dans le cin\u00e9ma politique noir actuel, c\u2019est compl\u00e8tement diff\u00e9rent maintenant ils insistent sur la diversit\u00e9 des types de communaut\u00e9s noires, une esp\u00e8ce d\u2019\u00e9miettement, \u00e0 savoir \"le peuple noir manque\". Et se fait un rapport tr\u00e8s bizarre entre l\u2019auteur du film et l\u00e0 aussi c\u2019est un discours indirect libre. Il y a un des noirs, je ne sais plus son nom, un des meilleurs noirs actuels qui a fait une d\u00e9claration que j\u2019ai lu, je ne sais plus o\u00f9, il disait : \"aujourd\u2019hui il y a plusieurs, il y a toutes sortes de mouvements noirs et la situation n\u2019est pas la m\u00eame \u00e0 l\u2019est \u00e0 l\u2019ouest, au nord ou au sud, la situation est tr\u00e8s diff\u00e9rente. Il n\u2019y a pas d\u2019unit\u00e9, Il y a des minorit\u00e9s ....L\u00e0 c\u2019est tr\u00e8s coh\u00e9rent avec une esp\u00e8ce de prise de conscience actuelle \u00ab il y a plusieurs mouvements noirs et moi aussi, je suis un mouvement \u00bb ! Bien s\u00fbr c\u2019\u00e9tait pour rire qu\u2019il disait : moi aussi je suis un mouvement mais c\u2019est bien une conviction\nIntervention : Le noir Chautern ?\nDeleuze :  non...je me demande si ce n\u2019est pas Clarke. Non un homme, un autre Clarke, je crois, je ne sais plus son nom mais actuellement c\u2018est un cin\u00e9ma d\u2019un type tout \u00e0 fait nouveau, si vous prenez \"moi chez l\u2019Egyptien\", ce qui me fascine le plus, chez Chahine, c\u2019est justement, l\u2019extr\u00eame - pendant un moment - l\u00e0 aussi il a fait sa rupture - je ne dis pas que c\u2019est bon cette rupture, il ne l\u2019a pas choisie. Pendant tr\u00e8s longtemps il a \u00e9t\u00e9 Nass\u00e9rien, il a cru \u00e0 une unit\u00e9 arabe, il a cru \u00e0 tout \u00e7a. Aujourd\u2019hui c\u2019est tr\u00e8s curieux comment il pr\u00e9sente m\u00eame le peuple \u00e9gyptien comme travers\u00e9 de lignes discontinues et c\u2019est un cin\u00e9ma qui para\u00eet au premier abord, se centrer de plus en plus sur \"Moi, Moi Chahine\", au point que sa maladie de c\u0153ur, l\u2019accident qu\u2019il a eu au c\u0153ur, se court-circuite, avec les \u00e9v\u00e9nements politiques qu\u2019il raconte. L\u00e0 aussi, j \u2019y vois un peu la m\u00eame chose, ce n\u2019est pas du tout un cin\u00e9ma du \u00ab moi \u00bb ou un cin\u00e9ma esth\u00e9tisant, pas du tout. C\u2019est - il a \u00e9t\u00e9 Nass\u00e9rien, ce n\u2019est pas qu\u2019il ait rompu avec Nasser, il a d\u00fb constater que les donn\u00e9es du probl\u00e8me n\u2019\u00e9taient pas celles que les arabes avaient esp\u00e9r\u00e9 un certain moment et n\u00e9cessitaient de reposer le probl\u00e8me, de repasser par la diversit\u00e9 des mouvements, tout \u00e7a. Alors avec toutes les questions que cela pose par rapport \u00e0 l\u2019int\u00e9grisme, par rapport etc, mais les lignes discontinues, c\u2019est perp\u00e9tuellement des lignes discontinues que Chahine tient dans sa main. Seulement c\u2019est une composition tr\u00e8s curieuse, les films de Chahine d\u2019o\u00f9 cette impression qu\u2019il y a toujours son \u00ab moi \u00bb, \u00ab moi Chahine \u00bb mais son Moi \u00e0 lui, c\u2019est exactement comme \u00ab Moi Rouch \u00bb c\u2019est \u00e0 dire \u00ab Moi, un Noir \u00bb. C\u2019est : \"mon c\u0153ur contre un peuple\", \"ma crise cardiaque contre un peuple\". Pas au sens de ennemi mais en \u00e9change de, en \u00e9change d\u2019un peuple qui n\u2019est pas encore l\u00e0. Apr\u00e8s sa p\u00e9riode nass\u00e9rienne Chahine nous dit quelque chose que Nasser a pens\u00e9 : qu\u2019il y avait d\u00e9j\u00e0 un peuple \u00e9gyptien ou il bien qu\u2019il \u00e9tait est en train de le faire et il n\u2019a pas pu, il n\u2019a pas pu... faut croire que c\u2019\u00e9tait encore trop difficile et il faut reprendre le probl\u00e8me.. Il faut etc... et alors ce cin\u00e9ma risque d\u2019\u00eatre moins \u00e9gocentrique qu\u2019il ne semble, c\u2019est un peu dans le sens de ...ou le noir am\u00e9ricain dont je parlais et dont je ne sais plus du nom, disait : \"et bien oui, il y a beaucoup de mouvements noirs et moi aussi, moi tout seul, je suis un mouvement\"... Oui, bon je vous remercie de cette ann\u00e9e, personnellement j\u2019en ai \u00e9t\u00e9 bien content, passez de bonnes vacances !\nDe fa\u00e7on pratique est ce que cela continue \u00e0 dix heures ou est ce que cela pose probl\u00e8me ?\nAh \u00e7a je m\u2019arrangerai, il n\u2019y a aucun probl\u00e8me puisque le statut actuel est terrible puisque m\u00eame si on \u00e9tait forc\u00e9 de - je sais que pour beaucoup d\u2019entre vous - ce n\u2019est pas pour des raisons de se lever mais pour des raisons de travail et tout \u00e7a - ne peuvent pas arriver avant dix heures. Alors vu le temps qu\u2019on a et comme moi je ne peux pas parler plus de trois heures, de toutes mani\u00e8re, je ne commencerai qu\u2019\u00e0 dix heures .... M\u00eame si je suis l\u00e0 et bien on fera la conversation...", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/381"}