{"Cours": "Sur Foucault les formations historiques", "Date": "Cours du 22/10/1985", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "Une version a paru dans 10/18. Je signale que cette \u00e9dition est abr\u00e9g\u00e9e. De quoi est-ce qu\u2019il s\u2019agit dans L\u2019Histoire de la folie ? Il s\u2019agit de deux choses. Vaut mieux attendre. Ouais. Ouais ! Ah.\nIl s\u2019agit de quoi ? Il s\u2019agit pour Foucault de savoir comment s\u2019est form\u00e9 un mode, mais un mode de quoi ? Mettons, pour le moment - quitte \u00e0 avoir ensuite des surprises - un mode d\u2019enfermement des fous ; Dans quoi ? Dans ce qu\u2019on appelle, \u00e0 l\u2019\u00e9poque, l\u2019h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral ou les maisons de corrections. Et cet enfermement des fous, ou cette constitution d\u2019un h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral qui comprend, entre autres les fous, appara\u00eet au XVIIe si\u00e8cle, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 l\u2019\u00e2ge classique. Et, parall\u00e8lement, o\u00f9 en est la m\u00e9decine ? Quelle m\u00e9decine ? La m\u00e9decine, est-ce que je peux dire la psychiatrie ? Evidemment pas, la psychiatrie n\u2019existe pas, elle n\u2019existe pas comme discipline. Et l\u2019on nous parle ou de maladie des nerfs ou de maladie des humeurs ou de maladie de la t\u00eate. Il n\u2019y a aucune raison de dire : c\u2019est la pr\u00e9figuration de la psychiatrie. C\u2019est une branche de la m\u00e9decine au XVIIe si\u00e8cle. Et puis, ce que Foucault \u00e9tudie, c\u2019est comment a \u00e9volu\u00e9 l\u2019h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral et l\u2019asile et la m\u00e9decine aussi, de telle mani\u00e8re que, \u00e0 la fin du XVIIIe et au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle se produit, ce qu\u2019on pr\u00e9sente souvent comme une esp\u00e8ce de lib\u00e9ration des fous, \u00e0 savoir : faire tomber les cha\u00eenes. Et de quoi il s\u2019agit dans cette lib\u00e9ration apparente ? Voil\u00e0 en gros, mais vraiment superficiellement, voil\u00e0 les grandes rubriques de L\u2019Histoire de la folie. 1963 : un livre sur un po\u00e8te, sur un po\u00e8te du d\u00e9but du XXe : Raymond Roussel. Raymond Roussel. De quoi s\u2019agit-il ? Il s\u2019agit d\u2019une \u0153uvre en apparence insolite et cette \u0153uvre insolite, elle semble s\u2019ancrer ou elle semble envelopper ce que Roussel appelle lui-m\u00eame un proc\u00e9d\u00e9 de langage, proc\u00e9d\u00e9 de langage que Roussel essaie d\u2019expliquer dans un livre intitul\u00e9 Comment j\u2019ai \u00e9crit certains de mes livres, et o\u00f9 il donne l\u2019exemple suivant : voici deux propositions, \u00ab Les bandes du vieux billard \u00bb et \u00ab les bandes du vieux pillard \u00bb. Entre les deux propositions toute une histoire insolite va se d\u00e9rouler. Et, dans le courant de son analyse, on s\u2019aper\u00e7oit vite que Foucault attache une importance essentielle \u00e0 un th\u00e8me qui est tr\u00e8s fr\u00e9quent chez Roussel et qui est celui du double et de la doublure. Le double ou la doublure.\nVoil\u00e0. Je caract\u00e9rise ainsi, aussi superficiellement que ce soit les... ces livres de Foucault pour que ceux qui n\u2019en ont pas lu puissent choisir celui qu\u2019ils prendront, puisqu\u2019encore une fois, je vous conseille vivement de prendre un livre, si vous n\u2019en avez pas lu. Pour ceux qui s\u2019int\u00e9resserait \u00e0 cet aspect, l\u2019analyse de la po\u00e9sie de Roussel par exemple et du th\u00e8me du double, ceux-l\u00e0, vous pourriez joindre une pr\u00e9face ult\u00e9rieure de Foucault \u00e0 un autre inventeur de langage insolite, cette fois il s\u2019agit d\u2019une pr\u00e9face qu\u2019il a fait \u00e0 la r\u00e9\u00e9dition d\u2019un livre bizarre, Jean-Pierre Brisset, auteur \u00e9galement du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, inventeur du langage et d\u2019une interpr\u00e9tation du langage tr\u00e8s tr\u00e8s bizarre, livre intitul\u00e9 la Grammaire logique de Brisset. Foucault le pr\u00e9face..., \u00c9ditions Tchou, Foucault le pr\u00e9face et revient sur Roussel et essaie d\u2019analyser ce qu\u2019il pr\u00e9sente comme des proc\u00e9d\u00e9s de langage. Il consid\u00e8re trois, trois proc\u00e9d\u00e9s de langage \u00e0 la fronti\u00e8re d\u2019une litt\u00e9rature insolite et de ce qu\u2019il appelle, de ce que Foucault appelle une incertaine folie, c\u2019est-\u00e0-dire : est-il fou, est-il pas fou ? Les trois proc\u00e9d\u00e9s, c\u2019est le proc\u00e9d\u00e9 de Roussel, dont il reprend l\u2019analyse, le proc\u00e9d\u00e9 de Brisset, qu\u2019il analyse, et le proc\u00e9d\u00e9 d\u2019un am\u00e9ricain, l\u00e0, tout \u00e0 fait actuel, d\u2019un am\u00e9ricain contemporain qui s\u2019appelle Wolfson et qui s\u2019\u00e9tait invent\u00e9 un traitement sp\u00e9cial du langage. Voil\u00e0. Donc Raymond Roussel, c\u2019est 1963.\nLa m\u00eame ann\u00e9e Foucault publiait, en 1963, Naissance de la clinique, aux Presses universitaires de France. Et Naissance de la clinique, c\u2019est quoi ? C\u2019est la consid\u00e9ration de deux choses. Comment les maladies se groupent en sympt\u00f4mes et, en m\u00eame temps, \u00e0 quels \u00e9nonc\u00e9s m\u00e9dicaux, ces sympt\u00f4mes renvoient ? Ceci consid\u00e9r\u00e9 sur deux p\u00e9riodes, XVIIIe et XIXe si\u00e8cles, XVIIIe et d\u00e9but XIXe, la p\u00e9riode de la clinique, la naissance de la clinique. Vous voyez que le th\u00e8me des lieux est constamment pr\u00e9sent dans l\u2019\u0153uvre de Foucault. L\u2019asile, l\u2019h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral, la clinique et, ensuite, l\u2019anatomie pathologique.\n1966, Gallimard, Les mots et les choses. Il s\u2019agit de quoi dans Les mots et les choses ? Est-ce qu\u2019il s\u2019agit des mots et des choses ? Peut-\u00eatre, On verra tout \u00e7a. Et il s\u2019agit, plut\u00f4t, d\u2019une analyse tr\u00e8s pouss\u00e9e de la repr\u00e9sentation \u00e0 l\u2019\u00e2ge classique, c\u2019est-\u00e0-dire au XVIIe et au XVIIIe si\u00e8cles. Puis comment, \u00e0 la fin du XVIIIe et au XIXe si\u00e8cle, la pr\u00e9sentation est soumise \u00e0 une critique d\u2019o\u00f9 vont se d\u00e9gager des puissances hors-repr\u00e9sentation qui seront la vie, le travail et le langage. \u00c7a c\u2019est 66.\n1969 : L\u2019Arch\u00e9ologie du savoir. L\u2019arch\u00e9ologie du savoir, c\u2019est une th\u00e9orie des \u00e9nonc\u00e9s et c\u2019est la grande th\u00e9orie des \u00e9nonc\u00e9s chez Foucault, une fois dit que Foucault donne au mot \u00ab \u00e9nonc\u00e9 \u00bb un sens et un statut que personne ne lui avait donn\u00e9s auparavant.\nAvec L\u2019arch\u00e9ologie du savoir, s\u2019encha\u00eene bien L\u2019Ordre du discours de 1971, chez Gallimard aussi. Mais en 1971 \u00e9galement, avait paru un article sur Nietzsche dont on aura beaucoup \u00e0 s\u2019occuper sous le titre Nietzsche, la g\u00e9n\u00e9alogie de l\u2019histoire, qui a paru dans un recueil collectif : hommage \u00e0 Jean Hippolyte aux PUF.\nEn 1973 avait paru, dans une petite maison d\u2019\u00e9dition, Fata Morgana, un texte tr\u00e8s curieux de Foucault qui irait bien... que vous pourriez grouper avec Roussel et Brisset et qui est, cette fois-ci, un commentaire sur un peintre, Magritte et qui para\u00eet sous le titre Ceci n\u2019est pas une pipe. Pourquoi ? Parce que Ceci n\u2019est pas une pipe \u00e9tait le titre d\u2019un tableau de Magritte. Et ce qu\u2019il y a de curieux, c\u2019est que le tableau de Magritte se contentait de repr\u00e9senter une pipe, tr\u00e8s bien dessin\u00e9e, et, d\u2019une \u00e9criture appliqu\u00e9e, en dessous, il y avait : Ceci n\u2019est pas une pipe, c\u2019\u00e9tait le titre du tableau. Comment un tableau repr\u00e9sentant une pure et simple pipe en toute clart\u00e9 peut-il s\u2019intituler Ceci n\u2019est pas une pipe ? Bon, \u00e7a int\u00e9resse beaucoup Foucault. Pourquoi ? Parce que vous comprenez que..., sans doute vous pouvez pressentir qu\u2019il y a le probl\u00e8me d\u2019un rapport entre un dessin et un \u00e9nonc\u00e9. Quel rapport y a-t-il entre un dessin et un \u00e9nonc\u00e9 ? Il faut croire que le rapport est complexe, puisque l\u2019\u00e9nonc\u00e9 qui d\u00e9signe la pipe dessin\u00e9e tourne imm\u00e9diatement en \u00ab Ceci n\u2019est pas \u00bb et non pas en \u00ab ceci est \u00bb. Qu\u2019est-ce qui se passe dans cette tournure ?\n1975, Surveiller et punir. L\u00e0 encore il s\u2019agit d\u2019un lieu : la prison. Et non plus l\u2019asile. En effet il est tr\u00e8s frappant que, \u00e0 14 ans de distance, Surveiller et punir soit construit d\u2019une mani\u00e8re comparable \u00e0 L\u2019Histoire de la folie. Dans L\u2019Histoire de la folie, il s\u2019agissait d\u2019un lieu, l\u2019asile ou l\u2019h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral et d\u2019un ensemble d\u2019\u00e9nonc\u00e9s m\u00e9dicaux. Dans Surveiller et punir, il s\u2019agit d\u2019un lieu : la prison, comment na\u00eet la prison ? Comment se forme la prison ? Comment s\u2019impose un r\u00e9gime qui est le r\u00e9gime de la prison ? Et, en m\u00eame temps, \u00e9tude d\u2019un r\u00e9gime d\u2019\u00e9nonc\u00e9s, les \u00e9nonc\u00e9s de droit p\u00e9nal. A quelle \u00e9poque ? Au XVIIIe si\u00e8cle. Donc c\u2019\u00e9tait de 75.\n1976, appara\u00eet le premier tome de l\u2019entreprise o\u00f9 Foucault se lance, \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, L\u2019histoire de la sexualit\u00e9. Et dont il a une certaine conception en 76, quand il publie le premier tome de cette histoire sous le titre : La volont\u00e9 de savoir. C\u2019est donc 76, \u00e7a. On doit constater que, l\u00e0-dessus, alors que, si vous avez suivi les dates, le rythme de Foucault est assez r\u00e9gulier, il y a un grand silence. Un grand et long silence. Puisque le tome II de L\u2019histoire de la sexualit\u00e9 ne para\u00eetra qu\u2019en 1984. Foucault n\u2019a pas cach\u00e9, il a dit formellement, qu\u2019il avait \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 remanier son premier plan, il avait trouv\u00e9 quelque chose qui entra\u00eenait un remaniement total. Qu\u2019est-ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9 dans ces ann\u00e9es de silence ? Qu\u2019est-ce qu\u2019il avait trouv\u00e9 ? Comment il a remani\u00e9 son projet ?\nEn tout cas, c\u2019est en 84 que paraissent deux tomes suivants, L\u2019usage des plaisirs, o\u00f9 il s\u2019explique sur le remaniement du projet de L\u2019histoire de la sexualit\u00e9 et pourquoi il a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 ce remaniement, et le tome III. Le tome II : L\u2019usage des plaisirs, 84 et, la m\u00eame ann\u00e9e, Le souci de soi, 84 \u00e9galement. Bien, on aura \u00e0 se d\u00e9brouiller dans tout \u00e7a.\nIl faut signaler, parce qu\u2019on aura \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, hein, sur ce point que Foucault a d\u00e9truit des manuscrits d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s entam\u00e9s. Notamment il y a un Manet ou plut\u00f4t il y avait un Manet, un livre sur Manet. \u00c7a nous importe puisque Ceci n\u2019est pas une pipe est un livre sur Magritte et qui comprend quelques pages extr\u00eamement int\u00e9ressantes, on le verra, sur Paul Klee. Les mots et les choses commence par une description c\u00e9l\u00e8bre qui fait partie des pages les plus connues de Foucault qui est la description d\u2019un tableau de V\u00e9lasquez, Les M\u00e9nines ou les suivantes. Donc qu\u2019il y ait exist\u00e9 ou qu\u2019il ait fait un manuscrit d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s long sur Manet doit nous int\u00e9resser puisqu\u2019on sera peut-\u00eatre amen\u00e9 \u00e0 se demander : qu\u2019est-ce qu\u2019il pouvait bien y avoir dans ce manuscrit ? Et, le fait est que, ce manuscrit, il semble bien que ce manuscrit ait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit, que Foucault ait d\u00e9truit ce manuscrit \u00e0 la fin de sa vie. D\u2019autre part, je crois que le testament est formel et exclut toute publication d\u2019\u0153uvre posthume. Ce qui, pour nous, a de la cons\u00e9quence, puisque le moment o\u00f9 il a arr\u00eat\u00e9 la publication de L\u2019histoire de la sexualit\u00e9 n\u2019emp\u00eachait pas qu\u2019il y avait un quatri\u00e8me tome sous le titre Les aveux de la chair, qui envisageait les P\u00e8res de l\u2019Eglise et la p\u00e9riode de la formation du christianisme quant \u00e0 la formation de la sexualit\u00e9, donc un moment essentiel, un moment fondamental et que ce livre, jusqu\u2019\u00e0 maintenant, semble... semble ne pas devoir \u00eatre \u00e9dit\u00e9, s\u2019il est vrai que le testament porte cette injonction d\u00e9finitive. Voil\u00e0.\nAlors, en fonction de \u00e7a, tout \u00e7a je l\u2019ai dit uniquement pour que, encore une fois, si vous n\u2019avez pas lu du Foucault, vous voyiez dans quelle direction vous orienter. Moi, ce que je souhaiterais, c\u2019est que certains d\u2019entre vous prennent Surveiller et punir, mais si vous ne connaissez pas du tout Foucault, ou tr\u00e8s peu, il vaut mieux prendre un livre compl\u00e8tement que sauter d\u2019un livre \u00e0 un autre. Voil\u00e0. L\u00e0-dessus, ben on va commencer, mais quelle heure est-il ? \nLucien Gouty : dix heures moins le quart. \nG.D. : dix heures moins le quart, alors, si \u00e7a vous ennuie pas, on va attendre 10 heures. Parce que j\u2019ai peur que... qui ne peuvent arriver que vers 10 heures moins le quart, 10 heures. N\u00e9anmoins je serai l\u00e0 quand m\u00eame, je serai l\u00e0 \u00e0 9h. Et je voudrais que ceux qui peuvent y soient aussi, ou, du moins, ceux qui ont \u00e0 me voir. Je veux dire que de neuf heures \u00e0 dix heures moins le quart, ce serait le moment o\u00f9 vous travailleriez le plus, c\u2019est-\u00e0-dire o\u00f9, sur ce qu\u2019on aurait fait la derni\u00e8re fois, on pourrait, pour ceux qui auraient des questions \u00e0 poser, on pourrait faire des d\u00e9veloppements, on pourrait revenir sur tel point etc. Et puis \u00e0 dix heures moins le quart, dix heures, j\u2019avancerais. Vous comprenez ? Donc, je r\u00e9p\u00e8te, que ce soit bien clair. Moi, je serai l\u00e0 \u00e0 9h. Tr\u00e8s bien, vous pourriez \u00eatre cinq ou dix ou quinze, euh... Avec ceux-l\u00e0 on reviendrait sur la s\u00e9ance d\u2019avant. Et on d\u00e9velopperait ce qui devrait \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9 ou bien ceux qui auraient \u00e0 me poser des questions ou \u00e0 dire quelque chose, tout \u00e7a, ou \u00e0 dire : non \u00e7a va pas, il faut revenir l\u00e0-dessus. Et puis \u00e0 dix heures moins le quart, \u00e0 partir de dix heures moins le quart, on ferait la nouvelle s\u00e9ance jusque vers une heure. Voil\u00e0 et, comme \u00e7a, on progresserait et, chaque semaine, on reviendrait sur... un petit moment sur... Voil\u00e0. Ahh ! \u00c7a a l\u2019air de vous abattre ! Oh ben \u00e9coutez, on commence. On commence.\nAlors je voudrais bien marquer les d\u00e9coupages. Aujourd\u2019hui je voudrais commencer par une esp\u00e8ce de t\u00e2tonnement. Je vous lance un appel. Cet appel, \u00e7a consiste \u00e0 faire confiance \u00e0 l\u2019auteur que vous \u00e9tudiez. Mais qu\u2019est-ce que signifie \u00ab faire confiance \u00e0 un auteur \u00bb ? \u00c7a veut dire, \u00e7a veut dire la m\u00eame chose que t\u00e2tonner, que proc\u00e9der par une esp\u00e8ce de t\u00e2tonnement. Avant de bien comprendre le probl\u00e8me que pose quelqu\u2019un ou les probl\u00e8mes que pose quelqu\u2019un, il faut beaucoup..., je sais pas quoi, il faut beaucoup ruminer. Il faut beaucoup grouper, regrouper, il faut euh... les notions qu\u2019il est en train d\u2019inventer. Il faut faire taire en soi, \u00e0 tout prix les voix de l\u2019objection. Les voix de l\u2019objection, c\u2019est celles qui diraient trop vite : \u00ab\u00a0oh, mais, l\u00e0, il y a quelque chose qui ne va pas\u00a0\u00bb. Et faire confiance \u00e0 l\u2019auteur, c\u2019est se dire, ne parlons pas trop vite, laisser... euh... il faut le laisser parler. Il faut le laisser parler, lui. Mais, tout \u00e7a, \u00e7a consiste... avant de savoir le sens qu\u2019il donne aux mots, il faut faire une esp\u00e8ce d\u2019analyse de fr\u00e9quence. Etre sensible aux fr\u00e9quences de mots. Etre sensible \u00e0 son style m\u00eame. Etre sensible \u00e0 ses obsessions \u00e0 lui. Aujourd\u2019hui, je voudrais bien diviser, pour que ce soit clair, parce que, \u00e7a, c\u2019est pas simple... en effet c\u2019est pas simple la pens\u00e9e de Foucault, pourquoi ? Parce que je crois que c\u2019est une pens\u00e9e qui invente des coordonn\u00e9es, c\u2019est une pens\u00e9e qui se d\u00e9veloppe d\u2019apr\u00e8s des axes.\nEt il y a un de ces axes, et \u00e0 mon avis, c\u2019est le premier, c\u2019est le premier que Foucault d\u00e9veloppe dans son \u0153uvre et, ce premier axe, il l\u2019appellera \u00ab\u00a0l\u2019arch\u00e9ologie\u00a0\u00bb. Et, l\u2019arch\u00e9ologie, c\u2019est la discipline des archives. Seulement, qu\u2019est-ce que Foucault appelle une archive ? Il essaiera de le dire dans un livre pr\u00e9cis, \u00a0L\u2019Arch\u00e9ologie du savoir, mais, nous, on ne cherche pas \u00e0 prendre \u00e0 la lettre tout de suite, qu\u2019est-ce que... On va pas... On va se dire, presque : mais, voyons, \u00e7a tourne autour de quoi ? Toute la premi\u00e8re p\u00e9riode de Foucault, presque, je dirais, de L\u2019histoire de la folie \u00e0 Surveiller et punir, \u00e7a tourne autour de quoi ? Ce autour de quoi \u00e7a tourne, nous permettrait peut-\u00eatre de d\u00e9finir l\u2019archive. Et il n\u2019y a pas de doute que l\u2019archive a quelque chose \u00e0 voir avec l\u2019histoire. L\u2019archive a pour objet la formation historique. Les archives renvoient \u00e0 des formations historiques. \u00c7a ne nous avance pas, \u00e0 premi\u00e8re vue on tourne..., vous comprenez, c\u2019est \u00e7a que je veux faire aujourd\u2019hui, on tourne dans des mots. Bien, l\u2019archive renvoie \u00e0 des formations historiques. L\u2019archive est toujours l\u2019archive d\u2019une formation. \u00c7a ne nous dit pas du tout : qu\u2019est-ce qu\u2019une formation historique ? ni qu\u2019est-ce qu\u2019une archive ? Et voil\u00e0 que Foucault nous dit, dans L\u2019usage des plaisirs, livre donc tr\u00e8s tardif, voil\u00e0 que Foucault nous dit : \u00ab\u00a0mes livres ont \u00e9t\u00e9 des \u00e9tudes d\u2019histoire, mais non pas un travail d\u2019historien\u00a0\u00bb. Etudes d\u2019histoire et non travail d\u2019historien. Tout le monde sait que Foucault a un rapport tr\u00e8s \u00e9troit avec les tenants de ce qu\u2019on a appel\u00e9 la nouvelle histoire, en gros, les \u00e9l\u00e8ves de Braudel, l\u2019Ecole des annales, mais un rapport peut \u00eatre tr\u00e8s complexe. Il nous dit formellement : je ne suis pas historien. Il nous dit formellement : je suis et je reste philosophe. \nEt pourtant, toute une partie de son \u0153uvre consid\u00e8re les formations historiques. Il nous redit : d\u2019accord, ce sont des \u00e9tudes d\u2019histoire, ce n\u2019est pas un travail d\u2019historien. Qu\u2019est-ce qu\u2019il veut dire ? Il pr\u00e9cise un peu. Il pr\u00e9cise un peu lorsqu\u2019il dit : n\u2019attendez pas de moi, toujours dans L\u2019usage des plaisirs, n\u2019attendez pas de moi une histoire des comportements ni des mentalit\u00e9s. L\u00e0, l\u2019allusion est claire. Il est vrai que l\u2019Ecole des annales, au moins en partie, nous propose une histoire des comportements et des mentalit\u00e9s. Exemple : qu\u2019est-ce que c\u2019est une histoire de comportements ? L\u00e0 aussi on tourne autour de signes tr\u00e8s gros, tr\u00e8s sommaire. Je me dis, je pense \u00e0 un livre d\u2019histoire tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant : Comment on meurt en Anjou au XVIIe si\u00e8cle, au XVIIIe si\u00e8cle. Comment on meurt en Anjou ? On peut pas dire mieux : \u00e7a c\u2019est une histoire de comportement, je peux faire l\u2019histoire d\u2019un comportement, comportement de la mort. Je pourrais faire aussi : comment on na\u00eet. Comment on na\u00eet en Picardie \u00e0 tel moment. Vous voyez bien que \u00e7a mobilise des archives. Or Foucault nous dit : je ne fais pas une histoire des comportements. On peut concevoir une histoire de l\u2019instinct maternel, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait. Bref, le domaine d\u2019une histoire des comportements est infini. \nComment on mange ? Comment on meurt ? Comment on se marie ? Comment on na\u00eet ? Comment on \u00e9l\u00e8ve ses enfants ? Comment on accouche ? Etc. etc. et \u00e7a peut \u00eatre tant\u00f4t une histoire des comportements, tant\u00f4t une histoire des mentalit\u00e9s. Et je crois que beaucoup de gens ont pris l\u2019\u0153uvre de Foucault \u00e0 ses d\u00e9buts comme de ce type. C\u2019est pourquoi on l\u2019a tant rapproch\u00e9e de la nouvelle histoire. Or Foucault nous dit formellement : non, j\u2019ai rien \u00e0 faire avec \u00e7a. C\u2019est pas du tout qu\u2019il nous dise que c\u2019est pas int\u00e9ressant, il dit que \u00e7a n\u2019est pas son probl\u00e8me. Et pourquoi c\u2019est pas son probl\u00e8me ? Qu\u2019est-ce qui l\u2019int\u00e9resse alors ? Tout d\u2019un coup on a une lumi\u00e8re. On a une lumi\u00e8re si vous avez lu un peu de Foucault ou m\u00eame, \u00e0 plus forte raison, beaucoup. Ce qui l\u2019int\u00e9resse, c\u2019est, non pas les comportements, mais quoi ? Voir. Voir. \u00c7a tourne toujours autour de voir, les histoires de Foucault. Vous me direz : mais, voir, mais qu\u2019est-ce que c\u2019est ? Il n\u2019y a qu\u2019\u00e0 l\u2019ajouter aux comportements. Il y a des comportements visuels. Non, pas pour Foucault. L\u00e0, il va falloir attendre, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9. Mais, voir, pour lui, c\u2019est d\u2019un autre ordre que le comportement. Et qu\u2019est-ce qui l\u2019int\u00e9resse encore ? Parler. Parler. Bien. Et parler, on peut toujours dire : parler traduit une mentalit\u00e9 ? Ben non, pour Foucault. C\u2019est m\u00eame l\u2019inverse. Voir - et il faut d\u00e9j\u00e0 se faire \u00e0 cette id\u00e9e, mais \u00e7a va pas \u00eatre facile - voir n\u2019est pas un comportement parmi les autres, c\u2019est la condition de tout comportement \u00e0 une \u00e9poque. \nParler n\u2019est pas une expression de la mentalit\u00e9, c\u2019est une condition de la mentalit\u00e9 \u00e0 une \u00e9poque. Bien. En d\u2019autres termes, en nous parlant de voir et de parler, Foucault pr\u00e9tend d\u00e9border une histoire des comportements et des mentalit\u00e9s pour s\u2019\u00e9lever aux conditions des comportements historiques et des mentalit\u00e9s historiques. Qu\u2019est-ce qui peut justifier une telle ambition ? Ce sera \u00e0 nous d\u2019essayer de le trouver. On a juste l\u2019impression que c\u2019est ainsi. Foucault ne traite pas voir et parler comme des variables de comportements ou de mentalit\u00e9s, il les traite comme des conditions. Il y a une recherche des conditions de la formation historique et ces conditions d\u2019une formation historique, c\u2019est quoi ? Qu\u2019est-ce qu\u2019on \u00ab\u00a0dit\u00a0\u00bb \u00e0 une \u00e9poque ? Qu\u2019est-ce qu\u2019on \u00ab\u00a0voit\u00a0\u00bb \u00e0 une \u00e9poque ? Chaque \u00e9poque se d\u00e9finirait, pour le moment -\u00e7a va changer tout \u00e7a, je veux dire, \u00e0 mesure que nous avancerons - mais on emploie des mots, pour le moment, tr\u00e8s inexacts.\nC\u2019est comme si chaque \u00e9poque se d\u00e9finissait avant tout par ce qu\u2019elle voit et fait voir et par ce qu\u2019elle dit. Bon. C\u2019est dire que voir et faire voir et dire ne sont pas de m\u00eame niveau que se comporter et avoir telle ou telle id\u00e9e. Un r\u00e9gime de dire est la condition de toutes les id\u00e9es d\u2019une \u00e9poque. Un r\u00e9gime de voir est une condition de tout ce que fait une \u00e9poque.\nBien, alors, l\u00e0, je reprends mon th\u00e8me. Vous comprenez, avant m\u00eame qu\u2019on ait compris, dix ou douze objections nous viennent \u00e0 l\u2019esprit. C\u2019est le moment ou jamais de se dire : calmons-nous ! Attendons. C\u2019est d\u00e9j\u00e0 insolite. Si vous m\u2019avez suivi, C\u2019est tr\u00e8s insolite cette esp\u00e8ce d\u2019\u00e9rection de voir et de parler comme condition. Cherchons, alors, cherchons. Apr\u00e8s tout, je me trompe peut-\u00eatre. Si je me trompe, je n\u2019aurai pas de confirmation. Cherchons des confirmations. Du coup, j\u2019essaie de faire un tableau. Je mets d\u2019un c\u00f4t\u00e9 mon tableau \u00ab voir \u00bb, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 \u00ab parler \u00bb. Je fais un trait et je me dis : qu\u2019est-ce qui me vient ? Bon, alors je vais compl\u00e9ter mon tableau ? Voir, parler. Et j\u2019essaie de remplir mon tableau pour \u00eatre s\u00fbr que, avant d\u2019avoir commenc\u00e9, je n\u2019ai pas trahi Foucault. Bien. Et je tombe imm\u00e9diatement - je ne prends pas l\u2019ordre chronologique - je tombe imm\u00e9diatement sur le livre intitul\u00e9 Les mots et les choses. Bien, vous me direz : mais, les choses, c\u2019est pas seulement du visible ? Attendons. Les mots et les choses, quel curieux dualisme. Hein, c\u2019est pas seulement du visible, non, mais, enfin, les choses, c\u2019est visible, les mots, c\u2019est du dicible. Voir, parler. Evidemment \u00e7a ne suffit pas. L\u00e0-dessus, objection : Foucault sera le premier \u00e0 d\u00e9noncer le titre. Il dira : on n\u2019a pas compris, on n\u2019a pas du tout compris ce que je veux dire par Les mots et les choses parce que \u00e7a ne veut pas dire les mots et \u00e7a ne veut pas dire les choses. Le titre doit s\u2019entendre ironiquement. Bon, pourtant, \u00e0 premi\u00e8re vue, l\u2019ironie \u00e9chappe. Pourquoi est-ce que Les mots et les choses c\u2019est ironique ? Attendons. Les mots, les choses.\nUn pas de plus : la le\u00e7on de choses. Vous savez ce que c\u2019est, \u00e0 l\u2019\u00e9cole primaire, hein ? \u00c0 l\u2019\u00e9cole primaire, dans le temps, il y avait deux disciplines fondamentales : la le\u00e7on de choses... Euh, il n\u2019y a plus de chaise ? C\u2019est les autres qui nous ont vol\u00e9, il y en a l\u00e0 ? Et...\nA l\u2019\u00e9cole primaire, il y avait \u00e7a, la le\u00e7on de choses, qui se distinguait de quoi ? Ben de la le\u00e7on de mots, la le\u00e7on de grammaire. Le\u00e7on de choses, le\u00e7on de grammaire et c\u2019\u00e9tait les deux t\u00eates de l\u2019\u00e9cole primaire. Bon. Il y avait l\u2019heure sur le marais salant, on nous montrait un marais salant, c\u2019est-\u00e0-dire - je fais un pas, je fais un pas en avant - une image de marais salant, une figure de marais salant, le marais salant visible ou le parapluie visible, ou - disons tout - la pipe visible. C\u2019\u00e9tait la le\u00e7on de choses. Le ma\u00eetre disait : ceci est une pipe. Ceci est un marais salant. Voil\u00e0. Et puis venait, l\u2019heure suivante, c\u2019\u00e9tait la grammaire. Cette fois-ci, c\u2019\u00e9tait l\u2019ordre du dire et non pas l\u2019ordre du dessin. Et, l\u2019ordre du dire, c\u2019est autre chose que l\u2019ordre du dessin. Et, si dire c\u2019est autre chose que voir, \u00e0 ce moment-l\u00e0, le dire \u00ab ceci est une pipe \u00bb s\u2019\u00e9nonce n\u00e9cessairement comme \u00ab ceci n\u2019est pas une pipe \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire : le dire n\u2019est pas un voir.\nLa le\u00e7on de choses et la le\u00e7on de grammaire renvoient cette fois-ci au petit livre, dont je parlais, de Foucault commentant Magritte, le tableau de Magritte \u00e9tant le\u00e7on de choses, dessin appliqu\u00e9 d\u2019une pipe, titre du tableau : Ceci n\u2019est pas une pipe. Et forc\u00e9ment : \u00ab ceci est une pipe \u00bb devient \u00ab ceci n\u2019est pas une pipe \u00bb dans la mesure o\u00f9 dire n\u2019est pas voir. D\u00e8s lors, si ce que je vois est une pipe, ce que je dis, n\u00e9cessairement, n\u2019est pas une pipe. Bien. On verra ce que \u00e7a veut dire. Pour le moment je voudrais juste que vous soyez persuad\u00e9s de ceci : qu\u2019avant de comprendre quoi que ce soit, il faut que les choses vous tournent dans la t\u00eate. Et, si vous les laissez pas vous tourner dans la t\u00eate, \u00e0 ce moment-l\u00e0 vous aurez des objections toutes droites. Vous aurez des objections toutes droites, mais en m\u00eame temps que vous aurez des objections toutes droites, vous ne comprendrez rien \u00e0 rien. Donc : gardez-vous de toute objection. Voil\u00e0.\nMoi j\u2019en suis \u00e0 ma seconde rubrique. De choses et mots nous avons gliss\u00e9 \u00e0 : le\u00e7on de choses, le\u00e7on de grammaire. Ou, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, le dessin, le texte. Comme il nous le dira dans Ceci n\u2019est pas une pipe. Ce qui me donne mon troisi\u00e8me couple : dessin-texte (il \u00e9crit au tableau). Pour le moment, j\u2019ai fait allusion, donc, \u00e0 deux livres de Foucault : Les mots et les choses et Ceci n\u2019est pas une pipe.\nTroisi\u00e8me th\u00e8me, qui revient tr\u00e8s constamment chez Foucault dans un livre pr\u00e9cis : Naissance de la clinique. Le visible et l\u2019\u00e9non\u00e7able. Le visible et l\u2019\u00e9non\u00e7able, c\u2019est un couple de notions que Naissance de la clinique invoque constamment. Sous quelle forme ? De quelle mani\u00e8re une maladie est-elle visible \u00e0 telle \u00e9poque ? Qu\u2019est-ce qui la fait voir ? Le sympt\u00f4me, c\u2019est ce qui fait voir une maladie. Comment se d\u00e9finit la clinique quand elle se forme au XVIIIe si\u00e8cle ? La clinique est avant tout une nouvelle mani\u00e8re de faire voir la maladie. Mais, en m\u00eame temps, la maladie n\u2019est pas seulement ensemble de sympt\u00f4mes, c\u2019est-\u00e0-dire visible, elle est aussi \u00e9non\u00e7able. Elle est une combinaison de signes. Et, autant le sympt\u00f4me est visible, autant le signe est lisible. Le visible et le lisible, ce n\u2019est pas la m\u00eame chose. Le visible et l\u2019\u00e9non\u00e7able, au niveau des maladies, aussi bien dans la formation clinique que dans la formation anatomie pathologique, va faire l\u2019objet de Naissance de la clinique. Un pas de plus alors ? Est-ce qu\u2019on ne pourrait pas dire : voil\u00e0, ce qui int\u00e9resse fondamentalement Foucault suivant ce premier axe qui va nous permettre de d\u00e9finir l\u2019arch\u00e9ologie, ce qui int\u00e9resse fondamentalement Foucault, c\u2019est le couple - \u00e7a me fait un couple de plus... (Il \u00e9crit au tableau). Troisi\u00e8me : visible et \u00e9non\u00e7able. Eh bien, quatri\u00e8me : les visibilit\u00e9s et les \u00e9nonc\u00e9s.\nAh bon, qu\u2019est-ce que \u00e7a implique ? Cette progression, ce passage \u00e0 ce nouveau couple : les visibilit\u00e9s et les \u00e9nonc\u00e9s ? \u00c7a implique que ce qui est \u00e9non\u00e7able, c\u2019est l\u2019\u00e9nonc\u00e9, ce qui est visible, c\u2019est la visibilit\u00e9. Vous me direz : c\u2019est piteux. Pas du tout ! Pas du tout. \u00c7a complique. Si cette formule a un sens : \u00ab ce qui est visible, c\u2019est la visibilit\u00e9, ce qui est \u00e9non\u00e7able, c\u2019est l\u2019\u00e9nonc\u00e9 \u00bb, \u00e7a veut simplement dire que les \u00e9nonc\u00e9s ne seront pas donn\u00e9s tout faits..\n(Coupure)\n... prononcer. Les visibilit\u00e9s ne se confondent pas avec les objets ou les qualit\u00e9s vus. \u00c7a va se compliquer. Bon, mais c\u2019est bien ce que veut dire : les \u00e9nonc\u00e9s sont \u00e9non\u00e7ables et les visibilit\u00e9s sont visibles.\nDonc j\u2019ai fait un petit progr\u00e8s en passant \u00e0 ce cinqui\u00e8me couple. Mais, l\u00e0, je m\u2019emballe. Faut pas ! L\u00e0 encore, il faut se calmer. Et pourquoi ? Ben oui, visibilit\u00e9 et \u00e9nonc\u00e9, en quoi c\u2019est constant dans toute cette premi\u00e8re p\u00e9riode de Foucault ? visibilit\u00e9, \u00e9nonc\u00e9. Et bien, cherchons. Histoire de la folie. Je prends les deux livres qui m\u2019ont paru d\u00e9j\u00e0 avoir une esp\u00e8ce de parall\u00e9lisme. Histoire de la folie, \u00e0 propos de l\u2019asile, et Surveiller et punir, \u00e0 propos de la prison. Qu\u2019est-ce qui se passe ?\nL\u2019Histoire de la folie nous dit : bon, au XVIIe si\u00e8cle appara\u00eet l\u2019h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral, la maison de correction, l\u2019asile. Or, qu\u2019est-ce que c\u2019est ? C\u2019est une architecture. Une architecture. De m\u00eame, la prison, c\u2019est une architecture. Une architecture, c\u2019est quoi ? C\u2019est un agr\u00e9gat de pierres, mettons : c\u2019est un agr\u00e9gat de choses, c\u2019est un agr\u00e9gat mat\u00e9riel. Bon. Est-ce que c\u2019est \u00e7a ? Oui, oui, bien s\u00fbr, que c\u2019est \u00e7a. Mais, si je le d\u00e9finis, si je d\u00e9finis l\u2019h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral ou la prison de cette mani\u00e8re-l\u00e0, est-ce que \u00e7a me dit r\u00e9ellement quelque chose ? Pas grand-chose. Pas grand-chose. Je pourrais toujours parler d\u2019un style \u00ab prison \u00bb. Quand je dis : \u00ab\u00a0oh ! cet immeuble, on dirait une prison\u00a0\u00bb, je veux bien dire quelque chose. Il y a un style prison, il y a un style h\u00f4pital... Qu\u2019est-ce que \u00e7a pourrait \u00eatre d\u2019autre ? L\u2019h\u00f4pital, c\u2019est un lieu o\u00f9 l\u2019on voit. Ou, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, c\u2019est un lieu qui fait voir. La prison, c\u2019est un lieu o\u00f9 l\u2019on voit, c\u2019est un lieu qui fait voir. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ? \u00c7a veut dire plusieurs choses. \u00c7a veut dire plusieurs choses. \u00c7a veut dire que l\u2019asile implique, ou l\u2019h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral implique une certaine mani\u00e8re de voir la folie. Est-ce qu\u2019il suppose cette mani\u00e8re de voir ? Non, l\u2019inverse aussi est vrai, il suppose lui-m\u00eame cette mani\u00e8re de voir. Dans l\u2019asile, les fous sont vus. Ils sont vus \u00e0 la lettre. Ils sont vus \u00e0 la lettre puisque au XVIIe si\u00e8cle, il y a des visites, on montre les fous. Remarquez : aujourd\u2019hui encore, on montre les fous. Ce ne sera pas, s\u00fbrement, de la m\u00eame mani\u00e8re. Il y a des visites o\u00f9 les gens, au XVIIe si\u00e8cle, vont voir les fous derri\u00e8re les barreaux. L\u2019h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral est un lieu de visibilit\u00e9. Pas simplement parce qu\u2019il y a des visites. Evidemment pour une raison plus profonde. \nL\u2019h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral implique une nouvelle mani\u00e8re de voir la folie. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ? \u00e7a veut dire que c\u2019est pas la m\u00eame que celle de la Renaissance, que c\u2019est pas la m\u00eame que celle du Moyen \u00c2ge. Est-ce qu\u2019\u00e0 la Renaissance et au Moyen-\u00e2ge on voyait la folie ? Evidemment on la voyait, pas de la m\u00eame fa\u00e7on. Il n\u2019y avait pas la m\u00eame visibilit\u00e9 de la folie. Bon. Sans doute, cette visibilit\u00e9, elle couvre, y compris, la fa\u00e7on dont le fou se voit lui-m\u00eame. Bien. Une certaine mani\u00e8re de voir. En effet, voil\u00e0 un des th\u00e8mes essentiels de L\u2019histoire de la folie, c\u2019est que l\u2019h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral r\u00e9unit et groupe dans un ensemble les fous, mais aussi les vagabonds, les mendiants, les ch\u00f4meurs et aussi les libertins, les d\u00e9prav\u00e9s... tout \u00e7a dans un m\u00eame ensemble, l\u2019ensemble de l\u2019h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral. Bien, comprenez. On avance tout doucement. Assez vite, d\u00e8s le XVIIIe si\u00e8cle et d\u00e8s la fin du XVIIe, des voix s\u2019\u00e9l\u00e8veront. Des voix s\u2019\u00e9l\u00e8veront pour d\u00e9noncer ce m\u00e9lange et tant\u00f4t pour dire, ce qui ne revient pas au m\u00eame, il faut s\u00e9parer les vagabonds des fous, les vagabonds, les ch\u00f4meurs n\u2019ont pas m\u00e9rit\u00e9 d\u2019\u00eatre assimil\u00e9s \u00e0 des fous ; tant\u00f4t pour dire : les fous m\u00e9ritent des soins sp\u00e9ciaux, il ne faut pas les m\u00e9langer avec les vagabonds. Bon, lorsque ces voix s\u2019\u00e9l\u00e8vent pour d\u00e9noncer le m\u00e9lange des vagabonds et des fous, le m\u00e9lange des ch\u00f4meurs et des fous dans l\u2019h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral , lorsque des voix s\u2019\u00e9l\u00e8vent ainsi, on a l\u2019impression, du coup, que le XVIIe si\u00e8cle n\u2019avait pas fait la diff\u00e9rence. Par une esp\u00e8ce de manque ou par une esp\u00e8ce de c\u00e9cit\u00e9. Par une esp\u00e8ce d\u2019aveuglement.\nCe que Foucault montre, c\u2019est que c\u2019est pas du tout \u00e7a. C\u2019est que si le XVIIe si\u00e8cle m\u00e9langeait les fous avec les vagabonds et les ch\u00f4meurs, c\u2019\u00e9tait au nom de sa propre perception de la folie, ce n\u2019\u00e9tait pas au nom d\u2019une c\u00e9cit\u00e9, c\u2019\u00e9tait au nom d\u2019une perception parfaitement articul\u00e9e qui, simplement, dans une autre formation historique, sera articul\u00e9e tout autrement. C\u2019est, nous dit-il dans L\u2019histoire de la folie, au nom d\u2019une \u00ab\u00a0sensibilit\u00e9 collective\u00a0\u00bb, voil\u00e0 l\u2019id\u00e9e de perception collective... Il y a une perception collective de la folie au XVIIe si\u00e8cle qui fonde son assimilation avec \u00ab vagabonds, mendiants, libertins, ch\u00f4meurs \u00bb. Donc je pourrais essayer de d\u00e9finir une mani\u00e8re de voir la folie au XVIIe si\u00e8cle qui ne sera pas la m\u00eame que celle d\u2019avant, Moyen-\u00e2ge, Renaissance, et qui ne sera pas la m\u00eame que celle d\u2019apr\u00e8s. Ce sera la visibilit\u00e9 et, en effet, qu\u2019est-ce que c\u2019est qu\u2019une architecture ? Ben une architecture, bien s\u00fbr c\u2019est un agr\u00e9gat de pierres, mais c\u2019est avant tout et bien plus un lieu de visibilit\u00e9. Avant de sculpter des pierres, ce qu\u2019on sculpte, c\u2019est la lumi\u00e8re. C\u2019est \u00e7a l\u2019id\u00e9e de Foucault.\nOr \u00e7a devient, \u00e0 ce moment-l\u00e0, une grande id\u00e9e. Je sais pas si c\u2019est vrai, si c\u2019est pas vrai, mais son point de d\u00e9part c\u2019est que l\u2019architecture, est un lieu de visibilit\u00e9. L\u2019architecture am\u00e9nage des visibilit\u00e9s. L\u2019architecture c\u2019est l\u2019instauration d\u2019un champ de visibilit\u00e9s. Vous voyez : toujours cette mont\u00e9e vers la visibilit\u00e9 comme une mont\u00e9e vers la condition. \nCe qui conditionne l\u2019architecture, c\u2019est la visibilit\u00e9 qu\u2019on pr\u00e9tend effectuer. Une mani\u00e8re de voir. Voir la folie de telle ou telle mani\u00e8re. Et bien, c\u2019est en fonction de la mani\u00e8re dont le XVIIe si\u00e8cle voit la folie et non pas en fonction d\u2019un aveuglement, que l\u2019on m\u00e9lange les fous avec les vagabonds, les... etc. Vous me direz : pourquoi ? On verra tout \u00e7a, l\u00e0 on cherche uniquement des points de rep\u00e8re pour le moment.\nEt la prison ? Est-ce qu\u2019il ne faut pas dire la m\u00eame chose, bien que, elle, elle surgisse dans le XVIIIe si\u00e8cle ? C\u2019est une architecture, c\u2019est des pierres plus dures que toute pierre. Et ben non. Avant d\u2019\u00eatre des pierres plus dures que toute pierre, la prison a pour condition un r\u00e9gime de luminosit\u00e9. C\u2019est est une sculpture de lumi\u00e8re et il n\u2019y a pas d\u2019autre d\u00e9finition de la prison. \u00ab\u00a0Lumi\u00e8re\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0voir\u00a0\u00bb, mais voir quoi ? \u00c9videmment pas voir n\u2019importe quoi. Voir ceux qui sont dans la prison, c\u2019est-\u00e0-dire voir le crime. Voir le crime. La prison est le lieu de visibilit\u00e9 du crime, tout comme l\u2019asile est le lieu de visibilit\u00e9 de la folie. D\u00e9j\u00e0 \u00e7a devrait nous faire r\u00e9fl\u00e9chir sur un point. On a dit que - et sur ce point il faudra revenir aussi, mais, l\u00e0, on groupe des notions - on a dit que Foucault s\u2019int\u00e9ressait particuli\u00e8rement et presque exclusivement aux milieux d\u2019enfermement, l\u2019asile, la prison. On lui a fait m\u00eame des objections consistant par exemple... il y a une page tr\u00e8s int\u00e9ressante de Paul Virilio. qui consiste \u00e0 dire : mais Foucault, c\u2019est... euh, c\u2019est ennuyeux parce que c\u2019est tr\u00e8s dat\u00e9 l\u2019enfermement et, aujourd\u2019hui, les formes dans lesquelles nous vivons ne sont plus des formes d\u2019enfermement, mais c\u2019est encore pire. Si bien que Virilio pensait que Foucault laissait \u00e9chapper quelque chose de fondamental quant \u00e0 nos soci\u00e9t\u00e9s modernes qui ne proc\u00e8dent plus par enfermement. C\u2019est int\u00e9ressant la page de Virilio, elle est tr\u00e8s int\u00e9ressante, mais elle est, \u00e9videmment, comme toute objection - \u00e7a ne retire rien \u00e0 la page de Virilio - elle ne porte absolument pas. Pourquoi ? Parce que s\u2019il y a quelqu\u2019un qui a dit, avant Virilio, que le probl\u00e8me n\u2019\u00e9tait pas celui de l\u2019enfermement, c\u2019est Foucault. Il l\u2019a dit d\u00e9j\u00e0 au niveau des milieux d\u2019enfermement ; En quel sens ? En ce sens que l\u2019h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral et la prison ne sont que secondairement des milieux d\u2019enfermement. Primairement ce sont des lieux de visibilit\u00e9.\nC\u2019est-\u00e0-dire des lieux de quadrillage visuel. Et, dans Surveiller et punir, Foucault le d\u00e9veloppera beaucoup pour et \u00e0 propos de la prison. Il dira : qu\u2019est-ce que c\u2019est une prison ? Quelle est la fonction de la prison ? La fonction de la prison et il va chercher un texte tr\u00e8s fascinant d\u2019un auteur de la fin du XVIIIe, d\u2019un r\u00e9formisme de la fin du XVIIIe, \u00e0 savoir Bentham, qui avait \u00e9crit un livre intitul\u00e9 Le Panopticon. Le Panopticon. Le panoptique. Et, le panoptique, qui \u00e9tait la prison mod\u00e8le, c\u2019\u00e9tait quoi ? Le panoptique, c\u2019\u00e9tait un lieu dont les habitants, nomm\u00e9s \u00ab les prisonniers \u00bb, devaient \u00eatre vus \u00e0 chaque instant sans voir eux-m\u00eames. Et ils seraient vus \u00e0 chaque instant par des gens nomm\u00e9s \u00ab surveillants \u00bb, sur-veillants, qui, eux, les verraient sans \u00eatre vus eux-m\u00eames ; Voil\u00e0 une r\u00e9partition de la lumi\u00e8re et de l\u2019ombre. Comment se ferait cette r\u00e9partition ? C\u2019est pas difficile, le panoptique, c\u2019\u00e9tait, en gros (il dessine au tableau) une circonf\u00e9rence. Circonf\u00e9rence \u00e9paisse avec creus\u00e9e de fen\u00eatre \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie ext\u00e9rieure et \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie int\u00e9rieure de telle mani\u00e8re que la lumi\u00e8re traverse. Au centre : une tour, une tour \u00e0 volets. L\u00e0, \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie, avec fen\u00eatre ext\u00e9rieure, fen\u00eatre int\u00e9rieure, il y a les cellules. Les cellules sont travers\u00e9es de lumi\u00e8re. La tour centrale, la tour de contr\u00f4le a des volets de telle mani\u00e8re que le prisonnier ne puisse rien voir de ce qui se passe dans la tour. En revanche de la tour on voit tout ce qui se passe dans les cellules. En revanche les prisonniers ne voient pas la cellule d\u2019\u00e0 c\u00f4t\u00e9. D\u2019un c\u00f4t\u00e9 vous avez : \u00eatre vu sans voir. De l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 vous avez : voir sans \u00eatre vu. C\u2019est le panoptique. En d\u2019autres termes la prison est une forme de lumi\u00e8re, est une distribution de lumi\u00e8res et d\u2019ombres avant d\u2019\u00eatre un tas de pierres.\nEst-ce que \u00e7a engage chez Foucault une conception de la peinture ? Peut-\u00eatre, o\u00f9 la lumi\u00e8re elle-aussi serait condition de la peinture, condition de l\u2019acte de peindre. On aura \u00e0 se le demander. Un tableau c\u2019est une visibilit\u00e9. Je peux dire de la peinture qu\u2019elle est l\u2019art des visibilit\u00e9s. Peut-\u00eatre est-ce qu\u2019il y a l\u00e0 une des raisons pour lesquelles elle a avec l\u2019architecture un rapport essentiel, un rapport intime.\nDonc j\u2019ai justifi\u00e9 l\u2019id\u00e9e de visibilit\u00e9 aussi bien au niveau de L\u2019histoire de la folie qu\u2019au niveau de Surveiller et punir. Et je redis : la prison c\u2019est la visibilit\u00e9 du crime, le crime mis en lumi\u00e8re, tout comme l\u2019h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral c\u2019est la visibilit\u00e9 de la folie au XVIIe si\u00e8cle. La mani\u00e8re dont le XVIIe si\u00e8cle voit la folie, la porte \u00e0 la lumi\u00e8re. Mais, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, il y a l\u2019\u00e9nonc\u00e9. Pourquoi \u00ab de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 \u00bb ? Pourquoi ? Le fait est..., le fait est... Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ? En m\u00eame temps que l\u2019hist... En m\u00eame temps que l\u2019asile au XVIIe si\u00e8cle, il y a un certain \u00e9tat de la m\u00e9decine qui comporte une cat\u00e9gorie de maladies, encore une fois : maladies des humeurs, maladies de la t\u00eate, maladies des nerfs. Il n\u2019est pas question de maladies mentales. Les analyses de Foucault sont d\u00e9finitives : le XVIIe si\u00e8cle ignore la cat\u00e9gorie de maladie mentale, pour des raisons simples qu\u2019on verra qui est que au niveau de la m\u00e9decine, il n\u2019a jamais distingu\u00e9 l\u2019\u00e2me et le corps et il n\u2019y a pas de psychologie, donc il n\u2019y a pas de maladie mentale. Mais il y a des maladies de la t\u00eate, il y a des maladies des humeurs, il y a des maladies de nerf, \u00e0 savoir les n\u00e9vroses - le mot apparaissant d\u00e8s le XVIIIe si\u00e8cle, \u00e7a s\u2019appelle une n\u00e9vrose qui sont des maladies de nerf. D\u2019accord. Il y a donc un certain nombre, un certain corps d\u2019\u00e9nonc\u00e9s, un certain ensemble d\u2019\u00e9nonc\u00e9s sur un groupe de maladies. Ces maladies sont des \u00e9non\u00e7ables. Mais voil\u00e0 le fait brut, comme un fait historique : la m\u00e9decine ne p\u00e9n\u00e8tre pas l\u2019h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral. L\u2019h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral n\u2019a pas pour origine la m\u00e9decine. Bien plus : l\u2019h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral, l\u2019asile, la maison de correction n\u2019a rien \u00e0 voir avec la m\u00e9decine. On ne soigne pas dans l\u2019h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral. Ahh, on ne soigne pas dans l\u2019h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral mais alors d\u2019o\u00f9 il vient l\u2019h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral ? La r\u00e9ponse de Foucault - je r\u00e9sume beaucoup cette analyse tr\u00e8s simple - il vient de la police absolument pas de la m\u00e9decine. Et la m\u00e9decine qui soigne, elle soigne, mais elle soigne hors de l\u2019h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral. Bon. Tout se passe comme s\u2019il y avait h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 entre l\u2019h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral, lieu de visibilit\u00e9 de la folie, et la m\u00e9decine, lieu d\u2019\u00e9non\u00e7abilit\u00e9 des maladies de la t\u00eate.\nEst-ce qu\u2019il y aura des rencontres ? Oui il y aura des rencontres, une fois que les deux se constituent. Mais la g\u00e9n\u00e9alogie est ind\u00e9pendante. Il y aura rencontre, mais c\u2019est pas la m\u00eame formation. Et, quand je parlais d\u2019un parall\u00e9lisme avec Surveiller et punir, vous trouverez un th\u00e8me, vous trouverez le m\u00eame th\u00e8me approfondi dans Surveiller et punir.\nJ\u2019en viens un court instant \u00e0 L\u2019histoire de la folie. Alors, les \u00e9nonc\u00e9s, les \u00e9nonc\u00e9s m\u00e9dicaux, ils concernent quoi ? Puisqu\u2019ils ne p\u00e9n\u00e8trent pas, ils ne visent pas ce qu\u2019on voit \u00e0 l\u2019h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral ? Qu\u2019est-ce qu\u2019ils visent, eux ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est l\u2019objet de ces \u00e9nonc\u00e9s ? C\u2019est - et sans doute est-ce l\u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat puissant du XVIIe si\u00e8cle ou de l\u2019\u00e2ge classique d\u2019avoir form\u00e9 cette notion - les \u00e9nonc\u00e9s m\u00e9dicaux portent sur une notion sp\u00e9cifique du XVIIe si\u00e8cle : la d\u00e9raison. La d\u00e9raison. L\u2019h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral contient les fous et les fait voir, mais la m\u00e9decine \u00e9nonce la d\u00e9raison. Encore une fois la question n\u2019est pas de savoir s\u2019il y a rencontre entre les deux, la question c\u2019est d\u2019abord de dire et de montrer que la formation des deux est tout \u00e0 fait diff\u00e9rente. Bien.\nJe reviens \u00e0 Surveiller et punir. La prison c\u2019est une mani\u00e8re de voir le crime, c\u2019est un lieu de visibilit\u00e9 du crime, du crime puni, du crime en tant que crime puni. Faire voir le crime puni. Et, en effet, c\u2019est un lieu de lumi\u00e8re, qui distribue la lumi\u00e8re et l\u2019ombre. En m\u00eame temps quel est le r\u00e9gime d\u2019\u00e9nonc\u00e9, \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque ? Ben, \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, il y a un droit p\u00e9nal. Bien plus, il y a tout un mouvement de la r\u00e9forme du droit p\u00e9nal, au XVIIIe si\u00e8cle, mouvement tr\u00e8s int\u00e9ressant. D\u2019autant plus int\u00e9ressant que quoi ? D\u2019autant plus int\u00e9ressant que, d\u00e8s qu\u2019on \u00e9tudie ce grand mouvement du droit p\u00e9nal et de sa r\u00e9forme, on s\u2019aper\u00e7oit que ce mouvement ne concerne pas la prison et que la prison est \u00e9trang\u00e8re au droit p\u00e9nal. Alors il va de soi qu\u2019il y aura rencontre, mais c\u2019est pas la question. C\u2019est que, du point de vue du droit p\u00e9nal, la prison n\u2019est qu\u2019une sanction particuli\u00e8re dans certains cas tr\u00e8s pr\u00e9cis de crime, mais que toutes sortes d\u2019autres sanctions sont pr\u00e9vues. Et que, bien plus, le droit p\u00e9nal ne consid\u00e8re la prison qu\u2019avec une esp\u00e8ce de malaise fondamental, comme si le droit p\u00e9nal ne cessait, devant la prison, de formuler l\u2019\u00e9nonc\u00e9 : \u00ab\u00a0ceci n\u2019est pas une prison\u00a0\u00bb ; ceci n\u2019est pas une pipe, ceci n\u2019est pas une prison. Le droit p\u00e9nal pense tout un r\u00e9gime de sanctions sans se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 la prison ou avec une r\u00e9f\u00e9rence minimale \u00e0 la prison. La prison est, dans le droit p\u00e9nal, un v\u00e9ritable corps \u00e9tranger. Mais alors d\u2019o\u00f9 vient la prison puisqu\u2019elle ne vient pas du droit ? Elle vient de tout \u00e0 fait autre chose, elle vient de ce que Foucault appellera les \u00ab\u00a0techniques disciplinaires\u00a0\u00bb. Techniques disciplinaires du travail, de l\u2019arm\u00e9e, de l\u2019\u00e9cole. Et c\u2019est d\u2019un ensemble non pas juridique mais d\u2019un ensemble disciplinaire extra-juridique, que la prison va na\u00eetre. Et, en effet, les \u00e9nonc\u00e9s du droit, ils portent sur quoi ? Tout comme le XVIIe si\u00e8cle avait des \u00e9nonc\u00e9s m\u00e9dicaux qui portaient sur la d\u00e9raison et inventaient cette notion, les \u00e9nonc\u00e9s du droit, au XVIIIe si\u00e8cle, portent sur la d\u00e9linquance et inventent cette notion. - Entre les \u00e9nonc\u00e9s de d\u00e9linquance et la prison comme lieu de visibilit\u00e9, il y a h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9. Il y aura rencontre, il y aura toutes sortes de rapports, mais il y a h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9, c\u2019est pas la m\u00eame formation arch\u00e9ologique. Tout comme entre l\u2019h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral et les \u00e9nonc\u00e9s de la m\u00e9decine ; Donc, voil\u00e0 un nouveau couple : les visibilit\u00e9s, les \u00e9nonc\u00e9s. Il faudra faire une analyse compar\u00e9e de : la prison comme lieu de visibilit\u00e9 du crime et le droit p\u00e9nal comme \u00e9nonc\u00e9 de d\u00e9linquance, de m\u00eame analyse compar\u00e9e entre l\u2019h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral comme visibilit\u00e9 de la folie et les \u00e9nonc\u00e9s m\u00e9dicaux comme \u00e9nonc\u00e9s de d\u00e9raison.\nChacun a sa ligne, a sa ligne propre, ind\u00e9pendante de l\u2019autre. Continuons dans notre recherche de couple. L\u00e0 on va essayer de penser comment est fond\u00e9, chez Foucault, le couple visibilit\u00e9s-\u00e9nonc\u00e9s. Vous voyez que le visible et l\u2019\u00e9non\u00e7able de la Naissance de la clinique s\u2019est comme transform\u00e9 en visibilit\u00e9-\u00e9nonc\u00e9. Encore une fois, l\u2019architecture doit \u00eatre prise comme \u00e7a, l\u2019architecture comme r\u00e9gime de lumi\u00e8re. Nouveau couple. Je peux dire aussi bien que, dans la prison... et dans Surveiller et punir il arrive \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 Foucault de dire, de s\u2019exprimer ainsi : \u00ab\u00a0la prison est une \u00e9vidence\u00a0\u00bb. Comme l\u2019h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral est une \u00e9vidence. C\u2019est int\u00e9ressant, cet emploi du mot \u00ab \u00e9vidence \u00bb puisque l\u2019\u00e9vidence est une visibilit\u00e9. Foucault se fait donc de l\u2019\u00e9vidence une conception historique. Chaque formation historique a des \u00e9vidences. Ses \u00e9vidences. Et, \u00e0 l\u2019\u00e9poque suivante, ce qui \u00e9tait une \u00e9vidence cesse de l\u2019\u00eatre. Que les fous puissent et m\u00eame doivent \u00eatre r\u00e9unis aux vagabonds, etc. etc., c\u2019est une \u00ab\u00a0\u00e9vidence\u00a0\u00bb pour le XVIIe si\u00e8cle, c\u2019est pas un aveuglement. En d\u2019autres termes se dessine, il me semble, le grand principe historique de Foucault : toute formation historique voit tout ce qu\u2019elle est capable de voir, toute formation historique voit tout ce qu\u2019elle peut voir. Et le corr\u00e9lat : toute formation historique dit tout ce qu\u2019elle peut dire.\nUne formation historique se d\u00e9finira par ses \u00e9vidences, c\u2019est-\u00e0-dire son r\u00e9gime de lumi\u00e8re, et quoi ? Ses discursivit\u00e9s, un r\u00e9gime d\u2019\u00e9nonc\u00e9 sera nomm\u00e9 par Foucault une discursivit\u00e9. Evidence et discursivit\u00e9. Dans L\u2019Arch\u00e9ologie du savoir, nous allons, l\u00e0, alors, \u00eatre troubl\u00e9s \u00e0 nouveau parce que le couple \u00e9volue, mais il \u00e9volue de telle mani\u00e8re qu\u2019on court un grand danger. Le grand danger, c\u2019est quoi ? C\u2019est qu\u2019on risque de ne plus voir qu\u2019un terme du couple. Et pourtant l\u2019autre est l\u00e0, mais il n\u2019est plus d\u00e9sign\u00e9 que n\u00e9gativement. Et l\u2019on trouvera les expressions : formation non discursive / formation discursive. Voil\u00e0 que le \u00ab\u00a0voir\u00a0\u00bb, les visibilit\u00e9s ne sont plus d\u00e9sign\u00e9es que n\u00e9gativement sous le nom de formations non-discursives. Pourquoi ? Qu\u2019est-ce qui s\u2019est pass\u00e9 ? La premi\u00e8re r\u00e9ponse, mais insuffisante, elle est simple, consiste \u00e0 dire que L\u2019arch\u00e9ologie du savoir est un livre tout entier consacr\u00e9 \u00e0 \u00ab que faut-il entendre par \u00e9nonc\u00e9 ? \u00bb. Donc, comme il ne consid\u00e8re pas l\u2019autre p\u00f4le, l\u2019autre t\u00eate, les visibilit\u00e9s - pour autant qu\u2019il y fait allusion, il y fait allusion d\u2019une mani\u00e8re seulement n\u00e9gative. Seulement la question ne ferait que rebondir, elle rebondit, je la laisse intacte, \u00e0 savoir : pourquoi Foucault \u00e9prouve-t-il le besoin de consacrer un livre aux \u00e9nonc\u00e9s s\u00e9par\u00e9s des visibilit\u00e9s ?\nJe continue mes recherches uniquement de terminologie et je vois que, encore, le couple va se d\u00e9placer mais toujours sous les rubriques voir / parler. Dans le livre sur Raymond Roussel, Foucault nous dit que, selon lui, il y a deux sortes d\u2019\u0153uvres chez ce po\u00e8te, deux sortes de... En fait le livre s\u2019apercevra m\u00eame, mais, \u00e7a, je ne peux pas en tenir compte encore, qu\u2019il y a trois sortes d\u2019\u0153uvres chez Roussel, mais on se tient aux deux les plus faciles. Il nous dit : tant\u00f4t il y a des livres qui d\u00e9crivent des machines, des machines extraordinaires, et ces machines font quoi ? Elles nous donnent \u00e0 voir un spectacle insolite. Des machines qui vous donnent \u00e0 voir un spectacle insolite. Bien. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire, \u00e7a, alors, des machines... ? Et en effet on verra... plus tard, on parlera de Raymond Roussel, tel que le voit Foucault et de Raymond Roussel pour lui-m\u00eame... En effet il y a d\u2019extraordinaires machines qui font voir des spectacles, des spectacles insens\u00e9s. Et tout le livre de Roussel d\u00e9crit ces spectacles issus de machines myst\u00e9rieuses o\u00f9, par exemple, des morts r\u00e9capitulent le dernier moment de leur vie, et ne cessent de le r\u00e9capituler dans des cages de verre. C\u2019est int\u00e9ressant, \u00e7a, cette id\u00e9e de la machine ; Sentez qu\u2019on va avoir une confirmation, ce qu\u2019on cherche c\u2019est des confirmations de ce qu\u2019on disait tout \u00e0 l\u2019heure pour l\u2019architecture. Bien s\u00fbr toutes les machines ne sont pas optiques. Ce serait b\u00eate de dire : toute machine est optique. En revanche, ce qui est moins b\u00eate, c\u2019est de dire : toute machine, quelle qu\u2019elle soit, donne \u00e0 voir quelque chose. \nToute machine fait voir, en plus de ce qu\u2019elle fait. La machine \u00e0 vapeur, elle fait voir quelque chose. Donc... Les machines optiques \u00e0 plus forte raison, elles font voir. Mais dire : la machine fait voir n\u00e9cessairement quelque chose, c\u2019est la m\u00eame chose que dire : l\u2019architecture est une sculpture de lumi\u00e8re. Donc des machines qui font voir quelque chose qu\u2019on ne pourrait pas voir hors de la machine. En d\u2019autres termes, la visibilit\u00e9 est ins\u00e9parable d\u2019une esp\u00e8ce de processus qu\u2019il faudra bien appeler - enfin c\u2019est pas... peu importe l\u00e0 - une esp\u00e8ce de processus qu\u2019il faut appeler \u00ab\u00a0processus machinique\u00a0\u00bb. Et des descriptions de machines ou de processus machinique d\u00e9finissent une premi\u00e8re sorte d\u2019\u0153uvre chez Raymond Roussel. La deuxi\u00e8me sorte d\u2019\u0153uvre c\u2019est quoi ? C\u2019est les livres, cette fois-ci, qui ne reposent pas sur des descriptions de machines en tant qu\u2019elles font voir un spectacle, mais qui reposent sur un proc\u00e9d\u00e9 linguistique. Non plus sur un processus, mais sur un proc\u00e9d\u00e9. Et qu\u2019est-ce que c\u2019est qu\u2019un proc\u00e9d\u00e9 linguistique, c\u2019est un r\u00e9gime \u00e9nonciatif. Le processus est machinique, mais le proc\u00e9d\u00e9 est \u00e9nonciatif.\nLa seconde sorte d\u2019\u0153uvres de Raymond Roussel concernera des proc\u00e9d\u00e9s \u00e9nonciatifs. Bien. Voil\u00e0 un nouveau couple : processus machinique / proc\u00e9d\u00e9 \u00e9nonciatif.\nBien. Si j\u2019essayais de r\u00e9sumer tout \u00e7a. Je fais appel \u00e0, alors, des termes qui ne sont pas de Foucault, pour essayer d\u2019englober tout... vous voyez on a suivi, quoi, une esp\u00e8ce de dualisme, un tr\u00e8s curieux dualisme qui se d\u00e9place suivant les livres de Foucault, qui se nuance, qui prend telle ou telle apparence. Ben, je pense \u00e0 une terminologie qu\u2019emploie un linguiste, \u00e0 savoir le linguiste Hjelmslev. Hjelmslev parle de\u2026 - je retiens les mots uniquement, parce qu\u2019ils me paraissent pouvoir peut-\u00eatre nous aider - il parle de forme de contenu et forme d\u2019expression. Il dit : il y a des formes de contenu et il y a des formes d\u2019expression. J\u2019arr\u00eate l\u00e0 mon invocation de Hjelmslev, pourquoi, parce que, chez lui, c\u2019est un linguiste, un pur linguiste, chez lui, \u00ab\u00a0la forme d\u2019expression\u00a0\u00bb est une mani\u00e8re de rebaptiser ce que les linguistes appellent le signifiant - il a des raisons pour vouloir ce nouveau bapt\u00eame - et \u00ab\u00a0la forme de contenu\u00a0\u00bb une mani\u00e8re de rebaptiser ce que les linguistes appelaient le signifi\u00e9. \u00c7a, on sait que c\u2019est ainsi, chez Hjelmslev. J\u2019emprunte les mots \u00e0 Hjelmslev, mais je dis imm\u00e9diatement : bon, supposons que forme de contenu n\u2019ait rien \u00e0 voir avec signifi\u00e9, supposons que forme d\u2019expression n\u2019ait rien \u00e0 voir avec signifiant. Et, d\u2019une certaine mani\u00e8re, c\u2019est bien ce que montrera Foucault. \nQu\u2019est-ce que c\u2019est que la forme d\u2019expression dans une formation historique donn\u00e9e ? C\u2019est le r\u00e9gime des \u00e9nonc\u00e9s. \nQu\u2019est-ce que c\u2019est que la forme de contenu ? Je dirais, par exemple que la prison est une forme de contenu. L\u2019h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral est une forme de contenu.\nEt, pour moi, en effet, on rencontre plusieurs fois dans Surveiller et punir, l\u2019expression, avec un tiret entre les deux mots, la forme-prison. La forme-prison, c\u2019est une forme de contenu, car c\u2019est pas une forme d\u2019expression, la forme d\u2019expression, c\u2019est : droit p\u00e9nal. Le droit p\u00e9nal est une forme d\u2019expression, et la prison une forme de contenu. La m\u00e9decine est une forme d\u2019expression, avec ses \u00e9nonc\u00e9s, l\u2019h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral ou l\u2019asile est une forme de contenu. Simplement, chez Foucault, et on verra pourquoi, la forme d\u2019expression n\u2019a plus rien \u00e0 voir avec un signifiant, la forme de contenu n\u2019a plus rien \u00e0 voir avec un signifi\u00e9. Pourquoi ? - Parce que les visibilit\u00e9s sont irr\u00e9ductibles a un signifi\u00e9, de m\u00eame que les \u00e9nonc\u00e9s sont irr\u00e9ductibles \u00e0 du signifiant.\nFoucault ne cessera de dire : les discursivit\u00e9s s\u2019annulent \u00e0 se mettre sous l\u2019ordre du signifiant. Or les visibilit\u00e9s ne sont pas plus du signifi\u00e9. Pourquoi ? \u00c7a il faudra le chercher. Mais voil\u00e0 qu\u2019on a avanc\u00e9. Il faut que vous m\u2019accordiez, Il faut que vous m\u2019accordiez, l\u00e0, toute cette liste, autour de voir et de parler, mais on est au moins arriv\u00e9 \u00e0 une expression, \u00e0 une formulation du couple de base beaucoup plus rigoureuse : champ de visibilit\u00e9s, r\u00e9gime d\u2019\u00e9nonc\u00e9s. Ou, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, visibilit\u00e9s et \u00e9nonc\u00e9s.\nLe tr\u00e8s curieux dualisme de Foucault est fond\u00e9 sur ceci : irr\u00e9ductibilit\u00e9 d\u2019une forme \u00e0 l\u2019autre. Voir et parler. Une fois dit que, voir, c\u2019est, pas simplement l\u2019exercice empirique de l\u2019\u0153il, c\u2019est constituer des visibilit\u00e9s. Voir ou faire voir. Enoncer, c\u2019est pas l\u2019exercice empirique du langage, c\u2019est constituer des \u00e9nonc\u00e9s. Or c\u2019est pas facile, constituer des visibilit\u00e9s, constituer des \u00e9nonc\u00e9s, c\u2019est pas facile du tout. \u00c7a n\u2019existe pas tout fait puisque \u00e7a varie avec les \u00e9poques. Et comment s\u2019est constitu\u00e9 tel r\u00e9gime d\u2019\u00e9nonc\u00e9 ? Comment s\u2019est form\u00e9 tel lieu de visibilit\u00e9 ?\nAlors, peut-\u00eatre est-ce qu\u2019on a fait un tout petit progr\u00e8s parce que... \nPremi\u00e8re question : est-ce que n\u2019est pas devenue plus claire la mani\u00e8re dont Foucault pr\u00e9tend d\u00e9border une histoire des comportements et des mentalit\u00e9s ? Est-ce que... - il ne s\u2019agit pas encore de tout justifier, mais est-ce que ne deviennent pas un peu plus claires les formules suivantes : les visibilit\u00e9s ne sont pas des choses parmi les autres et les visions, les \u00e9vidences ne sont pas des actions parmi les autres. Voir. Mais c\u2019est une condition sous laquelle surgit toute action, passion, etc. Tout ce qui se fait \u00e0 une \u00e9poque ne peut se faire que s\u2019il surgit \u00e0 la lumi\u00e8re. Le faire et le subir d\u2019une \u00e9poque supposent son r\u00e9gime de lumi\u00e8re. Et, de m\u00eame : \u00ab\u00a0tout ce qui se pense \u00e0 une \u00e9poque, toutes les id\u00e9es d\u2019une \u00e9poque, supposent son r\u00e9gime d\u2019\u00e9nonc\u00e9s. Les \u00e9nonc\u00e9s ne sont pas des id\u00e9es parmi les autres, ce ne sont pas non plus les simples communications entre id\u00e9es, c\u2019est les conditions pour le d\u00e9ploiement de tous les r\u00e9seaux d\u2019id\u00e9es qui s\u2019op\u00e8rent \u00e0 une \u00e9poque. Les visibilit\u00e9s ne sont pas seulement des donn\u00e9es comme les autres, ce sont des conditions de lumi\u00e8re qui rendent possible la men\u00e9e au jour, la mont\u00e9e au jour de ce qui se fait et se subit \u00e0 une \u00e9poque.\u00a0\u00bb Foucault ne fait pas une histoire des mentalit\u00e9s et une histoire des comportements, il s\u2019\u00e9l\u00e8ve vers les conditions propres \u00e0 chaque \u00e9poque qui rendent possibles et les comportements et les mentalit\u00e9s. En d\u2019autres termes, il travaille comme un philosophe et non comme un historien. Voir et parler d\u00e9terminent des conditions dans la mesure o\u00f9 voir se d\u00e9passe vers les champs de visibilit\u00e9s et parler se d\u00e9passe vers les r\u00e9gimes d\u2019\u00e9nonc\u00e9s.\nEt, en effet, voil\u00e0 ce que\u2026\nVoil\u00e0, je... Aaah. Je redis ce que j\u2019ai dit et qui a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 ceux qui n\u2019\u00e9taient pas l\u00e0. Euh... Je concevrai nos s\u00e9ances de la mani\u00e8re suivante, c\u2019est pour que vous contr\u00f4liez bien vos heures d\u2019arriv\u00e9e. Chaque fois, je serai l\u00e0 \u00e0 9 heures, moi, d\u2019o\u00f9 mon \u00e9tat d\u00e9j\u00e0... Vers 9h, quoi, je serai l\u00e0 et je reprendrai avec ceux qui seraient l\u00e0, les points jug\u00e9s n\u00e9cessaires de la s\u00e9ance pr\u00e9c\u00e9dente, ou bien on ira un peu plus loin dans telle ou telle direction. Ce qui nous mettrait vers 10 heures moins le quart, 10 heures o\u00f9 je ferais la nouvelle s\u00e9ance. Parce qu\u2019il y en a beaucoup qui arrivent entre 9 heures et demi et 10 heures, ce qui me g\u00eane, moi. Vous comprenez, par l\u00e0, je tourne habilement... je fais... et, donc, chaque fois il y aurait un d\u00e9but qui consisterait \u00e0 approfondir des points de la s\u00e9ance pr\u00e9c\u00e9dente. Vous me suivez ? Mauvaise volont\u00e9... Ah ben, de toute mani\u00e8re, \u00e7a ne se pose pas pour vous, vous arrivez \u00e0 10 heures. \nClaire Parnet : Mais ton cours il est \u00e0 10 heures, c\u2019est... \nG.D. : Non. Cette ann\u00e9e il est \u00e0 9 heures. \nClaire Parnet : Ah bon ! \nG.D. : Tout a chang\u00e9 \u00e0 cause de la r\u00e9forme. \nClaire Parnet : Six heures de cours, si tu approfondis \u00e0 chaque fois, tu finis toujours \u00e0 une heure et demi (..) ! \nG.D. (en riant) : Malveillance, mauvaise volont\u00e9.\nBien. Enfin vous verrez bien, quoi ! Alors, vous voyez, \u00e7a revient \u00e0 dire quoi ? \u00c7a revient \u00e0 parler de mani\u00e8re euh... comme philosophique. A savoir : voir et parler sont des \u00e9l\u00e9ments purs. Voir et parler font partie d\u2019une analyse d\u2019\u00e9l\u00e9ments. Donc, voir c\u2019est pas un comportement, parler c\u2019est pas une id\u00e9e. C\u2019est pas une histoire des id\u00e9es, une histoire des comportements. C\u2019est s\u2019\u00e9lever vraiment vers les conditions, \u00e0 savoir les visibilit\u00e9s et les \u00e9nonc\u00e9s. Seulement on n\u2019a pas fini. Car, tout de suite, au moins, ce qui pr\u00e9c\u00e8de nous a rendus forts pour quelque chose. \u00c7a nous a rendus forts pourquoi ? Pour \u00e9viter, non pas un contresens sur Foucault, mais une esp\u00e8ce de mutilation. La mutilation ce serait celle-ci : c\u2019est en vertu de la force et de l\u2019originalit\u00e9 de la th\u00e9orie des \u00e9nonc\u00e9s chez Foucault, de la notion tout \u00e0 fait nouvelle qu\u2019il d\u00e9gage de l\u2019\u00e9nonc\u00e9, faire de Foucault, quelqu\u2019un pour qui il n\u2019y a que des \u00e9nonc\u00e9s, au point que le visible ne serait que des r\u00e9sidus d\u2019\u00e9nonc\u00e9s, ou des illusions projet\u00e9es par l\u2019\u00e9nonc\u00e9 et o\u00f9 Foucault serait r\u00e9duit \u00e0 quoi ? Disons-le tout simple : \u00e0 un philosophe du langage, ou, pire, \u00e0 un philosophe analytique. J\u2019entends : la philosophie analytique anglo-am\u00e9ricaine. Or, qu\u2019il y ait lieu de comparer Foucault et ces auteurs, tant\u00f4t des linguistes, tant\u00f4t des philosophes analytiques, c\u2019est s\u00fbr, mais, ce sur quoi j\u2019insiste, c\u2019est, encore une fois, sur ce : \u00ab un dualisme si bizarre \u00bb. Dualisme visibilit\u00e9 / \u00e9nonc\u00e9.\nEt, sans doute, un certain nombre d\u2019entre vous ont vu Foucault de son vivant. Ceux qui l\u2019ont vu, il suffisait de le voir, je crois, pour savoir deux choses. Pour savoir que, bien s\u00fbr, il avait une passion moins pour ce qu\u2019il disait lui-m\u00eame, que pour ce qu\u2019il entendait dire. Euh... Mais il avait aussi une passion de voir. Une esp\u00e8ce de g\u00e9nie visuel chez lui, non moins qu\u2019un g\u00e9nie d\u2019\u00e9nonc\u00e9. Et, pourquoi est-ce que je dis \u00e7a et que je me r\u00e9f\u00e8re \u00e0 une note, l\u00e0, personnelle ? Parce que je me rappelle un texte o\u00f9 un commentateur du Gr\u00e9co, le peintre, parle des formes allong\u00e9es du Greco, des corps allong\u00e9s et sugg\u00e8re que ce n\u2019est pas sans rapport avec son astigmatisme au Greco. Il \u00e9tait astigmate, mais enfin, bon... \u00e7a pose un bon probl\u00e8me. Est-ce que l\u2019allongement du corps comme technique picturale est un effet de l\u2019astigmatisme ? Non certainement pas, mais pourquoi est-ce qu\u2019il n\u2019y aurait pas un rapport complexe entre les deux ? Or j\u2019insiste sur la myopie de Foucault. Je veux dire : sa passion de voir, d\u2019une certaine mani\u00e8re, est-ce qu\u2019il faut mettre, est-ce qu\u2019on doit, est-ce que c\u2019est l\u00e9gitime de mettre en rapport cette esp\u00e8ce de passion de voir avec ce qu\u2019il entendait par \u00ab\u00a0voir\u00a0\u00bb ? Car, quand il parle des visibilit\u00e9s... Je vous disais, les visibilit\u00e9s, c\u2019est pas des choses et des objets - et on pourra le justifier philosophiquement, \u00e7a, \u00e7a ne peut pas \u00eatre des choses et des objets, c\u2019est autre chose. Or, quand Foucault en parle, c\u2019est quoi ? Toujours les expressions qui reviennent constamment c\u2019est : miroitement, scintillement, \u00e9clat. Eclat, miroitement, scintillement, son style m\u00eame, son style est un style de lumi\u00e8re. La mat\u00e9rialit\u00e9 de son style est extraordinairement lumineuse, c\u2019est-\u00e0-dire c\u2019est des chatoiements, des scintillements, des \u00e9clats. Le visible ce n\u2019est pas la chose ou l\u2019objet, ni m\u00eame la qualit\u00e9. Le visible c\u2019est le miroitant, le scintillant, l\u2019\u00e9clatant.\nC\u2019est \u00e7a une visibilit\u00e9. Il faudra chercher pourquoi. De m\u00eame que je disais : les \u00e9nonc\u00e9s c\u2019est tout \u00e0 fait autre chose que des mots et des phrases. Bon. Donc je dis : il y a une passion de voir non moins qu\u2019une passion d\u2019\u00e9noncer chez lui. Et c\u2019est pour \u00e7a que c\u2019est un tr\u00e8s grand descripteur de tableaux. Si vous voulez, parmi mes couples, j\u2019aurais pu aussi bien mettre, et je l\u2019ajoute en dernier : description, \u00e9nonciation. Description, la description est toujours description d\u2019un tableau. Une description, c\u2019est tout \u00e0 fait autre chose qu\u2019un \u00e9nonc\u00e9. Or, \u00e0 cet \u00e9gard, il fait des descriptions qui sont, dans toute son \u0153uvre, soit descriptions de tableaux, du tableau de Velasquez, description du tableau de Magritte, mais aussi descriptions de la prison, descriptions de l\u2019asile... Je r\u00e9ponds par l\u00e0 \u00e0 : comment peut-on parler d\u2019une visibilit\u00e9 ? C\u2019est que parler d\u2019une visibilit\u00e9, c\u2019est d\u00e9crire et, d\u00e9crire, c\u2019est pas la m\u00eame chose qu\u2019\u00e9noncer. Et Foucault va sur deux pas, sur deux pieds, deux pieds dissym\u00e9triques : les descriptions et les \u00e9nonc\u00e9s. Si bien qu\u2019on aura \u00e0 consid\u00e9rer : qu\u2019est-ce qu\u2019un tableau ? Qu\u2019est-ce que la th\u00e9orie des descriptions chez Foucault, et pas seulement : qu\u2019est-ce que la th\u00e9orie des \u00e9nonc\u00e9s ? Ceci dit... Ceci dit, j\u2019ai l\u2019air de dire le contraire, mais il faut le dire. Il ne me para\u00eet pas douteux qu\u2019il y a un \u00ab\u00a0primat\u00a0\u00bb des \u00e9nonc\u00e9s. Les \u00e9nonc\u00e9s ont le primat sur les visibilit\u00e9s. Seulement, qu\u2019est-ce que veut dire \u00ab avoir le primat \u00bb ? C\u2019est des probl\u00e8mes pour l\u2019avenir, l\u00e0. Qu\u2019est-ce que veut dire \u00ab avoir le primat \u00bb ? Le primat des \u00e9nonc\u00e9s sur les visibilit\u00e9s culmine avec L\u2019Arch\u00e9ologie du savoir, mais Foucault ne reviendra jamais sur ce point. Et, en effet, vous trouvez dans L\u2019Arch\u00e9ologie du savoir, une expression tr\u00e8s curieuse, Foucault nous disant : \u00ab\u00a0le discursif a des relations discursives avec le non-discursif\u00a0\u00bb. On ne peut pas mieux dire le primat du discursif. Le discursif a des relations discursives avec le non-discursif, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019\u00e9nonc\u00e9 a des relations \u00e9nonciatives avec le non-\u00e9nonc\u00e9, avec le visible.\nPrimat des \u00e9nonc\u00e9s ? Il faudra dire : oui. Il y a un primat des \u00e9nonc\u00e9s. Seulement ce que je veux marquer c\u2019est ceci, et je vous demande d\u00e9j\u00e0 de r\u00e9fl\u00e9chir, \u00e7a nous occupera \u00e9norm\u00e9ment, plus tard, l\u00e0, ce point, c\u2019est un point tr\u00e8s m\u00e9ticuleux, tr\u00e8s pr\u00e9cis. C\u2019est que jamais le primat n\u2019a voulu dire \u00ab r\u00e9ductibilit\u00e9 \u00bb et \u00e7a me para\u00eet \u00e9vident. Toute compr\u00e9hension de Foucault qui traduirait le primat de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 sur le visible en termes de r\u00e9ductibilit\u00e9 du visible \u00e0 l\u2019\u00e9nonc\u00e9 est profond\u00e9ment mutilante pour la pens\u00e9e de Foucault. Bien plus, quelque chose n\u2019a le primat sur quelque chose d\u2019autre que dans la mesure o\u00f9 ce quelque chose d\u2019autre est d\u2019une autre nature. Vous ne pouvez pas conclure du primat \u00e0 la r\u00e9duction, au contraire. L\u2019\u00e9nonc\u00e9 a le primat sur le visible, qu\u2019est-ce que veut dire \u00ab primat \u00bb ? En tout cas \u00ab primat \u00bb ne veut pas dire que le visible se r\u00e9duise \u00e0 l\u2019\u00e9nonc\u00e9. Bien plus, au point o\u00f9 nous en sommes, il faudrait poser toutes sortes de th\u00e8ses \u00e0 la fois. Quatre th\u00e8ses. Si vous m\u2019accordez ces couples voir/parler. Premi\u00e8re th\u00e8se... Et je crois qu\u2019elles sont toutes chez Foucault. \nPremi\u00e8re th\u00e8se : il y a diff\u00e9rence de nature entre voir et parler, entre le visible et l\u2019\u00e9non\u00e7able.\nEn termes plus savant : il n\u2019y a pas isomorphie. Qu\u2019est-ce que veut dire \u00ab isomorphie \u00bb ? Il n\u2019y a pas isomorphisme, Foucault ne cessera de le dire et il le dit explicitement dans Ceci n\u2019est pas une pipe et dans Naissance de la clinique, mais, constamment, dans tous ses livres, l\u2019isomorphisme est r\u00e9cus\u00e9. Il n\u2019y a pas isomorphisme entre voir et parler, c\u2019est-\u00e0-dire entre le visible et l\u2019\u00e9non\u00e7able. \u00c7a veut dire : il n\u2019y a pas conformit\u00e9. \u00ab Conformit\u00e9 \u00bb \u00e7a veut dire quoi ? \u00c7a veut dire : ou forme commune, ou correspondance entre les deux formes. Correspondance biunivoque entre les deux formes. Foucault nie la conformit\u00e9, la correspondance, l\u2019isomorphisme voir-parler. \nEn d\u2019autres termes, on ne voit jamais ce dont on parle et on ne parle jamais de ce qu\u2019on voit.\nEst-ce qu\u2019il le dit ? Oui, il le dit, il ne cesse de le dire. Et c\u2019est bien pour \u00e7a que je dis : c\u2019est la premi\u00e8re grande th\u00e8se. Notamment au d\u00e9but des Mots et des choses, on verra ces textes plus tard, en d\u00e9tails, mais je r\u00e9sume un grand texte de Foucault : ce qu\u2019on voit ne se loge jamais dans ce qu\u2019on dit. Ce qu\u2019on voit... euh, dans mon souvenir p.21. \u00ab Ce qu\u2019on voit ne se loge jamais dans ce qu\u2019on dit \u00bb et il ajoute, \u00ab et ce qu\u2019on dit a beau proc\u00e9der par m\u00e9taphore etc. - il y a une assez longue phrase - a beau proc\u00e9der par m\u00e9taphore, d\u00e9placement, etc. il ne nous fait jamais voir ce qu\u2019on voit\u00a0\u00bb. Ce qui veut dire quoi ? Parler n\u2019est pas voir, voir n\u2019est pas parler. \nIl y a disjonction entre voir et parler. Il y a disjonction, il n\u2019y a pas de conjonction, il y a \u00ab\u00a0disjonction\u00a0\u00bb entre voir et parler. Vous me direz : mais c\u2019est pas vrai, je peux parler de ce que je vois et je peux voir ce dont je parle. Si vous me disiez \u00e7a, c\u2019est que vous n\u2019auriez pas suivi. Bien s\u00fbr, vous pouvez toujours, la question c\u2019est : est-ce que \u00e7a a de l\u2019int\u00e9r\u00eat ? Lorsque vous parlez de ce que vous voyez, est-ce que \u00e7a n\u2019a d\u2019int\u00e9r\u00eat que si vous le communiquez \u00e0 quelqu\u2019un qui ne voit pas, lui. Parce que si c\u2019est quelqu\u2019un qui voit la m\u00eame chose que vous, je ne vois pas tr\u00e8s bien l\u2019int\u00e9r\u00eat de dire ce que vous voyez... Tiens un bateau... Bon... c\u2019est tout, quoi ! Tiens quelqu\u2019un qui... Euh. Bon. Voil\u00e0. Vous comprenez ? Alors : disjonction voir-parler. \u00c7a veut dire quoi encore \u00e7a ? Et \u00e7a \u00e9veille quoi ? \u00c0 cet \u00e9gard, Foucault, \u00e9videmment, fait partie, je ne sais pas, d\u2019un ensemble de pens\u00e9es, \u00e9tant dans un certain rapport avec d\u2019autres penseurs. Il faudra voir d\u2019assez pr\u00e8s qu\u2019est-ce que c\u2019est que ce terme d\u2019une disjonction fondamentale voir-parler. \u00c7a para\u00eet, encore une fois, une platitude ou, m\u00eame, quelque chose de discutable, mais pensez qu\u2019il faut le comprendre d\u2019une certaine mani\u00e8re au point o\u00f9 nous en sommes.\nCe qui est int\u00e9ressant, c\u2019est pas que parler et voir soient pas la m\u00eame chose. Ce qui est important, c\u2019est pas parler et voir, encore une fois. C\u2019est ce \u00e0 quoi renvoie parler et ce \u00e0 quoi renvoie voir. Peut-\u00eatre que, voir et parler, \u00e7a va pas ensemble, mais ce qui ne va pas ensemble c\u2019est ce \u00e0 quoi renvoie voir et ce \u00e0 quoi renvoie parler ; une fois dit que, selon Foucault : ce \u00e0 quoi renvoie voir, c\u2019est \u00e0 des visibilit\u00e9s et ce \u00e0 quoi renvoie parler c\u2019est \u00e0 des \u00e9nonc\u00e9s. Alors \u00e7a revient \u00e0 dire : entre les \u00e9nonc\u00e9s et les visibilit\u00e9s il y a diff\u00e9rence de nature, il n\u2019y a pas d\u2019isomorphie. Et qu\u2019est-ce qu\u2019il a montr\u00e9 encore une fois dans L\u2019Histoire de la folie ? Qu\u2019il n\u2019y avait pas isomorphie entre l\u2019h\u00f4pital et la m\u00e9decine, chacun a sa formation. L\u2019h\u00f4pital vient de la police, la d\u00e9raison vient de la m\u00e9decine. De m\u00eame la prison vient du disciplinaire, la d\u00e9linquance vient du judiciaire. Il n\u2019y a pas isomorphie, il n\u2019y a pas forme commune. Or je dis : \u00e7a doit nous faire penser \u00e0 d\u2019autres auteurs... Bon. Oui, avant tout \u00e0 Blanchot, et Foucault a souvent marqu\u00e9 sa reconnai... sa dette vie \u00e0 vis de Blanchot. Il n\u2019est pas question de le consid\u00e9rer comme un disciple de Blanchot, je crois plus qu\u2019il y a rencontre entre les deux, surtout que, \u00e0 partir de la m\u00eame th\u00e8se \u00ab\u00a0voir ce n\u2019est pas parler\u00a0\u00bb, Foucault et Blanchot vont d\u00e9velopper le th\u00e8me de deux mani\u00e8res assez diff\u00e9rentes.\nEt, en effet, \u00ab voir ce n\u2019est pas parler \u00bb c\u2019est un grand texte de Blanchot, \u00e7a parcourt toute son \u0153uvre et c\u2019est un chapitre pr\u00e9cis, qui est un des plus beaux, parmi les plus belles pages de Maurice Blanchot, dans L\u2019entretien infini, Editions Gallimard. Parler ce n\u2019est pas voir. Parler ce n\u2019est pas voir. Vous remarquerez que Blanchot n\u2019ajoute pas : \u00ab\u00a0voir ce n\u2019est pas parler\u00a0\u00bb Je crois qu\u2019il appartient \u00e0 Foucault de faire la r\u00e9ciproque, voir ce n\u2019est pas parler. \u00c0 quelle condition, dans quel... et qu\u2019est-ce que signifie, quelle diff\u00e9rence avec Blanchot ? Bon, peu importe c\u2019est ce qu\u2019on verra plus tard. Ce sera un probl\u00e8me pour nous : rapports avec Blanchot. Mais le r\u00e9gime m\u00eame d\u2019une disjonction entre voir et parler, ceux qui \u00e9taient l\u00e0 l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, vous vous rappelez peut-\u00eatre qu\u2019on l\u2019a rencontr\u00e9 \u00e0 un autre niveau qui \u00e9tait le niveau du cin\u00e9ma. Et il nous avait sembl\u00e9, quand on travaillait sur la parole au cin\u00e9ma, que certains auteurs du cin\u00e9ma moderne faisaient de la parole et du parlant, un usage tr\u00e8s particulier en ce sens que c\u2019\u00e9tait un usage \u00ab\u00a0disjonctif\u00a0\u00bb avec l\u2019image visuelle et que, entre la parole et l\u2019image visuelle, il y avait des rapports de disjonction. Il nous avait sembl\u00e9 que c\u2019\u00e9tait, avant tout, v\u00e9rifi\u00e9 ou repr\u00e9sent\u00e9 par trois grands auteurs actuels, \u00e0 savoir : les Straub, Marguerite Duras et Syberberg. Qu\u2019est-ce que c\u2019est que cette disjonction voir-parler ? C\u2019est que, comme dit Marguerite Duras : c\u2019est comme s\u2019il y avait deux films, deux films, c\u2019est-\u00e0-dire sans isomorphie, le film des voix et le film visuel. Et les voix \u00e9voquent un \u00e9v\u00e9nement qu\u2019on ne verra pas, tandis que l\u2019image visuelle pr\u00e9sente des lieux sans \u00e9v\u00e9nement, lieux vides ou lieux muets. Pensez, par exemple, ceux qui ont vu ce film, \u00e0 India Song o\u00f9 l\u2019image visuelle est renvoy\u00e9e d\u2019un c\u00f4t\u00e9, le film des voix d\u2019un autre c\u00f4t\u00e9. Bon.\nCe qu\u2019on voit ne se loge pas dans ce qu\u2019on dit. Ce qu\u2019on dit ne fait pas voir. Il y a du voir et il y a du dire, mais dans un rapport disjonctif, autant dire un non-rapport. \u00ab Non-rapport \u00bb, cette expression insolite, elle est de Blanchot. Blanchot dit : \u00ab\u00a0entre voir et dire, entre voir et parler, entre parler et voir, il y a un non-rapport\u00a0\u00bb. Et il ajoute : \u00ab\u00a0ce non-rapport qui est peut-\u00eatre plus absolu que tout rapport\u00a0\u00bb. Curieux, \u00e7a. Ce non-rapport qui est peut-\u00eatre plus absolu... Vous verrez, s\u2019il vous arrive de lire Ceci n\u2019est pas une pipe, que Foucault reprend l\u2019expression \u00ab non-rapport \u00bb, dans Ceci n\u2019est pas une pipe, en disant : entre le dessin et son titre, c\u2019est-\u00e0-dire entre le visible et l\u2019\u00e9nonc\u00e9, il y a un non-rapport. Autant dire : il y a disjonction. Ah, il y a disjonction ? Bon, mais, en m\u00eame temps, on retombe sur le point suivant : ce non-rapport doit bien, d\u2019une certaine mani\u00e8re, \u00eatre un rapport et m\u00eame \u00eatre plus profond que tout rapport. Les deux formes sont irr\u00e9ductibles : la forme du visible et la forme de l\u2019\u00e9non\u00e7able sont irr\u00e9ductibles. Il n\u2019y a ni conformit\u00e9, ni correspondance, ni isomorphie. Il y a non-rapport, il y a disjonction. Et il faut bien que ce non-rapport soit, d\u2019une certaine mani\u00e8re originale paradoxale, un rapport et ce ne sera pas un rapport des deux formes, ce ne sera pas une conformit\u00e9. Sentez autour de quoi on tourne ? On est en plein dans le probl\u00e8me de la v\u00e9rit\u00e9 tel que le posera Foucault, parce que la v\u00e9rit\u00e9, elle a toujours \u00e9t\u00e9 d\u00e9finie par \u00ab\u00a0la conformit\u00e9\u00a0\u00bb, conformit\u00e9 de la chose et de la repr\u00e9sentation, conformit\u00e9 du dire et du voir. Bon. \nDonc la premi\u00e8re th\u00e8se de Foucault c\u2019est - et il ne reviendra jamais l\u00e0-dessus, c\u2019est : h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 des deux formes, diff\u00e9rence de nature, ce qu\u2019on voit ne se loge pas dans ce qu\u2019on dit et r\u00e9ciproquement. \nDeuxi\u00e8me th\u00e8se : qui est premier ? La question ne se pose pas. Il y a pr\u00e9supposition r\u00e9ciproque. L\u2019un et l\u2019autre se pr\u00e9supposent. Il y a pr\u00e9supposition r\u00e9ciproque. \nTroisi\u00e8me th\u00e8se : il n\u2019y en a pas moins primat de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 sur le visible. On revient \u00e0 notre probl\u00e8me. D\u2019o\u00f9 vient ce primat ? Vous voyez que le primat n\u2019implique aucune r\u00e9duction. D\u2019accord les deux sont irr\u00e9ductibles, d\u2019accord l\u2019un a le primat sur l\u2019autre. Mais, loin d\u2019entra\u00eener une r\u00e9duction, le primat suppose l\u2019irr\u00e9ductibilit\u00e9. Je ne peux exercer un primat ou un pouvoir que sur ce qui me r\u00e9siste, que sur ce qui a une autre forme. \nEt enfin quatri\u00e8me th\u00e8se : il y a, dans un sens comme dans l\u2019autre, des captures mutuelles, \u00e0 savoir - c\u2019est \u00e7a, sans doute, qui va \u00eatre le plus compliqu\u00e9 chez Foucault - les \u00e9nonc\u00e9s ne cessent de capter, de capturer du visible. Les visibilit\u00e9s ne cessent de capter, de capturer des \u00e9nonc\u00e9s. Mais comment est-ce possible, puisque c\u2019est deux formes h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes irr\u00e9ductibles. \u00c7a, \u00e7a va \u00eatre le plus beau. A mon avis, c\u2019est le plus beau chez Foucault, ce syst\u00e8me de la double capture. Les visibilit\u00e9s s\u2019emparent d\u2019\u00e9nonc\u00e9s, les \u00e9nonc\u00e9s s\u2019emparent de visibilit\u00e9s.\nEt, c\u2019est dans ce petit livre, Ceci n\u2019est pas une pipe, que Foucault le d\u00e9veloppe le plus. Il parle \u00ab\u00a0d\u2019incision des \u00e9nonc\u00e9s dans le visible\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0d\u2019incursion du visible dans l\u2019\u00e9nonc\u00e9\u00a0\u00bb. Incursion, incision, il dit : chacun - l\u00e0, je cite de m\u00e9moire, mais par c\u0153ur, presque par c\u0153ur - \u00ab\u00a0chacun envoie sa fl\u00e8che dans la cible de l\u2019autre\u00a0\u00bb. Chacun envoie sa fl\u00e8che dans la cible de l\u2019autre et il ajoute - l\u00e0 je garantis le mot - \u00ab\u00a0c\u2019est une bataille\u00a0\u00bb. C\u2019est une bataille. Vous voyez pourquoi il ajoute \u00ab c\u2019est une bataille \u00bb et vit vraiment le rapport des visibilit\u00e9s et des \u00e9nonc\u00e9s comme une bataille. Il le vit n\u00e9cessairement comme une bataille, et ce doit \u00eatre une bataille, puisque c\u2019est pas la m\u00eame forme. Il ne peut pas y avoir accord entre les \u00e9nonc\u00e9s et les visibilit\u00e9s. Il ne peut pas y avoir accord. Pourquoi ? Parce que, l\u2019accord, c\u2019est une forme commune ou une correspondance de forme \u00e0 forme. Or il n\u2019y a ni forme commune ni correspondance formelle entre le visible et l\u2019\u00e9non\u00e7able. S\u2019il y a des ph\u00e9nom\u00e8nes de capture, ce sera donc, pas sous forme d\u2019un accord, d\u2019une conformit\u00e9, ce sera sous forme d\u2019une capture, d\u2019une capture violente, une bataille. Alors, vous me direz : c\u2019est des mots. Oui, mais ces mots nous permettent de cerner le probl\u00e8me.\nSi bien que je me retrouve avec ces quatre th\u00e8ses fondamentales : diff\u00e9rence de nature ou h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 des deux formes, forme du visible, forme de l\u2019\u00e9non\u00e7able. Donc non-rapport. Pr\u00e9supposition r\u00e9ciproque des deux, chacun pr\u00e9suppose l\u2019autre. Troisi\u00e8mement : primat de l\u2019un sur l\u2019autre, primat de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 sur la visibilit\u00e9. Quatri\u00e8mement : capture mutuelle, \u00e9treinte de lutteurs entre les visibilit\u00e9s et les \u00e9nonc\u00e9s, comme dans une bataille. Qu\u2019est-ce que \u00e7a revient \u00e0 dire \u00e7a ? \u00c7a nous fait d\u00e9j\u00e0 un programme, \u00e7a. Il va falloir se d\u00e9brouiller avec ces quatre th\u00e8ses. Tout ce que je peux conclure pour le moment, c\u2019est quoi ? Qu\u2019est-ce qu\u2019une archive ? Et, comprenez, je vais r\u00e9pondre, je vais donner une r\u00e9ponse finale qui sera, en un sens, la plus d\u00e9cevante et qui cessera d\u2019\u00eatre d\u00e9cevante si vous tenez compte de tout ce qu\u2019il a fallu pour y arriver. Je dirai : et ben voil\u00e0, l\u2019archive, elle est fondamentalement audiovisuelle. Et puis : salut les gars, quoi... ! L\u2019archive, elle est audiovisuelle, seulement cette platitude a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e par Foucault. Parce que, continuons : d\u00e8s lors, qu\u2019est-ce que c\u2019est que l\u2019arch\u00e9ologie ? L\u2019arch\u00e9ologie c\u2019est l\u2019\u00e9tude des formations historiques. En quoi c\u2019est autre chose que de l\u2019histoire ? Parce qu\u2019il s\u2019agit de s\u2019\u00e9lever jusqu\u2019aux conditions, le visible et l\u2019\u00e9non\u00e7able, et que jamais l\u2019histoire ne pourra d\u00e9gager les \u00e9nonc\u00e9s ni d\u00e9gager les visibilit\u00e9s pures. Ce sont des \u00e9l\u00e9ments purs : il faut une analyse philosophique. Si bien que : qu\u2019est-ce que c\u2019est une formation historique ? \nJe peux dire maintenant : une formation historique, c\u2019est un agencement de visible et d\u2019\u00e9non\u00e7able, c\u2019est une combinaison, c\u2019est une mani\u00e8re de combiner des visibilit\u00e9s et des \u00e9nonc\u00e9s, une fois dit que, on l\u2019a vu, n\u2019importe quel \u00e9nonc\u00e9... Les deux sont irr\u00e9ductibles, mais n\u2019importe quel \u00e9nonc\u00e9 ne se combine pas avec n\u2019importe quelle visibilit\u00e9. Il y a des combinaisons ou des \u00ab\u00a0captures\u00a0\u00bb qui excluent que n\u2019importe quoi, aille avec n\u2019importe quoi. \nLa coh\u00e9rence d\u2019une \u00e9poque est faite de ce que ses visibilit\u00e9s, en vertu de leur forme propre, sont combinables avec ses \u00e9nonc\u00e9s en vertu de leur forme propre. C\u2019est \u00e7a qui d\u00e9finira cet entrelacement, cet entrecroisement des visibles et des \u00e9non\u00e7ables qui varient d\u2019apr\u00e8s chaque formation historique. Aucune formation historique ne voit, c\u2019est-\u00e0-dire n\u2019a les visibilit\u00e9s et les \u00e9non\u00e7abilit\u00e9s d\u2019une autre. Et c\u2019est m\u00eame \u00e7a qui d\u00e9finit... d\u00e8s qu\u2019il y a une variation du r\u00e9gime d\u2019\u00e9nonc\u00e9 et des champs de visibilit\u00e9, vous pouvez dire : nous entrons dans une autre formation historique.\nDonc l\u2019arch\u00e9ologie, cet agencement du visible et de l\u2019\u00e9non\u00e7able comme constitutifs de la formation historique, c\u2019est ce que Foucault appellera, dans sa terminologie \u00e0 lui, un dispositif. Un dispositif.\nEt, enfin, on en a assez hein... Et, enfin, je termine sur le point suivant : les deux, les deux - voir et parler, c\u2019est-\u00e0-dire les visibles et les \u00e9non\u00e7ables - constituent ce qu\u2019il appelle \u00ab\u00a0un savoir\u00a0\u00bb. \nSavoir, c\u2019est toujours effectuer le non-rapport entre le visible et l\u2019\u00e9non\u00e7able, c\u2019est combiner le visible et l\u2019\u00e9non\u00e7able, c\u2019est op\u00e9rer les captures mutuelles du visible et de l\u2019\u00e9non\u00e7able.\nEt il y va du probl\u00e8me de la v\u00e9rit\u00e9. Vous remarquerez peut-\u00eatre que j\u2019ai d\u00e9fini de la m\u00eame mani\u00e8re archive, audiovisuel, formation historique, combinaison de visible et d\u2019\u00e9non\u00e7able et savoir. Et oui. C\u2019est que, pour Foucault, il n\u2019y a rien, il n\u2019y a rien sous le savoir. Tout est un savoir. Tout est savoir. Il n\u2019y a pas d\u2019exp\u00e9rience avant le savoir : c\u2019est sa rupture avec la ph\u00e9nom\u00e9nologie. Il n\u2019y a pas, comme disait Merleau-Ponty, une \u00ab\u00a0exp\u00e9rience sauvage\u00a0\u00bb, il n\u2019y a pas de v\u00e9cu ou plut\u00f4t le v\u00e9cu est d\u00e9j\u00e0 un savoir. Simplement tout savoir n\u2019est pas une science, mais il n\u2019y a rien sous le savoir. Qu\u2019est-ce que c\u2019est qu\u2019une formation historique ? Ce sont les seuils de savoir tr\u00e8s divers les uns des autres qu\u2019il a constitu\u00e9s \u00e0 une \u00e9poque, un empilement de seuils, un empilement de seuils diversement orient\u00e9s. D\u2019o\u00f9 \u00ab\u00a0arch\u00e9ologie du savoir\u00a0\u00bb. C\u2019est le savoir qui est l\u2019objet d\u2019une arch\u00e9ologie car, savoir, c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment combiner le visible et l\u2019\u00e9non\u00e7able. En quel sens ? En ce sens - j\u2019entame, l\u00e0, ce que je voudrais faire la prochaine fois - en ce sens que le visible renvoie \u00e0 un processus, on l\u2019a vu, l\u2019\u00e9non\u00e7able renvoie \u00e0 un proc\u00e9d\u00e9. Combiner savoir, c\u2019est-\u00e0-dire combiner le processus de visibilit\u00e9 et le proc\u00e9d\u00e9 d\u2019\u00e9non\u00e7abilit\u00e9, le proc\u00e9d\u00e9 de cr\u00e9ation des \u00e9nonc\u00e9s, c\u2019est quoi ? \nLe processus plus le proc\u00e9d\u00e9, c\u2019est une proc\u00e9dure. Le savoir est proc\u00e9dure. La v\u00e9rit\u00e9 n\u2019existe pas ind\u00e9pendamment de la proc\u00e9dure et la proc\u00e9dure c\u2019est la combinaison du processus visible et du proc\u00e9d\u00e9 \u00e9nonciatif.\nVoil\u00e0 tout un ensemble de notions. On a fait le tour, \u00e0 peu pr\u00e8s, de quoi ? De ce qui n\u2019est, \u00e9videmment, que le premier axe de la pens\u00e9e de Foucault. La prochaine fois, donc, d\u00e8s 9 heures, je serai l\u00e0 et pour voir avec vous, pour voir avec ceux qui seront l\u00e0, comment..., s\u2019il y a des choses sur lesquelles revenir... tout \u00e7a. Mais je voudrais que vous r\u00e9fl\u00e9chissez \u00e0 tout \u00e7a, c\u2019est comme un peu le programme de nos s\u00e9ances suivantes. Alors, ceux qui voient que \u00e7a ne les concerne pas, vous ne revenez pas, surtout. Ceux qui pensent que \u00e7a les concerne, vous revenez et, au d\u00e9but, si vous avez des questions, au d\u00e9but, on r\u00e8glera ces questions et puis on continuera.", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/264"}