{"Cours": "Sur Foucault les formations historiques", "Date": "Cours du 29/10/1985", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "Sur ce qu\u2019on a \u00e0 faire, sur ce qu\u2019on a fait la derni\u00e8re fois, qu\u2019avez-vous \u00e0 dire ? Ce travail doit impliquer pour vous une esp\u00e8ce de collaboration, m\u00eame si vous n\u2019avez pas lu Foucault. Il s\u2019agit de ce que \u00e7a \u00e9veille en vous, est-ce que vous voyez des rapprochements \u00e0 faire, des choses comme \u00e7a en fonction de ce que vous savez. Je vous souris pour vous encourager. Bon, \u00e7a va venir... Qui est-ce qui est du premier cycle ici ? Alors ceux qui sont du premier cycle, pour la prochaine fois, je voudrais que vous me remettiez un petit papier, avec nom et adresse, mais surtout avec ce que vous faites, quel DEUG, quel je-sais-pas-quoi, et quels sont, cette ann\u00e9e, vos th\u00e8mes d\u2019int\u00e9r\u00eat et de travail. Voil\u00e0 et puis ensuite, comme il n\u2019y en a pas beaucoup, je les verrai au besoin un par un. Je voudrais avoir \u00e7a la prochaine fois. Bon, alors... J\u2019essaie de r\u00e9capituler. Je veux dire, mais m\u00eame ce que j\u2019appelle des r\u00e9actions de vous c\u2019est n\u2019importe quoi, hein, dans n\u2019importe quel domaine, en fonction de ce qu\u2019on a dit... Bon, j\u2019essaie de r\u00e9capituler. Notre s\u00e9ance pr\u00e9c\u00e9dente, c\u2019\u00e9tait sur le th\u00e8me \u00ab qu\u2019est-ce qu\u2019une archive selon Foucault ? \u00bb, qu\u2019est-ce que l\u2019arch\u00e9ologie ?\nCe qu\u2019on a d\u00e9gag\u00e9 c\u2019est une id\u00e9e tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale, \u00e0 savoir : voir et parler, ou plus pr\u00e9cis\u00e9ment, mais ce plus pr\u00e9cis\u00e9ment doit d\u00e9j\u00e0 nous para\u00eetre presque choquant, et on n\u2019est pas encore mesure de le comprendre, on sait juste que les termes qui suivent sont plus pr\u00e9cis que \u00ab voir et parler \u00bb. Voir et parler ou plus pr\u00e9cis\u00e9ment, le visible et l\u2019\u00e9non\u00e7able, ou, si vous pr\u00e9f\u00e9rez les visibilit\u00e9s et les \u00e9nonc\u00e9s, constituent deux formes stables \u00e0 chaque \u00e9poque et que finalement une grande partie de l\u2019\u0153uvre de Foucault consiste en une r\u00e9partition et un statut de ces deux formes, je dirais de L\u2019histoire de la folie \u00e0 Surveiller et Punir - je ne dis pas que les livres de Foucault se r\u00e9duisent \u00e0 cela, je dis qu\u2019ils comportent cela - une distribution des deux formes suivant telle ou telle \u00e9poque : la forme de visibilit\u00e9, la forme d\u2019\u00e9non\u00e7abilit\u00e9. Et j\u2019insistais une fois pour toute sur ceci que certaines interpr\u00e9tations de Foucault qui sacrifient la conception du visible \u00e0 une conception de l\u2019\u00e9nonc\u00e9, de l\u2019\u00e9non\u00e7able ou du dicible, sont forc\u00e9ment amen\u00e9es \u00e0 mutiler la pens\u00e9e de Foucault. Donc le visible et l\u2019\u00e9non\u00e7able constituent deux formes stables \u00e0 chaque \u00e9poque. Il faudrait presque m\u00eame renverser : ce qui d\u00e9finit une \u00e9poque c\u2019est un champ complexe de visibilit\u00e9s et un r\u00e9gime complexe d\u2019\u00e9nonc\u00e9s.\nEn d\u2019autres termes une \u00e9poque se d\u00e9finit par ce qu\u2019elle voit et ce qu\u2019elle dit. D\u2019o\u00f9 : \u00ab l\u2019arch\u00e9ologie \u00bb signifie quoi ? Elle signifie une discipline qui analyse les archives, et qu\u2019est-ce que c\u2019est qu\u2019une archive ? C\u2019est le recueil audiovisuel d\u2019une \u00e9poque, le visible et l\u2019\u00e9non\u00e7able. D\u00e8s lors c\u2019est par le visible et l\u2019\u00e9non\u00e7able qu\u2019on d\u00e9finira l\u2019\u00e9poque, ou ce qu\u2019on peut appeler maintenant \u00ab une formation historique \u00bb. Une \u00e9poque se d\u00e9finit par ce qu\u2019elle voit et ce qu\u2019elle \u00e9nonce. Ce qu\u2019on appellera \u00ab une formation historique \u00bb ou, Foucault dit parfois \u00ab une positivit\u00e9 \u00bb, c\u2019est l\u2019entrecroisement des deux formes stables \u00e0 une \u00e9poque, le vu le dit, le visible et l\u2019\u00e9non\u00e7able. Donc Foucault peut consid\u00e9rer qu\u2019une grande partie de son \u0153uvre est une analyse de certaines formations historiques. Par l\u00e0 il peut dire, au d\u00e9but d\u2019un livre r\u00e9cent, au d\u00e9but de L\u2019usage des plaisirs, il peut dire \u00ab oui toute une partie de mes livres, c\u2019est : des \u00e9tudes d\u2019histoire \u00bb. Vous voyez que la formation historique se d\u00e9finit par : un r\u00e9gime d\u2019\u00e9nonc\u00e9, un champ de visibilit\u00e9. Ce qui implique notamment une chose c\u2019est que toutes les \u00e9poques, toutes les formations historiques ne voient pas la m\u00eame chose, ne disent pas la m\u00eame chose. Les visibilit\u00e9s et les \u00e9nonc\u00e9s sont les variables de chaque formation. D\u2019une formation \u00e0 l\u2019autre, elles varient. On l\u2019a vu en d\u00e9tail, pas beaucoup en d\u00e9tail mais un petit peu, on l\u2019a vu \u00e0 propos des deux livres qui pr\u00e9sentent des parall\u00e8les tr\u00e8s frappants, L\u2019Histoire de la folie et Surveiller et Punir. Dans L\u2019Histoire de la folie, l\u2019h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral au XVIIe si\u00e8cle est (et ?) la visibilit\u00e9 de la folie \u00e0 cette \u00e9poque, l\u2019h\u00f4pital fait voir la folie sous telle ou telle esp\u00e8ce visuelle. Comme dit Foucault, il y a une \u00e9vidence, en prenant \u00e9vidence au sens de visibilit\u00e9, il y a une \u00e9vidence de la folie dans l\u2019h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral et dans les conditions de l\u2019h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 savoir : grouper les fous avec les vagabonds, les ch\u00f4meurs, les mendiants etc. C\u2019est une visibilit\u00e9 de la folie, la folie se fait voir, elle se fait voir dans le cadre de l\u2019h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral. Et au XIXe si\u00e8cle, l\u2019asile et la pr\u00e9figuration de ce qui sera, dans le courant du XIXe, l\u2019asile psychiatrique, donnent une tout autre visibilit\u00e9, c\u2019est une tout autre mani\u00e8re de la voir. Et parall\u00e8lement au XVIIe si\u00e8cle, en m\u00eame temps que l\u2019h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral fait voir la folie sous telle ou telle esp\u00e8ce, les \u00e9nonc\u00e9s de folie, c\u2019est-\u00e0-dire les \u00e9nonc\u00e9s qui concernent la folie, sont \u00e9galement originaux et sont des \u00e9nonc\u00e9s qui tournent autour de \u00ab l\u2019objet discursif \u00bb - dira Foucault - de l\u2019objet discursif suivant : la d\u00e9raison. La folie est comprise comme d\u00e9raison. Ne dites pas \u00ab \u00e7a va de soi \u00bb, car...\nNe dites pas \u00ab \u00e7a va de soi \u00bb, car la d\u00e9raison comme objet de discours est un th\u00e8me parfaitement original qui sans doute ne peut surgir que \u00e0 l\u2019\u00e2ge classique, en vertu de la conception de la raison que cet \u00e2ge se fait. Mais ensuite au XVIIIe si\u00e8cle, d\u00e8s le XVIIIe si\u00e8cle, ce n\u2019est plus en rapport avec la raison que la folie sera \u00e9nonc\u00e9e. Elle sera \u00e9nonc\u00e9e en fonction de tout autre coordonn\u00e9e. Si bien qu\u2019on peut dire : le XVIIe si\u00e8cle : mani\u00e8re de voir la folie : h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral ; mani\u00e8re d\u2019\u00e9noncer la folie : la d\u00e9raison.\nC\u2019est \u00e7a qui fait, \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la folie, la formation historique \u00ab \u00e2ge classique \u00bb. Pour la prison, on a vu la m\u00eame chose. La prison au XVIIIe si\u00e8cle. Le r\u00e9gime prison se forme au XVIIIe si\u00e8cle comme quoi ? Nouvelle mani\u00e8re de \u00ab\u00a0voir\u00a0\u00bb le crime. En m\u00eame temps le droit p\u00e9nal subit une \u00e9volution par rapport aux \u00e9poques pr\u00e9c\u00e9dentes. Cette \u00e9volution c\u2019est quoi ? C\u2019est la formation d\u2019un type nouveau d\u2019\u00e9nonc\u00e9s dont l\u2019objet discursif, l\u2019objet \u00e9nonciatif, c\u2019est la d\u00e9linquance. \u00c9nonc\u00e9 de d\u00e9linquance, prison comme visibilit\u00e9 du crime : l\u00e0 aussi \u00e7a d\u00e9finit une formation historique.\nDonc c\u2019\u00e9tait vraiment le premier point, l\u00e0, que je peux, je crois, consid\u00e9rer un peu comme acquis, c\u2019est toujours cette confrontation, au niveau de chaque formation historique, du visible et de l\u2019\u00e9non\u00e7able. \nQu\u2019est-ce qu\u2019une \u00e9poque fait voir et voit - c\u2019est la m\u00eame chose - Qu\u2019est-ce qu\u2019elle voit et fait voir ? Qu\u2019est-ce qu\u2019elle dit et fait dire ? C\u2019est une m\u00e9thode tr\u00e8s ferme, \u00e0 mon avis tr\u00e8s originale. On va voir pourquoi \u00ab originale \u00bb. Pourquoi est-ce original pr\u00e9cis\u00e9ment ? Pourquoi Foucault peut-il dire encore une fois au d\u00e9but de L\u2019Usage des plaisirs, \u00ab je fais des \u00e9tudes d\u2019histoire, mais non du travail d\u2019historien \u00bb ? Pourquoi est-ce que c\u2019est du travail de philosophe ? La nouvelle conception de l\u2019histoire, ce qu\u2019on a appel\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9cole des annales\u00a0\u00bb, nous propose \u00e0 la fois une histoire des comportements et, je vous disais la derni\u00e8re fois, une histoire des mentalit\u00e9s. En effet je vous citais l\u2019exemple du recueil \u00ab Comment on meurt en Anjou \u00e0 telle \u00e9poque \u00bb. \u00ab Comment on meurt en Anjou \u00e0 telle \u00e9poque \u00bb c\u2019est uniquement une \u00e9tude de comportement et aussi une \u00e9tude de mentalit\u00e9 dans la mesure o\u00f9 sera consid\u00e9r\u00e9e la mani\u00e8re d\u2019envisager la mort, les id\u00e9es sur la mort.\nFoucault se s\u00e9pare de cette conception. Pourquoi ? On a tous les \u00e9l\u00e9ments d\u00e9j\u00e0 pour r\u00e9pondre. Il ne fait pas un travail d\u2019historien. Il ne dit pas du tout que les historiens ont tort, il dit que son affaire \u00e0 lui est ailleurs. Et pourquoi ? Ma r\u00e9ponse \u00e9tait simple, quand je me demandais : \u00ab mais pourquoi, dit-il \u00e7a et qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ? \u00bb, ma r\u00e9ponse \u00e9tait \u00ab et bien oui parce que \u00bb. Vous voyez bien qu\u2019avec le visible et l\u2019\u00e9non\u00e7able, il pr\u00e9tend s\u2019\u00e9lever - \u00e0 tort ou \u00e0 raison, \u00e7a m\u2019est \u00e9gal - il pr\u00e9tend s\u2019\u00e9lever jusqu\u2019\u00e0 une d\u00e9termination des conditions. \nLe visible ou la visibilit\u00e9 ce n\u2019est pas un comportement, c\u2019est la condition sous laquelle, c\u2019est la condition g\u00e9n\u00e9rale sous laquelle, tous les comportements d\u2019une \u00e9poque se manifestent, viennent \u00e0 la lumi\u00e8re. Les \u00e9nonc\u00e9s ce ne sont pas des id\u00e9es....\n... conception tr\u00e8s importante de la philosophie a toujours d\u00e9fini la philosophie comme la recherche de conditions. A quelles conditions quelque chose est-il possible. Et c\u2019\u00e9tait \u00e7a la question philosophique. Si je demande \u00ab qu\u2019est-ce que les math\u00e9matiques ? \u00bb, je ne fais pas forc\u00e9ment de la philosophie, mais si je demande : \u00ab \u00e0 quelles conditions les math\u00e9matiques sont-elles possibles ? \u00bb, l\u00e0 je fais de la philosophie. \u00ab Je ne fais pas un travail d\u2019historien \u00bb d\u00e8s lors pour Foucault signifie bien, il me semble, c\u2019est que Foucault s\u2019\u00e9l\u00e8ve jusqu\u2019aux conditions qui rendent les comportements d\u2019une \u00e9poque possibles et les mentalit\u00e9s d\u2019une \u00e9poque possibles. En d\u2019autres termes Foucault pr\u00e9tend fixer des \u00e9l\u00e9ments purs. D\u2019o\u00f9, dans L\u2019Arch\u00e9ologie du savoir, l\u2019emploi du mot, tr\u00e8s insolite, de \u00ab\u00a0a priori\u00a0\u00bb. A priori en philosophie, \u00e7a a toujours voulu dire \u00ab ind\u00e9pendant de l\u2019exp\u00e9rience \u00bb, or les conditions de l\u2019exp\u00e9rience sont \u00ab\u00a0a priori\u00a0\u00bb c\u2019est-\u00e0-dire les conditions de l\u2019exp\u00e9rience ne sont pas donn\u00e9es dans l\u2019exp\u00e9rience elle-m\u00eame. Le visible et l\u2019\u00e9non\u00e7able sont les \u00ab\u00a0a priori\u00a0\u00bb, les a priori de quoi ? Les \u00ab\u00a0a priori\u00a0\u00bb d\u2019une \u00e9poque, les \u00ab\u00a0a priori\u00a0\u00bb d\u2019une formation historique. D\u2019o\u00f9 l\u2019id\u00e9e tr\u00e8s bizarre de Foucault, on aura l\u2019occasion de la retrouver : les \u00ab\u00a0a priori\u00a0\u00bb sont historiques. Alors que par exemple chez Kant \u00ab\u00a0a priori\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0historique\u00a0\u00bb s\u2019opposent, l\u00e0 il y a des a priori historiques, ce sont les conditions de visibilit\u00e9, les conditions d\u2019\u00e9non\u00e7abilit\u00e9 qui permettent de d\u00e9finir une \u00e9poque. Donc le visible et l\u2019\u00e9non\u00e7able sont deux \u00e9l\u00e9ments purs, en tant que tels ils se combinent pour d\u00e9finir la formation historique, c\u2019est-\u00e0-dire pour d\u00e9terminer les conditions de cette formation. \n\u00c0 quelles conditions, l\u2019\u00e2ge classique est-il possible ? R\u00e9ponse : sous les conditions de telles formes de visibilit\u00e9, de telles formes d\u2019\u00e9non\u00e7abilit\u00e9.\nVous voyez que c\u2019est une chose qui s\u00e9pare, je ne dis pas que \u00e7a oppose, mais \u00e7a marque l\u2019originalit\u00e9 de l\u2019entreprise de Foucault et l\u2019impossibilit\u00e9 de la ramener \u00e0, en effet, un travail d\u2019historien. Je dirais \u00e0 la limite que les formations historiques sont des strates, des stratifications. Et on verra, l\u00e0 j\u2019emploie ce mot parce qu\u2019il me para\u00eet commode et parce qu\u2019il renvoie bien au terme \u00ab arch\u00e9ologie \u00bb - l\u2019arch\u00e9ologie est l\u2019\u00e9tude des strates - et on verra que l\u2019on peut donner \u00e0 ce mot \u00ab strate \u00bb toutes sortes de d\u00e9terminations, mais la premi\u00e8re d\u00e9termination qui m\u2019autoriserait \u00e0 employer un tel mot c\u2019est : une strate est pr\u00e9cis\u00e9ment un compos\u00e9 de visible et d\u2019\u00e9non\u00e7able, un entrecroisement de visibilit\u00e9 et d\u2019\u00e9nonc\u00e9. Si bien que les formations historiques sont des strates, sont des stratifications. Et c\u2019est tout un axe, comme un premier axe, de l\u2019\u0153uvre de Foucault : cette \u00e9tude arch\u00e9ologique des stratifications, c\u2019est-\u00e0-dire des formations historiques d\u00e9finies par les visibilit\u00e9s qu\u2019elles d\u00e9ploient, les \u00e9non\u00e7abilit\u00e9s qu\u2019elles prof\u00e8rent.\nJe dis \u00ab un premier axe \u00bb... ah bon ? Est-ce qu\u2019il y aura d\u2019autres axes ? On peut d\u00e9j\u00e0 poser ce probl\u00e8me. Sans doute il y aura d\u2019autres axes. Voir et parler, le visible et l\u2019\u00e9non\u00e7able (inaudible) n\u2019\u00e9puisent pas le tout et \u00e7a, on peut bien s\u2019y attendre et d\u00e8s le d\u00e9but de son \u0153uvre Foucault est tr\u00e8s conscient. Mais s\u2019il y a d\u2019autres axes, il faudra se demander : quels sont leurs rapports avec les formations historiques ? S\u2019il y a d\u2019autres axes, peut-\u00eatre est-ce que ces autres axes ne concernent plus le stratifi\u00e9. Le stratifi\u00e9 se d\u00e9finit par la composition, l\u2019entrecroisement de deux formes stables : le visible et l\u2019\u00e9non\u00e7able. Mais, mais, mais, mais... Est-ce que tout est stable ? Est-ce que tout est formation historique ? Est-ce que tout est strate ? Il y a un texte sublime de Hermann Melville, le romancier am\u00e9ricain. Il est si beau que je vous le lis. Comme \u00e7a parce que je pense que c\u2019est un texte qui aurait plu \u00e0, qui aurait plu infiniment \u00e0 Foucault. C\u2019est dans un tr\u00e8s grand roman de Melville qui s\u2019appelle Pierre ou les ambigu\u00eft\u00e9s - je vous le lis : \u00ab il y avait encore des millions et des millions de choses qui ne s\u2019\u00e9taient pas r\u00e9v\u00e9l\u00e9es \u00e0 Pierre. La vieille momie est enfouie sous de multiples bandelettes. Il faut du temps pour d\u00e9mailloter ce roi \u00e9gyptien. Parce que Pierre commen\u00e7ait \u00e0 percer du regard la premi\u00e8re couche superficielle du monde, il s\u2019imaginait dans sa folie qu\u2019il avait atteint \u00e0 la substance non-stratifi\u00e9e. Mais si loin que les g\u00e9ologues soient descendus dans les profondeurs de la terre, ils n\u2019ont trouv\u00e9 que strate sur strate - vous reconnaissez ? c\u2019est l\u2019arch\u00e9ologue \u00e7a - car jusqu\u2019\u00e0 son axe le monde n\u2019est que surfaces superpos\u00e9es. Et au prix d\u2019immenses efforts, nous nous frayons une voie souterraine dans la pyramide, au prix d\u2019horribles t\u00e2tonnements, nous parvenons \u00e0 la chambre centrale ; \u00e0 notre grande joie, nous d\u00e9couvrons le sarcophage ; nous levons le couvercle et... il n\u2019y a personne ! L\u2019\u00e2me de l\u2019homme est un vide immense et terrifiant. \u00bb\nVoil\u00e0... on se tait un tout petit peu parce que c\u2019est (inaudible) d\u2019\u00eatre sensible \u00e0 la beaut\u00e9 d\u2019un pareil texte. Alors je le lis en le traduisant en termes imm\u00e9diatement proches de Foucault. Toutes les formations historiques sont des strates, et que faisons-nous, nous autres - je fais parler Foucault - nous autres arch\u00e9ologues que faisons-nous ? Nous allons de strate en strate, nous allons de formation en formation. Il ne faut pas croire trop vite qu\u2019on a atteint la substance non-stratifi\u00e9e. Y a-t-il une substance non-stratifi\u00e9e ? S\u2019il y a une substance non-stratifi\u00e9e, elle est par-del\u00e0 \u00ab\u00a0le voir\u00a0\u00bb et par-del\u00e0 \u00ab\u00a0le parler\u00a0\u00bb, par-del\u00e0 le visible et par-del\u00e0 l\u2019\u00e9non\u00e7able. Car le visible et l\u2019\u00e9non\u00e7able s\u2019\u00e9pousent pour constituer les strates et pour former les strates suivant telle ou telle formule. Nous allons de strate en strate mais avons-nous atteint la substance non-stratifi\u00e9e ? Si loin - alors je transpose \u00e0 peine - si loin que les arch\u00e9ologues soient descendus dans les profondeurs de la terre, ils n\u2019ont trouv\u00e9 que strate sur strate, ils n\u2019ont trouv\u00e9 que formation historique sur formation historique, car jusqu\u2019\u00e0 son axe, le monde n\u2019est que strates superpos\u00e9es. \u00ab\u00a0Et au prix d\u2019immenses efforts, nous nous frayons une voie souterraine dans la pyramide, au prix d\u2019horribles t\u00e2tonnements nous parvenons \u00e0 la chambre centrale\u00a0\u00bb - c\u2019est-\u00e0-dire : nous allons de formation en formation \u00e0 la recherche du non-stratifi\u00e9, nous parvenons \u00e0 la substance non-stratifi\u00e9e, du moins au lieu de la substance non-stratifi\u00e9e, la chambre centrale de la pyramide. Toutes les faces de la pyramide, c\u2019est des strates, mais toutes ces strates sont l\u00e0 pour couvrir la chambre centrale de la pyramide, l\u00e0 o\u00f9 bouillonne le non-stratifi\u00e9. Pourquoi est-ce qu\u2019il bouillonne ? Parce que si les strates sont solides, il faut imaginer le non-stratifi\u00e9 comme \u00e9trangement liquide, ou pire comme gazeux. Nous arrivons \u00e0 la chambre centrale de la pyramide, \u00e0 notre grande joie, nous d\u00e9couvrons le sarcophage ; nous disons : c\u2019est l\u00e0 qu\u2019est le non-stratifi\u00e9 ; nous levons le couvercle et... il n\u2019y a personne. L\u2019\u00e2me de l\u2019homme est un vide immense et terrifiant. \u00bb\nAlors vous sentez que, peut-\u00eatre, quand on en aura fini avec cet axe, on s\u2019apercevra - et il fallait le dire d\u00e8s le d\u00e9but, autant le dire d\u00e8s le d\u00e9but - que ce n\u2019\u00e9tait que un premier axe. Les strates ou formations historiques, c\u2019est-\u00e0-dire les grands compos\u00e9s de visible et d\u2019\u00e9non\u00e7able, n\u2019\u00e9puisent pas la pens\u00e9e de Foucault. Il y aura un autre axe et puis peut-\u00eatre encore un autre axe. Il y aura bien des axes \u00e0 cette pens\u00e9e, peut-\u00eatre que la nouveaut\u00e9 de Foucault c\u2019est d\u2019avoir impos\u00e9 un nouveau syst\u00e8me de coordonn\u00e9es.\nMais l\u00e0 nous voyons la premi\u00e8re dimension, seulement le premier axe ou la premi\u00e8re dimension, du syst\u00e8me de coordonn\u00e9es que je r\u00e9sume pour la \u00e9ni\u00e8me fois : voir et parler, une combinaison du visible et de l\u2019\u00e9non\u00e7able suivant chaque \u00e9poque c\u2019est-\u00e0-dire selon chaque formation historique d\u00e9terminable comme strate. Et les visibilit\u00e9s et les \u00e9nonc\u00e9s sont les \u00e9l\u00e9ments purs de toute stratification. Si bien que, \u00e0 une strate ou une formation historique - je reprends - je dois demander deux questions fondamentales, qui sont les questions non pas de l\u2019histoire mais d\u00e9j\u00e0 les questions de la philosophie : \n\n qu\u2019est-ce que tu vois ? \n et qu\u2019est-ce que tu fais voir ? \n Et qu\u2019est-ce que tu dis ? Ou, suivant les termes plus techniques qu\u2019on a vus la derni\u00e8re fois : \n quelles sont tes \u00e9vidences, \n quelles sont tes discursivit\u00e9s ?\n\nVoil\u00e0 \u00e7a c\u2019\u00e9tait notre affaire la derni\u00e8re fois. Et on avait \u00e0 peine commenc\u00e9 la seconde question qui n\u2019\u00e9tait plus \u00ab qu\u2019est-ce qu\u2019une archive ? Qu\u2019est-ce que l\u2019arch\u00e9ologie ? \u00bb, \u00e0 savoir la recherche des deux conditions pures - vous voyez pourquoi il emploie, il doit invoquer un mot comme arch\u00e9ologie pour se distinguer de l\u2019histoire, pour se distinguer de l\u2019historien, l\u2019archive ce n\u2019est pas l\u2019histoire, c\u2019est la d\u00e9termination des deux \u00e9l\u00e9ments c\u2019est-\u00e0-dire des conditions de visibilit\u00e9 et d\u2019\u00e9non\u00e7abilit\u00e9 - Et on avait entam\u00e9 un second th\u00e8me, c\u2019est \u00ab qu\u2019est-ce que le savoir ? \u00bb. Et on disait la m\u00eame chose : savoir, c\u2019est voir et \u00e9noncer. \u00c7a s\u2019encha\u00eenait bien, c\u2019est un peu comme si, \u00e0 premi\u00e8re vue, la formation historique disait objectivement ce que le savoir nous dit subjectivement. Savoir et formation historique... \u00e7a nous para\u00eet d\u00e9j\u00e0 bizarre : le savoir et la formation historique ne font qu\u2019un. Savoir en effet, c\u2019est voir et \u00e9noncer, c\u2019est-\u00e0-dire savoir c\u2019est combiner du visible et de l\u2019\u00e9non\u00e7able. D\u00e8s lors tout savoir est historique. Et on en \u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s l\u00e0. Alors je reprends mon appel : Est-ce qu\u2019il y a des interventions sur ce premier point sur l\u2019archive ? Non ? Pas de probl\u00e8me, pas d\u2019obscurit\u00e9 ? C\u2019est tr\u00e8s clair ? Bon et bien alors continuons.\nComment est-ce qu\u2019on peut comprendre cette esp\u00e8ce d\u2019identit\u00e9 savoir/formation historique ? L\u2019identit\u00e9 du savoir et de la formation historique, c\u2019est l\u2019archive elle-m\u00eame. Mais comment la comprendre concr\u00e8tement ? C\u2019est qu\u2019en fait le savoir n\u2019a ni objet, ni sujet. Le savoir, tel que Foucault le con\u00e7oit, n\u2019est pas connaissance d\u2019un objet par un sujet. Le savoir n\u2019a ni objet ni sujet, qu\u2019est-ce qu\u2019il a alors ? Bien il n\u2019y a plus qu\u2019\u00e0 se laisser aller pour le moment. On va voir qu\u2019on va retrouver de nouvelles difficult\u00e9s au niveau de qu\u2019est-ce que le savoir ? Mais pour le moment on est \u00ab\u00a0en descente\u00a0\u00bb, nous savons comment d\u00e9finir le savoir : le savoir n\u2019a ni objet ni sujet, il a des \u00e9l\u00e9ments. Il a deux \u00e9l\u00e9ments : le visible et l\u2019\u00e9non\u00e7able. Vous me direz : \u00ab le visible est son objet, l\u2019\u00e9non\u00e7able son sujet \u00bb, non, pas vrai. Il a deux \u00e9l\u00e9ments purs absolument irr\u00e9ductibles. En d\u2019autres termes il n\u2019y a rien sous le savoir ou avant le savoir. Ah il n\u2019y a rien avant le savoir ou sous le savoir ! Il faut l\u00e0, surveiller nos mots, parce que ce qu\u2019on vient de laisser entendre tout \u00e0 l\u2019heure c\u2019est qu\u2019il y aurait des dimensions autres que la formation historique ou la strate - mais si le savoir ne fait qu\u2019un avec les strates, avec les formations historiques, alors les autres dimensions, les autres axes qui ne se r\u00e9duisent pas \u00e0 la formation historique, ils ne se r\u00e9duisent pas non plus au savoir ? Non, sans doute, ils ne se r\u00e9duisent pas au savoir, mais ils ne sont pas sous le savoir ou avant le savoir. Est-ce qu\u2019on peut d\u00e9j\u00e0 imaginer ce qu\u2019ils seraient ces autres axes ? Peut-\u00eatre qu\u2019ils sont hors-strate, ou inter-strates, mais ils ne sont pas \u00ab sous \u00bb, et ils ne sont pas \u00ab avant \u00bb. C\u2019est cela qui explique une chose sur laquelle Foucault a insist\u00e9 quand m\u00eame d\u00e8s le d\u00e9but, \u00e0 savoir son opposition \u00e0 la ph\u00e9nom\u00e9nologie sous quelle forme ? Il n\u2019y a pas, selon Foucault, d\u2019exp\u00e9rience dite sauvage ou originelle. Exp\u00e9rience sauvage ou originelle \u00e9taient des termes employ\u00e9s par Merleau-Ponty et Foucault, \u00e0 plusieurs reprises, marque sa s\u00e9paration avec toute ph\u00e9nom\u00e9nologie sous la forme : \u00ab\u00a0il n\u2019y a pas d\u2019exp\u00e9rience originelle\u00a0\u00bb. Bien plus dans L\u2019Arch\u00e9ologie du savoir, il nous dira : dans L\u2019Histoire de la folie, il y avait encore une ambigu\u00eft\u00e9, certaines pages pouvaient faire croire \u00e0 une exp\u00e9rience originaire de la folie. C\u2019est-\u00e0-dire certaines pages \u00e9taient encore dans la perspective d\u2019une ph\u00e9nom\u00e9nologie du fou. Et il r\u00e9cuse et il dit \u00ab non \u00bb, ces pages, dit-il, aurait pu dire, mais en tout cas \u00e7a n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 dans son esprit. Ce qui remplace la ph\u00e9nom\u00e9nologie c\u2019est quoi ? C\u2019est \u00e0 la lettre, dit Foucault, une \u00e9pist\u00e9mologie. Une \u00e9pist\u00e9mologie, c\u2019est-\u00e0-dire il n\u2019y a pas d\u2019exp\u00e9rience qui ne soit saisie dans un savoir. En d\u2019autres termes, sur une strate, il n\u2019y a que du savoir, tout est savoir. Ce qui implique quoi ? Ce qui implique que savoir, pour Foucault, va avoir un tout autre sens que conna\u00eetre. Savoir... Oui ? \nQuestion (inaudible) \nG.D. : La phrase \u00ab je sais quelque chose \u00bb n\u2019est pas possible, pourquoi ? \nIntervenant : inaudible \nG.D. : Si, \u00ab je sais quelque chose \u00bb est possible. Parce que les \u00e9nonc\u00e9s ont des objets qui leur sont propres, des objets qui leur appartiennent \u00e0 eux, qui n\u2019existent pas hors d\u2019eux. Ces objets sont des objets discursifs. Alors \u00ab\u00a0je sais quelque chose\u00a0\u00bb, d\u2019autre part les visibilit\u00e9s elles-m\u00eames ont des objets, des objets qui leur sont propres. Savoir c\u2019est voir et \u00e9noncer, c\u2019est combiner du visible et de l\u2019\u00e9non\u00e7able. Il y a des objets de visibilit\u00e9, il y a des objets d\u2019\u00e9nonciation, des objets discursifs. Donc dire \u00ab j\u2019\u00e9nonce quelque chose \u00bb est parfaitement possible, \u00ab je vois quelque chose \u00bb est parfaitement possible. Par exemple \u00ab j\u2019\u00e9nonce la d\u00e9linquance \u00bb, \u00ab je vois le crime en prison \u00bb, \u00ab je vois la folie \u00e0 l\u2019h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral \u00bb, \u00ab j\u2019\u00e9nonce la d\u00e9raison \u00bb. Je dirais : la d\u00e9raison, la d\u00e9linquance sont des objets proprement discursifs, la prison, l\u2019h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral sont des lieux de visibilit\u00e9s. Je peux parfaitement dire \u00ab je vois quelque chose \u00bb, mais ce quelque chose est int\u00e9rieur au savoir, ce n\u2019est pas un objet qui existerait ind\u00e9pendamment du savoir ou qui pr\u00e9existerait au savoir.\nDonc je peux dire \u00ab je sais quelque chose \u00bb, une fois dit que le \u00ab\u00a0quelque chose\u00a0\u00bb est int\u00e9rieur au savoir, c\u2019est-\u00e0-dire est une variable du savoir. Alors... Le savoir ne se r\u00e9duit pas \u00e0 la connaissance, \u00e7a veut dire quoi ? Bien plus, il y a une diff\u00e9rence radicale entre savoir et science. Si bien qu\u2019il faudrait retirer le mot que je venais de proposer tout \u00e0 l\u2019heure, le mot \u00ab \u00e9pist\u00e9mologie \u00bb, si on le prend dans son sens rigoureux, \u00e0 savoir \u00ab concernant la science \u00bb. En fait l\u2019\u00e9pist\u00e9mologie de Foucault concerne le savoir et pas sp\u00e9cialement la science. Donc \u00ab\u00a0savoir\u00a0\u00bb n\u2019est pas n\u00e9cessairement scientifique et ne se r\u00e9duit pas \u00e0 une connaissance. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire \u00e7a ? \u00c7a veut dire, vous allez comprendre peut-\u00eatre \u00e7a va nous faire avancer, qu\u2019il y a des seuils d\u2019\u00e9nonc\u00e9s. Un seuil d\u2019\u00e9nonc\u00e9 c\u2019est quoi ? C\u2019est un niveau \u00e0 partir duquel un \u00e9nonc\u00e9 peut \u00eatre qualifi\u00e9 comme tel ou tel. En d\u2019autres termes il y a, par exemple, un seuil de scientificit\u00e9. Le seuil de scientificit\u00e9 doit \u00eatre d\u00e9fini par les caract\u00e8res \u00e0 partir desquels, lorsque des \u00e9nonc\u00e9s poss\u00e8dent ces caract\u00e8res, ils seront dits \u00ab\u00a0scientifiques\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0\u00e9nonc\u00e9s de connaissance\u00a0\u00bb. Bien plus, analysant ces seuils, Foucault distingue m\u00eame plusieurs seuils renvoyant \u00e0 la science : un seuil qu\u2019il appellera \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9pist\u00e9mologisation\u00a0\u00bb ; un seuil qu\u2019il appellera \u00ab\u00a0de scientificit\u00e9\u00a0\u00bb ; et un seuil \u00ab\u00a0de formalisation\u00a0\u00bb.\nPar exemple les math\u00e9matiques ont atteint le seuil sup\u00e9rieur de la science : le seuil de formalisation. Mais d\u2019autres sciences ne l\u2019ont pas atteint, se contentent d\u2019un seuil de scientificit\u00e9. Mais, si l\u2019on d\u00e9finit donc la science comme un mode de savoir, et bien on dit que le savoir c\u2019est : tout \u00e9nonc\u00e9 en tant que combinable avec des visibilit\u00e9s. Il y a des seuils de visibilit\u00e9 qui font que la vision devient scientifique. Il y a des seuils d\u2019\u00e9nonc\u00e9 qui font que l\u2019\u00e9nonc\u00e9 devient scientifique. Mais il ne faut pas se braquer sur la science, parce que, \u00e0 peine j\u2019ai dit \u00e7a, je me dis : et bien, oui c\u2019est tr\u00e8s int\u00e9ressant cette conception de Foucault. On va voir pourquoi c\u2019est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c\u2019est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que, en plus, \u00e7a ouvre les seuils : \u00e0 partir de quel seuil un \u00e9nonc\u00e9 devient-il politique ? \nQuels sont les seuils de politisation d\u2019un \u00e9nonc\u00e9 ? Je vais dire des choses tr\u00e8s simples, mais qui me paraissent importantes pour l\u2019analyse des formations historiques. Comprenez qu\u2019\u00e0 ce moment-l\u00e0 il s\u2019agit d\u2019\u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s prudent. C\u2019est toujours idiot de dire \u00ab \u00e7a a toujours exist\u00e9 \u00bb, jamais rien n\u2019a toujours exist\u00e9. Prenons un exemple : l\u2019antis\u00e9mitisme. Il y a toujours eu des antis\u00e9mites. Bon, mais dire \u00e7a, a tr\u00e8s peu d\u2019int\u00e9r\u00eat. Qu\u2019est-ce qui commence \u00e0 devenir int\u00e9ressant ? C\u2019est si je demande : dans quelles formations historiques l\u2019antis\u00e9mitisme a-t-il donn\u00e9 lieu \u00e0 des \u00e9nonc\u00e9s politiques ? Et la r\u00e9ponse peut \u00eatre multiple : dans telle, dans telle aussi etc. Sinon il peut y avoir un antis\u00e9mitisme d\u2019opinion qui n\u2019est pas repris dans les \u00e9nonc\u00e9s politiques d\u2019une \u00e9poque, qui n\u2019intervient pas ou qui n\u2019intervient pas majeurement dans les \u00e9nonc\u00e9s politiques d\u2019une \u00e9poque. En d\u2019autres termes : quand est-ce que les \u00e9nonc\u00e9s antis\u00e9mites franchissent le seuil de politisation ? Cela \u00e7a devient une bonne question. Bon... et pour tout comme \u00e7a ! Je veux dire : je parlerai d\u2019un seuil de politisation, \u00e7a revient \u00e0 dire quoi ? C\u2019est que les \u00e9nonc\u00e9s impliquent des r\u00e8gles de formation et on verra que cette id\u00e9e est tellement importante qu\u2019elle nous entra\u00eene tr\u00e8s loin. Tout \u00e9nonc\u00e9 a ses r\u00e8gles de formation. Ces r\u00e8gles de formation ne s\u2019\u00e9puisent pas l\u00e0-dedans, mais comportent la d\u00e9termination d\u2019un seuil qui fait que l\u2019\u00e9nonc\u00e9 appartient \u00e0 tel ou tel seuil. \nIl y a des r\u00e8gles de formation sans lesquelles un \u00e9nonc\u00e9 ne peut pas \u00eatre politique. Il y a des r\u00e8gles de formation sans lesquelles un \u00e9nonc\u00e9 n\u2019est pas diplomatique. Il y a des r\u00e8gles de formation sans lesquelles un \u00e9nonc\u00e9 ne peut pas \u00eatre religieux etc.\nIl ne faut donc pas seulement parler d\u2019un seuil de scientificit\u00e9 pour des \u00e9nonc\u00e9s possibles, il faut parler d\u2019un seuil de politisation, d\u2019un seuil d\u2019\u00e9thisation - \u00e0 partir de quand et de quel seuil un \u00e9nonc\u00e9 est-il un \u00e9nonc\u00e9 moral ? Cela ne va pas de soi du tout, tout \u00e7a - d\u2019un seuil d\u2019esth\u00e9tisation... Lorsqu\u2019on dit par exemple des probl\u00e8mes du type : \u00ab quand est-ce que la nature prend une valeur esth\u00e9tique ? \u00bb, c\u2019est int\u00e9ressant, ou bien c\u2019est un faux probl\u00e8me ou bien c\u2019est tr\u00e8s int\u00e9ressant, on ne sait pas, il n\u2019y a que l\u2019analyse qui tendra \u00e0 nous le dire, mais \u00ab \u00e0 partir de quand la nature prend-elle une valeur esth\u00e9tique ? \u00bb \u00e7a signifie \u00ab quand est-ce que les \u00e9nonc\u00e9s sur la nature prennent-ils, franchissent-ils le seuil esth\u00e9tique de l\u2019\u00e9poque ? \u00bb. Alors : n\u00e9cessit\u00e9 de voir quel est le seuil esth\u00e9tique de l\u2019\u00e9poque, comment les \u00e9nonc\u00e9s sur la nature franchissent ce seuil. Et c\u2019est la m\u00eame chose pour les visibilit\u00e9s, les visibilit\u00e9s elles aussi ont un seuil. Chaque \u00e9poque (inaudible) voir. Elle voit d\u2019accord, mais \u00e0 la limite qu\u2019est-ce qu\u2019il faut dire de l\u2019opinion ? Les \u00e9nonc\u00e9s d\u2019opinion : eux aussi il y a un seuil. Vous voyez : chaque formation... \u00c7a me permet alors d\u2019enrichir la notion pr\u00e9c\u00e9dente d\u2019archive. Je disais tout \u00e0 l\u2019heure - et c\u2019\u00e9tait la premi\u00e8re d\u00e9termination - l\u2019archive c\u2019est une stratification, c\u2019est une strate comme formation historique, c\u2019est-\u00e0-dire - c\u2019\u00e9tait la premi\u00e8re d\u00e9termination de la strate - c\u2019est une combinaison de visible et d\u2019\u00e9non\u00e7able. \u00c7a fait d\u00e9j\u00e0 une certaine \u00e9paisseur de la strate. Maintenant je peux ajouter que la strate c\u2019est un empilement de seuils diversement orient\u00e9s. Un empilement de seuils - et l\u00e0 \u00e7a rend bien compte du mot \u00ab strate \u00bb, et vous voyez que \u00e7a enrichit la notion d\u2019arch\u00e9ologie - un empilement de seuils diversement orient\u00e9s d\u2019apr\u00e8s lesquels les \u00e9nonc\u00e9s pourront \u00eatre dits \u00ab \u00e9nonc\u00e9s politiques de telle formation \u00bb, \u00ab \u00e9nonc\u00e9s esth\u00e9tiques \u00bb, \u00ab \u00e9nonc\u00e9s scientifiques \u00bb etc.\nCe qui nous permet peut-\u00eatre de pr\u00e9ciser l\u2019id\u00e9e d\u2019un r\u00e9gime d\u2019\u00e9nonc\u00e9. Le r\u00e9gime d\u2019\u00e9nonc\u00e9 comprend quoi ? Il comprend au moins trois choses. Un r\u00e9gime d\u2019\u00e9nonc\u00e9 comprend la d\u00e9termination de la strate sur laquelle les \u00e9nonc\u00e9s se produisent, c\u2019est-\u00e0-dire la d\u00e9termination de la formation historique, la d\u00e9termination de la famille d\u2019\u00e9nonc\u00e9s \u00e0 laquelle l\u2019\u00e9nonc\u00e9 appartient et la d\u00e9termination du seuil - est-ce un \u00e9nonc\u00e9 politique ? un \u00e9nonc\u00e9 juridique ? un \u00e9nonc\u00e9 esth\u00e9tique ? etc.. Vous remarquerez que des \u00e9nonc\u00e9s de m\u00eame famille peuvent appartenir \u00e0 des seuils diff\u00e9rents, des \u00e9nonc\u00e9s de m\u00eame seuil peuvent appartenir \u00e0 des familles diff\u00e9rentes. Par exemple dans une m\u00eame formation historique et au niveau d\u2019une m\u00eame science, c\u2019est-\u00e0-dire au niveau d\u2019un m\u00eame seuil, le seuil de la biologie, vous aurez des \u00e9nonc\u00e9s \u00e9volutionnistes et des \u00e9nonc\u00e9s anti-\u00e9volutionnistes qui appartiennent \u00e0 la m\u00eame formation, c\u2019est-\u00e0-dire au m\u00eame r\u00e9gime et pourtant ils ne sont pas de la m\u00eame famille, et pourtant ils ont le m\u00eame seuil. Donc la formation, la famille, le seuil etc. sont des caract\u00e9ristiques de strate. Continuons ;\nDonc savoir n\u2019est pas la science, c\u2019est la science qui est un type de savoir. Ce qui revient \u00e0 dire pour Foucault que tout savoir est fondamentalement une pratique. Le savoir en effet est fait de pratiques. Pratiques de visibilit\u00e9, pratiques d\u2019\u00e9nonc\u00e9.\nOu si vous pr\u00e9f\u00e9rez : pratiques discursives (ce sont les \u00e9nonc\u00e9s) ; pratiques non-discursives (ce sont les visibilit\u00e9s).\nEt le vrai, qu\u2019est-ce que c\u2019est ? Est-ce qu\u2019il y a un sens ? Bien oui, le vrai c\u2019est, on revient toujours \u00e0 \u00e7a, c\u2019est la combinaison du visible et de l\u2019\u00e9non\u00e7able. Mais dans quel cas la combinaison pr\u00e9jugerait-elle une v\u00e9rit\u00e9 ? L\u00e0 on va peut-\u00eatre avoir un probl\u00e8me et Foucault, en tout cas, se r\u00e9clamera d\u2019une \u00ab\u00a0histoire du vrai\u00a0\u00bb. Une histoire du vrai. Une histoire de la v\u00e9rit\u00e9. Et, d\u2019une certaine mani\u00e8re, Foucault est habilit\u00e9 \u00e0 penser qu\u2019il r\u00e9alise, au moins en partie, un point fondamental du programme de Nietzsche, \u00e0 savoir une \u00ab\u00a0histoire de la v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb. Mais pourquoi est-ce qu\u2019il y a une histoire de la v\u00e9rit\u00e9 ? Il y a une histoire de la v\u00e9rit\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment parce que le savoir est affaire de pratique. \nLe savoir est affaire de pratique et le vrai c\u2019est le rapport entre des pratiques discursives et des pratiques non-discursives. En d\u2019autres termes le vrai, la v\u00e9rit\u00e9 est ins\u00e9parable des pratiques qui la produisent, le vrai la v\u00e9rit\u00e9 est ins\u00e9parable d\u2019une proc\u00e9dure. Et c\u2019est ce que j\u2019indiquais la derni\u00e8re fois de mani\u00e8re encore tr\u00e8s vague, \u00e0 savoir : on peut r\u00e9server le terme \u00ab\u00a0proc\u00e9dure\u00a0\u00bb pour d\u00e9signer le rapport entre les deux pratiques, pratiques discursives d\u2019\u00e9nonc\u00e9s ; pratiques non-discursives de voir, de visibilit\u00e9.\nOn garde le mot proc\u00e9dure, d\u2019accord, bon et le vrai n\u2019est jamais s\u00e9parable des proc\u00e9dures par lesquelles non seulement on l\u2019atteint mais on le produit. En effet la notion de v\u00e9rit\u00e9... Voil\u00e0 un \u00e9nonc\u00e9 ou l\u2019apparence d\u2019un \u00e9nonc\u00e9, enfin c\u2019est un \u00e9nonc\u00e9 : \u00ab je veux le vrai \u00bb. On aura \u00e0 se demander : est-ce que c\u2019est un \u00e9nonc\u00e9 ? Parce que vous sentez bien qu\u2019on n\u2019a pas encore abord\u00e9 le probl\u00e8me essentiel, \u00e0 savoir qu\u2019est-ce que Foucault appelle un \u00e9nonc\u00e9 ? Est-ce que c\u2019est la m\u00eame chose qu\u2019une phrase ? En tout cas on part d\u2019une phrase, enfin pour le moment, puisqu\u2019on n\u2019a pas les moyens de faire autrement, on va tr\u00e8s doucement dans nos analyses. \u00ab Je veux le vrai \u00bb : qui c\u2019est qui dit \u00e7a ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est cette phrase ? En effet ce n\u2019est peut-\u00eatre pas un \u00e9nonc\u00e9, on sent d\u00e9j\u00e0 que, en effet, les \u00e9nonc\u00e9s et les phrases, \u00e7a ne va pas \u00eatre la m\u00eame chose. Pourquoi ? Parce que cette phrase elle ne me dit pas grand-chose. Si je vous dis \u00ab consid\u00e9rez la phrase \u00ab\u00a0je veux le vrai\u00a0\u00bb \u00bb, vous avez tout de suite envie de savoir \u00ab mais qui peut bien dire une chose comme \u00e7a ? \u00bb. Il y a beaucoup de gens qui peuvent le dire, mais ils sont tellement vari\u00e9s. Ici on avance beaucoup, c\u2019est toujours quand on ne s\u2019y attend pas qu\u2019on avance, parce que, est-ce qu\u2019il ne faudrait pas dire qu\u2019il y a autant d\u2019\u00e9nonc\u00e9s dans la phrase \u00ab je veux le vrai \u00bb qu\u2019il y a de gens pour la dire cette phrase ? Mais en m\u00eame temps on recule, parce que \u00e7a voudrait dire que l\u2019\u00e9nonc\u00e9 d\u00e9pend de celui qui dit la phrase. Peut-\u00eatre, mais pas seulement. Donc on met \u00e7a de c\u00f4t\u00e9, on n\u2019a pas les moyens, mais enfin on le retient. Il faudra revenir sur ce point, ce sera central sur la question : qu\u2019est-ce qu\u2019un \u00e9nonc\u00e9, quelle est la diff\u00e9rence entre une phrase et un \u00e9nonc\u00e9 ? Je reviens : \u00ab je veux le vrai \u00bb, qui dit \u00e7a ? Et qu\u2019est-ce qu\u2019il veut quand il dit \u00ab je veux le vrai \u00bb ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est son objet ? Puisqu\u2019on a vu en quel sens, d\u2019apr\u00e8s la question que vous posiez, on a vu en quel sens on pouvait parler d\u2019un objet, d\u2019un objet d\u2019\u00e9nonc\u00e9, d\u2019un objet de visibilit\u00e9. \u00ab Je veux le vrai \u00bb ;\nQuand Descartes dit \u00ab je veux le vrai \u00bb - si c\u2019est Descartes qui le dit - il ne cache pas ce qu\u2019il veut : il veut la chose en personne, il veut la pr\u00e9sence. Il veut \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9vidence\u00a0\u00bb. Simplement ce n\u2019est pas possible d\u2019arriver \u00e0 l\u2019\u00e9vidence. Il veut la chose en personne en id\u00e9e. La chose en elle-m\u00eame, en id\u00e9e.\nLorsque Hume au XVIIIe si\u00e8cle dit \u00ab je veux le vrai \u00bb, qu\u2019est-ce qu\u2019il veut ? Il veut des signes. Ou Hobbes m\u00eame, contemporain de Descartes. Il ne veut pas la chose en personne, \u00e7a ne lui dit pas grand-chose la chose en personne. Il veut des signes. Des signes \u00e0 partir desquels il pourra inf\u00e9rer le vrai. Mais le vrai ne sera jamais donn\u00e9. Il sera toujours inf\u00e9r\u00e9 \u00e0 partir d\u2019autre chose que lui. Il sera d\u2019autant plus s\u00fbr que l\u2019inf\u00e9rence sera probable. Tiens et voil\u00e0 que, voulant le vrai, l\u00e0 \u00e7a commence \u00e0 se pr\u00e9ciser : \u00ab je veux le vrai \u00bb donne lieu d\u00e9j\u00e0 \u00e0 deux familles d\u2019\u00e9nonc\u00e9s parce que...\nC\u2019est tr\u00e8s nuanc\u00e9 cette id\u00e9e de Foucault. Il faut bien tenir dans votre esprit, les deux choses \u00e0 la fois. Chaque \u00e9poque dit tout et montre tout. Voil\u00e0 une th\u00e8se, je vais essayer de num\u00e9roter ; Th\u00e8se 1 : chaque \u00e9poque, chaque formation historique dit tout et montre tout. Th\u00e8se 2 : les visibilit\u00e9s et les \u00e9nonc\u00e9s ne sont pas imm\u00e9diatement donn\u00e9s, il faut les extraire. Voil\u00e0, on va donc consid\u00e9rer ces deux aspects.\nLe premier aspect, il va assez vite c\u2019est-\u00e0-dire : il n\u2019y a pas de secret et il n\u2019y a rien de cach\u00e9. Cela revient \u00e0 dire : si vous consid\u00e9rez les \u00e9nonc\u00e9s - seulement entre parenth\u00e8ses : probl\u00e8me qui va nous rebondir dessus tout de suite apr\u00e8s. \u00ab Si vous consid\u00e9rez les \u00e9nonc\u00e9s... \u00bb, oui, mais comment je vais les trouver, les \u00e9nonc\u00e9s ? Si vous consid\u00e9rez les \u00e9nonc\u00e9s, vous voyez bien que tout est dit, si vous consid\u00e9rez les visibilit\u00e9s, tout est montr\u00e9, tout est donn\u00e9, \u00e9videmment. Et m\u00eame, avant m\u00eame de savoir ce que c\u2019est qu\u2019un \u00e9nonc\u00e9 ou ce que c\u2019est qu\u2019une visibilit\u00e9, il faut se d\u00e9faire des id\u00e9es toutes faites. Les id\u00e9es toutes faites \u00e7a consiste \u00e0 croire que les discours, le discursif cachent... (coupure)\nIl ne faut pas \u00eatre tr\u00e8s malin pour le conna\u00eetre. Les r\u00e8gles qui d\u00e9terminent la politisation d\u2019un \u00e9nonc\u00e9 c\u2019est-\u00e0-dire sa nature politique, vous voyez que les hommes politiques ne mentent jamais et que, en un sens, ils disent tout, avec un cynisme radical. C\u2019est b\u00eate de dire \u00ab ils mentent \u00bb. Ils ne mentent absolument pas. Prenez actuellement, que ce soit dans la campagne \u00e9lectorale, la droite, elle dit, mais elle dit exactement ce qui nous arrivera apr\u00e8s les \u00e9lections, mais on le sait. Chirac, c\u2019est pas du tout un menteur, c\u2019est un v\u00e9race. Ils n\u2019ont pas besoin de nous cacher quoi que ce soit, on le sait tr\u00e8s bien ce qui va nous arriver, on le sait tr\u00e8s bien, on ne nous le cache pas : les contr\u00f4les d\u2019identit\u00e9 - bon, \u00e7a on sait que les types jeunes et un peu bruns ils les auront - on ne peut pas dire qu\u2019ils nous mentent, ils nous l\u2019annoncent. Que le patronat puisse renvoyer sans que le minist\u00e8re du travail ait \u00e0 s\u2019en m\u00ealer, on ne peut pas dire qu\u2019on nous le cache. Ils disent absolument tout, ils n\u2019ont rien \u00e0 cacher, vous savez, les hommes politiques. Enfin lorsqu\u2019ils ont \u00e0 cacher ce sont des choses tout \u00e0 fait personnelles : quand ils sont corrompus, quand ils volent de l\u2019argent, mais enfin ce n\u2019est pas \u00e7a qu\u2019on veut dire, ce n\u2019est pas \u00e7a qui est important, ce n\u2019est pas \u00e7a qui est grave.\nMais sinon leurs programmes, ils sont toujours d\u2019une fid\u00e9lit\u00e9 absolue \u00e0 leurs programmes. Je prenais tout \u00e0 fait au d\u00e9but, quand la plupart d\u2019entre vous n\u2019\u00e9taient pas l\u00e0, un autre cas : les discours du pape. L\u00e0 aussi il ne faut jamais se dire d\u2019un discours ni qu\u2019il est mensonger, ni qu\u2019il est insignifiant et qu\u2019il parle pour ne rien dire. Quand le pape nous parle de la sainte vierge, je disais - et l\u00e0 aussi il faut tenir compte du seuil de religiosit\u00e9 des \u00e9nonc\u00e9s. Il ne parle pas pour ne rien dire ou il ne fait pas de l\u2019archa\u00efsme, il dit exactement, d\u2019apr\u00e8s les r\u00e8gles de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 religieux - \u00e9videmment il observe les r\u00e8gles de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 religieux sans lesquelles un \u00e9nonc\u00e9 n\u2019aurait pas franchi le seuil de religiosit\u00e9 et c\u2019est la moindre des choses que le pape fasse franchir \u00e0 ses \u00e9nonc\u00e9s le seuil de religiosit\u00e9, sinon qu\u2019est-ce qui se passerait ? - il nous dit quelque chose de tr\u00e8s important, \u00e0 savoir que : l\u2019\u0153cum\u00e9nisme - c\u2019est-\u00e0-dire une politique religieuse d\u2019unit\u00e9 des christianismes, du catholicisme et du protestantisme etc. - a fait son temps et qu\u2019il r\u00e9introduit \u00ab\u00a0l\u2019universalit\u00e9\u00a0\u00bb, l\u2019universalisme proprement catholique contre l\u2019\u0153cum\u00e9nisme. En effet le probl\u00e8me de la vierge \u00e9tant et faisant partie de ces points de friction entre le catholicisme et la r\u00e9forme, il va de soi que l\u2019amour intense du pape pour la vierge signifie quelque chose que les r\u00e9form\u00e9s, que les protestants re\u00e7oivent en plein. Donc on ne peut pas dire qu\u2019il parle pour ne rien dire, mais, en se conformant aux r\u00e8gles d\u2019apr\u00e8s lesquelles un \u00e9nonc\u00e9 est religieux, il dit strictement tout. Et quand il embrasse la terre et qu\u2019il parle toutes les langues et qu\u2019il \u00e9prouve le besoin de dire bonjour, chaque fois qu\u2019il d\u00e9barque dans un pays en parlant la langue du pays - l\u00e0 aussi, c\u2019est pas, comme on dit, pour faire du spectacle, c\u2019est pour se r\u00e9clamer du don des langues des ap\u00f4tres et cela a un sens dans l\u2019universalit\u00e9 catholique, \u00e7a a un sens extr\u00eamement pr\u00e9cis, c\u2019est-\u00e0-dire : c\u2019est un type d\u2019\u00e9nonc\u00e9 qui dit exactement ce qu\u2019il veut dire.\nEt j\u2019invoquais le texte - je vous y renvoie pour ceux qui aiment Proust - lorsque Proust met en sc\u00e8ne dans La recherche du temps perdu, un ambassadeur du nom de Monsieur de Norpois, Monsieur de Norpois a deux pages dans La recherche du temps perdu qui sont des pages splendides, o\u00f9 Monsieur de Norpois explique que le langage diplomatique a certaines r\u00e8gles - Foucault dirait : il y a un seuil de diplomaticit\u00e9 des \u00e9nonc\u00e9s - et que compte-tenu des r\u00e8gles de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 diplomatique, les comptes rendus de r\u00e9unions, par exemple entre ministres de diff\u00e9rents pays, disent exactement tout le \u00ab\u00a0vrai\u00a0\u00bb, il n\u2019y a jamais rien de cach\u00e9. Si l\u2019on sait les r\u00e8gles de la formation des \u00e9nonc\u00e9s dans tel domaine, on ne peut absolument rien nous cacher. Qu\u2019est-ce que vous voulez qu\u2019ils cachent ? Lorsque Reagan annonce que par exemple il fera moins d\u2019imp\u00f4ts et que, en revanche, il d\u00e9mant\u00e8lera les institutions d\u2019assistance sociale, vous ne pouvez pas dire qu\u2019il mente ou qu\u2019il cache quelque chose. C\u2019est \u00e9vident. C\u2019est une \u00e9vidence. Je veux dire : ils disent toujours... On ne peut pas dire que Hitler ait jamais cach\u00e9 quoi que ce soit. Enfin il faudrait en effet ne pas avoir lu une ligne d\u2019Hitler pour estimer que Hitler cachait quoi que ce soit. Ce serait tr\u00e8s int\u00e9ressant de se demander, ce serait un probl\u00e8me pour Foucault, mais c\u2019est un peu le probl\u00e8me que Jean-Pierre Faye a trait\u00e9 : qu\u2019est-ce que c\u2019est et comment est-ce qu\u2019on peut parler d\u2019\u00e9nonc\u00e9s proprement fascistes ? Comment est-ce qu\u2019ils apparaissent ? Comment est-ce qu\u2019apparaissent dans un champ politique, les \u00e9nonc\u00e9s d\u2019un nouveau type, les \u00e9nonc\u00e9s fascistes ? Or, bien loin de cacher les buts du fascisme et les moyens du fascisme, Hitler est l\u2019introducteur et l\u2019inventeur d\u2019un r\u00e9gime d\u2019\u00e9nonc\u00e9s que l\u2019on reconna\u00eetra \u00e0 partir de l\u00e0 sous la forme d\u2019\u00e9nonc\u00e9s nazis et m\u00eame d\u2019\u00e9nonc\u00e9s fascistes. C\u2019est pour \u00e7a que c\u2019est tr\u00e8s int\u00e9ressant de lire les journaux, parce qu\u2019en un sens tout est dit, pas de secret.\nOr, dans son \u0153uvre m\u00eame, Foucault revient \u00e0 plusieurs reprises et d\u2019une mani\u00e8re tr\u00e8s int\u00e9ressante sur le discours du philanthrope. Il va montrer que le philanthrope dit, mais dit exactement tout et que \u00e0 la lettre, pour savoir le plus obscur d\u2019une \u00e9poque, le plus apparemment cach\u00e9, il suffit de prendre \u00e0 la lettre, mais \u00e0 la lettre, le discours du philanthrope. Le plus cru et le plus cynique s\u2019\u00e9tale dans le discours du philanthrope. Or cela \u00e7a nous apportera pour plus tard, c\u2019est pour \u00e7a que je le d\u00e9veloppe d\u00e8s maintenant car on verra que l\u2019une des bases de la critique de l\u2019humanisme, par Foucault, prend sa source dans sa critique du discours du philanthrope. Mais critiquer \u00e7a ne veut pas dire du tout d\u00e9gager le secret, c\u2019est une op\u00e9ration tr\u00e8s diff\u00e9rente, c\u2019est d\u00e9gager les r\u00e8gles auxquelles tel type d\u2019\u00e9nonc\u00e9s ob\u00e9issent, or les r\u00e8gles auxquelles tel type d\u2019\u00e9nonc\u00e9s ob\u00e9issent, elles ne sont pas donn\u00e9es, mais elles ne sont absolument pas secr\u00e8tes, cach\u00e9es. Elles ne sont pas donn\u00e9es parce que c\u2019est des r\u00e8gles. Les r\u00e8gles ne sont pas donn\u00e9es. Ce qui est donn\u00e9, c\u2019est les produits c\u2019est-\u00e0-dire les \u00e9nonc\u00e9s m\u00eames et encore si on les trouve, d\u2019apr\u00e8s les r\u00e8gles.\nDonc : discours du philanthrope. Premier grand cas d\u2019analyse de discours de philanthrope, c\u2019est-\u00e0-dire du r\u00e9gime d\u2019\u00e9nonc\u00e9 correspondant, c\u2019est la lib\u00e9ration des fous \u00e0 la fin du XVIIIe et au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle. A peu pr\u00e8s simultan\u00e9ment en Am\u00e9rique et en France. En France c\u2019est Pinel. Pinel qui est nomm\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9poque, \u00ab\u00a0un grand philanthrope\u00a0\u00bb et qui lib\u00e8re les fous de leurs cha\u00eenes. D\u00e9cha\u00eener les fous. Voil\u00e0 et j\u2019ai v\u00e9rifi\u00e9 avant de venir, Petit Larousse : \u00ab Pinel \u00bb il y a - alors l\u00e0, c\u2019est un \u00e9nonc\u00e9 il est dit pour Pinel, et pourquoi pas ? que : \u00ab\u00a0il a substitu\u00e9 la douceur \u00e0 la violence dans les asiles. Par l\u00e0 c\u2019est un grand philanthrope\u00a0\u00bb. Et il y a une anecdote c\u00e9l\u00e8bre, dont Foucault cite les sources : c\u2019est le fils de Pinel qui raconte l\u2019entrevue grandiose du monstre difforme et du grand philanthrope. C\u2019est le conventionnel Couthon, paralytique, r\u00e9gicide - il avait vot\u00e9 la mort de Louis XVI - il \u00e9tait infirme, paralytique, il se promenait en petite voiture, (mot inaudible) et Couthon vient voir Pinel \u00e0 l\u2019asile et lui dit : \u00ab camarade, toi-m\u00eame tu es fou, car on me dit que tu veux lib\u00e9rer ces cr\u00e9atures ignobles \u00bb. Pinel le regarde de toute sa taille et dit :\u00ab oui citoyen, mais j\u2019y arriverai \u00bb. Et l\u2019autre dit \u00ab grand bien te fasse, mais qu\u2019ils ne s\u2019\u00e9chappent pas ! \u00bb et il s\u2019en va en \u00e9tant pouss\u00e9 dans sa chaise - le monstre - et le grand philanthrope ach\u00e8ve son \u0153uvre, il casse les cha\u00eenes des fous. Bon. Foucault il n\u2019est pas contre, il dit \u00ab d\u2019accord, d\u2019accord \u00bb, mais, \u00e7a va nous mettre un peu sur la voie de : comment on a trouv\u00e9 les \u00e9nonc\u00e9s ? Il dit : il ne faut pas en rester simplement \u00e0 ce r\u00e9cit filial qui est tr\u00e8s beau, mais voil\u00e0... Parce qu\u2019il faut voir les d\u00e9clarations de Pinel lui-m\u00eame, il s\u2019agit de quoi ? Et bien \u00e7a nous int\u00e9resse d\u00e9j\u00e0 directement : Pinel dans ses d\u00e9clarations parle bien en effet : \u00ab lib\u00e9rer les fous, leur \u00f4ter leurs cha\u00eenes \u00bb, \u00e7a c\u2019est une doctrine, on ne peut pas nier et en effet les fous ne seront plus encha\u00een\u00e9s, du moins plus imm\u00e9diatement encha\u00een\u00e9s. Mais on remplace \u00e7a par quoi, les cha\u00eenes ? Pinel ne le cache pas, toute la m\u00e9thode repose sur ceci : il faut que le fou soit constamment vu, c\u2019est-\u00e0-dire surveill\u00e9, qu\u2019il soit constamment vu et surveill\u00e9, et constamment jug\u00e9. Et Pinel l\u00e2che les deux grands mots qui vont nous mettre sur la voie des \u00e9nonc\u00e9s : regard et jugement.\nEn d\u2019autres termes ce qui va remplacer les cha\u00eenes mat\u00e9rielles c\u2019est le regard du surveillant et le jugement perp\u00e9tuel, le regard perp\u00e9tuel du surveillant et le jugement perp\u00e9tuel du soignant. Pourquoi j\u2019insiste l\u00e0-dessus ? Regard nous renvoie \u00e0 visibilit\u00e9 - que le fou soit visible vingt-quatre heures sur vingt-quatre. Et jugement nous renvoie \u00e0 un type d\u2019\u00e9nonc\u00e9.\nLe statut de la folie reste d\u00e9fini en termes de visibilit\u00e9 et \u00e9nonc\u00e9. Regard perp\u00e9tuel, jugement perp\u00e9tuel. Pourquoi ? L\u00e0 aussi je peux mettre... alors je pourrais diviser une feuille en deux, mettre d\u2019un c\u00f4t\u00e9 ce qui para\u00eet \u00eatre la philanthropie. Supprimer les cha\u00eenes, premi\u00e8re chose. Deuxi\u00e8me chose, les assurances de Pinel sont constantes : le fou n\u2019est pas coupable d\u2019\u00eatre fou.\nAu XVIIe si\u00e8cle, dans les \u00e9nonc\u00e9s de la d\u00e9raison, le fou \u00e9tait effectivement d\u2019une certaine fa\u00e7on coupable d\u2019\u00eatre fou, tout comme le passionn\u00e9 \u00e9tait coupable de ses passions, coupable de ne pas suivre la raison. Le concept de d\u00e9raison assurait la culpabilit\u00e9 du fou : le fou est coupable d\u2019\u00eatre fou. Enonc\u00e9 philanthropique de Pinel : le fou n\u2019est pas coupable d\u2019\u00eatre fou. Mais comme dit Foucault - mais les textes de Pinel le disent en beaucoup plus long - l\u2019id\u00e9e de Pinel c\u2019est que le fou a cess\u00e9 d\u2019\u00eatre coupable d\u2019\u00eatre fou, le fou est innocent - c\u2019est un grand gain en humanit\u00e9 - mais, dans sa folie innocente, il est responsable de ce qui, dans cette folie, vient troubler l\u2019ordre moral et l\u2019ordre social. Le fou n\u2019est plus coupable d\u2019\u00eatre fou, il est responsable de ce qui, dans sa folie, elle-m\u00eame innocente, vient troubler l\u2019ordre moral et l\u2019ordre social. En d\u2019autres termes - c\u2019est formidable - ce que Pinel a fait c\u2019est une op\u00e9ration magistrale, c\u2019est : il a fait franchir aux \u00e9nonc\u00e9s sur la folie, il a fait franchir le seuil moral. C\u2019est en fonction du trouble apport\u00e9 par le fou \u00e0 l\u2019ordre moral... Le fou est innocent, mais cette folie innocente l\u2019am\u00e8ne \u00e0 troubler l\u2019ordre moral et social. Il est responsable de ce qui trouble l\u2019ordre moral et social et non plus coupable. L\u2019\u00e9nonc\u00e9 sur la folie franchit le seuil moral mais, pr\u00e9cise bien Foucault - et il a compl\u00e8tement raison pour tout le d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle - ne franchit pas du tout le seuil \u00e9pist\u00e9mologique, le seuil de science. Au point que Pinel ne parle jamais au nom d\u2019une \u00ab\u00a0connaissance de la folie\u00a0\u00bb, il parle au nom de la morale. C\u2019est seulement bien plus tard que se formera une psychiatrie invoquant une connaissance de la folie, \u00e0 ce moment-l\u00e0 les \u00e9nonc\u00e9s sur la folie auront franchi le seuil dit \u00ab\u00a0\u00e9pist\u00e9mologique\u00a0\u00bb.\nMais ce que Pinel fait c\u2019est tout \u00e0 fait autre chose : faire franchir aux \u00e9nonc\u00e9s sur la folie le seuil moral. Ce qui revient \u00e0 dire quoi ? C\u2019est que, si vous suivez la lettre du discours de Pinel, vous y voyez deux choses. Vous y voyez d\u2019une part qu\u2019il y a de meilleures cha\u00eenes que les cha\u00eenes physiques. Qu\u2019est-ce que c\u2019est que les meilleures cha\u00eenes que les cha\u00eenes physiques ? C\u2019est le regard du surveillant et le jugement du soignant. En quoi ce sont des cha\u00eenes ? C\u2019est parce que si... Oui, deuxi\u00e8me point : il y a une responsabilit\u00e9 plus profonde que toute culpabilit\u00e9. C\u2019est-\u00e0-dire que, plus profond que la culpabilit\u00e9 d\u2019\u00eatre fou, il y a la responsabilit\u00e9 que le fou a, lorsqu\u2019il porte atteinte \u00e0 l\u2019ordre moral et \u00e0 l\u2019ordre social. \nSeuil moral des \u00e9nonc\u00e9s sur la folie. Et d\u00e8s lors quelle est l\u2019op\u00e9ration de l\u2019asile au XIX\u00e8me par opposition \u00e0 la situation au XVIIe ? On brise les cha\u00eenes du fou, mais on va l\u2019enfermer dans quoi ? On va l\u2019enfermer dans une esp\u00e8ce de mod\u00e8le familial. C\u2019est ce que Foucault montre tr\u00e8s tr\u00e8s bien et finalement la psychanalyse c\u2019est parfait, parce qu\u2019elle ach\u00e8ve, elle porte \u00e0 la perfection l\u2019entreprise de la psychiatrie du XIX\u00e8me si\u00e8cle, elle ne rompt pas du tout avec, dit-il, car, si vous cherchez quelle est l\u2019organisation de l\u2019asile chez Pinel, le regard et le jugement \u00e0 partir duquel le fou va \u00eatre tenu pour responsable des troubles qu\u2019il provoque dans l\u2019ordre moral et social, c\u2019est la situation de l\u2019enfant dans un mod\u00e8le familial. Et la psychiatrie ne quittera plus jamais le mod\u00e8le familial. Et le soignant n\u2019est pas trait\u00e9 comme un savant, mais comme un p\u00e8re, et Pinel est le premier p\u00e8re de ce nouveau traitement des fous.\nOr est-ce qu\u2019on peut dire que quelque chose est cach\u00e9 ? Non. Rien dans le discours du philanthrope de l\u2019asile, rien n\u2019est cach\u00e9. Bien plus, si le fou s\u2019obstine \u00e0 troubler l\u2019ordre moral et social, \u00e0 ce moment-l\u00e0, oui, il faut le punir. Alors on le remet en cha\u00eenes ? Oui on le remet en cha\u00eenes, souvent on le remet en cha\u00eenes. Mais sinon, Pinel s\u2019explique avec une tr\u00e8s grande ing\u00e9nuit\u00e9, et il dit \u00e0 peu pr\u00e8s - les textes donn\u00e9s par Foucault sont sans \u00e9quivoque - et Foucault r\u00e9sume, il n\u2019interpr\u00e8te pas, il r\u00e9sume - il faut que la folie ne fasse plus peur, en revanche il faut - et c\u2019est la base de toutes les th\u00e9rapeutiques de la folie au d\u00e9but du XIXe - il faut que le fou ait peur. Il faut que le fou ait peur. Jamais le XVIIe si\u00e8cle qui encha\u00eenait les fous, ne s\u2019\u00e9tait propos\u00e9 que les fous aient peur. Je ne veux pas dire - il ne faut pas tomber dans l\u2019inverse et dire que le XVIIe si\u00e8cle c\u2019\u00e9tait formidable parce que ils en voyaient des fous ! mais on ne disait pas \u00ab ce qu\u2019il faut c\u2019est que les fous aient peur \u00bb, on les traitait comme des b\u00eates. Mais on avait peur d\u2019eux et c\u2019est pour \u00e7a qu\u2019on les traitait comme des b\u00eates, parce qu\u2019on avait peur d\u2019eux. Tout change avec Pinel en effet : il faut que le fou lui-m\u00eame ait peur, vous vous rendez compte, c\u2019est... il n\u2019y a pas lieu d\u2019interpr\u00e9ter pour dire... c\u2019est en effet une mani\u00e8re dont la bourgeoisie se rassure fondamentalement quant au probl\u00e8me de la folie : c\u2019est \u00e0 eux d\u2019avoir peur, c\u2019est pas \u00e0 nous ! c\u2019est pas \u00e0 nous les normaux d\u2019avoir peur des fous, c\u2019est \u00e0 eux d\u2019avoir peur. Et ce th\u00e8me, c\u2019est la peur qu\u2019ils doivent avoir de ce qui va arriver, si ils troublent l\u2019ordre moral et social de l\u2019h\u00f4pital.\nEt toute la r\u00e9glementation, tous les \u00e9nonc\u00e9s sur la folie vont porter l\u00e0-dessus : une \u00e9chelle de sanctions, le fou devant vivre dans la peur qui va l\u2019emp\u00eacher pr\u00e9cis\u00e9ment de troubler l\u2019ordre moral et l\u2019ordre social. Alors cette \u00e9chelle de sanctions \u00e7a va d\u2019une douche, qui n\u2019est pas du tout pr\u00e9sent\u00e9e par Pinel comme un moyen th\u00e9rapeutique, elle est pr\u00e9sent\u00e9e comme un moyen de faire peur. La soudainet\u00e9 de la punition ! Essentiel que la punition soit soudaine ; et l\u00e0 les \u00e9nonc\u00e9s disent tout, par exemple, chez tous les soignants de l\u2019\u00e9poque vous avez un fou qui prend un caillou en se promenant, le surveillant et l\u00e0 et le regarde - il faut que le fou soit constamment surveill\u00e9 - il prend son caillou l\u00e0 et le surveillant lui dit : \u00ab attention hein ! Qu\u2019est-ce que tu as l\u00e0 dans la main ? L\u00e2che le caillou... \u00bb. S\u2019il garde le caillou... Il faut qu\u2019il ait peur : la prochaine fois, il ne ramassera pas le caillou, il aura compris qu\u2019il ne faut pas ramasser le caillou. Il n\u2019est plus coupable d\u2019\u00eatre fou d\u2019accord, ah oui... mais attention ! Il est innocent, compl\u00e8tement ! mais il est responsable des troubles de l\u2019ordre public, c\u2019est-\u00e0-dire de l\u2019ordre moral et social qu\u2019il entra\u00eene. Il ramasse un caillou : mais c\u2019est un trouble \u00e7a. \u00c7a trouble l\u2019ordre social... bon, et bien s\u2019il ne le l\u00e2che pas, il y passe. Et la soudainet\u00e9 de la punition, encore une fois, est un facteur essentiel. Voil\u00e0.\nDe m\u00eame dans Surveiller et Punir vous trouvez une longue analyse du discours du philanthrope de prison. Et c\u2019est tr\u00e8s int\u00e9ressant, parce que, en m\u00eame temps que la prison, le droit p\u00e9nal, on l\u2019a vu, devient un droit dont les \u00e9nonc\u00e9s sont des \u00e9nonc\u00e9s sur la d\u00e9linquance. Or la d\u00e9linquance est une cat\u00e9gorie nouvelle. C\u2019est un objet d\u2019\u00e9nonc\u00e9, c\u2019est ce que j\u2019appelais tout \u00e0 l\u2019heure un objet discursif. Et on remarque que, dans ce droit p\u00e9nal, puisqu\u2019il y a ce moment-l\u00e0, tout un renouvellement, il semble qu\u2019il y ait avant tout un adoucissement des peines, un adoucissement des sanctions. Et le philanthrope arrive \u00e0 une humanisation des sanctions. Notamment les supplices tendent \u00e0 dispara\u00eetre lentement ; la prison remplace les supplices. En effet la prison, du temps o\u00f9 il n\u2019y en avait pas, les sanctions c\u2019\u00e9tait du type : supplice, exil, travaux forc\u00e9s. Exil, gal\u00e8res. La prison ce n\u2019est pas n\u00e9cessaire, vous savez, dans un r\u00e9gime de sanctions. Ce n\u2019est pas n\u00e9cessaire, vous avez des droits sans prisons. La prison \u00e7a ne vient pas du droit de toute fa\u00e7on - Foucault l\u2019a montr\u00e9 \u00e7a de mani\u00e8re d\u00e9finitive - \u00e7a ne vient pas du tout du droit le r\u00e9gime p\u00e9nitentiaire, mais bien plus, vous avez toutes sortes de droits qui ne comportent pas la prison ou qui ne comportent la prison que dans des cas tr\u00e8s pr\u00e9cis et c\u2019est tr\u00e8s rare parmi les d\u00e9lits. Encore une fois au XVIIe si\u00e8cle, comment est-ce qu\u2019on punit ? Il y a les gal\u00e8res, il y a l\u2019exil, il y a les supplices, \u00e7a couvre d\u00e9j\u00e0 une sacr\u00e9e cat\u00e9gorie de punitions. Les lettres de cachet, o\u00f9 l\u00e0 il y a bien enfermement, c\u2019est un cas que Foucault a \u00e9tudi\u00e9 de tr\u00e8s pr\u00e8s - on reviendra sur cette institution tr\u00e8s bizarre dans la monarchie fran\u00e7aise, des lettres de cachet o\u00f9 \u00e0 la demande de la famille... - c\u2019est exactement comme le placement dit \u00ab volontaire \u00bb aujourd\u2019hui, la lettre de cachet - \u00e0 la demande de la famille on enferme quelqu\u2019un. Bon le placement volontaire, le placement dit \u00ab volontaire \u00bb en psychiatrie aujourd\u2019hui est l\u2019h\u00e9ritier direct, il me semble, des lettres de cachets. Mais la prison ce n\u2019est pas n\u00e9cessaire dans une \u00e9chelle de sanctions. Donc quand elle se forme, en m\u00eame temps il y a le droit p\u00e9nal qui subit des modifications pour son compte, de son c\u00f4t\u00e9 ind\u00e9pendant et il y a ce qu\u2019on appelle une num\u00e9risation des peines, au lieu de supplicier les gens, on leur donne deux ans de prison, trois ans de prison etc.\nDiscours du philanthrope. Mais l\u00e0 aussi, dit Foucault, il faut voir de plus pr\u00e8s. Car si on essaie de chercher, qu\u2019est-ce qu\u2019on voit ? Et l\u00e0 aussi c\u2019est facile \u00e0 voir et c\u2019est dit. Dans les \u00e9nonc\u00e9s de l\u2019\u00e9poque on insiste \u00e9norm\u00e9ment sur ceci que la criminalit\u00e9 est en train de changer. On continue encore dans les \u00e9nonc\u00e9s de Wesley, on retrouve des \u00e9nonc\u00e9s du m\u00eame type, l\u2019\u00e9volution de la criminalit\u00e9 : \u00e7a veut dire quoi ? \u00c7a veut dire qu\u2019entre le XVIIe et le XVIIIe si\u00e8cle il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s int\u00e9ressant qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s bien analys\u00e9 par un historien qui s\u2019appelle Chaunu, un historien contemporain qui s\u2019appelle Chaunu. il raconte une histoire tr\u00e8s int\u00e9ressante, il dit qu\u2019entre le XVIIe et le XVIIIe - en gros je r\u00e9sume beaucoup son \u00e9tude - les crimes contre les personnes ont r\u00e9gress\u00e9, mais en revanche les crimes contre les biens se sont \u00e9norm\u00e9ment d\u00e9velopp\u00e9s. Alors il y a des raisons \u00e0 cela, des raisons de toutes sortes. Pourquoi ? Parce que les crimes contre les personnes \u00e7a impliquait quoi ? Tout le r\u00e9gime encore XVIIe si\u00e8cle ; c\u2019est tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 des crimes ruraux et \u00e0 des bandes, \u00e0 des compagnies, \u00e0 des jacqueries et \u00e0 des grandes bandes ; et puis voil\u00e0 que, d\u2019un si\u00e8cle \u00e0 l\u2019autre, le mod\u00e8le urbain se d\u00e9veloppe beaucoup, la circulation de l\u2019argent se d\u00e9veloppe beaucoup, les escroqueries se mettent \u00e0 pulluler par exemple. Les grandes bandes sont en voie de disparition et, au lieu de grandes bandes rurales, vous avez le ph\u00e9nom\u00e8ne \u00ab toutes petites bandes urbaines \u00bb et qui se livrent plut\u00f4t \u00e0 des crimes contre les biens. Bien s\u00fbr on tue toujours, mais la proportion a beaucoup chang\u00e9 et donc ce n\u2019est pas tellement que ce soit la justice qui devient moins s\u00e9v\u00e8re, au contraire : dans les \u00e9nonc\u00e9s du temps on voit ceci : la justice ancienne n\u2019est pas assez s\u00e9v\u00e8re pour cette nouvelle criminalit\u00e9. En effet des petites escroqueries qui, au XVII\u00e8me si\u00e8cle, n\u2019auraient m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 poursuivies ou des vols qui n\u2019auraient pas \u00e9t\u00e9 poursuivis. C\u2019est une justice en un sens trop grosse pour saisir le d\u00e9tail de la criminalit\u00e9. Lorsque la nature des crimes change et que monte une grande proportion de crimes contre les biens, comprenez que la justice doit devenir plus fine, elle doit resserrer ses mailles. Elle doit \u00e9valuer les crimes et la d\u00e9linquance d\u2019une toute autre mani\u00e8re, or la justice du Souverain, le mod\u00e8le royal de la justice ne pouvait pas saisir, en fonction de tout l\u2019appareil de justice.... C\u2019est-\u00e0-dire en fonction de ces nouveaux crimes et de la nouvelle criminalit\u00e9, il faut un r\u00e9am\u00e9nagement du pouvoir de punir.\nEt les \u00e9nonc\u00e9s de droit vont traduire, non pas tellement un humanisme, non pas tellement une augmentation dans la douceur des m\u0153urs, non, il s\u2019agit d\u2019autre chose. Ce n\u2019est pas non plus de la cruaut\u00e9. C\u2019est une esp\u00e8ce de mutation c\u2019est-\u00e0-dire : un nouveau r\u00e9gime d\u2019\u00e9nonc\u00e9, un nouveau r\u00e9gime d\u2019\u00e9nonc\u00e9 concernant la criminalit\u00e9. C\u2019est l\u00e0 que l\u2019objet discursif \u00ab d\u00e9linquance \u00bb va appara\u00eetre. Il s\u2019agit de saisir dans les mailles de la justice tout un domaine de \u00ab petite \u00bb (entre guillemets) d\u00e9linquance qui \u00e9chappait aux \u00e9nonc\u00e9s pr\u00e9c\u00e9dents. Alors bon, \u00e7a veut dire quoi ? Et bien, cette fois-ci, et j\u2019invoque un troisi\u00e8me livre de Foucault : \u00e7a veut dire que le droit va vraiment... les \u00e9nonc\u00e9s vont r\u00e9ellement... les \u00e9nonc\u00e9s de droit et pas seulement de droit, les \u00e9nonc\u00e9s juridiques, les \u00e9nonc\u00e9s politiques, les \u00e9nonc\u00e9s m\u00eame techniques vont singuli\u00e8rement changer de nature, de r\u00e9gime. Si j\u2019essaie de d\u00e9finir en tr\u00e8s gros - on reviendra, on aura \u00e0 revenir sur tous ces points, le pouvoir du Souverain - mettons qui se termine vers la fin du XVIIe si\u00e8cle, dans les conditions de la monarchie absolue fran\u00e7aise - le pouvoir du Souverain c\u2019est quoi ? Il se d\u00e9finirait de telle mani\u00e8re : pr\u00e9lever, c\u2019est un droit de pr\u00e9lever, ce sont des \u00e9nonc\u00e9s de pr\u00e9l\u00e8vement. La part du Roi. Ou la part du seigneur. Qu\u2019est-ce qui revient au seigneur, pr\u00e9lev\u00e9 sur la production, pr\u00e9lev\u00e9 sur la vie, pr\u00e9lev\u00e9 sur les richesses ? Qu\u2019est-ce que le seigneur a le droit de pr\u00e9lever ? Qu\u2019est-ce que le roi, le seigneur des seigneurs, a le droit de pr\u00e9lever, et sur les seigneurs et sur le peuple ? C\u2019est un droit de pr\u00e9l\u00e8vement, c\u2019est une op\u00e9ration de pr\u00e9l\u00e8vement. \nEt d\u2019autre part, c\u2019est un droit de pr\u00e9l\u00e8vement et le plus grand des pr\u00e9l\u00e8vements c\u2019est quoi ? La vie. C\u2019est un droit de mort. C\u2019est un droit de faire mourir. Le Souverain c\u2019est celui qui pr\u00e9l\u00e8ve et qui d\u00e9cide \u00e9ventuellement de la mort. C\u2019est \u00e7a le vieux r\u00e9gime d\u2019\u00e9nonc\u00e9. L\u2019\u00e9nonc\u00e9 souverain, il r\u00e9partit les pr\u00e9l\u00e8vements et il d\u00e9cide \u00e9ventuellement de la mort, c\u2019est-\u00e0-dire : est-ce que je te laisse vivre, se demande le Souverain, ou est-ce que je d\u00e9cide ta mort ?\nVers le XVIIIe si\u00e8cle commence une mutation qui, je r\u00e9sume tr\u00e8s tr\u00e8s grossi\u00e8rement, qui va singuli\u00e8rement changer le r\u00e9gime d\u2019\u00e9nonc\u00e9, \u00e0 cet \u00e9gard, politique, juridique, r\u00e9glementaire, technique etc. Il ne s\u2019agit plus de pr\u00e9lever, de prendre sa part, sur la production, sur la richesse - il s\u2019agit de \u00ab\u00a0faire produire\u00a0\u00bb. En d\u2019autres termes c\u2019est-\u00e0-dire faire produire un effet utile et d\u00e9cupler l\u2019effet utile. Je dirais ce n\u2019est plus un r\u00e9gime de pr\u00e9l\u00e8vement, c\u2019est un r\u00e9gime d\u2019organisation ou de quadrillage. Le probl\u00e8me du pouvoir ce n\u2019est plus : que pr\u00e9lever sur les forces vives ? Le probl\u00e8me du pouvoir devient : comment composer les forces vives pour qu\u2019elles produisent un maximum ? \nEn d\u2019autres termes c\u2019est un probl\u00e8me, oui, d\u2019organisation ou de quadrillage et non plus de pr\u00e9l\u00e8vement. Et parall\u00e8lement les grands \u00e9nonc\u00e9s, c\u2019est ce que Foucault appellera, si vous voulez, \u00ab des \u00e9nonc\u00e9s disciplinaires \u00bb, des \u00ab \u00e9nonc\u00e9s de discipline \u00bb, par opposition aux \u00e9nonc\u00e9s de souverainet\u00e9. \u00ab Disciplinaire \u00bb c\u2019est un r\u00e9gime, entre autres, c\u2019est un r\u00e9gime d\u2019\u00e9nonc\u00e9s, tout comme \u00ab souverainet\u00e9 \u00bb \u00e9tait un r\u00e9gime d\u2019\u00e9nonc\u00e9s. Et parall\u00e8lement qu\u2019est-ce qui se passe ? Parall\u00e8lement le pouvoir n\u2019est plus le droit de faire p\u00e9rir, le pouvoir, de m\u00eame que il ne pr\u00e9l\u00e8ve plus, mais organise et fait produire et multiplie le produit, par son quadrillage, par l\u2019organisation, le pouvoir ne fait plus mourir, ne se donne plus comme but, ne se donne plus comme propre, la d\u00e9cision \u00e9ventuelle de faire mourir - il se donne comme but la gestion et le contr\u00f4le de la vie.\n\u00ab Gestion et le contr\u00f4le de la vie \u00bb : il faut le prendre tr\u00e8s concr\u00e8tement dans les techniques m\u00eames qui commencent au XVIIIe si\u00e8cle, qui impliquent toutes les statistiques de la vie. Statistiques ou l\u2019emploi des probabilit\u00e9s. Calcul des probabilit\u00e9s concernant les richesses, les populations, concernant m\u00eame les cultures - c\u2019est notre monde moderne qui commence. \nNotre monde moderne est disciplinaire et gestionnaire, par opposition au monde qui se terminerait, selon Foucault, vers la fin du XVIIe, qui, lui, \u00e9tait un monde de souverainet\u00e9 et mortif\u00e8re, au sens de : le pouvoir du prince, c\u2019est la d\u00e9cision \u00e9ventuelle de faire mourir. G\u00e9rer et contr\u00f4ler la vie et c\u2019est \u00e0 ce moment-l\u00e0, d\u00e8s le d\u00e9but du XVIIIe, que commence l\u2019id\u00e9e fondamentale qu\u2019il n\u2019y a pas de nation sans d\u00e9mographie, que toutes les m\u00e9thodes d\u00e9mographiques sont employ\u00e9es, que la puissance d\u2019une nation implique toute une d\u00e9mographie augmentante. Dans quelles conditions elle doit augmenter ? C\u2019est les probl\u00e8mes qui deviennent \u00e0 ce moment-l\u00e0 les probl\u00e8mes courants de l\u2019Etat : les mariages, les morts, les naissances, la comparaison statistique de tout \u00e7a entre dans l\u2019appareil du gouvernement. Mais qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire \u00e7a ? \nLa question ce n\u2019est plus faire mourir, c\u2019est contr\u00f4ler la vie y compris dans ses plus petits d\u00e9tails.\nC\u2019est un tout autre type de pouvoir. Alors, comme dit Foucault, dans une page tr\u00e8s belle, de La volont\u00e9 de savoir... Vous comprenez l\u2019abolition de la peine de mort, c\u2019est \u00e9vident que c\u2019est une tendance de ce nouveau r\u00e9gime d\u2019\u00e9nonc\u00e9, depuis le d\u00e9but. Il faudra longtemps pour y arriver, mais il va de soi que la peine de mort, dans ce nouveau r\u00e9gime d\u2019\u00e9nonc\u00e9, c\u2019est une survivance du vieux pouvoir souverain. Pourquoi ? Si le v\u00e9ritable objet du pouvoir c\u2019est la gestion et le contr\u00f4le de la vie, mais il y a quelque chose m\u00eame de tr\u00e8s choquant dans la peine de mort, pour les r\u00e9gimes de ce type. Il y a quelque chose de tr\u00e8s choquant, c\u2019est pour \u00e7a que d\u00e8s le XVIIIe si\u00e8cle vous avez une d\u00e9nonciation absolue de la peine de mort, qui va se poursuivre d\u2019auteur en auteur, de technicien en technicien, avec tous les arguments que on a vu ressortir au moment o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 enfin abolie en France, mais vous les trouviez d\u00e9j\u00e0 ces arguments, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 qu\u2019on les trouvait d\u00e9j\u00e0 totalement chez Victor Hugo, mais les arguments de Victor Hugo, on les trouvait d\u00e9j\u00e0 totalement au XVIIIe si\u00e8cle, sur le fait que la peine de mort n\u2019avait jamais emp\u00each\u00e9 la propagation du crime etc. Tout y \u00e9tait. Et vous comprenez bien que, en effet, si le pouvoir se d\u00e9finit comme une gestion et un contr\u00f4le de la vie dans ses plus infimes d\u00e9tails - \u00e0 savoir une femme doit avoir trois enfants, et tout \u00e7a c\u2019est des textes, c\u2019est des \u00e9nonc\u00e9s qui apparaissent d\u00e8s le XVIIIe si\u00e8cle constamment, il ne faut pas croire que la contraception, elle existe depuis peu : d\u00e9j\u00e0 le XVIIIe si\u00e8cle est engag\u00e9 dans la discussion sur la contraception, l\u2019utilisation de la contraception \u00e0 la campagne, il ne faut pas prendre les fermi\u00e8res pour des retard\u00e9es, il semble que d\u00e8s le XVIIIe si\u00e8cle la contraception \u00e0 la campagne posait un probl\u00e8me aux nations extr\u00eamement fort. Il y a des choses nouvelles, mais parfois on se trompe dans notre \u00e9valuation du nouveau, parce qu\u2019on n\u2019a pas une bonne m\u00e9thode pour d\u00e9gager les \u00e9nonc\u00e9s. Mais enfin bon vous sentez bien que la peine de mort en effet c\u2019est comme un truc inassimilable par la nouvelle conception du pouvoir. En revanche, comme dit Foucault, ce n\u2019est pas que la mort n\u2019existe pas pour ce pouvoir, mais la mort elle est toujours l\u2019envers de ce que le pouvoir a d\u00e9cid\u00e9 de la vie. Ce n\u2019\u00e9tait pas le cas pour le Souverain. Je veux dire : la mort moderne, dans son rapport avec le pouvoir, c\u2019est l\u2019holocauste, ce n\u2019est plus la peine de mort, c\u2019est l\u2019holocauste c\u2019est-\u00e0-dire la disparition de groupes entiers, la disparition de groupes entiers (inaudible). Et pourquoi l\u2019holocauste c\u2019est vraiment le truc moderne, c\u2019est l\u2019infamie moderne ? Et bien, c\u2019est tout simple, c\u2019est que, les holocaustes, on ne peut pas les concevoir sous la forme de, sous la vieille forme du Souverain, \u00ab je te condamne \u00e0 mort \u00bb, c\u2019est pas \u00e7a.\nVous ne pouvez comprendre l\u2019extermination d\u2019un groupe, d\u2019un peuple, d\u2019une nation que si vous la rapportez aux conditions de vie que s\u2019estime ou se donne le peuple exterminateur. Et \u00e7a je crois que c\u2019est une remarque tr\u00e8s tr\u00e8s forte sur la nature moderne des holocaustes. A savoir : les groupes, les peuples extermin\u00e9s sont assimil\u00e9s \u00e0 des microbes, des agents infectieux qui menacent la vie du peuple exterminateur. En d\u2019autres termes, c\u2019est au nom d\u2019un vitalisme pervers, d\u2019un vitalisme proprement d\u00e9ment. Prenez l\u2019extermination des juifs par Hitler. L\u2019extermination des juifs elle se fait au nom de quoi ? Le juif assimil\u00e9 \u00e0 un agent pathologique, pathog\u00e8ne, qui menace la sant\u00e9 de la pure nation allemande. De quoi Hitler se r\u00e9clame-t-il ? De la vie et de l\u2019espace vital. C\u2019est au nom de la vie, dans une esp\u00e8ce de vitalisme de la race, une esp\u00e8ce de vitalisme tordu, que Hitler proc\u00e8de \u00e0 l\u2019\u00e9limination des homosexuels d\u00e9nonc\u00e9s alors comme agents bact\u00e9riens.\n... les armes atomiques posent \u00e0 la fois la question de l\u2019\u00e9limination des peuples entiers qui seront consid\u00e9r\u00e9s comme les agents infectieux de la vie des peuples qui se servent de l\u2019arme atomique et tout en \u00e9tant condition de la survie - le th\u00e8me de la vie et de la survie. Et d\u00e9j\u00e0 la survie de la race allemande est le th\u00e8me fondamental d\u2019Hitler et tous les th\u00e8mes d\u2019holocauste, d\u2019armement atomique - je prends deux rubriques tr\u00e8s diff\u00e9rentes - se comprennent compl\u00e8tement en fonction de cette nouvelle conception de la politique : gestion et contr\u00f4le de la vie. Oui ? \nQuestion : (inaudible) \nG.D. :  La colonisation des Am\u00e9riques... Je ne peux pas vous r\u00e9pondre, il faudrait que j\u2019y pense, je ne sais pas. Pour que vous posiez la question, il faut que vous ayez d\u00e9j\u00e0 l\u2019id\u00e9e d\u2019une r\u00e9ponse, alors dites-moi votre r\u00e9ponse. \nInterlocuteur (inaudible) \nG.D. : est-ce qu\u2019il y avait d\u00e9j\u00e0 un argument d\u2019espace vital ? Ecoutez, \u00e7a, \u00e7a m\u2019\u00e9tonnerait. Il faut s\u2019entendre. A ce moment-l\u00e0, vous me diriez \u00ab dans les colonies de peuplement de la Gr\u00e8ce ancienne, est-ce qu\u2019il y avait d\u00e9j\u00e0 un espace vital ? \u00bb, je vous dirais \u00ab certainement pas \u00bb. Bien que : il fallait qu\u2019ils exportent de la population, il fallait qu\u2019ils exportent des citoyens, mais ce n\u2019\u00e9tait absolument pas au nom d\u2019un espace vital. L\u2019id\u00e9e d\u2019espace vital, elle appara\u00eet tellement XIXe si\u00e8cle... Je ne peux pas vous r\u00e9pondre, mais c\u2019est l\u2019exemple excellent \u00e7a d\u2019une recherche... C\u2019est celui qui pose la question qui doit y r\u00e9pondre. La semaine prochaine : vous allez r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e7a et la semaine prochaine vous nous direz.\nAlors je voudrais vous lire, pour terminer ce point, la page de Foucault qui me para\u00eet tr\u00e8s belle, c\u2019est Volont\u00e9 de Savoir p.179-180 Vous voyez, j\u2019essaie de r\u00e9sumer le th\u00e8me de la page, \u00e7a revient \u00e0 dire que c\u2019est pour les m\u00eames raisons que la peine de mort individuelle tend \u00e0 s\u2019abolir dans les soci\u00e9t\u00e9s modernes et que les holocaustes de peuples tendent \u00e0 se d\u00e9velopper. \u00ab L\u2019occident a connu depuis l\u2019\u00e2ge classique une tr\u00e8s profonde transformation de ses m\u00e9canismes de pouvoir. Le pr\u00e9l\u00e8vement tend \u00e0 n\u2019en \u00eatre plus la forme majeure, mais une pi\u00e8ce seulement parmi d\u2019autres qui ont des fonctions d\u2019incitation, de renforcement \u00bb etc. Le pr\u00e9l\u00e8vement il existe pour les imp\u00f4ts encore. \u00ab Mais la vraie forme du pouvoir aujourd\u2019hui c\u2019est un pouvoir destin\u00e9 \u00e0 produire des forces, \u00e0 les faire cro\u00eetre et \u00e0 les ordonner plut\u00f4t que vou\u00e9 \u00e0 les barrer, \u00e0 les faire plier ou \u00e0 les d\u00e9truire. Le droit de mort tendra d\u00e8s lors \u00e0 se d\u00e9placer ou du moins \u00e0 prendre appui sur les exigences d\u2019un pouvoir qui g\u00e8re d\u2019abord la vie et \u00e0 s\u2019ordonner \u00e0 ce qu\u2019elle r\u00e9clame. Cette mort qui se fondait sur le droit du Souverain de se d\u00e9fendre ou de demander qu\u2019on le d\u00e9fende va appara\u00eetre maintenant comme le simple envers du droit pour le corps social d\u2019assurer sa vie, de la maintenir ou de la d\u00e9velopper. Jamais les guerres n\u2019ont \u00e9t\u00e9 plus sanglantes pourtant que depuis le XIXe si\u00e8cle et, m\u00eame toutes proportions gard\u00e9es, jamais les r\u00e9gimes n\u2019avaient jusque-l\u00e0 pratiqu\u00e9 sur leurs propres populations, de pareils holocaustes. Mais ce formidable pouvoir de mort - et c\u2019est peut-\u00eatre ce qui lui donne une part de sa force et du cynisme avec lequel il a repouss\u00e9 si loin ses propres limites - se donne maintenant comme le compl\u00e9mentaire d\u2019un pouvoir qui s\u2019exerce positivement sur la vie... \u00bb\nIncise : commentaire de Deleuze : ce n\u2019\u00e9tait pas le cas de la mort d\u00e9cid\u00e9e par le Souverain, puis il reprend la lecture : \u00ab comme le compl\u00e9mentaire d\u2019un pouvoir qui s\u2019exerce positivement sur la vie, qui entreprend de la g\u00e9rer, de la majorer, de la multiplier, d\u2019exercer sur elle des contr\u00f4les pr\u00e9cis et des r\u00e9gulations d\u2019ensemble. Les guerres ne se font plus au nom du souverain qu\u2019il faut d\u00e9fendre, elles se font au nom de l\u2019existence de tous ; on dresse des populations enti\u00e8res \u00e0 s\u2019entre-tuer r\u00e9ciproquement au nom de la n\u00e9cessit\u00e9 pour elles de vivre. Les massacres sont devenus vitaux. C\u2019est comme gestionnaires de la vie et de la survie, des corps et de la race que tant de r\u00e9gimes ont pu mener tant de guerres, en faisant tuer tant d\u2019hommes. Et par un retournement qui permet de boucler le cercle, plus la technologie des guerres les a fait virer \u00e0 la destruction exhaustive, plus en effet, la d\u00e9cision qui les ouvre et celle qui vient les clore s\u2019ordonnent \u00e0 la question nue de la survie. La situation atomique est aujourd\u2019hui au point d\u2019aboutissement de ce processus : le pouvoir d\u2019exposer une population \u00e0 une mort g\u00e9n\u00e9rale est l\u2019envers du pouvoir de garantir \u00e0 une autre, son maintien dans l\u2019existence. Le principe : pouvoir tuer pour pouvoir vivre, qui soutenait la tactique des combats, est devenu principe de strat\u00e9gie entre \u00c9tats. Mais l\u2019existence en question n\u2019est plus celle, juridique, de la souverainet\u00e9, c\u2019est celle, biologique, de la population. Si le g\u00e9nocide est bien le r\u00eave des pouvoirs modernes, ce n\u2019est pas par un retour aujourd\u2019hui du vieux droit de tuer, c\u2019est parce que le pouvoir se situe et s\u2019exerce au niveau de la vie, de l\u2019esp\u00e8ce, de la race et des ph\u00e9nom\u00e8nes massifs de population. J\u2019aurais pu prendre, \u00e0 un autre niveau, l\u2019exemple de la peine de mort. Elle a \u00e9t\u00e9 longtemps avec la guerre l\u2019autre forme du droit de glaive ; elle constituait la r\u00e9ponse du souverain \u00e0 qui attaquait sa volont\u00e9, sa loi, sa personne. Ceux qui meurent sur l\u2019\u00e9chafaud sont devenus de plus en plus rares, \u00e0 l\u2019inverse de ceux qui meurent dans les guerres. Mais c\u2019est pour les m\u00eames raisons que ceux-ci sont devenus plus nombreux et ceux-l\u00e0 plus rares. \u00bb \nIncise : commentaire de Deleuze : c\u2019est pour les m\u00eames raisons que la peine de mort s\u2019abolit et que l\u2019holocauste se r\u00e9pand, puis il reprend la lecture. \u00ab D\u00e8s lors que le pouvoir s\u2019est donn\u00e9 pour fonction de g\u00e9rer la vie, ce n\u2019est pas la naissance de sentiments humanitaires, c\u2019est la raison d\u2019\u00eatre du pouvoir et la logique de son exercice qui ont rendu de plus en plus difficile l\u2019application de la peine de mort. Comment un pouvoir peut-il exercer dans la mise \u00e0 mort ses plus hautes pr\u00e9rogatives, si son r\u00f4le majeur est d\u2019assurer, de soutenir, de renforcer, de multiplier la vie et de la mettre en ordre ? Pour un tel pouvoir l\u2019ex\u00e9cution capitale est \u00e0 la fois la limite, le scandale et la contradiction. \u00bb \nCommentaire de Deleuze : Tandis que l\u2019holocauste ne l\u2019est pas car l\u2019holocauste c\u2019est la condition de la survie du peuple exterminateur. Or tout ceci - je voudrais conclure parce que vous n\u2019en pouvez plus - je conclus, j\u2019ai fini avec le premier point : en quel sens tout est toujours dit ? En quel sens les \u00e9nonc\u00e9s ne sont pas cach\u00e9s, ne sont pas secrets, les visibilit\u00e9s ne sont pas cach\u00e9es, vous pouvez voir et vous pouvez entendre \u00e0 votre \u00e9poque tout ce qu\u2019il y a lieu de voir et tout ce qu\u2019il y a lieu d\u2019entendre. Perdez l\u2019id\u00e9e que les hommes politiques vous trompent, c\u2019est pire, c\u2019est bien pire : s\u2019ils ne faisaient que nous tromper... ! Mais, m\u00eame au niveau des holocaustes, ils ne les cachent pas. Vous voyez, \u00e9videmment vous sentez tout de suite qu\u2019est-ce qu\u2019il faut lire alors pour conna\u00eetre ces pseudo-secrets. Tant\u00f4t, tant\u00f4t. Tout est bon et ce sera la m\u00e9thode de Foucault. C\u2019est qu\u2019il faut lire parfois des revues m\u00e9dicales pour voir ce que c\u2019est que la politique de la sant\u00e9 aujourd\u2019hui. Vous lirez dans les revues m\u00e9dicales des d\u00e9clarations qui, personnellement, me font fr\u00e9mir, du type : nous allons vers une m\u00e9decine sans m\u00e9decin ni malade. On voit tr\u00e8s bien ce que \u00e7a veut dire : une maladie ne se d\u00e9finit plus par des sympt\u00f4mes, elle se d\u00e9finit par des images, du type scanner etc. ; c\u2019est-\u00e0-dire : vous serez trait\u00e9s avant d\u2019\u00eatre malades, vous n\u2019aurez m\u00eame pas le temps de devenir malades malades. C\u2019est-\u00e0-dire : une m\u00e9decine par images au lieu d\u2019\u00eatre une m\u00e9decine par signes. C\u2019est tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e7a : on ne peut pas dire qu\u2019ils le cachent, ils le disent. \u00ab Une m\u00e9decine sans m\u00e9decin ni malade \u00bb, en effet tout se passe entre l\u2019image et le porteur d\u2019image, avec l\u2019appareil de d\u00e9tection ; d\u2019une certaine mani\u00e8re \u00e7a fait froid dans le dos, mais c\u2019est dit, qu\u2019on ne nous dise pas que c\u2019est cach\u00e9 ! Vous direz : \u00ab c\u2019est dit, mais dans des revues sp\u00e9cialis\u00e9es \u00bb... et alors ? Les revues sp\u00e9cialis\u00e9es ne sont pas secr\u00e8tes. Ce qui fait partie de l\u2019\u00e9nonc\u00e9, c\u2019est peut-\u00eatre : le locuteur et le destinataire, \u00e7a oui. Mais qu\u2019un \u00e9nonc\u00e9 implique tel locuteur et s\u2019adresse \u00e0 tel destinataire, est-ce que \u00e7a veut dire qu\u2019il est secret ? Non, \u00e7a ne veut pas dire qu\u2019il est secret, pas du tout.\nVous voyez cette derni\u00e8re remarque que je fais, elle va lancer sans doute notre analyse prochaine. De m\u00eame, lire des revues des arm\u00e9es, c\u2019est tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant. Parce que, l\u00e0 alors, ils ne nous cachent rien ; on ne peut pas dire qu\u2019un g\u00e9n\u00e9ral soit menteur. \u00c7a : il n\u2019y a rien de plus franc qu\u2019un g\u00e9n\u00e9ral. C\u2019est une loi des \u00e9nonc\u00e9s. M\u00eame de tous, entre l\u2019homme politique, le diplomate, le g\u00e9n\u00e9ral c\u2019est le plus franc ! Le plus terrifiant aussi, mais c\u2019est le plus loyal. Un g\u00e9n\u00e9ral ne ment pas, il ne ment jamais. C\u2019est tr\u00e8s int\u00e9ressant les revues, les \u00e9tudes militaires, l\u00e0 aussi il y a des locuteurs et des destinataires. Et bien voil\u00e0. Le th\u00e8me, tout ce que je voulais dire, c\u2019est, \u00e0 ce niveau, le th\u00e8me que Foucault rappelle constamment, c\u2019est une r\u00e8gle de sa m\u00e9thode : le difficile c\u2019est de trouver les \u00e9nonc\u00e9s l\u00e0 o\u00f9 ils sont, mais ils sont quelque part : \u00e0 vous de les trouver. Ils ne sont pas cach\u00e9s. Et l\u2019archive \u00e7a veut dire \u00e7a : former le corpus - comme dit Foucault, mais il emploie un terme tr\u00e8s souvent employ\u00e9 par les linguistes, ou du moins par certains linguistes - former le corpus d\u2019\u00e9nonc\u00e9s qui sont caract\u00e9ristiques d\u2019une formation historique, \u00e7a implique d\u00e9j\u00e0 beaucoup d\u2019invention. Il faut les trouver l\u00e0 o\u00f9 ils sont. \u00ab Les trouver l\u00e0 o\u00f9 ils sont \u00bb \u00e7a veut dire \u00e0 la fois : ils ne sont pas cach\u00e9s et pourtant \u00e7a prend de la peine de les trouver. Il faut que vous construisiez le corpus d\u2019\u00e9nonc\u00e9s dont vous partez. Lorsque vous faites une recherche quelconque sur une formation historique, il faut que vous construisiez votre corpus. Voil\u00e0, donc on passera \u00e0 l\u2019autre probl\u00e8me : mais alors, ils ne sont pas cach\u00e9s, mais ils ne sont pas donn\u00e9s non plus. Donc : qu\u2019est-ce qu\u2019il faut faire ? Et pourquoi ils ne sont pas donn\u00e9s ? Voil\u00e0 !\n", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/265"}