{"Cours": "Sur Foucault les formations historiques", "Date": "Cours du 19/11/1985", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "Alors, nous sommes sur le point, si vous vous rappelez, nous sommes sur le point le plus d\u00e9licat, qui consiste \u00e0 demander : mais apr\u00e8s tout qu\u2019est-ce que c\u2019est qu\u2019un \u00e9nonc\u00e9 concr\u00e8tement ? Nous savons qu\u2019il ne se confond ni avec des mots, ni avec des phrases, ni avec des propositions. Mais comment s\u2019en distingue-t-il ? Pourquoi est-ce que c\u2019est le point le plus d\u00e9licat ? C\u2019est curieux en effet, le fait est que Foucault donne tr\u00e8s peu d\u2019exemple d\u2019\u00e9nonc\u00e9. Et les exemples qu\u2019il nous donne sont des exemples qui nous font r\u00eaver. Il donne comme exemple d\u2019\u00e9nonc\u00e9 - et c\u2019est m\u00eame, je crois, \u00e0 bien prendre le seul exemple d\u00e9velopp\u00e9 : \u00ab\u00a0azert\u00a0\u00bb. Alors, vous voyez, le lecteur a une surprise, il dit : ah bon ? C\u2019est \u00e7a un \u00e9nonc\u00e9 ? Azert. Or, qu\u2019est-ce qu\u2019\u00a0\u00ab\u00a0azert\u00a0\u00bb ? Encore faut-il bien voir que, \u00e0 la lettre du texte de Foucault, azert n\u2019est un \u00e9nonc\u00e9 que dans certaines conditions. Alors on a l\u2019impression que, Foucault, il met tout son humour \u00e0 cet exemple. Azert qu\u2019est-ce que c\u2019est ? Et bien, azert c\u2019est ce que vous pouvez lire sur les premi\u00e8res touches du clavier d\u2019une machine \u00e0 \u00e9crire fran\u00e7aise. A Z E R T et \u00e7a continue. Alors, c\u2019est \u00e7a un \u00e9nonc\u00e9 ? Vous comprenez, notre perplexit\u00e9, l\u00e0, redouble. Et pourquoi est-ce qu\u2019il tient \u00e0 cet exemple au point, dans L\u2019arch\u00e9ologie de revenir plusieurs fois l\u00e0-dessus, mais il nous dit : mais faites attention A Z E R T distribu\u00e9s sur les touches de la machine \u00e0 \u00e9crire fran\u00e7aise ne sont pas un \u00e9nonc\u00e9. Ah bon ! A Z E R T distribu\u00e9s sur les touches du clavier ne sont pas un \u00e9nonc\u00e9. En revanche, si je les recopie sur une feuille de papier, c\u2019est un \u00e9nonc\u00e9. Voil\u00e0 l\u2019exemple. Si je les recopie sur une feuille de papier, c\u2019est un \u00e9nonc\u00e9. C\u2019est l\u2019\u00e9nonc\u00e9 de quoi ? Ben, c\u2019est l\u2019\u00e9nonc\u00e9 de l\u2019ordre des lettres telles qu\u2019elles sont distribu\u00e9es sur une machine fran\u00e7aise. Bien. Alors on aura longtemps \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur ce point. Mais c\u2019est dire que, d\u2019une certaine mani\u00e8re, il ne nous g\u00e2te pas par les exemples, et pourquoi ? On peut faire des hypoth\u00e8ses. Peut-\u00eatre qu\u2019il est en droit de consid\u00e9rer que des \u00e9nonc\u00e9s, il n\u2019a jamais cess\u00e9 d\u2019en produire, dans ses livres pr\u00e9c\u00e9dents. \u00c7a ne nous avance pas. Pourquoi est-ce qu\u2019il ne veut pas donner d\u2019exemple ? Peut-\u00eatre aussi parce que tout exemple passe par des mots, des phrases et des propositions. Il va de soi que, lorsque je dis : l\u2019\u00e9nonc\u00e9 ne se confond ni avec des mots, ni avec des phrases, ni avec des propositions, \u00e7a n\u2019emp\u00eache pas que, il n\u2019est pas question d\u2019\u00e9noncer un \u00e9nonc\u00e9 sans mot, sans phrases et sans propositions. L\u2019\u00e9nonc\u00e9 s\u2019en distingue, mais il en est ins\u00e9parable.\nC\u2019est pour \u00e7a que, pour notre compte, nous sommes amen\u00e9s, plus concr\u00e8tement, \u00e0 chercher les caract\u00e8res de l\u2019\u00e9nonc\u00e9, \u00e0 la fois dans leurs diff\u00e9rences et dans leur rapport ins\u00e9parable avec mot, phrases et propositions. Et je disais, on en \u00e9tait l\u00e0, mais je voudrais revenir parce que c\u2019est fondamental, c\u2019est un point fondamental, il faudrait qu\u2019il soit tr\u00e8s tr\u00e8s clair. Je voulais revenir, je disais : il y a une premi\u00e8re grande diff\u00e9rence. Il y a une premi\u00e8re grande diff\u00e9rence, en quoi consiste-t-elle ? Et bien c\u2019est que des propositions, par nature appartiennent \u00e0 un syst\u00e8me homog\u00e8ne et des propositions ne peuvent se d\u00e9gager, par le logicien ou m\u00eame par le linguiste, que dans la mesure o\u00f9 l\u2019on d\u00e9termine le syst\u00e8me homog\u00e8ne dont elles font partie, dont elles sont des \u00e9l\u00e9ments. Et, en effet, je disais, vous voyez comment, \u00e0 cet \u00e9gard, le logicien et le linguiste proc\u00e8dent de la m\u00eame mani\u00e8re. Ils se r\u00e9clament des droits d\u2019une certaine abstraction, c\u2019est-\u00e0-dire, dans une langue donn\u00e9e, ils se r\u00e9clament des conditions sous lesquelles on peut constituer cette langue comme objet scientifique. Et les conditions, c\u2019est tr\u00e8s simple : tailler dans la langue des syst\u00e8mes homog\u00e8nes. Par exemple, dans l\u2019anglais tel qu\u2019on le parle, on taillera un syst\u00e8me homog\u00e8ne \u00ab l\u2019anglais standard \u00bb. Et, je vous le disais, un linguiste comme Chomsky insiste \u00e9norm\u00e9ment sur cette condition et dit : il n\u2019y a pas de science qui ne proc\u00e8de ainsi, qui ne taille des syst\u00e8mes homog\u00e8nes. Ce qui revient \u00e0 dire quoi ? C\u2019est que l\u2019\u00e9tude de la langue et des propositions dans la langue se fera dans la mesure o\u00f9 le syst\u00e8me homog\u00e8ne est d\u00e9termin\u00e9, d\u00e9termin\u00e9 par quoi ? Il s\u2019agira de fixer des constantes, constantes de tout ordre, des constantes intrins\u00e8ques. C\u2019est par un ensemble de constantes intrins\u00e8ques qu\u2019on d\u00e9finira le syst\u00e8me homog\u00e8ne.\n\u00ab Constantes intrins\u00e8ques \u00bb \u00e7a veut dire quoi ? Ben des constantes phonologiques, qui d\u00e9finissent un syst\u00e8me, mais pas seulement phonologiques : constantes grammaticales, constantes s\u00e9mantiques. Vous avez plusieurs niveaux de constantes intrins\u00e8ques. Ces constantes int\u00e9rieures, intrins\u00e8ques, vous en trouvez explicitement chez tous les linguistes lorsqu\u2019ils parlent, \u00e0 la suite de Chomsky, d\u2019universaux. Les universaux, c\u2019est pas quelque chose qui se trouve r\u00e9alis\u00e9 dans toutes les langues, c\u2019est les constantes intrins\u00e8ques qui d\u00e9terminent un syst\u00e8me homog\u00e8ne. Donc, il y aura, nous disent les linguistes, eu \u00e9gard \u00e0 un syst\u00e8me, il y aura des universaux phonologiques, des universaux syntaxiques, des universaux s\u00e9mantiques. L\u00e0-dessus, quand vous avez d\u00e9termin\u00e9 un syst\u00e8me homog\u00e8ne du type \u00ab anglais standard \u00bb, il est d\u00e9fini par des constantes intrins\u00e8ques, par exemple les traits phonologiques retenus dans le syst\u00e8me. Bien. Vous pouvez ajouter que, l\u00e0-dessus, viennent se greffer des variables extrins\u00e8ques. \nQu\u2019est-ce que c\u2019est que des variables extrins\u00e8ques ? C\u2019est ce dont vous pouvez faire abstraction lorsque vous d\u00e9veloppez votre \u00e9tude scientifique. Les variables extrins\u00e8ques, c\u2019est ce que les linguistes appelleront, par exemple, des traits \u00ab non-pertinents \u00bb. Exemple : des variables de prononciation. C\u2019est-\u00e0-dire : ce sont des variations en dehors du syst\u00e8me homog\u00e8ne, ce sont des variations qui ne sont pas pertinentes par rapport au syst\u00e8me consid\u00e9r\u00e9, elles renvoient \u00e0 des d\u00e9terminations ext\u00e9rieures, par exemple : l\u2019accent de celui qui parle telle langue. L\u2019accent sera consid\u00e9r\u00e9 comme non-pertinent par rapport au syst\u00e8me. Vous me direz : il y a bien des cas o\u00f9 l\u2019accent devient pertinent... \u00c7a ne change strictement rien, parce que, lorsque vous consid\u00e9rez l\u2019accent comme un caract\u00e8re pertinent, \u00e0 ce moment-l\u00e0 vous ne le traitez plus comme une variables extrins\u00e8ques, vous le traitez comme une constante qui vous permet de d\u00e9finir un sous-syst\u00e8me homog\u00e8ne, par exemple : le fran\u00e7ais tel qu\u2019on le parle en Picardie ; alors l\u00e0 l\u2019accent devient un trait pertinent. Mais il devient un trait pertinent en devenant une constante intrins\u00e8que qui vous permet de d\u00e9finir un sous-syst\u00e8me lui-m\u00eame homog\u00e8ne. Ou bien alors, une variable ce sera quoi ? Une variable extrins\u00e8que ? Ce ne sera pas forc\u00e9ment un trait pertinent par rapport au syst\u00e8me, \u00e7a peut \u00eatre autre chose, \u00e7a peut \u00eatre un trait qui vient d\u2019un autre syst\u00e8me interagissant sur le premier ; \u00e0 ce moment-l\u00e0, pour le consid\u00e9rer scientifiquement, ce trait, cette variable, il faut restituer l\u2019autre syst\u00e8me qui interagit et, \u00e0 ce moment-l\u00e0, le trait devient une constante de l\u2019autre syst\u00e8me.\nDonc, si vous voulez, ce que je voudrais que vous compreniez, c\u2019est que les d\u00e9marches scientifiques aussi bien pour la logique des propositions, que pour la linguistique des propositions, joue dans une esp\u00e8ce de r\u00e9partition constantes intrins\u00e8ques / variables extrins\u00e8ques. La constante intrins\u00e8que \u00e9tant la d\u00e9termination d\u2019un syst\u00e8me homog\u00e8ne. Et chacun sait, encore une fois, que, en fait, quand nous parlons, nous ne nous cantonnons pas dans un syst\u00e8me homog\u00e8ne et nous passons d\u2019un syst\u00e8me \u00e0 un autre. Mais l\u2019homme de science, le linguiste comme tel, dira : \u00e7a c\u2019est un fait et uniquement un fait. C\u2019est vrai qu\u2019une phrase appartient toujours \u00e0 plusieurs syst\u00e8mes. Oui : une phrase appartient toujours \u00e0 plusieurs syst\u00e8mes. Et vous pouvez citer, vous pouvez prendre un membre de phrase, vous pouvez une phrase donn\u00e9e, vous pouvez dire : tel segment de la phrase appartient \u00e0 tel syst\u00e8me, par exemple \u00ab anglais standard \u00bb, tel segment de la phrase appartient \u00e0 un autre syst\u00e8me, par exemple \u00ab black English \u00bb. Bon, si vous poussez l\u2019analyse assez loin de n\u2019importe quelle phrase, vous verrez que la phrase est toujours \u00e0 cheval sur des syst\u00e8mes diff\u00e9rents. Mais on nous dit : c\u2019est un fait et ce n\u2019est rien qu\u2019un fait. \u00c7a n\u2019emp\u00eache pas que la linguistique ne se constitue comme science que quand elle isole des syst\u00e8mes dont chacun pour son compte est homog\u00e8ne. Je prends un exemple de phrase qui appartient \u00e0 plusieurs syst\u00e8mes. Je pense \u00e0 un texte de Proust tr\u00e8s beau, tr\u00e8s... un des textes, il me semble, les plus comiques de Proust, o\u00f9 c\u2019est une grande r\u00e9ception, c\u2019est une grande r\u00e9ception chez les Guermantes, et on accueille un grand-duc de Russie. Le grand-duc, il ne conna\u00eet pas bien la France, il ne conna\u00eet pas bien les usages de la France, il conna\u00eet plut\u00f4t d\u00e9j\u00e0, il conna\u00eet seulement les milieux un peu bizarres, quoi, les danseuses tout \u00e7a, les danseuses, les cabarets, mais il ne conna\u00eet pas encore le monde de Saint-Germain. Alors il vient l\u00e0, tout le monde euh... le grand-duc c\u2019est tr\u00e8s important, toute la noblesse fran\u00e7aise, toute l\u2019aristocratie fran\u00e7aise pr\u00e9sente ses devoirs au grand-duc et puis c\u2019est un langage d\u2019une politesse aristocratique tr\u00e8s pouss\u00e9. Et puis il y a une duchesse fran\u00e7aise, il y a un jet d\u2019eau, il y a un jet d\u2019eau dans la cour, et puis il y a une duchesse fran\u00e7aise qui passe, qui veut \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9e au grand-duc et elle passe le long du jet d\u2019eau. A ce moment-l\u00e0, il y a un coup de vent et la duchesse fran\u00e7aise est inond\u00e9e. Et le grand-duc, qui a d\u00e9j\u00e0 un peu trop bu, regarde, voit la duchesse qui est tr\u00e8s honteuse d\u2019\u00eatre ainsi inond\u00e9e, sa belle robe toute mouill\u00e9e, elle est tr\u00e8s g\u00ean\u00e9e, elle se fait remarquer, d\u2019autre part elle est furieuse et le grand-duc, lui, au contraire, il croit qu\u2019elle a fait \u00e7a pour le faire rire, il ne conna\u00eet pas les coutumes fran\u00e7aises, il se dit \u00ab tiens... \u00bb et, croyant \u00eatre tout \u00e0 fait dans la note, il se met \u00e0 applaudir et il crie : \u00ab bravo la vieille ! \u00bb. La phrase de Proust est une tr\u00e8s longue phrase \u00e0 la Proust, sublime phrase, o\u00f9 on apprend, dans le courant de la phrase, qui a des subordonn\u00e9es etc., que le grand-duc se dresse et crie \u00ab bravo la vieille ! \u00bb. C\u2019est typiquement cette phrase o\u00f9 je passe d\u2019un syst\u00e8me \u00e0 l\u2019autre. Je passe d\u2019un syst\u00e8me \u00ab \u00e9nonc\u00e9 de mondanit\u00e9 \u00bb (\u00ab permettez-moi grand-duc de vous pr\u00e9senter la duchesse \u00bb), \u00e0 tout \u00e0 fait autre chose c\u2019est-\u00e0-dire un syst\u00e8me de langage canaille \u00ab bravo la vieille ! \u00bb. Qu\u2019est-ce que dira un linguiste ? Un linguiste dira : \u00e7a n\u2019a aucun int\u00e9r\u00eat, ce sont des variables extrins\u00e8ques. Et ces variables extrins\u00e8ques il dira : ben oui, bien s\u00fbr il y a passage d\u2019un syst\u00e8me \u00e0 un autre, \u00e7a n\u2019emp\u00eache pas que chaque syst\u00e8me est homog\u00e8ne pour son compte, vous avez un syst\u00e8me de langage canaille dont vous pouvez faire l\u2019\u00e9tude linguistique et puis vous avez un syst\u00e8me de langage mondain dont vous pouvez faire aussi l\u2019\u00e9tude linguistique. Bon, chacun sera d\u00e9fini par ses constantes. Donc on est toujours pris, il me semble - ce que je dis vaut pour toute la linguistique - on est toujours pris dans cette exigence des pseudo-sciences... Enfin, non, je retire, on est toujours pris dans cette exigence scientifique : ou bien constantes intrins\u00e8ques, ou bien variables extrins\u00e8ques.\nL\u00e0-dessus qu\u2019est-ce que c\u2019est qu\u2019un \u00e9nonc\u00e9 ? Et bien, un \u00e9nonc\u00e9, ce n\u2019est ni une proposition, ni une phrase. Parce qu\u2019une phrase, on vient de le voir, elle est faite de segments dont chacun appartient \u00e0 un syst\u00e8me homog\u00e8ne. Une proposition, elle est tout enti\u00e8re dans un syst\u00e8me homog\u00e8ne. Bien, un \u00e9nonc\u00e9 \u00ab \u00e0 la Foucault \u00bb n\u2019est ni phrase, ni une proposition. Pourquoi ? Parce que ce qui le d\u00e9finit, c\u2019est la variation inh\u00e9rente qui le fait passer, qui le fait passer intrins\u00e8quement d\u2019un syst\u00e8me \u00e0 un autre. Ce qui revient \u00e0 dire quoi ? \nC\u2019est qu\u2019un \u00e9nonc\u00e9 est ins\u00e9parable d\u2019un champ de vecteurs. Un \u00e9nonc\u00e9 est ins\u00e9parable d\u2019un champ de vecteurs, les vecteurs \u00e9tant les fl\u00e8ches directionnelles par lesquelles l\u2019\u00e9nonc\u00e9 ne cesse de passer d\u2019un syst\u00e8me \u00e0 un autre syst\u00e8me, d\u2019un autre syst\u00e8me \u00e0 un troisi\u00e8me, ou revenir au premier et vous n\u2019aurez pas le dessin d\u2019un \u00e9nonc\u00e9 si vous ne suivez pas ces fl\u00e8ches et, si un linguiste me dit \u00ab mais voyons c\u2019est pour des raisons extrins\u00e8ques \u00bb ! C\u2019est pas vrai puisque le langage les exprime avec des variables intrins\u00e8ques. En d\u2019autres termes... non pas en d\u2019autres termes, en m\u00eames termes, l\u2019\u00e9nonc\u00e9 c\u2019est, c\u2019est la variation inh\u00e9rente, la variation intrins\u00e8que par laquelle je passe et ne cesse de passer d\u2019un syst\u00e8me \u00e0 un autre.\nEn d\u2019autres termes, il n\u2019y a pas d\u2019\u00e9nonc\u00e9 homog\u00e8ne. L\u2019h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 est la r\u00e8gle de l\u2019\u00e9nonc\u00e9. Pourquoi est-ce que c\u2019est la r\u00e8gle de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 ? Il n\u2019y a plus qu\u2019\u00e0 se laisser pousser, quoi, c\u2019est la r\u00e8gle de l\u2019\u00e9nonc\u00e9. Parce que l\u2019\u00e9nonc\u00e9 a bien une r\u00e9gularit\u00e9, il n\u2019a aucune homog\u00e9n\u00e9it\u00e9. La r\u00e9gularit\u00e9 de l\u2019\u00e9nonc\u00e9, c\u2019est quoi, c\u2019est sa r\u00e8gle de passage. Les r\u00e8gles de l\u2019\u00e9nonc\u00e9, c\u2019est le contraire des r\u00e8gles propositionnelles. Les r\u00e8gles propositionnelles, ce sont les r\u00e8gles d\u2019apr\u00e8s lesquelles une proposition appartient \u00e0 tel ou tel syst\u00e8me d\u00e9fini par des constantes intrins\u00e8ques et d\u00e9fini comme homog\u00e8ne. L\u2019\u00e9nonc\u00e9, au contraire, il n\u2019a que des r\u00e8gles de passage, des r\u00e8gles de variation, c\u2019est \u00e7a qui d\u00e9finit sa r\u00e9gularit\u00e9. En d\u2019autres termes, les r\u00e8gles de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 sont des r\u00e8gles de variation, des r\u00e8gles elles-m\u00eames variables. D\u2019o\u00f9 le rapprochement que je faisais avec le linguiste Labov, lorsque je disais que, \u00e0 mon avis, Labov est le seul \u00e0 avoir vu quelque chose de fondamental, \u00e0 savoir qu\u2019il n\u2019y avait pas de syst\u00e8me homog\u00e8ne dans la langue et je suis frapp\u00e9 \u00e0 quel point le dialogue, la pol\u00e9mique Labov - Chomsky, c\u2019est comme toutes les pol\u00e9miques, une pol\u00e9mique de sourds. Puisque Chomsky r\u00e9pond \u00e0 Labov, \u00e0 peu pr\u00e8s, il lui dit : ben \u00e9videmment, mais ce que vous dites \u00e7a n\u2019a aucun int\u00e9r\u00eat, tous les linguistes savent que, en fait, une langue m\u00e9lange plusieurs syst\u00e8mes, mais il ajoute : \u00e7a n\u2019a aucun int\u00e9r\u00eat, parce qu\u2019une \u00e9tude scientifique de la langue ne commence qu\u2019\u00e0 partir du moment o\u00f9, par abstraction, on distingue des syst\u00e8mes homog\u00e8nes. Labov dit : c\u2019est pas la question. Ce que Labov pr\u00e9tend, c\u2019est qu\u2019il n\u2019est pas l\u00e9gitime de s\u00e9parer dans une langue des syst\u00e8mes homog\u00e8nes, puisqu\u2019il n\u2019y a que des passages d\u2019un syst\u00e8me \u00e0 un autre et que tout \u00e9l\u00e9ment de la langue est lui-m\u00eame un tel passage c\u2019est-\u00e0-dire ins\u00e9parable d\u2019un vecteur par lequel on passe d\u2019un syst\u00e8me \u00e0 un autre. Si bien qu\u2019un \u00e9nonc\u00e9 est strictement ins\u00e9parable de ces lignes de variation inh\u00e9rentes.\nD\u00e8s lors, lorsque Foucault parlera d\u2019une famille d\u2019\u00e9nonc\u00e9s, il y a surtout un contresens qu\u2019il faut \u00e9viter. Le contresens qui serait induit par le mot \u00ab famille \u00bb, ce serait de croire qu\u2019une famille d\u2019\u00e9nonc\u00e9s, c\u2019est un groupe d\u2019\u00e9nonc\u00e9s semblables, homog\u00e8nes en quelque fa\u00e7on. Ah... vous voyez, vous devinez d\u00e9j\u00e0, maintenant, j\u2019esp\u00e8re, l\u2019\u00e9normit\u00e9 de l\u2019erreur. Ce que Foucault appelle une famille d\u2019\u00e9nonc\u00e9s, c\u2019est exactement le contraire. Puisqu\u2019il n\u2019y a pas d\u2019\u00e9nonc\u00e9s homog\u00e8nes. Ce qu\u2019on appelle un \u00e9nonc\u00e9, c\u2019est une r\u00e8gle de passage d\u2019un syst\u00e8me homog\u00e8ne \u00e0 un autre syst\u00e8me homog\u00e8ne, r\u00e8gle int\u00e9rieure \u00e0 la langue. D\u00e8s lors une famille d\u2019\u00e9nonc\u00e9s est faite d\u2019\u00e9nonc\u00e9s h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes pour la simple raison que chaque \u00e9nonc\u00e9 est lui-m\u00eame h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne avec soi. L\u2019\u00e9nonc\u00e9 c\u2019est l\u2019h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9, il n\u2019y a pas d\u2019\u00e9nonc\u00e9 et il n\u2019y a pas de fragment d\u2019\u00e9nonc\u00e9 qui ne soit d\u00e9j\u00e0 passage d\u2019un syst\u00e8me \u00e0 un autre qui en diff\u00e8re qualitativement. Simplement il faut trouver et trouver l\u2019\u00e9nonc\u00e9, ce sera trouver toutes les lignes de variation inh\u00e9rentes qui travaillent l\u2019\u00e9nonc\u00e9. Donc il n\u2019y a des groupements que d\u2019\u00e9nonc\u00e9s h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes puisque chaque \u00e9nonc\u00e9 est d\u00e9j\u00e0 h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne avec soi. Si bien qu\u2019une famille d\u2019\u00e9nonc\u00e9s, ce sera simplement le groupe des \u00e9nonc\u00e9s entre lesquels il y a r\u00e8gle de passage. Par parenth\u00e8ses, si vous comprenez tout ceci, vous comprenez du m\u00eame coup en quoi Foucault peut dire : \u00ab je n\u2019ai jamais \u00e9t\u00e9 structuraliste \u00bb. Car qu\u2019est-ce que c\u2019est qu\u2019une structure ? Par d\u00e9finition, une structure - j\u2019avais pas dit le mot pour que ce soit pas trop compliqu\u00e9, mais maintenant c\u2019est simple - c\u2019est un syst\u00e8me d\u00e9termin\u00e9 comme homog\u00e8ne en fonction de constantes intrins\u00e8ques. M\u00eame si ces constantes sont des rapports. \u00c7a va de soi. Je ne dis pas que les constantes soient forc\u00e9ment des termes, en phonologie les constantes sont des rapports phonologiques. Si bien que nous pouvons progresser un peu dans la terminologie que Foucault se choisit, \u00e0 savoir, chaque fois que vous trouverez dans \u00a0L\u2019Arch\u00e9ologie du savoir \u00ab famille d\u2019\u00e9nonc\u00e9s \u00bb ne croyez surtout pas qu\u2019il s\u2019agit d\u2019\u00e9nonc\u00e9s homog\u00e8nes.\n... c\u2019est un milieu de dispersion. Une famille d\u2019\u00e9nonc\u00e9s, c\u2019est un milieu dans lequel les \u00e9nonc\u00e9s h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes se diss\u00e9minent, se distribuent. D\u00e8s lors, le champ de vecteurs qui est constitutif de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 va d\u00e9finir... - le champ de vecteurs, c\u2019est-\u00e0-dire les r\u00e8gles de passage d\u2019un syst\u00e8me \u00e0 l\u2019autre au niveau d\u2019un \u00e9nonc\u00e9 - ce champ de vecteurs ou ces r\u00e8gles de passage vont d\u00e9finir ce que Foucault appelle l\u2019espace associ\u00e9 ou adjacent de l\u2019\u00e9nonc\u00e9. L\u2019\u00e9nonc\u00e9 se d\u00e9finira par son espace associ\u00e9 ou adjacent. Qu\u2019est-ce que c\u2019est que l\u2019espace associ\u00e9 ou adjacent ? Hmmmm... Qu\u2019est-ce que c\u2019est que l\u2019espace associ\u00e9 ou adjacent ? (silence) Qu\u2019est-ce que c\u2019est que... je ne sais plus ce que je voulais dire. Ouais, bon, ben c\u2019est le champ de vecteurs quoi, hein ? C\u2019est le champ de vecteurs. C\u2019est essentiel, \u00e7a, vous comprenez, parce que, peut-\u00eatre, vous serez moins \u00e9tonn\u00e9 quand, plus tard, on verra que Foucault nous dit aussi : une courbe est un \u00e9nonc\u00e9. En effet, Ah ! Ecoutez, c\u2019est agit\u00e9 ce matin hein.\nUne courbe est un \u00e9nonc\u00e9, en tout cas tout \u00e9nonc\u00e9 se d\u00e9finit par le champ de vecteurs qui lui est associ\u00e9. Reprenez l\u2019exemple que je vous donnais avec Krafft-Ebing, j\u2019esp\u00e8re l\u2019avoir rendu plus clair. Dans une m\u00eame phrase, Krafft-Ebing passe d\u2019un syst\u00e8me, l\u2019allemand, l\u2019allemand standard, \u00e0 un autre syst\u00e8me, le latin. Un linguiste dira quoi ? Un linguiste dira : vous voyez ? Ben il y a deux syst\u00e8mes homog\u00e8nes : le syst\u00e8me allemand, le syst\u00e8me latin. Il ajoutera : d\u2019accord Krafft-Ebing passe, dans la m\u00eame phrase, du syst\u00e8me allemand au syst\u00e8me latin, chacun d\u00e9fini par ses constantes, mais, s\u2019il fait \u00e7a, \u00e7a n\u2019a aucun int\u00e9r\u00eat pour nous, linguistes, dira le linguiste. Pourquoi ? Parce que c\u2019est pour des raisons extrins\u00e8ques. Raisons extrins\u00e8ques de quelle nature ? La pudeur ou la censure. Ce qu\u2019il a \u00e0 dire est trop cru, alors il se met \u00e0 parler latin. Foucault dirait, il me semble : rien du tout ! D\u2019accord, il se trouve que c\u2019est pour des raisons extrins\u00e8ques, d\u2019accord, qu\u2019il se met tout d\u2019un coup \u00e0 parler latin, mais \u00e7a n\u2019emp\u00eache pas qu\u2019au niveau de l\u2019\u00e9nonc\u00e9, il y a des r\u00e8gles de passage intrins\u00e8ques, il y a une ligne de variation inh\u00e9rente, et qu\u2019un \u00e9nonc\u00e9 de Krafft-Ebing peut \u00eatre d\u00e9fini comme ceci : un champ de vecteurs qui d\u00e9termine le passage du syst\u00e8me allemand au syst\u00e8me latin. En d\u2019autres termes : la pudeur et la censure ne peuvent pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es simplement comme des variables extrins\u00e8ques, c\u2019est aussi, dans l\u2019\u00e9nonc\u00e9 de mani\u00e8re inh\u00e9rente, des r\u00e8gles de passage. Et, si vous consid\u00e9rez, n\u2019importe quel \u00e9nonc\u00e9, vous verrez qu\u2019il y a l\u2019\u00e9quivalent. Tout syst\u00e8me, tout \u00e9nonc\u00e9, est entre plusieurs langues et passe d\u2019une langue \u00e0 une autre. Vous prenez un \u00e9nonc\u00e9 scientifique quelconque, vous apercevrez qu\u2019il ne cesse de passer..., l\u00e0 Foucault donne un tr\u00e8s bon exemple, d\u2019un \u00e9nonc\u00e9 scient... p.48 de \u00a0L\u2019Arch\u00e9ologie. \u00ab Si unit\u00e9 il y a... \u00bb, il prend l\u2019exemple d\u2019un \u00e9nonc\u00e9 clinique au XIXe si\u00e8cle, un \u00e9nonc\u00e9 de m\u00e9decine clinique... ou bien, non, c\u2019est d\u2019ailleurs pas un \u00e9nonc\u00e9 de m\u00e9decine clinique, je crois que c\u2019est un \u00e9nonc\u00e9 d\u2019anatomie pathologique, mais \u00e7a importe peu. Un \u00e9nonc\u00e9 type Bichat ou Laennec. Et il nous dit : \u00ab Si unit\u00e9 il y a, dans un tel \u00e9nonc\u00e9, le principe n\u2019en est pas une forme d\u00e9termin\u00e9e d\u2019\u00e9nonc\u00e9s \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire le principe n\u2019est pas un syst\u00e8me homog\u00e8ne. \u00ab Ne serait-ce pas plut\u00f4t l\u2019ensemble des r\u00e8gles qui ont rendu simultan\u00e9ment ou tour \u00e0 tour possibles (commentaire de Deleuze : j\u2019ajoute les num\u00e9ros) \nPremi\u00e8rement des descriptions purement perceptives, c\u2019est-\u00e0-dire des \u00e9nonc\u00e9s de description, mais aussi deuxi\u00e8mement des observations m\u00e9diatis\u00e9es par des instruments, c\u2019est-\u00e0-dire des \u00e9nonc\u00e9s instrumentaux, \ntroisi\u00e8mement des protocoles d\u2019exp\u00e9riences de laboratoire, des \u00e9nonc\u00e9s protocoles, ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent, des calculs statistiques - encore c\u2019est un type d\u2019\u00e9nonc\u00e9s diff\u00e9rent des r\u00e8glements institutionnels, des prescriptions th\u00e9rapeutiques \u00bb. Un \u00e9nonc\u00e9 d\u2019anatomie pathologique au XIXe si\u00e8cle - on en dira autant de n\u2019importe quel \u00e9nonc\u00e9 - est \u00e0 cheval sur un ensemble de syst\u00e8mes homog\u00e8nes, ne se r\u00e9duit jamais \u00e0 un seul syst\u00e8me, mais consiste en un champ de vecteurs qui nous fait passer tout le temps d\u2019un syst\u00e8me \u00e0 l\u2019autre, et jamais vous ne trouverez, et jamais vous ne vous trouverez dans la situation : syst\u00e8me homog\u00e8ne en \u00e9quilibre. Jamais. Est-ce que c\u2019est un r\u00eave de science ? Non peut-\u00eatre que c\u2019est un r\u00eave de pseudo-science, puisque d\u00e8s que la science avance, elle d\u00e9truit se propres syst\u00e8mes d\u2019\u00e9quilibre, voyez la physique, voyez la chimie etc. Rien ne peut \u00eatre d\u00e9fini en \u00e9quilibre. Bon, voil\u00e0 ; voil\u00e0 ce que je voulais dire. Voil\u00e0 le premier point. C\u2019est... Je dirais que ce premier point me permet de d\u00e9finir l\u2019\u00e9nonc\u00e9 comme fonction primitive - je dis \u00e7a par commodit\u00e9 parce que... quoique Foucault n\u2019emploie pas ce mot - comme fonction primitive au sens o\u00f9 les math\u00e9matiques distinguent \u00ab fonction primitive \u00bb et \u00ab fonctions d\u00e9riv\u00e9es \u00bb. La primitive et les d\u00e9riv\u00e9es. Je dis donc : l\u2019\u00e9nonc\u00e9 comme fonction primitive, c\u2019est le champ de vecteurs associ\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9nonc\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire sa r\u00e8gle de passage qui n\u2019est pas plus g\u00e9n\u00e9rale que lui. Ce sont des r\u00e8gles qui ne sont pas plus g\u00e9n\u00e9rales que l\u2019\u00e9nonc\u00e9 contrairement \u00e0 ce qui se passe dans la linguistique et dans les structures. C\u2019est-\u00e0-dire l\u2019\u00e9nonc\u00e9 comme r\u00e8gle de passage d\u2019un syst\u00e8me \u00e0 l\u2019autre toujours, \u00e0 quelque niveau que vous le preniez et si petit soit l\u2019\u00e9l\u00e9ment que vous consid\u00e9riez. Si bien que, par nature, un \u00e9nonc\u00e9 ne peut pas \u00eatre s\u00e9par\u00e9 de son rapport avec d\u2019autres \u00e9nonc\u00e9s. Puisque sa r\u00e8gle c\u2019est l\u2019h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9. D\u2019o\u00f9 l\u2019id\u00e9e de la famille d\u2019\u00e9nonc\u00e9s ou de ce que Foucault appellera parfois \u00ab une multiplicit\u00e9 \u00bb, et il opposera la multiplicit\u00e9 \u00e0 la structure. \u00c7a, c\u2019est le premier point. La fonction primitive c\u2019est le champ de vecteurs associ\u00e9. C\u2019est \u00e7a que je voudrais qui soit tr\u00e8s clair. \u00c7a doit l\u2019\u00eatre maintenant. Pas de probl\u00e8me ? Pas de question, Pas... Voil\u00e0. D\u2019o\u00f9, j\u2019avais entam\u00e9, l\u2019autre aspect. Une deuxi\u00e8me grande diff\u00e9rence.\nDeuxi\u00e8me grande diff\u00e9rence, qui cette fois porte sur ceci : non plus, comme nous venons de voir, non plus le rapport de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 d\u2019autres \u00e9nonc\u00e9s avec lesquels il forme une famille, en vertu des r\u00e8gles de passage, ah ah ah... c\u2019est plus \u00e7a ! \u00c7a n\u2019est plus les r\u00e8gles de variation inh\u00e9rentes, le rapport de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 avec d\u2019autres \u00e9nonc\u00e9s, \u00e7a va \u00eatre quoi ? \u00c7a va \u00eatre le rapport de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 avec ce qui lui sert de sujet, d\u2019objet et de concept. \nEt le grand th\u00e8me de Foucault \u00e7a va \u00eatre : le sujet de l\u2019\u00e9nonc\u00e9, l\u2019objet de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 et le concept de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 sont des fonctions d\u00e9riv\u00e9es de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 lui-m\u00eame. Et l\u2019on peut d\u00e9finir, en second lieu, on peut d\u00e9finir l\u2019\u00e9nonc\u00e9, non plus comme fonction primitive, mais par rapport \u00e0 ses fonctions d\u00e9riv\u00e9es et on peut le d\u00e9finir par ses fonctions d\u00e9riv\u00e9es, c\u2019est-\u00e0-dire la place du sujet, la place de l\u2019objet et la place du concept. Ce qui signifie quoi ? Ce qui signifie que : on sait d\u00e9j\u00e0 ce \u00e0 quoi il faut s\u2019attendre, que le sujet de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 ne sera pas la m\u00eame chose que le sujet de la phrase ou de la proposition, que l\u2019objet de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 ne sera pas la m\u00eame chose que l\u2019objet de la proposition et que le concept de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 ne sera pas la m\u00eame chose que le signifi\u00e9 du mot. Donc on va retrouver, au niveau de ce second domaine, on va retrouver les m\u00eames r\u00e9sultats, mais sous un autre aspect. Et, cette fois-ci, les fonctions d\u00e9riv\u00e9es de l\u2019\u00e9nonc\u00e9, c\u2019est ce qui appara\u00eet non plus comme la fonction primitive qui apparaissait dans un espace associ\u00e9 ou adjacent, dans la terminologie de Foucault, les fonctions d\u00e9riv\u00e9es - c\u2019est-\u00e0-dire le sujet de l\u2019\u00e9nonc\u00e9, l\u2019objet de l\u2019\u00e9nonc\u00e9, les concepts de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 - apparaissent dans un espace \u00ab\u00a0corr\u00e9latif\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9nonc\u00e9. Si bien que l\u2019\u00e9nonc\u00e9 se d\u00e9finira \u00e0 la fois par son espace associ\u00e9, le champ de vecteurs, et par son espace corr\u00e9latif que nous n\u2019avons pas encore d\u00e9fini, mais dont nous savons seulement que cet espace corr\u00e9latif \u00ab\u00a0expose\u00a0\u00bb le sujet de l\u2019\u00e9nonc\u00e9, l\u2019objet de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 et le concept de l\u2019\u00e9nonc\u00e9.\nAhhh... C\u2019est complet pour moi. C\u2019est complet, c\u2019est tout. Oui, \u00e7a va le premier point ? J\u2019y tiens beaucoup, l\u00e0, \u00e0 tout \u00e7a ! Ecoutez : vous entrez, vous entrez pas ? (coupure)\nAlors, euh... Bon. Vous voyez, quoi. Donc, essayons de d\u00e9terminer les fonctions d\u00e9riv\u00e9es, puisqu\u2019on peut aussi bien d\u00e9finir, on peut d\u00e9finir l\u2019\u00e9nonc\u00e9 par sa fonction primitive - \u00e7a c\u2019est fait - et dans la mesure o\u00f9 vous n\u2019avez pas de question \u00e0 poser, c\u2019est acquis - et on peut le d\u00e9finir aussi par ses fonctions d\u00e9riv\u00e9es. Alors on a vu, la derni\u00e8re fois, et on en \u00e9tait l\u00e0 je crois, mais c\u2019est tellement d\u00e9licat que j\u2019avais le souci de reprendre, on a vu le premier aspect, la premi\u00e8re d\u00e9riv\u00e9e de l\u2019\u00e9nonc\u00e9, \u00e0 savoir : qu\u2019est-ce que le sujet de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 ? Et Foucault nous dit : et ben le sujet de l\u2019\u00e9nonc\u00e9, c\u2019est pas du tout le sujet d\u2019\u00e9nonciation de la phrase. Le sujet d\u2019\u00e9nonciation de la phrase, nous avons vu comment, l\u00e0 encore, le linguiste pouvait l\u2019assigner au niveau du discours sous la forme de l\u2019embrayeur ou du suis r\u00e9f\u00e9rentiel. J\u2019avais pris comme exemple typique la linguistique de Benveniste. Le \u00ab je \u00bb comme premi\u00e8re personne, mais vraie premi\u00e8re personne, c\u2019est-\u00e0-dire comme suis r\u00e9f\u00e9rentiel. \u00ab Je me prom\u00e8ne \u00bb n\u2019est pas un vrai \u00ab je \u00bb. Pourquoi ? Parce que c\u2019est un \u00ab je \u00bb strictement assimilable \u00e0 un \u00ab il \u00bb. Il n\u2019y a pas de diff\u00e9rence de nature entre les deux propositions : \u00ab Je me prom\u00e8ne \u00bb et \u00ab il se prom\u00e8ne \u00bb. Si vous dites \u00ab Je me prom\u00e8ne \u00bb, il n\u2019y a pas de diff\u00e9rence de nature avec \u00ab Pierre se prom\u00e8ne \u00bb. En revanche, en revanche. Si vous dites \u00ab Je le jure \u00bb, il y a une diff\u00e9rence de nature avec \u00ab il le jure \u00bb. Et pourquoi ? C\u2019est parce que, quand vous dites \u00ab il le jure \u00bb, vous d\u00e9crivez, exactement comme quand vous dites \u00ab il se prom\u00e8ne \u00bb ou \u00ab je me prom\u00e8ne \u00bb. Quand vous dites \u00ab Je le jure \u00bb, vous ne d\u00e9crivez pas, vous jurez, c\u2019est-\u00e0-dire vous le faites. Quand vous dites \u00ab Je me prom\u00e8ne \u00bb, vous ne le faites pas. Quand vous dites \u00ab Je le jure \u00bb, vous jurez. En d\u2019autres termes, le \u00ab je \u00bb \u00e0 la premi\u00e8re personne est l\u00e0 non-assimilable \u00e0 un \u00ab il \u00bb, car lorsque vous dites \u00ab il le jure \u00bb, vous ne faites rien, vous d\u00e9crivez, mais, quand vous dites \u00ab Je le jure \u00bb c\u2019est autre chose. L\u00e0 vous avez une but\u00e9e, vous butez sur l\u2019irr\u00e9ductibilit\u00e9 du \u00ab je \u00bb \u00e0 un \u00ab il \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire le \u00ab je \u00bb comme premi\u00e8re personne pure, comme embrayeur ou comme suis r\u00e9f\u00e9rentiel. Or c\u2019est peut-\u00eatre vrai. Foucault dit, mais c\u2019est peut-\u00eatre vrai pour le sujet d\u2019\u00e9nonciation de la phrase, mais : est-ce que c\u2019est vrai pour l\u2019\u00e9nonc\u00e9 ? Non. Pourquoi ? Parce que c\u2019est vrai que la phrase d\u00e9rive d\u2019un sujet d\u2019\u00e9nonciation. La phrase d\u00e9rive d\u2019un sujet d\u2019\u00e9nonciation : le sujet qui la prononce. Tandis que, l\u2019\u00e9nonc\u00e9, il ne d\u00e9rive pas de son sujet, c\u2019est m\u00eame l\u2019inverse. C\u2019est la place du sujet qui d\u00e9rive de l\u2019\u00e9nonc\u00e9. D\u2019o\u00f9 je dirais \u00e0 la lettre : la place du sujet est une fonction d\u00e9riv\u00e9e de l\u2019\u00e9nonc\u00e9. Tout d\u00e9pend de l\u2019\u00e9nonc\u00e9. Un l\u2019\u00e9nonc\u00e9 \u00e9tant donn\u00e9, il renvoie \u00e0 une position de sujet tr\u00e8s variable d\u2019apr\u00e8s sa nature. Ah bon ? Mais alors, sentez : on retrouve exactement le m\u00eame truc que tout \u00e0 l\u2019heure. Et c\u2019est pas \u00e9tonnant. Je disais tout \u00e0 l\u2019heure : les conceptions logiques ou linguistiques op\u00e8rent par : constantes intrins\u00e8ques / variables extrins\u00e8ques. L\u2019\u00e9nonc\u00e9 nous pr\u00e9sente une tout autre donn\u00e9e, les lignes de variation inh\u00e9rentes ou intrins\u00e8ques.\nMaintenant, si je reviens \u00e0 la conception du le sujet de l\u2019\u00e9nonciation de la phrase chez Benveniste. Je dirai : c\u2019est la m\u00eame chose. Il op\u00e8re par constantes intrins\u00e8ques et variables extrins\u00e8ques. En effet, la constante intrins\u00e8que, c\u2019est quoi ? C\u2019est la forme de la premi\u00e8re personne, c\u2019est l\u2019embrayeur, comme constante intrins\u00e8que, d\u2019o\u00f9 la phrase, d\u2019o\u00f9 la phrase quelle qu\u2019elle soit, va d\u00e9river. Toute phrase d\u00e9rive d\u2019un sujet d\u2019\u00e9nonciation, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019un \u00ab je \u00bb premi\u00e8re personne qui agit, non pas comme sujet de l\u2019\u00e9nonc\u00e9, mais comme le sujet de l\u2019\u00e9nonciation. Je dirais : l\u2019embrayeur est une constante intrins\u00e8que. Et si on me dit en effet : qui est \u00ab je \u00bb ? Je r\u00e9ponds : linguistiquement, n\u2019importe qui, c\u2019est-\u00e0-dire est \u00ab je \u00bb celui qui le dit. Est \u00ab je \u00bb celui qui \u00ab je \u00bb. \u00c7a marque bien quel point \u00ab je \u00bb est linguistiquement une constante intrins\u00e8que de ce que Benveniste appelle le discours. Et je dis : toute cette mani\u00e8re de penser op\u00e8re par constantes intrins\u00e8ques et variables extrins\u00e8ques. La variable extrins\u00e8que c\u2019est qui ? C\u2019est quoi ? C\u2019est celui qui dit \u00ab je \u00bb. C\u2019est-\u00e0-dire \u00e7a peut \u00eatre n\u2019importe qui. Est \u00ab je \u00bb celui qui le dit. Dans la formule : est \u00ab je \u00bb celui qui le dit, vous avez r\u00e9unis la position d\u2019une constante intrins\u00e8que et le jeu des variables extrins\u00e8ques, \u00e7a peut \u00eatre vous, vous, vous ou moi. Bon. Faut pas s\u2019\u00e9tonner que, au niveau de l\u2019\u00e9nonc\u00e9, tout change. L\u2019\u00e9nonc\u00e9 renvoie \u00e0 la place, \u00e0 une position, \u00e0 une place de sujet fondamentalement variable. C\u2019est une variable intrins\u00e8que. Loin que l\u2019\u00e9nonc\u00e9 d\u00e9rive d\u2019une position de sujet constante, une position relative de sujet d\u00e9rive de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 et d\u00e9pend de sa nature. C\u2019est dire que le sujet de l\u2019\u00e9nonc\u00e9, comme dira Foucault - enfin non, il ne le dit pas, enfin \u00e7a fait rien, il le pense - euh... \u00e7a veut dire que euh... (je murmure oui) est une variable intrins\u00e8que, la position de sujet de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 est une variable intrins\u00e8que qui d\u00e9coule de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 lui-m\u00eame. D\u2019o\u00f9 les exemples que je vous donnais la derni\u00e8re fois, l\u00e0 qui sont des exemples de Foucault lui-m\u00eame : un texte litt\u00e9raire a un auteur, voil\u00e0 une position de sujet, mais une lettre n\u2019a pas un auteur, elle a un signataire, un contrat a un garant, euh un recueil de textes a un compilateur etc. Tout \u00e7a, c\u2019est des positions de sujet et que vous ne pouvez pas ramener \u00e0 la forme d\u2019un \u00ab je \u00bb. Ce sont des fonctions d\u00e9riv\u00e9es de l\u2019\u00e9nonc\u00e9, c\u2019est des variables intrins\u00e8ques de l\u2019\u00e9nonc\u00e9. Et bien plus : je vous rappelais qu\u2019un m\u00eame \u00e9nonc\u00e9 peut avoir plusieurs positions de sujet. Une lettre de Mme de S\u00e9vign\u00e9, je vous disais la derni\u00e8re fois, a \u00e9videmment un signataire, Mme de S\u00e9vign\u00e9 dans la mesure o\u00f9 sa lettre s\u2019adresse \u00e0 sa fille, mais elle renvoie aussi \u00e0 un auteur dans la mesure o\u00f9 elle circule dans les milieux litt\u00e9raires du XVIIe si\u00e8cle et o\u00f9 la fille en donne copie et lecture. A ce moment-l\u00e0 Mme de S\u00e9vign\u00e9 est un auteur. Revenons au cas de Proust. Le texte de \u00c0 la recherche du temps perdu renvoie \u00e0 un auteur qui est Proust, position de sujet, mais passe aussi par un narrateur, qui n\u2019est pas la m\u00eame chose que l\u2019auteur et qui est aussi une position de sujet. Quel rapport y a-t-il entre l\u2019auteur et le narrateur est un probl\u00e8me que par exemple des critique tr\u00e8s profonds comme Genette ont \u00e9tudi\u00e9 de tr\u00e8s pr\u00e8s, ou comme Barthes avait \u00e9tudi\u00e9 de tr\u00e8s pr\u00e8s. Je vous citais la derni\u00e8re fois le discours indirect libre, qui m\u2019int\u00e9resse particuli\u00e8rement, comme, d\u00e9cid\u00e9ment, un tr\u00e8s beau cas d\u2019\u00e9nonc\u00e9 qui renvoie simultan\u00e9ment \u00e0 plusieurs sujets ins\u00e9r\u00e9s les uns dans les autres. C\u2019est un \u00e9nonc\u00e9 qui a plusieurs positions de sujet. Bon, je dirais donc que le sujet est une variable intrins\u00e8que de l\u2019\u00e9nonc\u00e9. Il d\u00e9rive de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 et non l\u2019inverse. Mais, alors, ces positions de sujet qui peuvent \u00eatre multiples - vous voyez toujours le th\u00e8me de la multiplicit\u00e9 chez Foucault - qui peuvent \u00eatre multiples pour un m\u00eame \u00e9nonc\u00e9, non seulement la position de sujet varie d\u2019un \u00e9nonc\u00e9 \u00e0 un autre, loin que tous les \u00e9nonc\u00e9s aient une position de sujet commune qui serait le sujet d\u2019\u00e9nonciation, le \u00ab je \u00bb, l\u00e0, non seulement \u00e7a varie d\u2019un \u00e9nonc\u00e9 \u00e0 un autre, mais un m\u00eame \u00e9nonc\u00e9 a plusieurs positions de sujet. D\u00e8s lors ces positions de sujet, c\u2019est quoi ? Il faut dire que c\u2019est litt\u00e9ralement les modulations de quoi ? Les modulations d\u2019une troisi\u00e8me personne, c\u2019est-\u00e0-dire les variations intrins\u00e8ques de la troisi\u00e8me personne, d\u2019un \u00ab il \u00bb infiniment plus profond que tout \u00ab je \u00bb. Qu\u2019est-ce que c\u2019est que ce \u00ab il \u00bb ? De m\u00eame que, tout \u00e0 l\u2019heure je disais, faites attention le \u00ab je \u00bb de Benveniste n\u2019est pas n\u2019importe quel \u00ab je \u00bb, ben... c\u2019est le \u00ab je \u00bb de l\u2019\u00e9nonciation, c\u2019est pas le \u00ab je \u00bb de \u00ab je me prom\u00e8ne \u00bb, c\u2019est le \u00ab je \u00bb de \u00ab Je le jure \u00bb.\nDe m\u00eame je dirais - mais \u00e7a renverse tout - le \u00ab il \u00bb de Blanchot ou de Foucault n\u2019est pas n\u2019importe quelle troisi\u00e8me personne, ils renverseraient compl\u00e8tement le sch\u00e9ma. Ils diraient m\u00eame : oh, ben oui, le \u00ab il \u00bb de \u00ab il se prom\u00e8ne \u00bb, au sens de \u00ab Pierre se prom\u00e8ne \u00bb est assimilable \u00e0 un \u00ab je \u00bb, ils feraient les r\u00e9ductions inverses, Blanchot et Foucault, le vrai \u00ab il \u00bb c\u2019est quoi ? C\u2019est le \u00ab on \u00bb. C\u2019est le \u00ab on \u00bb. Le \u00ab on \u00bb inassignable. Ceux qui connaissent Blanchot se rappellent les pages tr\u00e8s belles de Blanchot sur \u00ab on meurt \u00bb, \u00ab on meurt \u00bb, id\u00e9e infiniment plus profonde et expression infiniment plus profonde que \u00ab je meurs \u00bb. \u00ab On souffre \u00bb. C\u2019est \u00e7a la troisi\u00e8me personne. Elever quelque chose, \u00e9lever une expression \u00e0 la puissance du \u00ab on \u00bb. Et l\u2019intense valorisation du \u00ab on \u00bb chez Blanchot signifie quoi d\u00e9j\u00e0 chez lui ? \u00c7a signifie une chose tr\u00e8s simple : toutes les positions de sujet ne sont que la modulation d\u2019un \u00ab on \u00bb anonyme. D\u2019un \u00ab on \u00bb qui est une non-personne. Et on dirait que c\u2019est un Benveniste retourn\u00e9 compl\u00e8tement. Le secret de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 est du c\u00f4t\u00e9 de la non-personne, on ne peut m\u00eame plus dire la troisi\u00e8me personne, quand on d\u00e9gage du \u00ab il \u00bb le \u00ab on \u00bb. On atteint au domaine de la non-personne et les positions de sujet sont les variables intrins\u00e8ques de la non-personne, les variables intrins\u00e8ques du \u00ab on \u00bb. \u00ab On parle \u00bb. Les sujets, quels qu\u2019ils soient, comme sujets de l\u2019\u00e9nonc\u00e9, les sujets de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 sont les variables intrins\u00e8ques du \u00ab on parle \u00bb. Vous me direz : \u00ab on parle \u00bb, qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ? Bon euh, un texte de Blanchot particuli\u00e8rement prenant je trouve qui se propose de commenter Kafka. Je lis le texte, je souhaite m\u00eame pas le commenter, parce que... c\u2019est question de... si \u00e7a vous dit quelque chose quoi ce texte... \u00ab Il ne me suffit donc pas d\u2019\u00e9crire.... \u00bb, c\u2019est dans La part du feu p. 29, c\u2019est \u00e0 propos de Kafka. \u00ab Il ne me suffit donc pas d\u2019\u00e9crire : je suis malheureux. \u00bb C\u2019est le texte de Blanchot le plus net, je crois, o\u00f9 il s\u2019en prend, implicitement, puisqu\u2019il ne dit rien, sous-entendu, s\u2019en prend aux linguistes et \u00e0 la th\u00e9orie des embrayeurs. \u00ab Il ne me suffit donc pas d\u2019\u00e9crire, \u00ab\u00a0je\u00a0\u00bb suis malheureux. Tant que je n\u2019\u00e9cris rien d\u2019autre, je suis trop pr\u00e8s de moi, trop pr\u00e8s de mon malheur, pour que ce malheur devienne vraiment le mien sur le mode du langage : je ne suis pas encore vraiment malheureux. Ce n\u2019est qu\u2019\u00e0 partir du moment o\u00f9 j\u2019en arrive \u00e0 cette substitution \u00e9trange : Il est malheureux, que le langage commence \u00e0 se constituer en langage malheureux pour moi, \u00e0 esquisser et \u00e0 projeter lentement le monde du malheur tel qu\u2019il se r\u00e9alise en lui. Alors, peut-\u00eatre, je me sentirais en cause et ma douleur s\u2019\u00e9prouvera sur ce monde d\u2019o\u00f9 elle est absente, o\u00f9 elle est perdue et moi avec elle, o\u00f9 elle ne peut ni se consoler, ni s\u2019apaiser ni se complaindre, o\u00f9 \u00e9trang\u00e8re \u00e0 elle-m\u00eame elle ne demeure ni ne dispara\u00eet et dure sans possibilit\u00e9 de durer. Po\u00e9sie est d\u00e9livrance. Mais cette d\u00e9livrance signifie qu\u2019il n\u2019y a plus rien \u00e0 rien \u00e0 d\u00e9livrer, que je me suis engag\u00e9 en un autre o\u00f9 pourtant je ne me retrouve plus \u00bb. Bon. Euh. Oui oui oui oui oui. Alors bon. Euh. \u00ab On \u00bb. Voil\u00e0 que les positions de sujet sont les variantes intrins\u00e8ques d\u2019un \u00ab on parle \u00bb.\nEt quand Foucault reprend ce th\u00e8me de Blanchot, il le renouv\u00e8le tr\u00e8s profond\u00e9ment pourquoi ? Parce que - et l\u00e0 je ne voudrais pas revenir l\u00e0-dessus, je fais juste un raccord - vous vous rappelez qu\u2019on a vu \u00e0 quel point la th\u00e9orie de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 chez Foucault avait besoin d\u2019un \u00ab on parle \u00bb, d\u2019un \u00ab on parle \u00bb dont quel est le statut chez Foucault ? Si je dis \u00e7a a besoin d\u2019un \u00ab on parle \u00bb, il n\u2019y a pas encore de diff\u00e9rence Foucault - Blanchot ; m\u00eame il faudrait dire : l\u00e0 il re\u00e7oit son inspiration de Blanchot et c\u2019est vrai. Mais c\u2019est pas qu\u2019il rompe avec Blanchot, c\u2019est qu\u2019il va dans une direction qui n\u2019est plus celle de Blanchot lorsque, pour son compte, il essaye de d\u00e9terminer la nature de ce \u00ab on parle \u00bb. et on a vu ce que c\u2019\u00e9tait que ce \u00ab on parle \u00bb chez Foucault, dont toutes les positions de sujet sont les variantes, c\u2019est ce qu\u2019il appellera l\u2019\u00eatre-langage, dans Les Mots et les choses, l\u2019\u00eatre du langage c\u2019est-\u00e0-dire la mani\u00e8re dont le langage se rassemble \u00e0 tel moment, mani\u00e8re elle-m\u00eame tr\u00e8s variable, encore une fois c\u2019est pas de la m\u00eame mani\u00e8re que le langage se rassemble \u00e0 l\u2019\u00e2ge classique, au XVIIe si\u00e8cle et se rassemble au XIXe si\u00e8cle, donc l\u2019\u00eatre du langage est toujours un \u00eatre historique et c\u2019est lui qui constitue la figure du \u00ab on parle \u00bb \u00e0 tel moment. Ou bien ce que L\u2019arch\u00e9ologie du savoir n\u2019appelle pas \u00ab l\u2019\u00eatre du langage \u00bb, comme Les Mots et les choses, mais c\u2019est l\u2019\u00e9quivalent, appelle \u00ab il y a du langage \u00bb. Le \u00ab il y a \u00bb du langage qui est aussi un \u00ab il y a \u00bb historique puisqu\u2019il varie suivant les \u00e9poques. Mais, une fois que vous vous donnez l\u2019\u00eatre du langage, une fois que vous avez su d\u00e9terminer l\u2019\u00eatre du langage ou le \u00ab il y a \u00bb du langage, c\u2019est-\u00e0-dire le \u00ab on parle \u00bb, toutes les positions de sujet des \u00e9nonc\u00e9s de l\u2019\u00e9poque correspondante deviennent des variantes, des variantes intrins\u00e8ques de ce \u00ab on \u00bb. Tr\u00e8s curieux, pour mon compte j\u2019attache une importance \u00e9norme \u00e0 ces conceptions qui se sont prises, qui ont combattu toute personnologie, y compris la personnologie linguistique. C\u2019est tr\u00e8s curieux que la personnologie a trouv\u00e9 un refuge dans la linguistique avec la th\u00e9orie des embrayeurs. D\u2019o\u00f9 l\u2019\u00e9l\u00e9vation du \u00ab on \u00bb et de la troisi\u00e8me personne chez un certain nombre d\u2019auteurs me para\u00eet tr\u00e8s importante. Il faudrait m\u00eame se reporter au livre d\u2019un grand auteur am\u00e9ricain, Ferlinghetti, qui a intitul\u00e9 un roman Quatri\u00e8me personne du singulier et qui est un texte tr\u00e8s important sur... Il faudrait dire, en effet, le \u00ab on \u00bb et le \u00ab il \u00bb irr\u00e9ductibles au \u00ab il \u00bb ordinaire, ce \u00ab on \u00bb comme condition du langage, c\u2019est bien comme une esp\u00e8ce de quatri\u00e8me personne.\nBon. Et alors, parmi les textes les plus \u00e9mouvants de Foucault, je crois qu\u2019il y a ces textes o\u00f9 Foucault nous dit, mais, nous dit \u00e0 sa mani\u00e8re, d\u2019une mani\u00e8re tr\u00e8s discr\u00e8te, qu\u2019il ne souhaite personnellement que \u00e7a ; que, personnellement, il ne souhaite que venir \u00e0 sa place, comme une variante intrins\u00e8que du \u00ab on parle \u00bb de son \u00e9poque. Et vous trouvez par exemple au d\u00e9but du petit... du discours intitul\u00e9 L\u2019Ordre du discours, qui est un discours effectivement prononc\u00e9 par Foucault, vous trouvez le texte suivant : \u00ab j\u2019aurais aim\u00e9 qu\u2019il y ait derri\u00e8re moi une voix qui parlerait ainsi : \u00ab\u00a0Il faut continuer, je ne peux pas continuer, il faut continuer, il faut dire des mots tant qu\u2019il y en a, il faut les dire jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019ils me trouvent, eux les mots, jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019ils me disent - \u00e9trange peine, \u00e9trange faute - il faut continuer, c\u2019est peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 fait, ils m\u2019ont peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 dit, les mots, ils m\u2019ont peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 dit, ils m\u2019ont peut-\u00eatre port\u00e9 jusqu\u2019au seuil de mon histoire, devant la porte qui s\u2019ouvre sur mon histoire, \u00e7a m\u2019\u00e9tonnerait si elle s\u2019ouvre\u00a0\u00bb \u00c0 la fin qui est comique, \u00ab \u00e7a m\u2019\u00e9tonnerait si elle s\u2019ouvre la porte de mon histoire \u00bb, vous avez tout de suite reconnu l\u2019auteur de ce texte, c\u2019est un des grands auteurs du \u00ab on parle \u00bb, du grand murmure, \u00e0 savoir Beckett. Bon. Venir \u00e0 sa place comme variante intrins\u00e8que du \u00ab on parle \u00bb. Il y aura une place Blanchot, il y aura une place Foucault, il y a une place Beckett, apr\u00e8s tout, ceux qui n\u2019aiment pas cette place-l\u00e0, ils n\u2019y viendront pas. Je veux dire les personnologues, ils occuperont d\u2019autres places, mais dans un monde qui ne sera pas celui des \u00e9nonc\u00e9s. Et dans un autre texte que j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 cit\u00e9, dans une conf\u00e9rence intitul\u00e9e Qu\u2019est-ce qu\u2019un auteur ?, la conf\u00e9rence de Foucault se termine par : \u00ab on peut imaginer une culture o\u00f9 les discours circuleraient et seraient re\u00e7us sans que la fonction-auteur apparaisse jamais. \u00bb En effet, si auteur c\u2019est une position de sujet parmi d\u2019autres, on peut concevoir une civilisation qui ne comporterait pas cette d\u00e9riv\u00e9e, qui produirait des \u00e9nonc\u00e9s avec des fonctions d\u00e9riv\u00e9es, mais il n\u2019y aurait pas la fonction auteur. Donc : \u00ab on peut imaginer une culture o\u00f9 les discours circuleraient et seraient re\u00e7us sans que la fonction-auteur apparaisse jamais. Tous les discours, quel que soit leur statut, leur forme, leur valeur, et quel que soit le traitement qu\u2019on leur fait subir, se d\u00e9rouleraient dans l\u2019anonymat du murmure. On n\u2019entendrait plus les questions si longtemps ressass\u00e9es : qui a r\u00e9ellement parl\u00e9 ? Est-ce bien lui et nul autre ? Avec quelle authenticit\u00e9, ou quelle originalit\u00e9 ? Et qu\u2019a-t-il exprim\u00e9 du plus profond de lui-m\u00eame dans son discours ? Mais on entendrait d\u2019autres questions comme celles-ci : Quels sont les modes d\u2019existence de ce discours ? \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire de quelle famille d\u2019\u00e9nonc\u00e9s s\u2019agit-il ? \u00ab Quels sont les modes d\u2019existence de ce discours ? D\u2019o\u00f9 a-t-il \u00e9t\u00e9 tenu ? Comment peut-il circuler ? Et qui peut se l\u2019approprier ? Quels sont les emplacements qui y sont m\u00e9nag\u00e9s pour des sujets possibles ? \u00bb C\u2019est \u00e7a la question du sujet de l\u2019\u00e9nonc\u00e9. \u00ab .... Quels sont les emplacements qui y sont m\u00e9nag\u00e9s pour des sujets possibles ? Qui peut remplir ces diverses fonctions de sujets ? Et, derri\u00e8re toutes ces questions, on n\u2019entendrait gu\u00e8re que le bruit d\u2019une indiff\u00e9rence : qu\u2019importe qui parle \u00bb.\nAlors on a au moins une premi\u00e8re r\u00e9ponse \u00e0 notre seconde question : qu\u2019est-ce que c\u2019est que l\u2019espace corr\u00e9latif de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 ? Je dirais : l\u2019espace corr\u00e9latif de l\u2019\u00e9nonc\u00e9, c\u2019est l\u2019ordre des places, l\u2019ordre des places pour des sujets possibles dans l\u2019\u00e9paisseur d\u2019un \u00ab on parle \u00bb. Ce sont les fonctions d\u00e9riv\u00e9es de l\u2019\u00e9nonc\u00e9. Vous voyez, je ne d\u00e9finis plus, comme tout \u00e0 l\u2019heure, l\u2019\u00e9nonc\u00e9 par un champ de vecteurs, je le d\u00e9finis comme un ordre des places et des lieux dans le \u00ab on parle \u00bb, dans le \u00ab il y a du langage \u00bb. Par-l\u00e0 je dis : le sujet de l\u2019\u00e9nonc\u00e9, fonction d\u00e9riv\u00e9e de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 lui-m\u00eame n\u2019a rien \u00e0 voir avec le sujet de l\u2019\u00e9nonciation d\u2019une phrase. Et vous ne d\u00e9couvrirez pas un \u00e9nonc\u00e9 si vous n\u2019assignez son sujet comme une place dans, comme il dit, \u00ab\u00a0le murmure anonyme\u00a0\u00bb. Vous voyez que le nom propre, notamment une tout autre fonction, le nom propre n\u2019est plus une figure du \u00ab je \u00bb, ce n\u2019est plus une figure de l\u2019embrayeur, c\u2019est une variante intrins\u00e8que du \u00ab on \u00bb. C\u2019est sous mon nom propre que je suis le moins sujet... que, non... (il corrige). C\u2019est sous mon nom propre que je suis le moins \u00ab je \u00bb. Et en effet votre nom propre n\u2019\u00e9nonce pas une personnalit\u00e9, il \u00e9nonce - ce qui est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent - une singularit\u00e9 c\u2019est-\u00e0-dire votre place dans le \u00ab on parle \u00bb. Bien, comprenez, il faudrait faire la m\u00eame chose pour l\u2019objet de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 et pour les concepts de l\u2019\u00e9nonc\u00e9. Et, si on y arrive, on pourra se dire qu\u2019on a fini ce point tr\u00e8s d\u00e9licat sur l\u2019\u00e9nonc\u00e9. Ouais. Et ben oui. Vous devez sentir ce...\nJe disais : la linguistique, non seulement au niveau des propositions, mais au niveau du sujet, elle op\u00e8re par constantes intrins\u00e8ques / variables extrins\u00e8ques. Constantes intrins\u00e8ques : l\u2019embrayeur. Variation extrins\u00e8que : celui qui vient occuper la place, celui qui dit \u00ab je \u00bb. Consid\u00e9rons l\u2019objet, l\u2019objet de la proposition. On va trouver au niveau de l\u2019objet de la proposition, non pas de l\u2019\u00e9nonc\u00e9, au niveau de l\u2019objet de la proposition on va trouver le m\u00eame truc, au point que \u00e7a devient monotone, mais plus c\u2019est monotone, plus que, plus que euh c\u2019est clair, je pense, peut-\u00eatre... pas s\u00fbr. Qu\u2019est-ce que nous dit en effet la logique des propositions ? Elle nous dit qu\u2019une proposition a un r\u00e9f\u00e9rent. Ou on peut dire, au lieu de r\u00e9f\u00e9rence, on dira : intentionnalit\u00e9. C\u2019est-\u00e0-dire : la proposition vise quelque chose et c\u2019est pas par hasard que les th\u00e9oriciens de la proposition ont retrouv\u00e9, comme naturellement, un vocabulaire ph\u00e9nom\u00e9nologique sur l\u2019intentionnalit\u00e9. Voyez Searle dans, r\u00e9cemment... mais peu importe. J\u2019en reste \u00e0 de tr\u00e8s grosses choses. Je dirai la r\u00e9f\u00e9rence est une constante intrins\u00e8que de la proposition, toute proposition vise un quelque chose. Toute proposition vise, mettons, ce qu\u2019on appellera, un \u00e9tat de chose ; c\u2019est son aspect \u00ab d\u00e9signation \u00bb. C\u2019est une constante intrins\u00e8que de la pr... La r\u00e9f\u00e9rence est une constante intrins\u00e8que de la proposition. Ceci dit, qu\u2019il y ait effectivement un \u00e9tat de chose ou pas, \u00e7a, c\u2019est une variable extrins\u00e8que. C\u2019est une variable extrins\u00e8que. Je dis : \u00ab la table est verte \u00bb, euh, c\u2019est une proposition qui vise un \u00e9tat de chose. Il se trouve que la table est blanche, donc il n\u2019y a pas, ici et maintenant, un \u00e9tat de chose qui vient remplir ma vis\u00e9e, mon intention propositionnelle. Vous comprenez, l\u2019\u00e9tat de chose lui-m\u00eame est une variable extrins\u00e8que \u00e0 la proposition, \u00e7a va de soi, mais que la proposition vise un \u00e9tat de chose, \u00e7a, c\u2019est une constante intrins\u00e8ques de la proposition, c\u2019est pas compliqu\u00e9. Alors on peut m\u00eame faire des \u00e9chelons. A savoir : la proposition \u00ab la table est verte \u00bb garde tout son sens m\u00eame quand il n\u2019y a pas d\u2019\u00e9tat de chose qui vient remplir l\u2019intention, c\u2019est-\u00e0-dire quand je suis appuy\u00e9 sur une table blanche, mais il y a un \u00e9tat de chose possible. Elle vise un \u00e9tat de chose possible. Il est possible, il serait possible, que la table soit verte. Autre exemple : \u00ab j\u2019ai rencontr\u00e9 une licorne \u00bb. Vous n\u2019ignorez pas que les licornes, enfin croit-on, n\u2019existent pas. Ou bien \u00ab j\u2019ai rencontr\u00e9 une f\u00e9e \u00bb, vous savez que les f\u00e9es n\u2019existent pas. Ou bien \u00ab j\u2019ai rencontr\u00e9 un vampire \u00bb, on dit que les vampires n\u2019existent pas. C\u2019est moins s\u00fbr, mais, mais supposons que les vampires n\u2019existent pas. \u00ab J\u2019ai rencontr\u00e9 un vampire \u00bb : ma proposition a toujours une r\u00e9f\u00e9rence, c\u2019est une constante intrins\u00e8que. Simplement cette intention, cette fois-ci, n\u2019est plus comme tout \u00e0 l\u2019heure \u00ab la table est verte \u00bb, cette intention ne peut pas \u00eatre remplie, pourquoi ? Parce que la r\u00e9alit\u00e9 du monde physique exclut qu\u2019il y ait des vampires dans le monde. Donc je ne peux pas avoir rencontr\u00e9 un vampire. Je dirai que la r\u00e9f\u00e9rence de ma proposition reste vide. Reste vide : c\u2019est ce qu\u2019on appellera une proposition fictive, du type \u00ab j\u2019ai rencontr\u00e9 une licorne \u00bb. Donc, cette fois-ci, j\u2019ai une intention qui ne peut pas \u00eatre remplie. Tout \u00e0 l\u2019heure j\u2019avais une intention qui pouvait ou non \u00eatre remplie, l\u00e0 j\u2019ai une intention qui ne peut pas \u00eatre remplie ; je peux l\u2019appeler une intention seconde, je peux m\u00eame concevoir une intention tierce, si je dis : \u00ab le cercle est carr\u00e9 \u00bb\nLes autres \u00e9tant contradictoires. Mais de toute mani\u00e8re la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un quelque choses est une constante de la proposition. Que cette r\u00e9f\u00e9rence soit effectu\u00e9e ou non est une variable extrins\u00e8que. Donc on en reste \u00e0 constante intrins\u00e8que et variable extrins\u00e8que.\nPassons \u00e0 l\u2019\u00e9nonc\u00e9, l\u00e0 les textes de Foucault sont tr\u00e8s tr\u00e8s difficiles, dans \u00a0L\u2019Arch\u00e9ologie, car Foucault dit : et ben qu\u2019est-ce qui se passe ? Au point o\u00f9 nous en sommes, j\u2019ai l\u2019impression que l\u2019on a tout pour pouvoir les comprendre. C\u2019est que, finalement, dans la conception de la r\u00e9f\u00e9rence de la proposition, ce qui est donn\u00e9, c\u2019est toujours un monde commun. Il est pos\u00e9 que l\u2019\u00e9tat de chose auquel la proposition se r\u00e9f\u00e8re est trouv\u00e9 dans un monde commun au syst\u00e8me homog\u00e8ne des propositions. Exemple. \u00ab La table est verte \u00bb. La r\u00e9f\u00e9rence propositionnelle sera effectu\u00e9e par, ou effectuable par un objet dans le monde r\u00e9el physiquement d\u00e9finissable. Dans le monde dit r\u00e9el physiquement d\u00e9finissable. \u00ab J\u2019ai rencontr\u00e9 un vampire \u00bb. C\u2019est une intention vide, puisqu\u2019aucun \u00e9tat de chose dans le monde r\u00e9el d\u00e9finissable physiquement, ne correspond, mais, mais, mais.... Je peux concevoir, secondairement, un monde fictif. Et je dirai : les vampires existent dans le monde de la fiction. Donc je d\u00e9finis toujours un monde homog\u00e8ne en rapport avec tel syst\u00e8me homog\u00e8ne de propositions. De m\u00eame le cercle carr\u00e9, je d\u00e9finirai un monde du non-sens ou de l\u2019absurde. Monde commun \u00e0 tout un ensemble de propositions qu\u2019on appellera les non-sens. Voil\u00e0 ; c\u2019est \u00e7a que Foucault ne veut pas.\nIl donne un exemple dans L\u2019arch\u00e9ologie du savoir, c\u2019est : \u00ab la montagne d\u2019or est en Californie \u00bb. \u00ab La montagne d\u2019or est en Californie \u00bb. Et il dit : voil\u00e0, en quoi est-ce un \u00e9nonc\u00e9 ? Et je dis \u00e0 peu pr\u00e8s ce qu\u2019il vous dit, qui va d\u2019abord para\u00eetre myst\u00e9rieux. Il dit : et ben voil\u00e0, c\u2019est un \u00e9nonc\u00e9, parce qu\u2019il ne suffit d\u2019invoquer la fiction en g\u00e9n\u00e9ral. C\u2019est un \u00e9nonc\u00e9, parce qu\u2019il ne suffit d\u2019invoquer la fiction en g\u00e9n\u00e9ral, il faut dire \u00e0 quelles r\u00e8gles pr\u00e9cises, cette fiction pr\u00e9cise (la montagne d\u2019or en Californie) ob\u00e9it comme fiction g\u00e9ologique et g\u00e9ographique. Il faut dire \u00e0 quelles r\u00e8gles pr\u00e9cises, cette fiction-l\u00e0, g\u00e9ologique et g\u00e9ographique, ob\u00e9it. A premi\u00e8re vue, on se dit, mais oui, mais d\u2019accord, mais qu\u2019est-ce qu\u2019il veut dire au juste ? Je prends un exemple qui me para\u00eet plus frappant. Et du m\u00eame type. \u00ab\u00a0Un diamant gros comme le Ritz\u00a0\u00bb. Un diamant gros comme le Ritz, \u00e7a doit \u00e9voquer quelque chose chez certains d\u2019entre vous qui ont lu, c\u2019est une tr\u00e8s belle nouvelle de Fitzgerald. \u00ab\u00a0Un diamant gros comme le Ritz\u00a0\u00bb : je lis \u00e7a, je parle pour ceux qui connaissent un peu Fitzgerald. C\u2019est sign\u00e9 Fitzgerald, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019\u00e9nonc\u00e9 contient sa position de sujet. Pourquoi ? Je dirais : quel est l\u2019auteur - je pourrais aussi bien pr\u00e9senter sous forme d\u2019une esp\u00e8ce de devinette - quel est l\u2019auteur dont toute la puissance de fiction passe par un th\u00e8me de la vie riche et moderne, une esp\u00e8ce de modernit\u00e9 riche euh, euh. .. en grand h\u00f4tel et que l\u2019aventure de cette vie mouvante, nomade, riche, prodigue, va engendrer les th\u00e8mes m\u00eames de la fiction. \u00ab\u00a0Un diamant gros comme le Ritz\u00a0\u00bb. L\u00e0, Foucault aurait raison de dire, \u00e0 propos d\u2019un tel \u00e9nonc\u00e9, il ne s\u2019agit pas d\u2019invoquer les lois de la fiction en g\u00e9n\u00e9ral, il faut dire quelles lois autorisent, quelles r\u00e8gles pr\u00e9cises autorisent cette fantaisie chimique et g\u00e9ologique : un diamant gros comme le Ritz ? Ma r\u00e9ponse ce serait : il ne faut pas invoquer la fiction en g\u00e9n\u00e9ral, c\u2019est \u00e9vident. Si je prends un auteur de fiction, euh, tout d\u2019un coup \u00e9videmment il ne m\u2019en vient pas \u00e0 l\u2019esprit... Perrault, les contes de Perrault, c\u2019est \u00e9vident que je ne trouverai pas des diamants gros comme le Ritz. Vous me direz : oui, ben \u00e7a ne veut rien dire, il n\u2019y avait pas le Ritz. Oui, bon, euh. Mais, on me dira, tu trouveras des diamants comme des ch\u00e2teaux. Non, je ne trouve pas des diamants comme des ch\u00e2teaux. C\u2019est un fait \u00e7a... mais je pourrais, oui \u00e0 la rigueur, je pourrais. Je pourrais : il y a bien des cailloux magiques, pourquoi il n\u2019y aurait pas des diamants magiques chez Perrault ? Oui d\u2019accord, mais les diamants comme des ch\u00e2teaux c\u2019est tr\u00e8s sp\u00e9cial ! Mais il faudra faire intervenir des r\u00e8gles pr\u00e9cises diamants-ch\u00e2teaux. Les r\u00e8gles pr\u00e9cises diamants-ch\u00e2teaux, c\u2019est pas la m\u00eame chose que les r\u00e8gles pr\u00e9cises - si on veut faire de la pr\u00e9cision - c\u2019est pas la m\u00eame chose que les r\u00e8gles pr\u00e9cises h\u00f4tel cosmopolite, que les r\u00e8gles diamants-h\u00f4tel cosmopolite. Que la fiction soit engendr\u00e9e \u00e0 l\u2019issue d\u2019un processus cosmopolite, \u00e7a c\u2019est sign\u00e9 Fitzgerald, \u00e7a peut \u00eatre sign\u00e9 d\u2019autres gens, mais c\u2019est une position de sujet particuli\u00e8re, et, en revanche, \u00e7a rejaillit sur l\u2019objet.\nQu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ? Je saute \u00e0 tout \u00e0 fait autre chose puisqu\u2019il s\u2019agit... on tourne autour d\u2019un th\u00e8me de Foucault pour essayer de la comprendre. Il y a un texte de Sartre qui m\u2019int\u00e9resse beaucoup. Ce texte de Sartre, il consiste \u00e0 dire : le r\u00eave, c\u2019est tr\u00e8s d\u00e9licat, le r\u00eave, parce qu\u2019il faut le penser \u00ab\u00a0entre\u00a0\u00bb deux autres choses. Qu\u2019est-ce que c\u2019est, les deux autres choses ? Et ben : le monde de la perception. Et le monde de la perception - c\u2019est dans L\u2019imaginaire qu\u2019il d\u00e9veloppe ce th\u00e8me, dans le chapitre sur le r\u00eave - le monde de la perception, c\u2019est un monde commun, on pourrait dire aussi bien monde homog\u00e8ne, c\u2019est un monde commun, commun \u00e0 une pluralit\u00e9 ouverte de sujets. Bien, nous sommes tous dans le monde. C\u2019est pas compliqu\u00e9 hein, faut pas.... Puis il dit : il y a autre chose. Vous savez, quand on s\u2019endort, quand on est sur le point de s\u2019endormir, avant de dormir vraiment et avant d\u2019avoir des r\u00eaves, il arrive que l\u2019on ait - ou bien on peut le produire artificiellement en s\u2019appuyant sur l\u2019\u0153il - on peut avoir des images d\u2019un type tr\u00e8s particulier qu\u2019on appellera des images hypnagogiques ou des images pr\u00e9-oniriques, c\u2019est-\u00e0-dire avant le sommeil, ou - c\u2019est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose, mais peu importe - des lueurs dites entoptiques, c\u2019est-\u00e0-dire les lueurs dont la source est l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019\u0153il. Si vous appuyez sur votre \u0153il, vous le savez, vous obtenez ces lueurs.\nEt l\u00e0, dit Sartre, c\u2019est tr\u00e8s curieux ces images, les images pr\u00e9-oniriques de ce types, elles peuvent se d\u00e9finir, parce qu\u2019elles valent enti\u00e8rement pour elles-m\u00eames, elles sont sans monde, elles sont s\u00e9par\u00e9es de tout monde. Et il nous dit : je peux tr\u00e8s bien voir quelque chose, par exemple, en appuyant sur mon \u0153il je produis une esp\u00e8ce de surface verte parsem\u00e9e de taches blanches et je vois un billard, des boules blanches... \u00e9videmment \u00e7a va pas se faire, je vais avoir des choses rouges qui vont surgir... Bon vous voyez. Je vois un billard avec les boules blanches sur un tapis vert. Ou bien, l\u00e0 il se vante peut-\u00eatre, il pr\u00e9tend avoir une lueur entoptique o\u00f9 il reconna\u00eet le visage de l\u2019Aga Khan, Sartre hein ? Et il commente : si le visage de l\u2019Aga Khan m\u2019appara\u00eet et que je pense simplement que c\u2019est le visage de l\u2019Aga Khan en image, c\u2019est une vision hypnagogique. En effet la lueur entoptique ou l\u2019image hypnagogique, elle a en propre d\u2019\u00eatre comme en l\u2019air. Je vois un billard, mais c\u2019est un billard en l\u2019air, c\u2019est pas un billard dans le monde. Vous voyez : j\u2019ai le billard per\u00e7u, le billard dans le monde que j\u2019intentionne avec des propositions du type \u00ab qui veut faire une partie de billard ? \u00bb, et puis j\u2019ai mon billard entoptique, pr\u00e9-onirique, qui, lui, est en l\u2019air, qui n\u2019est pas dans un monde. Et il dit : entre les deux, il y a le r\u00eave. Car le r\u00eave, lui, il s\u2019entoure d\u2019un monde. Le propre du r\u00eave, c\u2019est de s\u2019entourer - le texte est tr\u00e8s int\u00e9ressant, ceux que \u00e7a int\u00e9resse s\u2019y rapporteront, c\u2019est page 323-324 - Le propre du r\u00eave c\u2019est de s\u2019entourer d\u2019un monde, seulement le monde dont un r\u00eave s\u2019entoure n\u2019est jamais le m\u00eame que celui d\u2019un autre r\u00eave. C\u2019est pas le m\u00eame que celui d\u2019un autre r\u00eave. Si bien qu\u2019on ne pourra jamais parler du monde du r\u00eave, sauf \u00e0 un niveau d\u2019abstraction... C\u2019est chaque r\u00eave qui s\u2019entoure d\u2019un monde. Par l\u00e0 c\u2019est \u00e0 la fois diff\u00e9rent des lueurs hypnagogiques et diff\u00e9rent du monde de la perception. Bien plus, dit-il, c\u2019est pas seulement chaque r\u00eave qui s\u2019entoure d\u2019un monde diff\u00e9rent de tout r\u00eave si voisin soit-il, de tout autre r\u00eave, c\u2019est chaque image de r\u00eave qui s\u2019entoure d\u2019un monde.\n\u00c7a me para\u00eet important, ind\u00e9pendamment de toute ressemblance Foucault-Sartre, car il me semble que ce que veut dire Foucault \u00e0 propos de l\u2019objet de l\u2019\u00e9nonc\u00e9, c\u2019est strictement \u00e7a. Contrairement \u00e0 la proposition qui vise un \u00e9tat de chose, c\u2019est-\u00e0-dire qui comporte une r\u00e9f\u00e9rence comme constante intrins\u00e8que et qui vise un \u00e9tat de chose dans un monde commun aux propositions du m\u00eame syst\u00e8me homog\u00e8ne, toute proposition implique - c\u2019est pour \u00e7a qu\u2019elle est r\u00e9f\u00e9rentielle, c\u2019est pour \u00e7a qu\u2019une proposition a une r\u00e9f\u00e9rence qui peut \u00eatre ou non remplie - c\u2019est parce que toute proposition renvoie \u00e0 un monde commun valable pour toutes les propositions du m\u00eame syst\u00e8me homog\u00e8ne. D\u00e8s lors vous comprenez : ce que veut dire Foucault au niveau de l\u2019objet, c\u2019est exactement ce qu\u2019il vient de nous dire au niveau du sujet. L\u00e0, au contraire, c\u2019est chaque \u00e9nonc\u00e9 qui s\u2019entoure d\u2019un monde. C\u2019est chaque \u00e9nonc\u00e9 qui a son objet discursif, l\u2019objet discursif n\u2019est pas l\u2019objet auquel la proposition fait r\u00e9f\u00e9rence. L\u2019objet discursif, c\u2019est le monde dont s\u2019entoure tel \u00e9nonc\u00e9 dans sa diff\u00e9rence avec tout autre \u00e9nonc\u00e9.\nD\u00e8s lors je dirai quoi ? Il n\u2019y a plus qu\u2019\u00e0 encha\u00eener : l\u2019objet de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 c\u2019est la limite de la variation inh\u00e9rente telle qu\u2019on vient de la voir tout \u00e0 l\u2019heure. L\u2019objet de l\u2019\u00e9nonc\u00e9, c\u2019est l\u2019objet qui correspond \u00e0 l\u2019\u00e9nonc\u00e9 comme r\u00e8gle de passage. \u00ab\u00a0Un diamant gros comme le Ritz\u00a0\u00bb c\u2019est quoi ? C\u2019est l\u2019\u00e9nonc\u00e9 fitzg\u00e9raldien comme passant de l\u2019h\u00f4tel cosmopolite \u00e0 la fiction engendr\u00e9e par cet h\u00f4tel, engendr\u00e9e par la mani\u00e8re de vivre le mode de vie dans cet h\u00f4tel. Si bien que je dirais : l\u2019objet de l\u2019\u00e9nonc\u00e9, c\u2019est, oui, \u00e0 la lettre, la limite des lignes de variation qui travaillent l\u2019\u00e9nonc\u00e9, ou, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, l\u2019objet tr\u00e8s pr\u00e9cis qui correspond au champ de vecteurs correspondant \u00e0 l\u2019\u00e9nonc\u00e9. Alors on comprend que Foucault dise et nous dise : non, vous ne pouvez pas invoquer, par exemple, un monde de la fiction en g\u00e9n\u00e9ral. L\u2019objet de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 n\u2019est jamais plus g\u00e9n\u00e9ral que l\u2019\u00e9nonc\u00e9, il est du m\u00eame niveau que l\u2019\u00e9nonc\u00e9. Bien plus il d\u00e9rive de l\u2019\u00e9nonc\u00e9, c\u2019est la seconde d\u00e9riv\u00e9e, c\u2019est la seconde fonction d\u00e9riv\u00e9e de l\u2019\u00e9nonc\u00e9, la premi\u00e8re \u00e9tant la place du sujet. Le lieu de l\u2019objet de l\u2019\u00e9nonc\u00e9, c\u2019est la seconde dimension. A la lettre, l\u2019objet est \u00e0 la limite du champ de vecteurs. \u00c7a a l\u2019air plus confus que l\u2019histoire du sujet, mais c\u2019est exactement la m\u00eame. Donc, je vais tr\u00e8s vite pour en finir avec ce point parce que. .. Et le concept ? C\u2019est la m\u00eame chose, l\u00e0 encore, c\u2019est la m\u00eame histoire, c\u2019est pour \u00e7a que la th\u00e9orie de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 chez Foucault est finalement tr\u00e8s coh\u00e9rente. Le concept, c\u2019est quoi ? L\u00e0 aussi je ne cherche pas \u00e0 faire des analyses tr\u00e8s profondes. En premi\u00e8re d\u00e9termination, c\u2019est le signifi\u00e9, c\u2019est le signifi\u00e9 d\u2019un mot. C\u2019est pas la m\u00eame chose que le d\u00e9sign\u00e9 ou le r\u00e9f\u00e9rent. C\u2019est le signifi\u00e9 d\u2019un mot. Du coup je dirais : dans la conception classique de la proposition, on dira que le concept, c\u2019est la variable extrins\u00e8que qui renvoie \u00e0 quoi ? Qui renvoie \u00e0 des constantes intrins\u00e8ques, \u00e0 savoir le ou les signifiant(s). La constante intrins\u00e8que c\u2019est le signifiant.\nL\u00e0 aussi, Foucault se fait une conception compl\u00e8tement diff\u00e9rente, qui est quoi ? Qu\u2019est-ce que ce sera le concept discursif ? On a vu qu\u2019il y avait un sujet discursif, comme d\u00e9riv\u00e9 de l\u2019\u00e9nonc\u00e9; un objet discursif, comme d\u00e9riv\u00e9 de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 et ; troisi\u00e8me d\u00e9riv\u00e9 de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 : le concept discursif, que tr\u00e8s bizarrement Foucault... non pas tr\u00e8s bizarrement, que Foucault appelle parfois, voyez L\u2019Arch\u00e9ologie du savoir p.80-81, appelle un \u00ab sch\u00e8me pr\u00e9-conceptuel \u00bb. Je dis : pas bizarrement, finalement puisqu\u2019il pourrait aussi bien appeler le sujet de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 un sujet pr\u00e9-personnel. Et alors, qu\u2019est-ce que c\u2019est le concept de l\u2019\u00e9nonc\u00e9, qui lui aussi doit pas \u00eatre plus g\u00e9n\u00e9ral que l\u2019\u00e9nonc\u00e9 m\u00eame ? On a la r\u00e9ponse toute faite, je crois en vertu de nos analyses pr\u00e9c\u00e9dentes. Je dirais cette fois-ci, je disais de l\u2019objet : l\u2019objet de l\u2019\u00e9nonc\u00e9, c\u2019est la limite du champ de vecteurs ou de la ligne de variation correspondant \u00e0 l\u2019\u00e9nonc\u00e9. L\u00e0 je dirais... vous allez comprendre, c\u2019est lumineux. \nLe concept de l\u2019\u00e9nonc\u00e9, le concept discursif, le concept propre \u00e0 l\u2019\u00e9nonc\u00e9, il est exactement \u00e0 l\u2019entrecroisement - il consiste en cet entrecroisement m\u00eame - \u00e0 l\u2019entrecroisement des syst\u00e8mes, dont chacun est homog\u00e8ne, mais h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes entre eux, il est \u00e0 l\u2019entrecroisement des syst\u00e8mes h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes par lesquels l\u2019\u00e9nonc\u00e9 passe. A l\u2019entrecroisement de tous les syst\u00e8mes h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes par lesquels tel \u00e9nonc\u00e9 passe. Par exemple un concept de Krafft-Ebing sera \u00e0 l\u2019entrecroisement du double syst\u00e8me par lequel les \u00e9nonc\u00e9s passent, ce sera son sch\u00e8me pr\u00e9-conceptuel. Prenons un exemple. Bon, je dirais, un exemple dans les domaines que Foucault a particuli\u00e8rement \u00e9tudi\u00e9s. Il surgit, au XIXe si\u00e8cle, des \u00e9nonc\u00e9s portant sur une maladie, une maladie bizarre : la monomanie. Monomanie. Bien, voil\u00e0 un concept discursif : monomanie. Pourquoi au XIX\u00e8me si\u00e8cle ? Qu\u2019est-ce qui se passe ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est ce concept ? Cela implique que la psychiatrie ait d\u00e9couvert une sp\u00e9cification tr\u00e8s bizarre du d\u00e9lire : un d\u00e9lire d\u2019action. J\u2019insiste sur cet exemple, puisque Foucault se sera occup\u00e9 d\u2019un cas de monomanie particuli\u00e8rement frappant, de monomanie criminelle dans le cas de Pierre Rivi\u00e8re au XIX\u00e8me si\u00e8cle. Alors, qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire un d\u00e9lire d\u2019action ? \u00c7a veut dire que le caract\u00e8re d\u00e9lirant est dans un acte et non pas dans une id\u00e9e. Tout d\u2019un coup un type tue son p\u00e8re, sa m\u00e8re, ses petites s\u0153urs, tout \u00e7a, tout le monde y passe. Ou bien tout d\u2019un coup un type mais le feu \u00e0 une for\u00eat ou \u00e0 des meules de foin. On isole \u00e7a au XIX\u00e8me si\u00e8cle. Tiens !? Et avant, \u00e7a existait ? Il n\u2019y avait pas de monomaniaque avant c\u2019est l\u2019\u00e9ternelle question ! Comme on dit : alors, quoi, il n\u2019y avait pas de SIDA avant ? C\u2019est une question clef, \u00e7a. Il faut arriver \u00e0 montrer en quel sens la question n\u2019a pas de sens. Bien s\u00fbr, il y avait du SIDA avant, simplement il \u00e9tait autrement distribu\u00e9, il \u00e9tait autrement r\u00e9parti. Certains sympt\u00f4mes allaient dans telle maladie, d\u2019autres sympt\u00f4mes allaient dans telle autre maladie.\nC\u2019est passionnant, l\u2019histoire des maladies. L\u2019histoire des maladies \u00e7a vous montre... parce que c\u2019est \u00e0 la ligne de plusieurs devenirs. C\u2019est vrai qu\u2019il y a des maladies qui apparaissent et puis qui disparaissent. \u00c7a, c\u2019est vrai. Mais il y a autre chose, il y a un tout autre devenir aussi, je ne dis pas plus important, mais c\u2019est que la m\u00e9decine elle-m\u00eame, elle ne groupe pas, elle ne s\u00e9pare pas du tout les maladies de la m\u00eame fa\u00e7on d\u2019apr\u00e8s telle p\u00e9riode ou telle autre. Si vous prenez la manie, l\u00e0 je prends les exemples que Foucault a particuli\u00e8rement analys\u00e9s, dans L\u2019Histoire de la folie, vous trouvez une longue description, dans plusieurs chapitres, de la symptomatologie au XVIIe si\u00e8cle, dans la m\u00e9decine du XVIIe si\u00e8cle. Par exemple il y a tout un tableau clinique de ce que le XVIIe si\u00e8cle appelle \u00ab manie \u00bb. Il va de soi que ce que le XVIIe si\u00e8cle appelle \u00ab manie \u00bb n\u2019est pas sans rapport avec ce que nous appelons aujourd\u2019hui \u00ab manie \u00bb, mais les diff\u00e9rences sont tr\u00e8s importantes. Ce serait tr\u00e8s passionnant, il me semble, de faire une histoire de la m\u00e9decine d\u2019apr\u00e8s les groupements de sympt\u00f4mes. Bien s\u00fbr, c\u2019est pas sans raison que la m\u00e9decine \u00e0 un moment groupe les sympt\u00f4mes de telle mani\u00e8re. Mais vous savez il y a quand m\u00eame un acte autonome de la m\u00e9decine, quelles que soient les raisons ext\u00e9rieures, il y a un acte intrins\u00e8que de la m\u00e9decine qui peut \u00eatre une v\u00e9ritable invention et qui touche tout droit, l\u00e0, le probl\u00e8me des \u00e9nonc\u00e9s, la constitution des \u00e9nonc\u00e9s, lorsque, dans la m\u00e9decine, intervient un type d\u2019\u00e9nonc\u00e9s, des \u00e9nonc\u00e9s qui tout d\u2019un coup isolent ou groupent des sympt\u00f4mes d\u2019une mani\u00e8re nouvelle. Bon, le SIDA c\u2019est avant tout un groupement de sympt\u00f4mes qui, jusque-l\u00e0, restaient dissoci\u00e9s. Bon, alors c\u2019est pas... il ne s\u2019agit pas de savoir... c\u2019est tr\u00e8s compliqu\u00e9... la question m\u00eame... il faut... se demander, quand on pose la question : mais, telle maladie, elle existait avant ou elle existait pas ? Il faut demander : \u00e0 quelle condition on pose la question ? \u00e7a peut vouloir dire deux choses. Ou bien \u00e7a veut dire : peut-\u00eatre il y avait un moment o\u00f9 ce virus-l\u00e0 n\u2019\u00e9tait pas en Europe ? C\u2019est une question qui a un sens. Ou bien \u00e7a veut dire : ce virus \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, mais il n\u2019\u00e9tait pas isol\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire les sympt\u00f4mes n\u2019\u00e9taient pas group\u00e9s, ils restaient \u00e9parpill\u00e9s dans quatre ou cinq maladies et puis il y a certains facteurs qui ont fait qu\u2019il y a eu une redistribution de la symptomatologie et, l\u00e0, on isole une nouvelle maladie. Je reviens \u00e0 la monomanie. Qu\u2019est-ce qui a fait qu\u2019au XIX\u00e8me si\u00e8cle on a isol\u00e9 et group\u00e9 un ensemble de sympt\u00f4mes sous la rubrique \u00ab d\u00e9lire d\u2019action \u00bb ? Pour, peut-\u00eatre des raisons ext\u00e9rieures, \u00e0 savoir qu\u2019il y avait un genre de prime, alors l\u00e0 qui mettait en jeu de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressante la criminologie ou plut\u00f4t l\u2019\u00e9tat du droit. Les \u00e9poques ont des types de crimes tr\u00e8s diff\u00e9rents d\u2019une \u00e9poque \u00e0 l\u2019autre et bien peut-\u00eatre que les crimes contre la propri\u00e9t\u00e9 qui connaissent une grande expansion au XIXe si\u00e8cle, peut-\u00eatre les crimes contre la propri\u00e9t\u00e9, contre les biens, ont favoris\u00e9 l\u2019\u00e9mergence de la monomanie comme concept. Peut-\u00eatre. Des d\u00e9lires d\u2019action... Parmi les formes de monomanie, il y en a une c\u00e9l\u00e8bre qui est la qu\u00e9rulence. La qu\u00e9rulence c\u2019est la manie proc\u00e9duri\u00e8re, les gens qui font proc\u00e8s sur proc\u00e8s sur proc\u00e8s. Remarquez qu\u2019il est rare qu\u2019ils en conjuguent deux \u00e0 la fois, c\u2019est par segments successifs, la succession des proc\u00e8s, succession segmentaire de proc\u00e8s, c\u2019est tr\u00e8s int\u00e9ressant la qu\u00e9rulence et on se dit \u00e0 propos... bon pourquoi, c\u2019est isol\u00e9 au XIX\u00e8me si\u00e8cle, l\u00e0-aussi ? C\u2019est tr\u00e8s curieux. Parce qu\u2019au XVIIe si\u00e8cle, \u00e0 l\u2019\u00e2ge classique, il y avait d\u00e9j\u00e0 des qu\u00e9rulents, vous n\u2019ignorez pas que Racine en fait une com\u00e9die, Les Plaideurs. Il faut croire que la qu\u00e9rulence au XIX\u00e8me si\u00e8cle prend un aspect tout \u00e0 fait diff\u00e9rent, tout \u00e0 fait nouveau. Quel aspect ? Chaque fois que vous aurez ces groupements \u00e0 l\u2019entrecroisement de plusieurs syst\u00e8mes, vous pourrez assigner en effet un concept discursif. Qu\u2019est-ce qui est fondamental lorsque vous prenez le concept d\u2019une maladie ? Qu\u2019est-ce qui est fondamental ? Une maladie peut garder le m\u00eame nom et puis changer compl\u00e8tement. Changer compl\u00e8tement de sympt\u00f4me principal. Qu\u2019est-ce qui est essentiel ?\nSi vous me permettez de prendre un sujet, l\u00e0, qui m\u2019int\u00e9resse beaucoup, hein, bon, j\u2019avais \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par l\u2019histoire du masochisme et ce qui m\u2019int\u00e9ressait, dans le masochisme, c\u2019\u00e9tait ceci. C\u2019\u00e9tait que, l\u00e0 aussi \u00e7a a toujours exist\u00e9, on n\u2019a pas attendu Masoch pour cette perversion, elle a toujours exist\u00e9, mais, pendant tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, le facteur fondamental du masochisme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 les techniques de douleur, l\u2019imposition de douleur. Remarquez : la symptomatologie \u00e9tait assez fine pour qu\u2019on essaie de pr\u00e9ciser : quel genre de douleur. Je prends en effet, c\u2019est \u00e9vident, les douleurs de type masochiste sont des douleurs cutan\u00e9es, c\u2019est-\u00e0-dire c\u2019est des douleurs superficielles. Elles n\u2019en sont pas moins atroces, le masochiste peut se faire ou se faire faire vraiment des abominations, du type... mais c\u2019est du type lac\u00e9ration, beaucoup plus que du type p\u00e9n\u00e9tration. C\u2019est des souffrances intenses, mais superficielles au point que je crois que un cas de masochisme o\u00f9 il y aurait vraiment des ph\u00e9nom\u00e8nes internes des douleurs internes, ce ne serait pas un masochisme pur, il faudrait chercher qu\u2019est-ce qui intervient d\u2019autre. L\u00e0-dessus qu\u2019est-ce qui appara\u00eet avec Masoch au XIXe si\u00e8cle ? Ce qui prend de plus en plus d\u2019importance dans la symptomatologie du masochiste, ce n\u2019est plus des techniques de douleurs, c\u2019est le fait que la distribution de douleur passe par un contrat. Si bien que je peux tenir un \u00e9nonc\u00e9, voil\u00e0 un \u00e9nonc\u00e9 : le masochisme est ins\u00e9parable d\u2019un contrat entre les deux partenaires, c\u2019est-\u00e0-dire, le plus souvent, la femme qui fait souffrir et l\u2019homme qui souffre. Je ne dis pas que c\u2019est toujours le cas, mais le plus souvent. Bien, vous voyez que le sympt\u00f4me primordial n\u2019est plus la technique de douleur, c\u2019est le r\u00e9gime du contrat. Je dirais que le concept discursif a chang\u00e9. Pourquoi est-ce que c\u2019est au XIX\u00e8me si\u00e8cle qu\u2019il change ? Bon, \u00e7a fait appel \u00e0... il y a des recherches \u00e0 faire... mais je dirais que, de toute fa\u00e7on, il y a concept discursif, dans les \u00e9nonc\u00e9s m\u00e9dicaux, mais vous pouvez le faire pour tous les autres \u00e9nonc\u00e9s, il y a concept discursif tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 l\u2019entrecroisement de tous les syst\u00e8mes par lesquels l\u2019\u00e9nonc\u00e9 correspondant passe. Il y a objet de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 la limite de la ligne de variation de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 ; il y a concept discursif \u00e0 l\u2019entrecroisement des syst\u00e8mes homog\u00e8nes par lesquels... Il faut que vous fassiez la table des entrecroisements. A l\u2019entrecroisement des syst\u00e8mes, vous pouvez marquer la place du concept de l\u2019\u00e9nonc\u00e9. Et bien, tout va bien.\nAlors... Je peux conclure. Au niveau de ma seconde grande diff\u00e9rence entre les \u00e9nonc\u00e9s, d\u2019une part et, d\u2019autre part, les mots, les phrases et les propositions, qu\u2019est-ce que je peux dire ? Je peux dire que cette fois-ci il ne s\u2019agit plus de l\u2019espace associ\u00e9, il s\u2019agit de l\u2019espace corr\u00e9latif ou des fonctions d\u00e9riv\u00e9es de l\u2019\u00e9nonc\u00e9. Et bien de trois mani\u00e8res, le sujet de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 comme fonction d\u00e9riv\u00e9e, l\u2019objet discursif comme seconde fonction d\u00e9riv\u00e9e, le concept discursif comme troisi\u00e8me fonction d\u00e9riv\u00e9e, ne se r\u00e9duisent, ne se confondent ni avec le sujet d\u2019\u00e9nonciation de la phrase, ni avec l\u2019objet r\u00e9f\u00e9rent de la proposition, ni avec le concept signifi\u00e9 du mot. \nObjet discursif, concept discursif, sujet discursif comme \u00e9tant les trois fonctions d\u00e9riv\u00e9es de l\u2019\u00e9nonc\u00e9, sont des variables intrins\u00e8ques de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 lui-m\u00eame.\nSi bien que, d\u2019un bout \u00e0 l\u2019autre de sa th\u00e9orie de l\u2019\u00e9nonc\u00e9, Foucault n\u2019a pas cess\u00e9 de briser le carcan, si l\u2019on peut dire, le carcan dans lequel la logique et la linguistique nous avaient mis, carcan qui consiste \u00e0 nous imposer l\u2019alternative entre constantes intrins\u00e8ques ou variables extrins\u00e8ques. A un premier niveau, il nous dira : non, il y a des lignes de variations inh\u00e9rentes qui ne sont ni des variables extrins\u00e8ques ni des constantes intrins\u00e8ques, par d\u00e9finition. Et, \u00e0 un second niveau, il nous dira : il y a des variables intrins\u00e8ques et ce sont ces lignes de variation inh\u00e9rentes et ces variables intrins\u00e8ques qui d\u00e9finissent l\u2019\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 tous ses niveaux. Vous allez prendre un repos ! Vous allez r\u00e9fl\u00e9chir, dix minutes... pas plus, hein ? dix minutes. Et puis vous me direz s\u2019il y a des questions \u00e0 poser parce que c\u2019est essentiel pour le reste. Moi j\u2019en ai fini avec l\u2019\u00e9nonc\u00e9, \u00e0 moins qu\u2019il y ait des questions...\n... que la conception originale de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 par Foucault soit claire. Remarquez, on n\u2019a pas fini avec l\u2019\u00e9nonc\u00e9, mais on a fini avec la question pr\u00e9cise : en quoi l\u2019\u00e9nonc\u00e9 ne se confond-il pas avec les mots, les phrases et les propositions par lesquelles, pourtant, il passe ? Voil\u00e0. C\u2019est donc ce point... je voudrais que, si c\u2019est pas clair, que... moi je suis tout pr\u00eat \u00e0 recommencer... Donc c\u2019est clair ? Bien, alors tout va bien. Tout va bien. Tout va tr\u00e8s bien. D\u2019o\u00f9... sans qu\u2019on s\u2019en soit aper\u00e7u, nous avons d\u00e9j\u00e0 fini, depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, deux grands th\u00e8mes. Je r\u00e9capitule tr\u00e8s vite ces deux grands th\u00e8mes, puisque nous allons aborder un troisi\u00e8me. \nMa premi\u00e8re question c\u2019\u00e9tait : qu\u2019est-ce qu\u2019une archive ? Et ce fut notre point de d\u00e9part. Et la r\u00e9ponse tr\u00e8s simple \u00e9tait : une archive est audiovisuelle. Mais qu\u2019est-ce que veut dire audiovisuelle ? Ce que veut dire audiovisuelle, nous pouvons l\u2019\u00e9noncer de deux mani\u00e8res, une mani\u00e8re large, une mani\u00e8re pr\u00e9cise et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tout notre objet les premi\u00e8res s\u00e9ances. Mani\u00e8re large : une archive est faite de ceci et cela. A savoir qu\u2019elle est faite de voir et de parler, elle est faite de contenu et d\u2019expression, elle est faite d\u2019\u00e9vidence et de discursivit\u00e9, elle est faite de visibilit\u00e9 et d\u2019\u00e9nonc\u00e9, elle est faite de visible et d\u2019\u00e9non\u00e7able. Et, on \u00e9tait parti de la fr\u00e9quence de ces mots, chez Foucault. En un sens pr\u00e9cis, de quoi est faite une archive ? D\u2019une part et d\u2019autre part. \u00ab D\u2019une part et d\u2019autre part \u00bb, \u00e7a veut dire : du c\u00f4t\u00e9 de voir et du c\u00f4t\u00e9 de parler, du c\u00f4t\u00e9 du visible et du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019\u00e9non\u00e7able. \nPremi\u00e8re question : de quoi faite l\u2019archive du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019\u00e9non\u00e7able ? De trois choses. De trois \u00e9l\u00e9ments. Un corpus de mots, de phrases et de propositions. Corpus bien choisi suivant le probl\u00e8me que vous vous posez. On l\u2019a vu : je ne reviens pas l\u00e0-dessus. S\u2019il y a lieu de revenir sur des points, vous me le dites maintenant, parce qu\u2019apr\u00e8s ce serait trop tard. Voil\u00e0. Un corpus de mots, de phrases et de propositions. Corpus bien choisi. Si vous me dites : comment est-il bien choisi ? J\u2019y ai r\u00e9pondu, bien que cette r\u00e9ponse engage notre avenir, \u00e0 savoir la th\u00e9orie du pouvoir. Euh... \nDeuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment : on \u00e9l\u00e8ve \u00e0 partir du corpus, une esp\u00e8ce de diagonale, le \u00ab on parle \u00bb, \u00e0 savoir comment, \u00e0 telle \u00e9poque, le langage se rassemble sur ce corpus. Ah... C\u2019est le \u00ab on parle \u00bb, ou le \u00ab il y a du langage \u00bb, ou le \u00ab l\u2019\u00eatre du langage \u00bb. Le langage tombe sur le corpus et il tombe d\u2019une certaine mani\u00e8re. \nTroisi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment : au croisement de l\u2019\u00eatre du langage et du corpus consid\u00e9r\u00e9, il y a des \u00e9nonc\u00e9s. Donc vous pouvez extraire des \u00e9nonc\u00e9s \u00e0 partir des mots, des phrases et des propositions, si vous avez commenc\u00e9 par constituer un corpus en fonction du probl\u00e8me que vous posez. Si vous vous int\u00e9ressez \u00e0 la sexualit\u00e9, bon, par exemple au XX\u00e8me si\u00e8cle, il faut que vous constituiez votre corpus de mots, de phrases et de propositions qui concernent la sexualit\u00e9 dans telle soci\u00e9t\u00e9, dans telle formation. Vous voyez comment ce corpus mobilise le langage, c\u2019est-\u00e0-dire comment le langage tombe sur ce corpus d\u2019une certaine mani\u00e8re historique et vous d\u00e9gagez les \u00e9nonc\u00e9s. M\u00eame processus du c\u00f4t\u00e9 du visible, on l\u2019a vu.\nVous vous donnez un corpus de visibilit\u00e9s... non, ah, non ! Que je suis b\u00eate ! Non, non, non, non ! Surtout pas, surtout pas, puisque ce serait un cercle vicieux \u00e0 l\u2019\u00e9tat pur. Vous vous donnez un corpus de choses, d\u2019objets, d\u2019\u00e9tats de chose et de qualit\u00e9s sensibles. Aah, vous voyez. Vous vous donnez un corpus, vous le constituez d\u2019apr\u00e8s des r\u00e8gles, en fonction du probl\u00e8me que vous posez. De ce corpus de choses, d\u2019\u00e9tats de chose et de qualit\u00e9s sensibles, \u00e0 partir de lui, vous \u00e9levez une diagonale, la mani\u00e8re dont la lumi\u00e8re tombe sur ce corpus. La lumi\u00e8re n\u2019\u00e9tant pas un milieu physique. La lumi\u00e8re \u00e9tant une entit\u00e9 indivisible \u00e0 telle ou telle ou telle \u00e9poque. De m\u00eame que le rassemblement du langage ne se fait pas de la m\u00eame mani\u00e8re suivant telle ou telle formation, la lumi\u00e8re ne tombe de la m\u00eame mani\u00e8re sur le corpus de choses, \u00e9tats de chose et qualit\u00e9s sensibles. Une formation se d\u00e9finira par la mani\u00e8re dont la lumi\u00e8re tombe non moins que par la mani\u00e8re dont le langage se rassemble. Je disais \u00ab conception goeth\u00e9enne \u00bb et non pas \u00ab newtonienne \u00bb de la lumi\u00e8re. Au croisement de la lumi\u00e8re qui tombe et du corpus sur lequel elle tombe, vous d\u00e9gagez les visibilit\u00e9s qui, elles, ne sont ni des choses, ni des \u00e9tats de chose, ni des qualit\u00e9s sensibles, mais sont des effets de lumi\u00e8re, \u00ab lumi\u00e8re seconde \u00bb dit Foucault. Lumi\u00e8re seconde, c\u2019est-\u00e0-dire scintillements, miroitements, reflets.\nDans telle formation, quel est le mode des miroitements, des scintillements, des reflets, des... quelle est la distribution... \u00e7a vous donnera la distribution du regardant et du regard\u00e9. Bien. \u00c7a implique un sens historique tr\u00e8s particulier. La lumi\u00e8re du XVIIe n\u2019est pas la m\u00eame que celle du XVIIIe. Bien plus : comprenez bien, jamais Foucault n\u2019a pens\u00e9 que les \u00e9poques pr\u00e9existaient \u00e0 ce qui venait les remplir, ce serait idiot. Une \u00e9poque ne peut \u00eatre d\u00e9finie et ne peut \u00eatre dat\u00e9e qu\u2019en fonction des \u00e9nonc\u00e9s qu\u2019elle tient et des visibilit\u00e9s qu\u2019elle d\u00e9ploie. Une \u00e9poque n\u2019est pas une forme vide. Si je parle d\u2019un \u00e2ge classique, c\u2019est parce que, eu \u00e9gard \u00e0 tel ou tel probl\u00e8me - l\u00e0 c\u2019est tr\u00e8s vari\u00e9 - un m\u00eame \u00e2ge peut tr\u00e8s bien former une \u00e9poque par rapport \u00e0 tel domaine ou tel corpus et ne pas en former par rapport \u00e0 tel autre. Si je parle de l\u2019\u00e2ge classique, \u00e7a veut dire que, en fonction d\u2019un certain nombre de probl\u00e8mes, je peux caract\u00e9riser le XVII\u00e8me si\u00e8cle par un certain nombre d\u2019\u00e9nonc\u00e9s et un certain nombre de visibilit\u00e9s. C\u2019est-\u00e0-dire par un \u00eatre du langage et par un \u00eatre de la lumi\u00e8re. La lumi\u00e8re du XVII\u00e8me, et bien elle ne tombe pas comme la lumi\u00e8re du XIX\u00e8me. La lumi\u00e8re ne tombe pas dans le tableau de V\u00e9lasquez comme elle tombe dans le tableau de Manet, pour retenir deux exemples analys\u00e9s par Foucault.\nL\u00e0-dessus, on me pose des questions que je lis tr\u00e8s rapidement qui me paraissent tr\u00e8s importantes, que, en effet, on pourrait faire, autour de notre recherche sur Foucault, des essais en sortant des p\u00e9riodes etudi\u00e9es par Foucault explicitement. Par exemple j\u2019ai fait allusion, la derni\u00e8re fois, je crois, \u00e0 une histoire possible - et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait s\u00fbrement - en peinture, \u00e0 une histoire du portrait et je disais juste, si vous prenez le XIX\u00e8me si\u00e8cle, tout ce qui a compt\u00e9 vraiment dans la peinture comme nouveaut\u00e9 a cess\u00e9 de consid\u00e9rer le portrait comme un th\u00e8me majeur, une recherche majeure de la peinture. Et \u00e7a culmine avec C\u00e9zanne, pour qui le th\u00e8me majeur de la peinture est explicitement la nature morte et pas du tout le portrait, une esp\u00e8ce de destitution du portrait m\u00eame quand il faisait encore des portraits. Reste que, apr\u00e8s C\u00e9zanne, il y a un retour au portrait. Avec deux tr\u00e8s grands peintres, qui sont les deux grands successeurs, \u00e0 savoir Van Gogh et Gauguin. Et vous trouvez, dans les lettres de Van Gogh, la d\u00e9couverte comme \u00e9merveill\u00e9e que l\u2019\u00e2ge du portrait revient. Vous me direz c\u2019est \u00e9tonnant, si vous avez une vision euh... Van Gogh vivait son \u0153uvre comme cela au moins \u00e0 certains moments, rappelez-vous, par exemple, les c\u00e9l\u00e8bres portraits du facteur il y voit, lui, quelque chose de tr\u00e8s important parce qu\u2019il pense que, apr\u00e8s C\u00e9zanne.\n... Il y a changement dans le r\u00e9gime des visibilit\u00e9s. La question qu\u2019on pourrait poser c\u2019est qu\u2019est-ce qu\u2019on voit, dans un portrait au XIX\u00e8me, qu\u2019on ne voyait pas, qui n\u2019est pas la m\u00eame chose que ce qu\u2019on voyait au XVII\u00e8me. \u00c7a on peut concevoir que, dans le courant, quand on retombera sur ces probl\u00e8mes, parce qu\u2019on n\u2019a pas fini avec le visible, il faudra... il faudra... et en effet la question se continue en me disant, en me demandant, en effet, les rapports du peintre et du mod\u00e8le etc. Je crois que toutes ces questions pourraient tenir dans celle-ci : \u00e0 savoir que, si Foucault a raison... et peu importe raison ou pas raison, si Foucault, s\u2019il est vrai que Foucault voit avant tout un tableau, les tableaux comme des r\u00e9gimes de lumi\u00e8re, et donc subordonne le trait et la couleur \u00e0 la lumi\u00e8re, c\u2019est la lumi\u00e8re, c\u2019est-\u00e0-dire ce qui vent dire que c\u2019est dans la lumi\u00e8re que se diss\u00e9minent que se s\u00e9parent et se r\u00e9unissent les traits et les couleurs, c\u2019est \u00e9videmment le r\u00e9gime de lumi\u00e8re qui est fondamental, c\u2019est le r\u00e9gime de lumi\u00e8re qui conditionne le reste.\nEt en effet, \u00e7a va de soi qu\u2019il y a une lumi\u00e8re Van Gogh. Quand est-ce que Van Gogh arrivera \u00e0 conqu\u00e9rir la couleur ? Tr\u00e8s longtemps il reste devant une crainte mystique vis-\u00e0-vis de la couleur. La couleur est trop forte pour moi \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire \u00ab je ne suis pas digne de la couleur \u00bb et c\u2019est au prix de quelles tortures que Van Gogh va conqu\u00e9rir la couleur ! Il va de soi que c\u2019est la lumi\u00e8re qui lui donne la couleur, mais quelle \u00e9preuve de lumi\u00e8re ? L\u2019\u00e9preuve de lumi\u00e8re de Van Gogh, c\u2019est pas celle de Velasquez. Il faudrait parler, \u00e0 la base de la peinture, d\u2019une esp\u00e8ce d\u2019\u00e9preuve de lumi\u00e8re qui est absolument fondamentale. Ah, bon... \u00e7a alors on aura \u00e0 le voir puisque c\u2019est essentiel.\nL\u2019autre question... comme je trouve ce texte... les questions, l\u00e0, qu\u2019on me pose, importantes, je le dis, parce que \u00e7a se reposera peut-\u00eatre, mais l\u00e0 je suis moins d\u2019accord pour en traiter, c\u2019est : qu\u2019est-ce c\u2019est que mon rapport exact avec Foucault... euh quant \u00e0... philosophiquement ? Est-ce que je pourrais indiquer les ressemblances, les diff\u00e9rences, tout \u00e7a ? Je sais pas, \u00e7a d\u00e9pendra de ce que vous souhaitez, mais \u00e7a me para\u00eet... en tout cas, quant \u00e0 l\u2019autre question, les visibilit\u00e9s, \u00e7a, \u00e7a entre dans notre projet. Alors je dis, pour le moment, je m\u2019en tiens l\u00e0. Vous voyez, il nous reste quand m\u00eame deux choses, c\u2019est du point de vue des \u00e9nonc\u00e9s, du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9... on a r\u00e9pondu \u00e0 la question \u00ab qu\u2019est-ce qu\u2019une archive ? \u00bb. Mais, du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9nonc\u00e9s, si tout d\u00e9pend du choix du corpus, qu\u2019est-ce que c\u2019est vraiment, qu\u2019est-ce que c\u2019est que ces raisons qui me permettent de choisir le corpus ? Et, deuxi\u00e8me aspect : qu\u2019est-ce que c\u2019est que cet \u00eatre du langage ? Ce \u00ab on parle \u00bb ? On a \u00e0 peine abord\u00e9 \u00e7a, ce \u00ab on parle \u00bb. Et de la m\u00eame mani\u00e8re, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, qu\u2019est-ce que c\u2019est le corpus qui permet de choisir des choses, des \u00e9tats de chose, des qualit\u00e9s ? Pensez que m\u00e9dicalement \u00e7a existe, bon : le corpus Laennec. Le corpus Laennec, ben, euh, par exemple \u00e7a implique l\u2019oreille et les percussions. Audition et percussion. Audition et percussion qui font une entr\u00e9e... oh pas une entr\u00e9e absolue, mais qui p\u00e9n\u00e8trent la m\u00e9decine, les \u00e9nonc\u00e9s m\u00e9dicaux, d\u2019une mani\u00e8re nouvelle. Il y a un r\u00e9gime de la lumi\u00e8re m\u00e9dicale aussi. Qu\u2019est-ce que c\u2019est qu\u2019une visibilit\u00e9 m\u00e9dicale ? Quelque chose devient visible qui n\u2019\u00e9tait pas visible avant. L\u2019anatomie pathologique rend visible plein de choses. Par exemple, elle rend visibles les tissus. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ? Ben avant, on ne voyait pas les tissus avant ? Non, parce que les tissus, c\u2019est un concept discursif. On ne voyait pas les tissus. Pour voir les tissus, il faut que le concept de tissu soit form\u00e9, concept discursif qui implique des \u00e9nonc\u00e9s de m\u00e9decine. Avant les tissus on les r\u00e9partissait autrement. Bon... tout \u00e7a donc... vous voyez ce qui nous reste \u00e0 faire, mais ce que je peux consid\u00e9rer comme fait c\u2019est la r\u00e9ponse \u00e0 la question pure et simple \u00ab qu\u2019est-ce qu\u2019une archive ? \u00bb.\nNotre deuxi\u00e8me grand th\u00e8me c\u2019\u00e9tait : qu\u2019est-ce que savoir ? Et l\u00e0, comme \u00e7a s\u2019encha\u00eene, tout \u00e7a, je r\u00e9sume, alors on est rest\u00e9 tr\u00e8s longtemps sur ce \u00ab qu\u2019est-ce que le savoir ? \u00bb. Je dis simplement : rien ne pr\u00e9existe au savoir pour Foucault. je veux dire : le savoir ne pr\u00e9suppose pas, ne suppose pas un objet pr\u00e9alable, ni un sujet pr\u00e9existant. Pourquoi ? Savoir est une conjonction. C\u2019est une conjonction de voir et de parler. Toute combinaison de voir et de parler suivant les r\u00e8gles de formation du visible et les r\u00e8gles de formation de l\u2019\u00e9non\u00e7able constitue un savoir. C\u2019est le r\u00e9sum\u00e9 de ce second grand th\u00e8me. Voil\u00e0. C\u2019est exactement l\u00e0 o\u00f9 nous en sommes. Donc, est-ce qu\u2019il y a des questions \u00e0 poser ? Il y a rien, ou il y a rien sous le savoir, il y a rien avant le savoir et pourquoi ? Parce que tout savoir est une pratique. Bien plus, tout savoir est au moins deux pratiques, pratique de voir, pratique d\u2019\u00e9nonc\u00e9. On ne voit pas des \u00e9tats de chose, on voit des visibilit\u00e9s. On ne parle pas des mots et des phrases, on parle des \u00e9nonc\u00e9s. La conjonction des deux, c\u2019est le savoir.\nD\u2019o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019entamer, pour avancer, un troisi\u00e8me grand th\u00e8me. Le troisi\u00e8me grand th\u00e8me, vous devinez ce que c\u2019est, c\u2019est amen\u00e9 par... Quels sont les rapports entre voir et parler ? Quels sont les rapports entre l\u2019\u00e9non\u00e7able et le visible ? Ce sera notre troisi\u00e8me th\u00e8me, qui nous tiendra plusieurs s\u00e9ances. Je fais un dernier appel : est-ce qu\u2019il y a question \u00e0 poser ? Est-ce qu\u2019il y a lieu de revenir sur un point concernant cet ensemble depuis le d\u00e9but jusqu\u2019\u00e0 maintenant ? Aahh. Non ? Bien. Et bien voil\u00e0, alors voil\u00e0. Troisi\u00e8me th\u00e8me : on l\u2019a pr\u00e9par\u00e9 parce qu\u2019on l\u2019a d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 dans les deux pr\u00e9c\u00e9dents. C\u2019est qu\u2019on se trouve devant un probl\u00e8me tr\u00e8s compliqu\u00e9. Foucault nous propose, l\u00e0, trois sortes de textes qui paraissent se concilier tr\u00e8s mal. Tant\u00f4t il nous dit : voir et parler diff\u00e8rent en nature et n\u2019ont rien de commun. Ou, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, il y a une b\u00e9ance ou une faille entre voir et parler. Ou il y a une disjonction voir-parler, visible-\u00e9non\u00e7able. Il nous dit formellement : il n\u2019y a pas isomorphisme. Ce qui veut dire deux choses. Il n\u2019y a pas de forme commune au visible et \u00e0 l\u2019\u00e9non\u00e7able et il n\u2019y a pas non plus de correspondance forme \u00e0 forme. Il pourrait ne pas y avoir de forme commune et pourtant il y aurait ce qu\u2019on appelle une relation bi-univoque entre les deux formes. Et bien : ni l\u2019un ni l\u2019autre. Il n\u2019y a pas de forme commune \u00e0 voir et \u00e0 parler et il n\u2019y a pas de correspondance de forme \u00e0 forme. Ni conformit\u00e9, ni correspondance. Il y a une b\u00e9ance, une disjonction au point que, \u00e0 ce niveau, la pens\u00e9e de Foucault s\u2019exprime comme un pur et simple dualisme.\nVoir n\u2019est pas parler, parler n\u2019est pas voir. L\u00e0 aussi, c\u2019est un point, on l\u2019a vu, o\u00f9 il rencontre Blanchot. Parler n\u2019est pas voir est un th\u00e8me cher \u00e0 Blanchot. On aura \u00e0 se demander tout comme pour le \u00ab on parle \u00bb, autre th\u00e8me qui \u00e9tait cher \u00e0 Blanchot, cette valorisation de la troisi\u00e8me personne ou de la non-personne, on aura \u00e0 se demander si... quelles sont les diff\u00e9rences Foucault- Blanchot. Mais, en gros, il faut dire que Foucault, \u00e0 premi\u00e8re vue, reprend strictement la th\u00e8se de Blanchot, au point qu\u2019il va jusqu\u2019\u00e0 dire, en reprenant les mots de Blanchot, \u00e0 savoir : \u00ab\u00a0entre voir et parler il y a non pas un rapport mais un non-rapport\u00a0\u00bb. Avec un trait d\u2019union. Un non-rapport. Le non-rapport qu\u2019il y a entre voir et parler, c\u2019est-\u00e0-dire la disjonction radicale. Ce que, dans un texte c\u00e9l\u00e8bre p.25 des Mots et des choses, Foucault exprime dans un tr\u00e8s beau texte, lorsqu\u2019il dit : \u00ab jamais ce qu\u2019on voit ne se loge dans ce qu\u2019on dit \u00bb. \u00ab Jamais ce qu\u2019on voit ne se loge dans ce qu\u2019on dit \u00bb. Et si vous avez suivi notre analyse de l\u2019\u00e9nonc\u00e9, vous \u00eates mieux arm\u00e9s pour comprendre, \u00e0 partir d\u2019un d\u00e9tail, pourquoi il y a cette h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 entre voir et parler. C\u2019est forc\u00e9 : si vous vous rappelez que l\u2019\u00e9nonc\u00e9 ne se r\u00e9f\u00e8re pas \u00e0 un \u00e9tat de chose, l\u2019\u00e9nonc\u00e9 ne se r\u00e9f\u00e8re pas \u00e0 un \u00e9tat de chose dans le monde, mais l\u2019\u00e9nonc\u00e9 se rapporte \u00e0 un objet qui lui est propre, \u00e0 un objet qui est une fonction d\u00e9riv\u00e9e de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 m\u00eame. Si l\u2019\u00e9nonc\u00e9 se rapporte, non pas \u00e0 un \u00e9tat de chose, mais \u00e0 un objet discursif qui est une fonction d\u00e9riv\u00e9e de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 m\u00eame, il va de soi qu\u2019il y a un non-rapport entre l\u2019\u00e9nonc\u00e9 et l\u2019objet extrins\u00e8que, l\u2019\u00e9tat de chose dans le monde. Bon, il n\u2019y a pas de forme commune. En d\u2019autres termes : en l\u2019\u00eatre langage et l\u2019\u00eatre lumi\u00e8re vous avez une h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 absolue. C\u2019est emb\u00eatant, parce que l\u00e0, \u00e7a pose bien la question... On avait cru r\u00e9pondre \u00e0 la question \u00ab qu\u2019est-ce que savoir ? \u00bb, mais, \u00e0 peine on y a r\u00e9pondu, que tout est remis en question. \nParce que s\u2019il y a une h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 absolue entre les deux p\u00f4les du savoir, comment est-ce que ces deux p\u00f4les constitueraient-ils le savoir ? A peine le savoir pos\u00e9 dans sa forme, cette forme s\u2019\u00e9miette, se disperse, se disperse dans les deux p\u00f4les. Voil\u00e0 la premi\u00e8re sorte de texte de Foucault. \u00c7a culmine avec l\u2019emploi du mot non-rapport emprunt\u00e9 \u00e0 Blanchot ou avec le texte des Mots et des choses : \u00ab ce qu\u2019on voit ne se loge jamais dans ce qu\u2019on dit \u00bb et inversement.\nDeuxi\u00e8me sorte de textes de Foucault : l\u2019\u00e9nonc\u00e9 a le primat sur le visible. Mais qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire \u00ab avoir le primat \u00bb ? C\u2019est pas clair, \u00e7a. Cette seconde sorte de texte o\u00f9 vous la trouvez ? Vous la trouvez d\u2019un bout \u00e0 l\u2019autre de L\u2019Arch\u00e9ologie du savoir et, dans\u00a0L\u2019Arch\u00e9ologie du savoir, d\u2019une certaine mani\u00e8re il ne s\u2019agit que des \u00e9nonc\u00e9s. Comment est-il possible qu\u2019il ne s\u2019agisse que des \u00e9nonc\u00e9s dans un livre qui s\u2019intitule L\u2019Arch\u00e9ologie du savoir ? C\u2019est parce que seuls les \u00e9nonc\u00e9s sont d\u00e9terminants car, en effet, si on y regarde de plus pr\u00e8s, on s\u2019aper\u00e7oit que, dans L\u2019Arch\u00e9ologie du savoir, il ne s\u2019agit pas seulement des \u00e9nonc\u00e9s et que Foucault distingue - et que l\u00e0 on retrouve le dualisme de tout \u00e0 l\u2019heure - Foucault distingue les formations discursives, c\u2019est-\u00e0-dire les familles d\u2019\u00e9nonc\u00e9s, et ce qu\u2019il appelle les formations non-discursives, ce qu\u2019il appelle les formations non-discursives et qu\u2019il ne d\u00e9signe l\u00e0 que n\u00e9gativement correspondent exactement - ce ne serait pas difficile de le montrer - \u00e0 nos visibilit\u00e9s. Mais pourquoi est-ce que l\u00e0, dans L\u2019Arch\u00e9ologie, il les d\u00e9signe n\u00e9gativement, si \u00e7a correspond aux visibilit\u00e9s ? Pour la raison que je viens de dire, \u00e0 savoir : seuls les \u00e9nonc\u00e9s sont d\u00e9terminants, d\u00e8s lors les visibilit\u00e9s ne seront trait\u00e9es que n\u00e9gativement comme formations non-discursives. Bien plus, elles constitueront un troisi\u00e8me espace de l\u2019\u00e9nonc\u00e9. Vous vous rappelez que les familles d\u2019\u00e9nonc\u00e9s constituaient un premier espace, l\u2019espace adjacent ou associ\u00e9, les fonctions d\u00e9riv\u00e9es \u00ab objet, sujet, concept \u00bb constituent un deuxi\u00e8me espace, l\u2019espace corr\u00e9latif et le non-discursif constitue un troisi\u00e8me espace, que Foucault appelle espace compl\u00e9mentaire de l\u2019\u00e9nonc\u00e9. Voil\u00e0 que les visibilit\u00e9s sont compl\u00e9mentaires de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 ou du moins le non-discursif. L\u2019\u00e9nonc\u00e9 a le primat, ce qui veut dire quoi ? Ce que Foucault r\u00e9sume dans une formule de L\u2019Arch\u00e9ologie : \u00ab\u00a0le discursif a des relations discursives avec le non-discursif\u00a0\u00bb.\nBien, c\u2019est emb\u00eatant, \u00e7a, parce que \u00e7a n\u2019emp\u00eache pas, l\u2019\u00e9nonc\u00e9 a le primat, mais - je redis l\u00e0 ce que j\u2019avais dit d\u00e9j\u00e0 dans... parce que \u00e7a va lancer notre analyse, j\u2019ai donc besoin de le reprendre - ne confondez pas primat avec r\u00e9duction. Dire que A a le primat sur B n\u2019a jamais voulu dire que B se r\u00e9duise \u00e0 A, au contraire. Bien plus, A ne peut avoir le primat sur B que si B n\u2019a pas la m\u00eame forme que A. Bon. En effet, si B avait la m\u00eame forme que A, ce ne serait pas un primat, ce serait une r\u00e9duction. Ce qui subit le primat de quelque chose est n\u00e9cessairement d\u2019une autre forme que la forme de ce qui exerce ce primat. En d\u2019autres termes, \u00ab avoir un primat sur \u00bb implique une irr\u00e9ductibilit\u00e9 de ce sur quoi on a le primat. En d\u2019autres termes, l\u2019\u00e9nonc\u00e9 ne peut avoir un primat sur la visibilit\u00e9 que parce que la visibilit\u00e9 et en tant que la visibilit\u00e9 est irr\u00e9ductible \u00e0 l\u2019\u00e9nonc\u00e9. Ce que L\u2019Arch\u00e9ologie du savoir reconna\u00eet : il n\u2019est pas question de d\u00e9duire le non-discursif du discursif. Il faut bien qu\u2019il y ait une forme du non-discursif et nous sommes en droit, gr\u00e2ce aux analyses pr\u00e9c\u00e9dentes, de dire la forme du non-discursif, c\u2019est la visibilit\u00e9 avec comme condition l\u2019\u00eatre lumi\u00e8re, le \u00ab Il y a de la lumi\u00e8re \u00bb. Or vous ne d\u00e9duirez jamais la lumi\u00e8re du langage. Heureusement. Du langage, vous ne d\u00e9duirez pas la moindre miette de visibilit\u00e9. Le langage ne fait rien voir. Ce que vous voyez ne se loge pas dans ce que vous dites. Vous voyez d\u00e9j\u00e0 un premier probl\u00e8me : comment est-ce que je peux dire \u00e0 la fois : bon, il y a diff\u00e9rence de nature absolue, il y a pourtant primat de l\u2019un sur l\u2019autre et bien entendu le primat ne supprime pas la diff\u00e9rence de nature ? Mais comment est-ce possible ? Car comment le primat peut-il s\u2019exercer malgr\u00e9 la diff\u00e9rence de nature et en la laissant subsister ? C\u2019est un premier probl\u00e8me.\nEnfin troisi\u00e8me point de vue. Non seulement Foucault nous dit : il y a diff\u00e9rence de nature, b\u00e9ance, faille, disjonction entre le visible et l\u2019\u00e9non\u00e7able, non seulement il y a primat de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 sur le visible, mais, troisi\u00e8me point, il y a, de l\u2019un \u00e0 l\u2019autre et perp\u00e9tuellement, des conqu\u00eates, des prises, des \u00e9treintes, des captures et l\u2019on voit le visible capturer l\u2019\u00e9nonc\u00e9 et l\u2019on voit l\u2019\u00e9nonc\u00e9 arracher du visible, ce sont des lutteurs qui s\u2019\u00e9treignent. Il n\u2019y a pas conformit\u00e9 amoureuse, mais il y a un terrible combat. Il y a un combat o\u00f9 chacun arrache les membres de l\u2019autre. L\u2019\u00e9nonc\u00e9 prend dans sa pince - puisqu\u2019on a vu qu\u2019il a une pince l\u2019\u00e9nonc\u00e9, il est toujours h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne - il prend dans sa pince un bout de visible et la visibilit\u00e9 dans sa pince, elle aussi, elle prend un bout d\u2019\u00e9nonc\u00e9, un bout de langue. Terrible combat du voir et du parler ! Et nous, pauvres gens, quand on en reste l\u00e0, \u00e0 notre vie quotidienne, on ne comprend rien parce que l\u2019on vit dans la poussi\u00e8re du combat, et on se dit que cette poussi\u00e8re t\u00e9moigne de l\u2019accord du voir et du parler, mais rien du tout, c\u2019est la poussi\u00e8re de leur combat que nous prenons comme la marque d\u2019un accord et c\u2019est une \u00e9treinte de lutteurs. Et \u00e7a, ces textes-l\u00e0 o\u00f9 il le dit tout le temps, mais particuli\u00e8rement le petit texte qui commente Magritte - je vous en avais lu des passages - Ceci n\u2019est pas une pipe... Dans Ceci n\u2019est pas une pipe il affirme \u00e0 plusieurs reprises l\u2019esp\u00e8ce de combat ; il va jusqu\u2019\u00e0 dire dans un tr\u00e8s beau texte : \u00ab chacun tire sur la cible de l\u2019autre \u00bb, c\u2019est pas des \u00e9treintes amoureuses, c\u2019est des \u00e9treintes de bagarre. Chacun tire sur la cible de l\u2019autre. Ce qui revient \u00e0 dire que l\u2019\u00e9nonc\u00e9 envoie des fl\u00e8ches sur les cibles de visibilit\u00e9 et les visibilit\u00e9s ou la lumi\u00e8re envoient des fl\u00e8ches sur les cibles de langage. Et bien d\u00e9brouillez-vous... notre troisi\u00e8me texte est se d\u00e9brouiller avec ces trois choses. \u00c7a va pas tellement ensemble. Comment est-ce que je peux dire \u00e0 la fois : il y a diff\u00e9rence de nature entre A et B, au point qu\u2019il n\u2019y a aucune forme commune, deuxi\u00e8mement, il y a primat de A sur B - et alors comment ce primat peut-il s\u2019exercer s\u2019il n\u2019y a rien de commun - et, troisi\u00e8mement, il y a pr\u00e9supposition r\u00e9ciproque et \u00e9treinte commune de l\u2019un \u00e0 l\u2019autre - mais comment ils peuvent se rencontrer s\u2019il n\u2019y a pas de forme commune ? Chacun se combat un fant\u00f4me, qu\u2019est-ce qui est... Comment \u00e7a peut s\u2019arranger ?\nDonc je dis que vous trouvez trois sortes de textes sur le rapport voir-parler chez Foucault, les premiers affirmant l\u2019h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 radicale, les seconds affirmant le primat de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 sur le visible, le troisi\u00e8me affirmant les pr\u00e9suppositions r\u00e9ciproques et les captures mutuelles entre le visible et l\u2019\u00e9non\u00e7able... Et bien on se trouve devant un probl\u00e8me. Je pourrais l\u2019exprimer de la mani\u00e8re suivante : comment est-il possible qu\u2019un non-rapport soit plus profond que tout rapport ? C\u2019est-\u00e0-dire, comment se peut-il qu\u2019un non-rapport rapporte l\u2019un(e) \u00e0 l\u2019autre, les formes entre lesquelles il s\u2019\u00e9tablit comme non-rapport. Quel probl\u00e8me !\nVoil\u00e0. Et bien cette histoire, \u00e0 la fois diff\u00e9rence de nature, primat de l\u2019un sur l\u2019autre, \u00e9treinte mutuelle, normalement - et l\u00e0 c\u2019est pas un reproche - si vous aviez fait, si vous... pour ceux qui ont fait beaucoup de philosophie ou un petit peu, \u00e7a devrait imm\u00e9diatement vous dire quelque chose, comme au sens de \u00ab mais ! \u00c7a me rappelle quelque chose ! \u00bb. D\u2019o\u00f9 ma question dans ce troisi\u00e8me th\u00e8me, ce que je voudrais aborder - \u00e7a nous reposera un peu mais \u00e7a nous reposera en nous amenant dans d\u2019autres difficult\u00e9s - c\u2019est : finalement oui \u00e7a nous dit quelque chose, c\u2019est suppos\u00e9 nous dire quelque chose. Euh, c\u2019est tellement \u00e9vident que Foucault n\u2019a pas besoin de le citer, sauf de rares fois, c\u2019est, d\u2019une certaine mani\u00e8re, ce n\u2019est pas \u00e9tranger \u00e0 une inspiration kantienne. Et, apr\u00e8s tout, je me dis on peut y aller d\u2019autant plus que Kant est un des philosophes que Foucault a lu le plus, bien qu\u2019il ait peu publi\u00e9 sur Kant, mais il a traduit L\u2019Anthropologie de Kant, il y a consacr\u00e9 un tr\u00e8s tr\u00e8s long commentaire et, perp\u00e9tuellement, notamment dans Les Mots et les choses, la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Kant se... D\u2019o\u00f9 la question en effet... \u00e7a nous dit... je me dis... Il y a, pas dans tout Foucault, mais, \u00e0 un certain niveau, il y a une esp\u00e8ce de n\u00e9o-kantisme, un n\u00e9o-kantisme tr\u00e8s particulier parce que des \u00e9coles n\u00e9o-kantiennes, il y en a eu beaucoup, je ne dis pas du tout que Foucault s\u2019inscrit dans une de ces \u00e9coles n\u00e9o-kantiennes, je dis que, lui-m\u00eame, sa pens\u00e9e pr\u00e9sente et invente un n\u00e9o-kantisme tr\u00e8s particulier. Car voil\u00e0 ce que je voudrais... Alors, du coup, on va faire une petite promenade dans Kant, parce que peut-\u00eatre qu\u2019on va y trouver quelque chose d\u2019essentiel pour Foucault. Voil\u00e0 je voudrais vous raconter ce qui est arriv\u00e9 avec Kant, mais du point de vue qui nous int\u00e9resse. Avec Kant a surgi une \u00e9trange nouvelle v\u00e9rit\u00e9. A savoir que l\u2019homme \u00e9tait compos\u00e9 de deux facult\u00e9s h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes. Donc qu\u2019il \u00e9tait par nature bancal, estropi\u00e9. Qu\u2019il \u00e9tait compos\u00e9 de deux facult\u00e9s qui diff\u00e9raient en nature. Ah ah ! Que c\u2019est curieux ! Il a fallu attendre Kant pour \u00e7a ? Et qu\u2019est-ce que c\u2019est que cette histoire ? Oui ! Le fait est qu\u2019il a fallu attendre Kant pour dire : l\u2019homme ou l\u2019esprit humain est compos\u00e9 de deux facult\u00e9s diff\u00e9rent en nature. Pourquoi fallait-il attendre Kant ? Voil\u00e0 une bonne question philosophique. Pourquoi est-ce que Descartes ne pouvait pas le dire ? Il ne pouvait pas. C\u2019est pas de leur faute, ils ne pouvaient pas, \u00e7a n\u2019aurait pas eu de sens. Aahh... Alors on tient quelque chose, si \u00e7a... bon, on tient quelque chose pour la philosophie tout enti\u00e8re.\nQu\u2019est-ce que c\u2019est qu\u2019un probl\u00e8me pour la philosophie ? B\u00eatise de croire que les philosophes se contredisent. Euh... On tient beaucoup de... si on comprend \u00e7a, apr\u00e8s tout on risque de comprendre beaucoup de choses dans la philosophie. Donc il faut aller tr\u00e8s doucement. Kant nous dit que nous sommes compos\u00e9s de deux facult\u00e9s absolument h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes et qu\u2019est-ce que c\u2019est chez lui ? Il ne faut pas se presser, chez Foucault on a vu que c\u2019\u00e9tait, en gros, la facult\u00e9 du visible et la facult\u00e9 de l\u2019\u00e9non\u00e7able. Chez Kant, c\u2019est pas \u00e7a. Kant leur donne un nom, m\u00eame plusieurs noms : r\u00e9ceptivit\u00e9 et spontan\u00e9it\u00e9, ou, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, intuition et entendement, ou, si vous pr\u00e9f\u00e9rez - les trois sont n\u00e9cessaires - espace-temps et concept. L\u2019espace-temps comme forme. Voil\u00e0. Qu\u2019est-ce qu\u2019il veut dire, Kant ? Ce sont deux formes. Forme de la r\u00e9ceptivit\u00e9, forme de la spontan\u00e9it\u00e9. Et bien, ce qu\u2019il appellera intuition ou r\u00e9ceptivit\u00e9, c\u2019est la forme sous laquelle, pour nous, il y a du donn\u00e9. La forme de r\u00e9ceptivit\u00e9, c\u2019est la forme sous laquelle nous recevons du donn\u00e9, quel que soit ce donn\u00e9. Par exemple, j\u2019ai la sensation de blanc en regardant la table, l\u00e0, c\u2019est du blanc, une perception de blanc, une sensation de blanc, du blanc m\u2019est donn\u00e9. J\u2019appelle r\u00e9ceptivit\u00e9 la forme sous laquelle le blanc m\u2019est donn\u00e9. Mais la forme sous laquelle le blanc m\u2019est donn\u00e9 c\u2019est la m\u00eame que la forme sous laquelle le rouge ou bien sous laquelle les odeurs me sont donn\u00e9es, tout \u00e7a... Bon. Kant, \u00e0 la suite de tr\u00e8s belles analyses, assigne cette forme comme \u00e9tant la forme de l\u2019espace et du temps. Et cette forme de l\u2019espace et du temps, sous laquelle tout ce qui est donnable m\u2019est donn\u00e9, ou bien tout ce qui m\u2019est donn\u00e9 est donnable, cette forme du donnable en g\u00e9n\u00e9ral, c\u2019est l\u2019espace-temps, c\u2019est ce que Kant appellera l\u2019intuition.\nEt l\u2019intuition, chez Kant, \u00e7a ne veut pas dire quelque chose de divinatoire, \u00e7a veut dire la facult\u00e9 par laquelle je re\u00e7ois, en tant qu\u2019\u00eatre r\u00e9ceptif, je re\u00e7ois un donn\u00e9. \u00c7a va ? Il faut que vous suiviez bien, parce que vous allez voir comme c\u2019est prodigieux. C\u2019est prodigieusement intelligent et puis si beau. La forme de la spontan\u00e9it\u00e9, c\u2019est quoi ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est la spontan\u00e9it\u00e9 ? C\u2019est plus la forme sous laquelle je re\u00e7ois un donn\u00e9. C\u2019est la forme sous laquelle je connais quelque chose. Conna\u00eetre, en effet, c\u2019est \u00eatre actif et sans doute est-ce la vraie activit\u00e9 de l\u2019homme, selon Kant, ou une des vraies activit\u00e9s de l\u2019homme. Je connais quelque chose, \u00e7a ne veut pas dire que \u00e7a m\u2019est donn\u00e9, \u00e7a veut dire bien plus. Conna\u00eetre. En effet conna\u00eetre, c\u2019est quoi ? Conna\u00eetre, c\u2019est agencer des concepts, agencer des concepts. Mettre des concepts en rapport les uns avec les autres. Or le concept c\u2019est quelque chose que je forme en vertu de mon intelligence, c\u2019est pas quelque chose qui m\u2019est donn\u00e9. Un lion m\u2019est donn\u00e9. Tout d\u2019un coup, l\u00e0, il y a un lion qui me court apr\u00e8s. Le lion est donn\u00e9, il est donn\u00e9 dans l\u2019intuition, c\u2019est-\u00e0-dire dans l\u2019espace et dans le temps. Je m\u2019arr\u00eate et je forme le concept de lion. Euh... le concept de lion exprime mon activit\u00e9, en tant que quoi ? En tant qu\u2019\u00eatre pensant. Je forme le concept de lion. Donc je dirai que l\u2019entendement est la facult\u00e9 des concepts. La condition sous laquelle tout ce qui m\u2019est donn\u00e9 est donn\u00e9, c\u2019est l\u2019espace et le temps. Quelle est la condition sous laquelle tous les concepts que je forme sont form\u00e9s ? La condition sous laquelle tous les concepts formables sont form\u00e9s, ou tous les concepts form\u00e9s sont formables, c\u2019est le \u00ab je pense \u00bb. Seul un \u00eatre qui pense peut former des concepts. En tant qu\u2019un lion me poursuit, il y a du donn\u00e9 et je suis un \u00eatre r\u00e9ceptif. Je re\u00e7ois du donn\u00e9. En tant que je forme le concept de lion, je suis un \u00eatre spontan\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire je suis pensant et forme des concepts. Le concept est la spontan\u00e9it\u00e9 de la pens\u00e9e. Et en effet, il n\u2019est pas difficile de voir que le \u00ab je pense \u00bb est la condition de tout concept. La forme de tout concept, c\u2019est l\u2019identit\u00e9, A est A. L\u2019identit\u00e9, A est A, en effet, ne r\u00e9git pas le donn\u00e9, elle r\u00e9git le concept. Le lion est lion, c\u2019est l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du concept \u00ab lion \u00bb. Mais \u00e0 quelle condition puis-je dire \u00ab A est A \u00bb ? Ce sera un des aspects les plus amus... int\u00e9ressants de la philosophie kantienne que la d\u00e9termination de la condition sous laquelle je peux dire \u00ab A est A \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire former un concept quelconque. C\u2019est que, plus profond\u00e9ment, je puisse dire \u00ab moi = moi \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire le \u00ab moi = moi \u00bb est le fondement de tout \u00ab A est A \u00bb. \u00c7a va \u00eatre d\u00e9terminant pour l\u2019histoire de la philosophie, mais peu importe.\nDonc, je dis la condition sous laquelle du donn\u00e9 m\u2019est donn\u00e9, c\u2019est l\u2019espace-temps. Tout ce qui est donn\u00e9 m\u2019est donn\u00e9 dans l\u2019espace et dans le temps. Pas compliqu\u00e9 vous voyez. Kant, c\u2019est pas difficile du tout, \u00e7a prend beaucoup de peine \u00e0 lire, mais c\u2019est d\u2019une clart\u00e9, c\u2019est, c\u2019est... la lumi\u00e8re kantienne est quelque chose de prodigieux, simplement il faut lire dix fois la m\u00eame phrase, et il n\u2019y a pas de philosophe qui ne soit comme \u00e7a. C\u2019est uniquement une question de r\u00e9gime de lecture. Quand quelqu\u2019un dit : les philosophes c\u2019est difficile, c\u2019est parce qu\u2019il ne veut pas lire dix fois la m\u00eame phrase ou qu\u2019il sait pas o\u00f9 couper le texte. Evidemment, pour lire dix fois la m\u00eame phrase, il ne faut pas s\u2019en tenir au point, il faut avoir un vague sentiment de ce qui fait un groupe de propositions, \u00e0 ce moment-l\u00e0, il suffit de les relire dix fois, c\u2019est limpide. La philosophie, c\u2019est vraiment la lumi\u00e8re pure, vous ne pouvez pas trouver plus clair que la philosophie... Alors... Qu\u2019est-ce que je dis... Alors, vous voyez, tout ce qui est donn\u00e9, tout ce qui m\u2019est donn\u00e9, m\u2019est donn\u00e9 sous la condition de l\u2019espace et du temps, d\u2019o\u00f9 l\u2019espace et le temps sont la forme de ma r\u00e9ceptivit\u00e9. C\u2019est l\u2019intuition. Le \u00ab je pense \u00bb est la condition de tout concept. C\u2019est parce que \u00ab moi = moi \u00bb que tout A est A. Ce qui revient \u00e0 dire : c\u2019est parce que je pense que je pense des concepts, si bien que le \u00ab je pense \u00bb a la forme de spontan\u00e9it\u00e9. L\u2019espace-temps c\u2019est la forme de ma r\u00e9ceptivit\u00e9, \u00ab je pense \u00bb c\u2019est la forme de ma spontan\u00e9it\u00e9. Intuition et entendement.\n\u00c7a va ?... Entre les deux, il y a une b\u00e9ance. Kant est le premier \u00e0 avoir d\u00e9fini l\u2019homme ou l\u2019esprit humain en fonction d\u2019une b\u00e9ance qui le traverse. Vous comprenez : c\u2019est pas rien quand on parle de quelque chose de g\u00e9nial en philosophie, il faut demander aux philosophes ce qu\u2019ils ont apport\u00e9 en philosophie. C\u2019est pas compliqu\u00e9, ce que les gens apportent en litt\u00e9rature, en philosophie etc. Alors... euh... il ne faut pas trop que les gens qui n\u2019apportent strictement rien, cachent ce que les grands philosophes apportent, mais c\u2019est pas rien apporter quelque chose comme \u00e7a, parce que c\u2019est extraordinairement clair au point qu\u2019on se dit, mais c\u2019est pas possible que \u00e7a n\u2019ait pas \u00e9t\u00e9 dit avant, cette esp\u00e8ce de d\u00e9s\u00e9quilibre fondamental de l\u2019homme... D\u2019o\u00f9 : je reviens \u00e0 mon th\u00e8me, \u00e7a ne pouvait pas \u00eatre dit avant. C\u2019est pas qu\u2019ils \u00e9taient pas assez intelligents les autres..., ah ah ! Ben non, ils l\u2019\u00e9taient autant que Kant, ils \u00e9taient aussi g\u00e9niaux, d\u2019autre part, de leur c\u00f4t\u00e9 ils trouvaient des choses alors peut-\u00eatre qu\u2019ils \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 tellement occup\u00e9s par ce qu\u2019ils trouvaient... - tout le monde ne trouve pas la m\u00eame chose. Mais le fait est que, ce que Kant trouvait ou inventait, eux ils ne pouvaient pas l\u2019inventer. Pourquoi ? Pour une raison tr\u00e8s simple. Je vous demande un instant de vous mettre, comme \u00e7a, du point de vue de Dieu. Faites comme si vous \u00e9tiez Dieu. Alors, je fais l\u2019exp\u00e9rience hein... C\u2019est pas facile, pas facile, mais euh, mais euh... voil\u00e0 \u00e7a y est ! Je peux dire une chose tr\u00e8s simple, en tant que Dieu, je vous dis que pour moi, Dieu, il n\u2019y a pas de donn\u00e9. Il faudrait quand m\u00eame pas confondre : il y a du donn\u00e9 pour les pauvres cr\u00e9atures, c\u2019est m\u00eame la d\u00e9finition de la cr\u00e9ature. La cr\u00e9ature c\u2019est quelqu\u2019un pour qui il y a du donn\u00e9. Mais moi, Dieu, qui suis le cr\u00e9ateur, c\u2019est moi qui donne ou qui ne donne pas, \u00e0 ce moment-l\u00e0 il n\u2019y aurait rien eu du tout, sauf moi, je n\u2019aurais pas cr\u00e9\u00e9. Mais, moi, je cr\u00e9e, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019il n\u2019y a pas de donn\u00e9 pour moi. Je donne \u00e0 la cr\u00e9ature une cr\u00e9ature d\u2019un autre type, c\u2019est-\u00e0-dire je fais le monde. Il n\u2019y a pas de donn\u00e9. C\u2019est-\u00e0-dire quelque chose de tr\u00e8s simple : du point de vue de l\u2019infini, il n\u2019y a pas de donn\u00e9.\nEn d\u2019autres termes, du point de vue de Dieu, tout est concept et le donn\u00e9 se r\u00e9duit au concept, le donn\u00e9 ne fait qu\u2019un avec le concept et les deux ne pourront se distinguer que du mis\u00e9rable point de vue de l\u2019homme. C\u2019est-\u00e0-dire, c\u2019est du point de vue de la cr\u00e9ature que le donn\u00e9 et le concept font deux ; du point de vue du cr\u00e9ateur, c\u2019est-\u00e0-dire du point de vue de l\u2019infini, le donn\u00e9 s\u2019int\u00e9riorise dans le concept. Vous comprenez ? C\u2019est tr\u00e8s important, \u00e7a et c\u2019est \u00e9vident que, du point de vue de Dieu, il n\u2019y a pas de donn\u00e9, c\u2019est pourquoi il est tr\u00e8s important que Dieu ne cr\u00e9e pas le monde avec tel ou tel mat\u00e9riau, il cr\u00e9e le monde avec rien, cr\u00e9ation ex nihilo, qui d\u00e9finira la th\u00e9ologie chr\u00e9tienne et o\u00f9 se fera l\u2019\u00e9preuve de toutes les h\u00e9r\u00e9sies. A savoir : vous \u00eates h\u00e9r\u00e9tiques d\u00e8s que vous ne prenez pas \u00e0 la lettre l\u2019id\u00e9e que Dieu cr\u00e9e le monde avec rien, sinon le point de vue de l\u2019infini est compl\u00e8tement boulevers\u00e9. Bon et bien \u00e9coutez, c\u2019est tout simple, alors vous allez peut-\u00eatre comprendre tr\u00e8s facilement. D\u2019o\u00f9 un texte\u2026, par exemple... je prends un exemple : Leibniz philosophe de la fin du XVIIe et du d\u00e9but du XVIIIe si\u00e8cle. Leibniz nous dit... Voil\u00e0, le probl\u00e8me que pose Leibniz, probl\u00e8me passionnant, Leibniz \u00e9tait un des plus grands math\u00e9maticiens de son \u00e9poque, un tr\u00e8s tr\u00e8s grand math\u00e9maticien en plus d\u2019un tr\u00e8s tr\u00e8s grand philosophe. Et voil\u00e0 le probl\u00e8me que pose Leibniz ; Il dit : est-ce qu\u2019il peut y avoir deux gouttes d\u2019eau, deux feuilles d\u2019arbre, deux mains etc. absolument semblables, c\u2019est-\u00e0-dire telles que \u00e0 chaque point de l\u2019une correspondent un point de l\u2019autre, c\u2019est-\u00e0-dire il n\u2019y ait pas de diff\u00e9rence... de quoi ? Qu\u2019il n\u2019y ait pas de diff\u00e9rence de concept. Est-ce qu\u2019il peut y avoir deux gouttes d\u2019eau absolument identiques, deux feuilles d\u2019arbre absolument identiques, deux mains absolument identiques ? Leibniz dit : nous on le croit, mais nous sommes de mis\u00e9rables cr\u00e9atures. Nous le croyons parce que notre esprit est fini. Et comme notre esprit est marqu\u00e9 de finitude, comme nous ne pouvons pas aller \u00e0 l\u2019infini, nous arr\u00eatons assez vite de sp\u00e9cifier nos concepts. Et nous formons alors un concept de goutte d\u2019eau qui convient \u00e0 plusieurs gouttes d\u2019eau, mais, dit Leibniz, il n\u2019en est pas ainsi pour Dieu. Dieu a un entendement infini qui contient tous les concepts possibles et ces concepts vont \u00e0 l\u2019infini, c\u2019est-\u00e0-dire, dans l\u2019entendement de Dieu, la sp\u00e9cification du concept est infinie. Si bien que, dans l\u2019entendement de Dieu, s\u2019il y a deux gouttes d\u2019eau, il y a forc\u00e9ment deux concepts. Elles n\u2019auront pas le m\u00eame concept. En d\u2019autres termes, si l\u2019on pousse l\u2019analyse assez loin, on trouvera toujours un caract\u00e8re int\u00e9rieur par laquelle les deux gouttes d\u2019eau se distinguent, par laquelle une goutte d\u2019eau n\u2019est pas la m\u00eame que la goutte d\u2019eau voisine. Vous comprenez, en d\u2019autres termes, ce que Leibniz r\u00e9sume en disant : toute diff\u00e9rence est dans le concept. Ce qui est une autre mani\u00e8re de dire : il n\u2019y a pas de donn\u00e9, ou, du moins, le donn\u00e9 se r\u00e9duit, le donn\u00e9 se r\u00e9duit \u00e0 du concept. Oui. Oui, s\u2019il y a l\u2019entendement infini de Dieu. Voil\u00e0. Kant s\u2019oppose \u00e0 Leibniz et, l\u00e0 encore, seuls les imb\u00e9ciles disent \u00ab Kant contredit Leibniz \u00bb ou \u00ab les philosophes se contredisent \u00bb. Kant nous dit ceci : bon, on va faire une \u00e9preuve, vous consid\u00e9rez deux mains, vos deux mains, les deux mains, les v\u00f4tres, \u00e7a c\u2019est mes propres personnelles, vous les coupez, remarquez : vous n\u2019avez pas d\u2019embarras pour couper une main, l\u2019autre c\u2019est plus d\u00e9licat, pour l\u2019autre il vous faut l\u2019appui d\u2019un voisin, mais on peut concevoir quand m\u00eame que \u00e7a marche. Vous prenez vos deux mains, vous les coupez, on sait pas comment, vous les regardez. Vous pouvez les penser comme absolument... les penser... je ne m\u2019interroge pas sur comment elles sont donn\u00e9es... Vous pouvez les penser comme absolument identiques, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019il n\u2019y ait aucune diff\u00e9rence dans les traits. En fait, Leibniz a raison en fait, c\u2019est-\u00e0-dire chacun sait qu\u2019il n\u2019y a pas deux feuilles semblables, il n\u2019y a pas deux mains semblables qui n\u2019aient aucune variation de traits entre la droite et la gauche. Mais Kant dit : ce n\u2019est pas la question, vous pouvez penser deux mains absolument identiques et pourtant \u00e7a n\u2019emp\u00eache pas qu\u2019elles sont deux. Bien plus, elles ont beau \u00eatre compl\u00e8tement identiques, vous ne pourrez jamais les faire se superposer, elles ne sont pas superposables, il y a une main droite et une main gauche. Paradoxe d\u00e9ment. Vous ne pouvez pas faire se superposer les deux mains, ahh, si semblables qu\u2019elles soient... impossible ! Le paradoxe n\u2019est pas fondamentalement incompr\u00e9hensible c\u2019est que vous ne pouvez faire une superposition que si vous disposez d\u2019une dimension suppl\u00e9mentaire. Vous ne pouvez pas superposer deux tri\u00e8dres semblables oppos\u00e9s par le sommet, pourquoi ? Parce que deux tri\u00e8dres c\u2019est un volume, vous ne vous ne pourriez les superposer que si vous pouviez les faire bouger dans la quatri\u00e8me dimension. Dans la mesure o\u00f9 le monde v\u00e9cu n\u2019a pas de quatri\u00e8me dimension, vous ne pouvez pas faire superposer.\nKant nous dit : vous pouvez pousser aussi loin que vous voulez la sp\u00e9cification du concept, vous ne r\u00e9duirez jamais le donn\u00e9 \u00e0 du conceptuel. Il y a, dans le donn\u00e9, quelque chose d\u2019irr\u00e9ductible au concept, ce quelque chose c\u2019est la position dans l\u2019espace, \u00e0 savoir : droite et gauche, haut et bas, etc. \u00c7a, ce sont des d\u00e9terminations spatiales irr\u00e9ductibles \u00e0 toute d\u00e9termination conceptuelle. Bon. On retrouve l\u2019id\u00e9e de Kant : une h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 entre l\u2019espace-temps d\u2019une part et, d\u2019autre part, le concept. Bien.\nJe reviens \u00e0 ma question : pourquoi ? Pourquoi ? Pourquoi ? Pourquoi Kant peut-il le d\u00e9couvrir pourquoi Leibniz ne pouvait-il pas ? On tient la r\u00e9ponse. On tient la r\u00e9ponse : c\u2019est vrai que c\u2019est la philosophie du XVII\u00e8me si\u00e8cle - je ne dis pas qu\u2019elle ne soit que cela - la philosophie du XVII\u00e8me si\u00e8cle, quels que soient ses rapports avec la religion - c\u2019est tout \u00e0 fait autre chose, \u00e7a - est une philosophie qui se fait et se pense du point de vue de l\u2019infini. Ce qui d\u00e9finit alors, pour faire comme Foucault, l\u2019\u00e9nonc\u00e9 de base de la philosophie du XVII\u00e8me si\u00e8cle, de l\u2019\u00e2ge classique, c\u2019est l\u2019\u00e9nonc\u00e9 de Descartes, que aucun philosophe ne mettra en question... si, d\u2019ailleurs, il y en a, mais des philosophes un peu marginaux. L\u2019infini est premier par rapport au fini. Merleau-Ponty, dans un tr\u00e8s beau texte, essayait de d\u00e9finir la philosophie du XVII\u00e8me si\u00e8cle et il disait : on ne peut la d\u00e9finir que comme ceci : une mani\u00e8re innocente de penser l\u2019infini. La philosophie du XVII\u00e8me si\u00e8cle, l\u2019\u00e2ge classique, est une mani\u00e8re innocente de penser l\u2019infini, il pense hardiment l\u2019infini. Et, si vous voulez, \u00e7a, \u00e7a culmine avec Pascal. Et la distinction des ordres d\u2019infini, le fini n\u2019\u00e9tant que, finalement, une esp\u00e8ce de truc qui se coince entre les diff\u00e9rents ordres d\u2019infini. Le fini n\u2019a pas sa suffisance. Le fini d\u00e9rive de l\u2019infini et des ordres d\u2019infini et des infinis de diff\u00e9rents ordres. Si cette pens\u00e9e classique, d\u2019une certaine mani\u00e8re, s\u2019ach\u00e8ve avec Pascal, c\u2019est avec la conception des ordres d\u2019infini.\nBon, alors, comprenez, je ne voudrais pas trop d\u00e9velopper ce point, mais je peux dire... vous me direz si vous comprenez, dans une pens\u00e9e philosophique qui privil\u00e9gie l\u2019infini sur le fini, qui pose l\u2019infini premier par rapport au fini, il est compl\u00e8tement exclu de saisir une h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 entre le donn\u00e9 et le concept. Pour une simple raison, c\u2019est que, du point de vue de l\u2019infini et dans l\u2019entendement infini, le donn\u00e9 est compl\u00e8tement int\u00e9rieur au concept. L\u2019entendement de Dieu, toujours invoqu\u00e9 par les philosophes du XVII\u00e8me si\u00e8cle, l\u2019entendement divin, dont le n\u00f4tre n\u2019est qu\u2019une partie, ou qu\u2019une image - Spinoza dira : notre entendement est une partie de l\u2019entendement divin - Leibniz ou Descartes, d\u2019une autre fa\u00e7on, diront que l\u2019entendement fini de l\u2019homme est \u00e0 l\u2019image de l\u2019entendement divin, simplement il est fini, tandis que l\u2019entendement divin est infini - l\u2019entendement divin et le Dieu premier, l\u2019infini premier par rapport au fini, garantit une homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 du donn\u00e9 au concept, \u00e0 savoir : du point de vue de l\u2019infini, le donn\u00e9 se r\u00e9duit au concept. Il y a une sp\u00e9cification infinie du concept et c\u2019est seulement parce que nous sommes finis, nous, que nous croyons \u00e0 la consistance du donn\u00e9. Et, de notre point de vue de cr\u00e9atures, \u00e7a s\u2019explique, mais notre point de vue de cr\u00e9atures, c\u2019est le point de vue de la finitude. C\u2019est du point de vue de la finitude, donc d\u2019un point de vue d\u00e9riv\u00e9, d\u2019un point de vue second, que je peux opposer la r\u00e9ceptivit\u00e9 du donn\u00e9 et la spontan\u00e9it\u00e9 du concept. Mais en soi, c\u2019est-\u00e0-dire en Dieu, le donn\u00e9 se confond avec le concept.\nVous comprenez ? Alors il vous suffit d\u2019un rien pour tout saisir. Qu\u2019est-ce qui fait que Kant devient capable de dire : non, il y a deux facult\u00e9s h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes, l\u2019intuition et l\u2019entendement, la r\u00e9ceptivit\u00e9 et la spontan\u00e9it\u00e9, l\u2019espace-temps et le \u00ab je pense \u00bb ? Bien, un coup fantastique dont la philosophie moderne est \u00e0 peine sortie ou, du moins, par quoi Kant a annonc\u00e9 une nouvelle \u00e9poque de la philosophie, une nouvelle formation de la philosophie, \u00e0 savoir : Kant, c\u2019est celui - pour r\u00e9sumer tr\u00e8s grossi\u00e8rement - c\u2019est celui qui \u00e9rige la finitude en principe constituant. A la r\u00e9partition classique, de l\u2019\u00e2ge classique, l\u2019infini constituant et la finitude constitu\u00e9e, Kant oppose - et c\u2019est une r\u00e9volution insens\u00e9e dans la philosophie - il oppose le point de vue d\u2019une finitude constituante. \nC\u2019est l\u2019homme qui est constituant, c\u2019est l\u2019esprit humain qui est constituant, et non pas l\u2019entendement divin. Et il est constituant non pas parce qu\u2019il aurait une puissance infinie, il est constituant, au contraire, dans sa finitude elle-m\u00eame et dans les formes de sa finitude.\nL\u2019id\u00e9e, encore une fois, que la finitude puisse \u00eatre constituante est un coup philosophique insens\u00e9 ! R\u00e9ellement de port\u00e9e, euh, euh... je ne sais pas, je cherche dans d\u2019autres domaines, c\u2019est exactement comme le passage d\u2019un r\u00e9gime musical \u00e0 un tout autre r\u00e9gime musical... euh, je cherche des \u00e9quivalents en peinture, je ne sais m\u00eame pas... en architecture, on en trouverait peut-\u00eatre... c\u2019est une r\u00e9volution, c\u2019est une r\u00e9volution fondamentale. Vous chercherez, \u00e0 partir de Kant, vous chercherez le fondement non pas du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019infini, mais du c\u00f4t\u00e9 de la finitude elle-m\u00eame. Ce sont les formes de la finitude qui sont formatrices, donc la finitude est constituante. D\u00e8s lors, \u00e0 ce moment-l\u00e0, ce que le XVII\u00e8me si\u00e8cle ne pouvait ni voir ni dire, c\u2019est, au contraire, ce que Kant est forc\u00e9 de voir et de dire. Si c\u2019est la finitude de l\u2019homme qui est constituante, alors, en effet, le donn\u00e9 et le concept ne se rejoignent pas. Puisque, en effet, ils ne se rejoignaient que du point de vue de l\u2019entendement de Dieu, du point de vue d\u2019un entendement de Dieu pour lequel il n\u2019y avait pas de donn\u00e9. Au contraire si, ce qui est constituant, c\u2019est la finitude, la b\u00e9ance, la disjonction entre l\u2019intuition et le concept est irr\u00e9ductible et ne pourra jamais \u00eatre surmont\u00e9e.\nVoil\u00e0. Je voudrais que, \u00e0 partir de l\u00e0, vous ayez quand m\u00eame une id\u00e9e de ce que c\u2019est, en effet, \u00e0 ce moment-l\u00e0, une grande philosophie, on ne peut pas dire Kant c\u2019est... euh l\u00e0 c\u2019est pas question de go\u00fbt hein ! Je veux dire, on peut... ce qui est une question de go\u00fbt profond\u00e9ment philosophique, c\u2019est si vous vous sentez en affinit\u00e9 avec Kant, mais l\u2019importance de Kant, par exemple, ce n\u2019est pas une question de go\u00fbt. On peut assigner Kant, par exemple, dans cette esp\u00e8ce de bouleversement qui fait que tous les probl\u00e8mes sont chang\u00e9s quand ils sont ramen\u00e9s \u00e0 une finitude constituante au lieu d\u2019\u00eatre ramen\u00e9s \u00e0 un infini divin. Alors c\u2019est dire que c\u2019est essentiel, mais c\u2019est bien pour \u00e7a que, avec Kant, appara\u00eet ce qui ne pouvait pas appara\u00eetre avant, c\u2019est \u00e0 dire l\u2019h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 radicale de l\u2019intuition et du concept, du donn\u00e9 et du concept, ou, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, oui, de l\u2019espace-temps et du \u00ab je pense \u00bb. Si bien que je dis qu\u2019il faudra trouver une esp\u00e8ce de d\u00e9rivation.\nLorsque Foucault retrouve cette esp\u00e8ce de grande b\u00e9ance entre voir et parler, vous sentez bien qu\u2019il y a un petit quelque chose de commun, parce que, enfin, je peux dire que, chez Foucault, il y a eu une critique suffisante du \u00ab je pense \u00bb - alors rupture avec Kant \u00e0 cet \u00e9gard - pour que le \u00ab je pense \u00bb soit remplac\u00e9 par un \u00ab il y a du langage \u00bb. Ce sera la critique du cogito chez Foucault, comment il remplace - alors on aura l\u2019occasion de le voir - comment il remplace le \u00ab je pense \u00bb, le cogito, par un \u00ab il y a du langage \u00bb ou, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, par un \u00ab on murmure \u00bb. De m\u00eame il remplace le donn\u00e9, l\u2019intuition, ou, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, il remplace l\u2019espace-temps par la lumi\u00e8re. L\u00e0 aussi ce serait relativement moderne, parce que, remarquez, le d\u00e9passement de l\u2019espace-temps vers la lumi\u00e8re, c\u2019est quelque chose qui a travers\u00e9 \u00e0 la fois les sciences - avec la relativit\u00e9 - c\u2019est comme une correction moderne du kantisme.\nDonc il fait cette double correction : pas l\u2019intuition, c\u2019est-\u00e0-dire pas l\u2019espace-temps, mais la lumi\u00e8re ; pas la pens\u00e9e, pas le cogito, mais le langage. Mais, l\u00e0 o\u00f9 il est n\u00e9o-kantien, c\u2019est qu\u2019entre ces deux nouvelles instances qui sont les instances de la finitude, les instances de la finitude, et il expliquera dans Les Mots et les choses, il expliquera en effet que le changement avec Kant, c\u2019est lorsque l\u2019infini laisse place \u00e0 une finitude constituante et c\u2019est de cette mani\u00e8re qu\u2019il comprendra Kant, qu\u2019il aura compris Kant - il n\u2019aura pas \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 le comprendre ainsi - mais c\u2019est de cette mani\u00e8re, qu\u2019il pourra tirer sa propre philosophie sous cette forme apparemment d\u2019un n\u00e9o-kantisme, \u00e0 savoir : h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 du visible et de l\u2019\u00e9non\u00e7able et rien ne pourra combler cette b\u00e9ance entre ce que nous voyons et ce que nous \u00e9non\u00e7ons, entre le visible et l\u2019\u00e9non\u00e7able. Bien... mais, une fois dit qu\u2019il y a cette b\u00e9ance, et que c\u2019est Kant qui l\u2019a creus\u00e9e ou qui l\u2019a d\u00e9couverte en tout cas, comment il s\u2019en tirait Kant ? Il faut bien qu\u2019entre l\u2019espace et le temps il y ait un rapport... Si Kant parlait... Il se trouve qu\u2019il ne parle pas comme \u00e7a, mais ce n\u2019est pas tr\u00e8s loin, il parle de l\u2019h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9, de la diff\u00e9rence de nature, il n\u2019emploie pas le mot \u00ab b\u00e9ance \u00bb qui est romantique, ou \u00ab faille \u00bb tout \u00e7a... Mais il pose la question : mais, mon Dieu, puisque ces deux facult\u00e9s, l\u2019espace et le temps et le \u00ab je pense \u00bb, diff\u00e8rent en nature, comment est-il possible qu\u2019il y ait de la connaissance ? Si vous pr\u00e9f\u00e9rez, comment est-il possible de savoir quelque chose ? C\u2019est-\u00e0-dire, comment peut-on combiner du donn\u00e9 et du concept ? Puisque conna\u00eetre, c\u2019est toujours combiner du donn\u00e9 et du concept. Comment est-ce possible, puisque les deux facult\u00e9s sont compl\u00e8tement diff\u00e9rentes en nature ? Or, qu\u2019est-ce que va nous dire Kant ? Ce sera pour la prochaine fois, l\u00e0 je termine parce qu\u2019il y en a marre... Euh... Il nous dira : il faut bien - je cite \u00e0 peu pr\u00e8s, du moins en esprit, mais presque mot \u00e0 mot - il faut qu\u2019une troisi\u00e8me facult\u00e9 intervienne comme l\u2019art le plus myst\u00e9rieux enfoui, enfoui dans notre \u00e2me. Pas pour combler la b\u00e9ance, mais pour mettre en rapport les deux facult\u00e9s malgr\u00e9 leur b\u00e9ance, il faut un art myst\u00e9rieux enfoui dans nos \u00e2mes comme le plus profond secret, et Kant va l\u2019appeler, et Kant va dire, oui, une facult\u00e9, troisi\u00e8me facult\u00e9, qui serait, d\u2019un c\u00f4t\u00e9, homog\u00e8ne \u00e0 l\u2019espace-temps et, d\u2019autre part, homog\u00e8ne \u00e0 la pens\u00e9e. Une facult\u00e9 compl\u00e8tement tordue, tr\u00e8s tr\u00e8s myst\u00e9rieuse, qui a son nom : imagination. Et c\u2019est l\u2019imagination qui \u00e9tablit un rapport entre les deux facult\u00e9s qui sont en non-rapport, l\u2019intuition et la pens\u00e9e. Et l\u2019acte par lequel l\u2019imagination \u00e9tablit ce rapport dans le non-rapport, c\u2019est ce que Kant appelle le sch\u00e9matisme de l\u2019imagination.\nOr, ce qui m\u2019int\u00e9resse, c\u2019est que je crois, que, compte-tenu des diff\u00e9rences, Foucault se trouvera devant le m\u00eame probl\u00e8me et l\u2019h\u00e9sitation, l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 des trois sortes de textes que je viens de citer, dont je pars, t\u00e9moignent pour ce m\u00eame probl\u00e8me, \u00e0 savoir, si les deux formes, la forme du visible et la forme de l\u2019\u00e9non\u00e7able, sont b\u00e9antes, diff\u00e8rent en nature de telle mani\u00e8re que leur b\u00e9ance ne peut pas \u00eatre combl\u00e9e, il faudra bien qu\u2019un tiers intervienne, qui soit \u00e0 la fois, pour son compte, homog\u00e8ne \u00e0 la forme du visible et homog\u00e8ne \u00e0 la forme de l\u2019\u00e9non\u00e7able.\nAlors est-ce que ce tiers sera l\u2019imagination ? Quel nom aura-t-il ? On verra \u00e7a. Mais on n\u2019est pas au bout de nos peines avec Kant m\u00eame. Car, m\u00eame l\u2019imagination, comment elle va faire pour mettre en rapport ? \u00e7a va pas de soi, c\u2019est un type de rapport tr\u00e8s sp\u00e9cial, c\u2019est le point o\u00f9 il faut que le non-rapport soit relay\u00e9 par un rapport, c\u2019est une op\u00e9ration tr\u00e8s compliqu\u00e9e qui ne sera m\u00eame pas une mise en rapport. Il faut que le non-rapport soit maintenu en m\u00eame temps qu\u2019un rapport est instaur\u00e9 dans le non-rapport. Le sch\u00e9matisme, l\u2019art le plus myst\u00e9rieux. Et bien, chez Foucault aussi, il y a un art tr\u00e8s myst\u00e9rieux qui va mettre en rapport, dans le non-rapport, les \u00e9nonc\u00e9s et les visibilit\u00e9s.", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/268"}