{"Cours": "Sur Foucault les formations historiques", "Date": "Cours du 26/11/1985", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "Vous voyez bien le probl\u00e8me o\u00f9 nous \u00e9tions. S\u2019il est vrai que savoir, c\u2019est entrelacer deux formes, c\u2019est-\u00e0-dire entrelacer le visible et l\u2019\u00e9non\u00e7able, et bien comment est-ce possible ? Comment est-ce possible, une fois dit, que les deux formes sont h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes et non-communicantes ? \u00ab H\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes et non-communicantes \u00bb, \u00e7a veut dire quoi ? \u00c7a veut dire que, entre elles, passe une sorte de faille, de b\u00e9ance, ou, suivant le mot de Blanchot, un non-rapport. \nComment donc peut-on entrelacer deux formes s\u00e9par\u00e9es, distribu\u00e9es par un non-rapport ? Encore faut-il \u00eatre bien s\u00fbr qu\u2019il y a concr\u00e8tement une telle b\u00e9ance entre le visible et l\u2019\u00e9non\u00e7able, une telle faille. Or je crois qu\u2019il y ait une telle faille, Foucault \u00e0 sa mani\u00e8re le montre de 3 fa\u00e7ons, si je consid\u00e8re l\u2019ensemble de ses livres. Il le montre humoristiquement, logiquement et historiquement. Humoristiquement. Et bien il suffit de poser la question : s\u2019il y avait une forme commune au visible et \u00e0 l\u2019\u00e9non\u00e7able, qu\u2019est-ce qu\u2019elle pourrait bien \u00eatre ? Et la r\u00e9ponse est donn\u00e9e dans le petit livre, Ceci n\u2019est pas une pipe, \u00e0 savoir : s\u2019il y avait une forme commune \u00e0 l\u2019\u00e9non\u00e7able et au visible, cette forme appara\u00eetrait dans ce qu\u2019on appelle un calligramme. Un calligramme, qu\u2019est-ce que c\u2019est en effet ? C\u2019est lorsque l\u2019\u00e9criture prend la forme m\u00eame du visible. C\u2019est-\u00e0-dire lorsque se fait une unification du visible et du lisible. Par exemple, vous faites un po\u00e8me intitul\u00e9 le coquetier, vous voyez, le coquetier, et vous lui donnez la forme visuelle d\u2019un coquetier. C\u2019est pas compliqu\u00e9, vous commencez par un vers assez long ... un morceau de craie oui... enfin j\u2019ai pas besoin, vous savez (Il dessine au tableau et commente). Voil\u00e0 un coquetier... Voil\u00e0 un beau coquetier... Alors vous faites un vers l\u00e0, comme \u00e7a de cette longueur, un vers de cette longueur, un vers de cette longueur, un vers de cette longueur, il y aura un vers tout court, avec juste un tout petit mot, un autre petit mot et puis vous remarquez vous arriver \u00e0 un calligramme. Hein ? Bon ! Dire : la forme commune au visible et au lisible, ou au visible et \u00e0 l\u2019\u00e9non\u00e7able, c\u2019est le calligramme, euh... \u00e7a vous fait pas rire, mais on peut dire que c\u2019est une r\u00e9ponse humoristique. Pourquoi ? Parce que c\u2019est une forme parfaitement artificielle. C\u2019est une forme parfaitement artificielle, ce n\u2019est pas la forme spontan\u00e9e du langage, le langage n\u2019est pas fait pour prendre la forme du visible. En d\u2019autres termes, la forme du visible est une forme propre. Mais, si le calligramme appara\u00eet comme proc\u00e9d\u00e9 parfaitement artificiel, \u00e7a va avoir une cons\u00e9quence beaucoup plus importante, quelle cons\u00e9quence ? De quel droit, sous le tableau qui repr\u00e9sente une pipe, puis-je \u00e9crire \u00ab ceci est une pipe \u00bb ? De quel droit ? De quel droit sous ou \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du dessin d\u2019une pipe, ou m\u00eame d\u2019une pipe visible, puis-je \u00e9crire \u00ab ceci est une pipe \u00bb ? Et bien, tout d\u00e9pend ce que veut dire \u00ab ceci \u00bb.\nPremi\u00e8re interpr\u00e9tation : \u00ab ceci \u00bb ce serait la pipe dessin\u00e9e. Si \u00ab ceci \u00bb c\u2019est la pipe dessin\u00e9e, l\u2019\u00e9nonc\u00e9 c\u2019est quoi ? C\u2019est (il dessine au tableau) est une pipe. Or ceci, la pipe dessin\u00e9e, n\u2019est pas un \u00e9nonc\u00e9. Donc l\u2019\u00e9nonc\u00e9 \u00ab ceci est une pipe \u00bb se transforme imm\u00e9diatement en \u00ab ceci n\u2019est pas une pipe \u00bb. \nDeuxi\u00e8me interpr\u00e9tation : \u00ab ceci \u00bb ce n\u2019est pas la pipe dessin\u00e9e, \u00ab ceci \u00bb c\u2019est l\u2019\u00e9nonc\u00e9. Si \u00ab ceci \u00bb c\u2019est l\u2019\u00e9nonc\u00e9, l\u2019\u00e9nonc\u00e9 \u00ab ceci \u00bb qui est un \u00e9nonc\u00e9, n\u2019est pas une pipe, une pipe visible. Donc vous ne pouvez pas dire \u00ab ceci est une pipe \u00bb, confront\u00e9 \u00e0 la pipe visible, sans que l\u2019\u00e9nonc\u00e9 \u00ab ceci est une pipe \u00bb, ne se transforme en \u00ab ceci n\u2019est pas une pipe \u00bb. Donc ce qui correspond \u00e0 la pipe dessin\u00e9e, c\u2019est l\u2019\u00e9nonc\u00e9 \u00ab ceci n\u2019est pas une pipe \u00bb et pas du tout l\u2019\u00e9nonc\u00e9 \u00ab ceci est une pipe \u00bb. C\u2019est amusant. D\u2019o\u00f9 le droit logique de Magritte de dessiner la c\u00e9l\u00e8bre pipe et d\u2019\u00e9crire dessous \u00ab ceci n\u2019est pas une pipe \u00bb. Ah ? Bon. \u00c7a va ? C\u2019est clair ? C\u2019est... \u00c7a fait partie des affinit\u00e9s de Foucault avec le surr\u00e9alisme. Il a toujours eu \u00e7a. Son rapport avec Roussel, son rapport avec Magritte. C\u2019est tr\u00e8s surr\u00e9aliste, tout ce th\u00e8me de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du visible l\u00e0.\nDans un contexte plus s\u00e9rieux, on trouvera la m\u00eame chose, dans Naissance de la clinique. Dans Naissance de la clinique, Foucault montre tr\u00e8s bien que la clinique, quand elle se forme au XVIIIe si\u00e8cle, se forme sur une esp\u00e8ce de postulat \u00e9tonnant, \u00e0 savoir : la conformit\u00e9 des sympt\u00f4mes et des signes, ou, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, la conformit\u00e9 de la maladie visible et de la maladie \u00e9non\u00e7able. Comme s\u2019il y avait une grammaire visible de la maladie et une visibilit\u00e9 grammaticale de la maladie. La maladie doit \u00eatre simultan\u00e9ment lue et vue, ce sera le principe de base de la clinique. Et \u00e7a dure ce que \u00e7a peut durer, car encha\u00eenera avec la clinique, au XIXe si\u00e8cle, l\u2019anatomie pathologique et l\u2019anatomie pathologique restaurera l\u2019h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 de la maladie visible et de la maladie dicible ou \u00e9non\u00e7able, dans des conditions qu\u2019on verra plus tard pour dire c\u2019est pas l\u00e0-dessus que..., c\u2019est pas \u00e7a que je veux d\u00e9velopper aujourd\u2019hui. Ce que je veux indiquer c\u2019est que, parlant pr\u00e9cis\u00e9ment de ce postulat de la clinique au XVIIIe si\u00e8cle, Foucault nous dira : mais ce n\u2019est qu\u2019un r\u00eave. R\u00eave pr\u00e9cis\u00e9ment dont va tomber l\u2019anatomie pathologique. L\u2019anatomie pathologique sera comme le r\u00e9veil de ce r\u00eave. Et page 117, vous avez ce texte qui m\u2019int\u00e9resse beaucoup, \u00ab La clinique est un \u00e9quilibre pr\u00e9caire, car elle repose sur un formidable postulat \u00bb, \u00ab un formidable postulat ...\u00e0 savoir que tout le visible est \u00e9non\u00e7able et qu\u2019il est tout entier visible parce que tout entier \u00e9non\u00e7able. Un postulat d\u2019une pareille port\u00e9e ne pouvait permettre une science coh\u00e9rente que s\u2019il \u00e9tait d\u00e9velopp\u00e9 dans une logique qui en f\u00fbt la suite rigoureuse. Or l\u2019armature logique de la pens\u00e9e clinique n\u2019est pas en coh\u00e9rence absolue avec ce postulat et la r\u00e9versibilit\u00e9 sans r\u00e9sidu du visible dans l\u2019\u00e9non\u00e7able reste dans la clinique une exigence et une limite plut\u00f4t qu\u2019un principe originaire. La descriptibilit\u00e9 totale est un horizon pr\u00e9sent et recul\u00e9, c\u2019est le r\u00eave d\u2019une pens\u00e9e, beaucoup plus qu\u2019une structure conceptuelle de base \u00bb. On ne peut pas dire mieux, l\u00e0, au niveau d\u2019un exemple m\u00e9dical, que : la conformit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019unit\u00e9 ou la communaut\u00e9 de forme entre le visible et l\u2019\u00e9non\u00e7able, n\u2019est m\u00eame pas une structure, c\u2019est un r\u00eave. C\u2019est un r\u00eave, de m\u00eame que le calligramme est un r\u00eave. De m\u00eame que la possibilit\u00e9 d\u2019\u00e9noncer \u00ab ceci est une pipe \u00bb \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019une pipe visible est un r\u00eave. Voil\u00e0 pour la pr\u00e9sentation humoristique de l\u2019irr\u00e9ductibilit\u00e9 des deux formes le visible et l\u2019\u00e9non\u00e7able.\nJ\u2019ajoute : il y a aussi une pr\u00e9sentation logique chez Foucault. La pr\u00e9sentation logique, nous l\u2019avons vue. Nous l\u2019avons vue puisque nous avons pass\u00e9 des heures et des heures sur \u00ab qu\u2019est-ce qu\u2019un \u00e9nonc\u00e9 ? \u00bb. Et, si je r\u00e9sume, l\u00e0, le point essentiel, c\u2019est que l\u2019\u00e9nonc\u00e9 a un objet sp\u00e9cifique, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019\u00e9nonc\u00e9 a un objet qui est une de ses variables int\u00e9rieures. Donc, du point de vue d\u2019une logique de l\u2019\u00e9nonc\u00e9, l\u2019\u00e9nonc\u00e9 renvoie \u00e0 cet objet comme \u00e0 une de ses variables int\u00e9rieures, il ne renvoie pas \u00e0 un objet visible pr\u00e9sent\u00e9 comme \u00e9tat de chose auquel l\u2019\u00e9nonc\u00e9 se r\u00e9f\u00e8rerait. C\u2019est la destruction de la th\u00e9orie logique de la r\u00e9f\u00e9rence qui va \u00e9tablir cette faille entre l\u2019\u00e9nonc\u00e9 qui a son propre objet interne et le visible irr\u00e9ductible \u00e0 l\u2019\u00e9nonc\u00e9. Ce qui est une autre mani\u00e8re de dire, mais cette fois-ci logiquement et non plus humoristiquement, le seul \u00e9nonc\u00e9 qui corresponde \u00e0 la pipe visible, c\u2019est \u00ab ceci n\u2019est pas une pipe \u00bb.\nTroisi\u00e8me point : historiquement. Et c\u2019est sans doute ce \u00e0 quoi Foucault tient le plus, parce que, \u00e0 la rigueur, les deux points de vue pr\u00e9c\u00e9dents, il les renouvelle, mais on trouverait des pr\u00e9c\u00e9dents. Ce qui est vraiment original, il me semble, l\u00e0, chez Foucault, c\u2019est la d\u00e9monstration \u00ab\u00a0historique\u00a0\u00bb de l\u2019h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 des deux formes : le visible et l\u2019\u00e9non\u00e7able. Et, on a vu qu\u2019il le poursuivait \u00e0 travers deux livres qui se font \u00e9cho : Histoire de la folie et Surveiller et punir. Et si je regroupe les choses qui, pour vous, doivent \u00eatre faciles, l\u00e0, mais justement, tr\u00e8s bien, c\u2019est bien que ce soit facile. L\u2019histoire de la folie nous disait quoi ? Vous vous rappelez ? Il y a un lieu (\u2026) J\u2019efface le coquetier hein ? (\u2026) L\u2019histoire de la folie nous disait : il y a un lieu de visibilit\u00e9 de la folie qui est l\u2019h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral. Je cherche des \u00e9nonc\u00e9s qui correspondent. J\u2019emploie \u00ab correspondent \u00bb en un sens tr\u00e8s vague, en un sens \u00ab \u00e9gale X \u00bb parce que... puisque nous savons d\u2019avance qu\u2019il ne s\u2019agit pas de dire \u00ab c\u2019est la m\u00eame forme \u00bb. Je cherche des \u00e9nonc\u00e9s qui correspondent, qu\u2019est-ce que je trouve ? Je trouve des \u00e9nonc\u00e9s par exemple m\u00e9dicaux, mais pas seulement m\u00e9dicaux, aussi des \u00e9nonc\u00e9s r\u00e9glementaires ou litt\u00e9raires, qui sont des \u00e9nonc\u00e9s portant sur la d\u00e9raison. Bien. Remarquez, vous avez d\u00e9j\u00e0 toute la m\u00e9thode de Foucault, vous voyez bien en quoi c\u2019est pas du tout... en quoi il rompt avec la linguistique. La folie n\u2019est nullement l\u2019objet, le r\u00e9f\u00e9rent de l\u2019\u00e9nonc\u00e9, pourquoi ? Parce que l\u2019\u00e9nonc\u00e9 a son propre objet, la d\u00e9raison. Vous me direz : mais la d\u00e9raison et la folie, c\u2019est la m\u00eame chose... Non, c\u2019est pas la m\u00eame chose. Historiquement, c\u2019est pas la m\u00eame chose, on n\u2019y peut rien. Le fou, il est d\u00e9fini dans l\u2019h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral ; le d\u00e9raisonnable, l\u2019homme de la d\u00e9raison, il est d\u00e9fini tout \u00e0 fait ailleurs, il est d\u00e9fini au niveau des \u00e9nonc\u00e9s m\u00e9dicaux. Vous me direz : mais, bon, mais \u00e7a se rencontre ? Non \u00e7a ne se rencontre pas, \u00e0 l\u2019h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral on fait de la police, on ne soigne pas. Bien s\u00fbr il faut nuancer tout \u00e7a, il y a un minimum de soin, mais l\u2019acte fondateur de l\u2019h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral n\u2019a rien \u00e0 voir avec une op\u00e9ration m\u00e9dicale, il a tout \u00e0 voir avec une op\u00e9ration polici\u00e8re dont t\u00e9moigne la r\u00e9union des fous avec, on l\u2019a vu, les ch\u00f4meurs, les vagabonds, les mendiants etc.\nBlanchot, qui comprend tr\u00e8s bien puisque c\u2019est un sujet commun \u00e0 lui et \u00e0 Foucault, Blanchot fait une analyse tr\u00e8s belle, dans L\u2019Entretien infini, de l\u2019histoire de la folie. Et il dit : c\u2019est l\u2019affrontement... ce dont Foucault nous parle, c\u2019est de l\u2019affrontement de la folie et de la d\u00e9raison. \u00c0 savoir : comment expliquer au XVIIe si\u00e8cle, qu\u2019un homme \u00e9non\u00e7able comme homme de la d\u00e9raison puisse se retrouver \u00e0 l\u2019h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral comme fou ? Ce n\u2019est pas la m\u00eame forme. Dans L\u2019entretien infini, cet affrontement, ou encore, pour reprendre l\u2019expression de Michel Foucault : \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce donc qui condamnerait \u00e0 la folie ceux qui, une fois, ont tent\u00e9 l\u2019\u00e9preuve de la d\u00e9raison\u00a0\u00bb ? Quel rapport y a-t-il entre le savoir obscur de la d\u00e9raison et le savoir clair, celui que la science appelle \u00ab folie \u00bb ? Affrontement de la folie et de la d\u00e9raison. Les \u00e9nonc\u00e9s, encore une fois, sont des \u00e9nonc\u00e9s de d\u00e9raison, la visibilit\u00e9 est une visibilit\u00e9 de la folie. A l\u2019h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral on ne soigne pas, les \u00e9nonc\u00e9s m\u00e9dicaux sont des \u00e9nonc\u00e9s sur ou de la d\u00e9raison, mais on ne soigne pas \u00e0 l\u2019h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral qui rend la folie visible ou qui est la visibilit\u00e9 m\u00eame de la folie. Surveiller et punir, \u00e0 mon avis, pousse plus loin l\u2019analyse et envisage quoi cette fois-ci ? C\u2019est tout \u00e0 fait parall\u00e8le \u00e0 ce qu\u2019on a vu, c\u2019est tout \u00e0 fait parall\u00e8le \u00e0 L\u2019histoire de la folie. Il envisage la prison comme lieu de visibilit\u00e9, lieu de visibilit\u00e9 du crime, lieu de visibilit\u00e9 de l\u2019infraction et on a vu que la prison \u00e9tait un lieu de visibilit\u00e9 par d\u00e9finition, puisque la prison c\u2019est, en effet, le panoptique. Et, d\u2019autre part, le droit p\u00e9nal, qui est un r\u00e9gime d\u2019\u00e9nonc\u00e9, et on reprend la m\u00eame question : est-ce qu\u2019il y a forme commune ? Et la r\u00e9ponse de Foucault, par de longues analyses historiques, c\u2019est : non ! Non. Il n\u2019y a pas forme commune, au moment m\u00eame o\u00f9 la prison appara\u00eet ou, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, se g\u00e9n\u00e9ralise, le droit p\u00e9nal, les \u00e9nonc\u00e9s de droit p\u00e9nal cherchent dans une tout autre direction. Le droit p\u00e9nal ne comporte pas, dans son horizon, la prison. Toute l\u2019\u00e9volution du droit p\u00e9nal au XVIIIe si\u00e8cle se fait sans r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la prison. En effet la prison, c\u2019est une punition parmi d\u2019autres, alors qu\u2019est-ce qui se passe ? De quoi s\u2019occupe le droit p\u00e9nal ? Le droit p\u00e9nal s\u2019occupe, exactement comme les \u00e9nonc\u00e9s m\u00e9dicaux s\u2019occupaient non pas du fou mais de la d\u00e9raison, les \u00e9nonc\u00e9s juridiques s\u2019occupent de quoi ? Du d\u00e9linquant. La d\u00e9linquance, c\u2019est \u00e7a l\u2019objet sp\u00e9cifique des \u00e9nonc\u00e9s.\nPourquoi ? Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire, \u00e0 la lettre ? La d\u00e9linquance est l\u2019objet sp\u00e9cifique des \u00e9nonc\u00e9s, \u00e7a veut dire que : les \u00e9nonc\u00e9s du droit p\u00e9nal au XVIIIe si\u00e8cle dans son \u00e9volution, dans l\u2019\u00e9volution du droit, classent et d\u00e9finissent d\u2019une nouvelle mani\u00e8re les infractions. La d\u00e9linquance, c\u2019est l\u2019objet nouveau des \u00e9nonc\u00e9s de droit, c\u2019est-\u00e0-dire c\u2019est une nouvelle mani\u00e8re de classer les infractions. On retrouvera ce th\u00e8me plus tard, l\u00e0 je cherche uniquement pour le moment \u00e0 d\u00e9gager un sch\u00e9ma, un sch\u00e9ma presque formel. Donc vous avez, du c\u00f4t\u00e9 du visible, vous avez prison, prisonnier, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 vous avez \u00e9nonc\u00e9s, d\u00e9linquance, bien. Tout ce th\u00e8me vous le trouvez : Surveiller et punir, deuxi\u00e8me partie, chapitres un et deux. Chapitre un : analyse des \u00e9nonc\u00e9s de droit p\u00e9nal au XVIIIe si\u00e8cle. Chapitre deux : la prison ne renvoie pas \u00e0 un mod\u00e8le juridique. La prison n\u2019est pas prise dans l\u2019horizon, dans les objets de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 de droit p\u00e9nal. Mais alors d\u2019o\u00f9 vient-elle ? Elle vient d\u2019un tout autre horizon, qui est quoi ? Les techniques disciplinaires. Les techniques disciplinaires qui sont absolument diff\u00e9rentes des \u00e9nonc\u00e9s juridiques. Techniques disciplinaires que vous retrouverez dans l\u2019\u00e9cole - vous voyez \u00e0 quel point c\u2019est loin du droit - dans l\u2019\u00e9cole, dans l\u2019arm\u00e9e, dans l\u2019atelier.... C\u2019est un tout autre horizon juridique, vous pouvez avoir un horizon militaire, un horizon scolaire... si bien qu\u2019\u00e0 la limite il faudrait dire la m\u00eame chose : jamais un \u00e9nonc\u00e9 juridique ne pourra dire, devant une prison, \u00ab ceci est une prison \u00bb, l\u2019\u00e9nonc\u00e9 juridique devrait dire, devant une prison, \u00ab ceci n\u2019est pas une prison \u00bb. Parfait.\nDeuxi\u00e8me point. Bien s\u00fbr, il faut pr\u00e9voir une objection, bien s\u00fbr la prison produit des \u00e9nonc\u00e9s. Et, bien s\u00fbr, le droit p\u00e9nal, comme forme d\u2019expression renvoie \u00e0 des contenus, \u00e0 des contenus particuliers. Le droit p\u00e9nal renvoie \u00e0 des contenus, c\u2019est-\u00e0-dire que, dans la mesure o\u00f9 les \u00e9nonc\u00e9s de droit p\u00e9nal classent les infractions d\u2019une nouvelle mani\u00e8re au XVIIIe si\u00e8cle, il faut bien que, en dehors des \u00e9nonc\u00e9s, dans le monde visible, les infractions aient elles-m\u00eames chang\u00e9 de nature. Et, on a l\u2019a vu, au XVIIIe si\u00e8cle, tend \u00e0 se faire une esp\u00e8ce de mutation, sinon une mutation du moins une \u00e9volution des infractions, les infractions devenant de plus en plus des atteintes \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9. Et Foucault consacre trois, quatre pages \u00e0 ce changement tr\u00e8s tr\u00e8s important, tr\u00e8s int\u00e9ressant, qui co\u00efncide avec la fin des grandes jacqueries, avec la fin, ou au XVIIE si\u00e8cle la criminalit\u00e9 \u00e9tait essentiellement une atteinte aux personnes, avec les grandes bandes, les jacqueries rurales, et au XVIIIe si\u00e8cle se fait une esp\u00e8ce de conversion, de changement des infractions qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s bien \u00e9tudi\u00e9e par un historien qui s\u2019appelle Chaumet ( ?), \u00e0 partir des archives - ce sont des choses qu\u2019on peut trouver dans les archives, il a beaucoup travaill\u00e9 dans les archives normandes pour essayer de montrer comment se d\u00e9veloppe statistiquement des infractions fond\u00e9es sur les petits groupements de criminels, contrairement aux grandes bandes pr\u00e9c\u00e9dentes, et du type escroquerie, atteinte aux biens et non plus atteinte aux personnes.\nBon, alors, je dois dire que les \u00e9nonc\u00e9s bien s\u00fbr renvoient \u00e0 des contenus extrins\u00e8ques et que les visibilit\u00e9s renvoient \u00e0 des \u00e9nonc\u00e9s. Par exemple la prison engendre des \u00e9nonc\u00e9s. Le r\u00e8glement de la prison. Les r\u00e8glements de la prison sont des \u00e9nonc\u00e9s. \u00c7a n\u2019a pas grande importance que les visibilit\u00e9s renvoient \u00e0 des \u00e9nonc\u00e9s, \u00e0 des \u00e9nonc\u00e9s seconds, secondaires. Que les \u00e9nonc\u00e9s renvoient \u00e0 des contenus extrins\u00e8ques, \u00e7a n\u2019emp\u00eache pas que l\u2019\u00e9nonc\u00e9 dans sa forme n\u2019a jamais la forme du visible et le visible dans sa forme n\u2019a jamais la forme de l\u2019\u00e9nonc\u00e9. Et pourtant - troisi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment - et pourtant, il y a comme un croisement. Et pourtant, il y a comme croisement. C\u2019est-\u00e0-dire : lorsque la prison s\u2019impose, venant d\u2019un tout autre horizon que l\u2019horizon juridique, alors, alors la prison se charge de r\u00e9aliser les objectifs du droit p\u00e9nal. Elle vient d\u2019ailleurs, elle a une autre origine que le droit p\u00e9nal, mais, une fois qu\u2019elle sait s\u2019imposer...\nMais, je crois que, quand m\u00eame j\u2019ai raison dans ma pr\u00e9sentation de la pens\u00e9e de Foucault. J\u2019ai raison car, si vous regardez les textes de plus pr\u00e8s, Foucault distingue deux types de d\u00e9linquance. Un type de d\u00e9linquance que l\u2019on ne pourra expliquer que plus tard, pourquoi il l\u2019appelle comme \u00e7a, et qu\u2019il appelle la \u00ab d\u00e9linquance-ill\u00e9galisme \u00bb. Je dis juste, la d\u00e9linquance-ill\u00e9galisme, c\u2019est la d\u00e9linquance comme notion qui permet de classer d\u2019une nouvelle mani\u00e8re les infractions. Et de la d\u00e9linquance ill\u00e9galisme, il distingue la d\u00e9linquance-objet, avec un petit trait d\u2019union. Quand il dit : la prison produit la d\u00e9linquance, le contexte est tr\u00e8s clair : il s\u2019agit toujours de la d\u00e9linquance-objet, \u00e0 mon avis. Et c\u2019est vrai que la prison produit la d\u00e9linquance-objet. Et, la d\u00e9linquance-objet, elle est seconde par rapport \u00e0 la d\u00e9linquance-ill\u00e9galisme c\u2019est-\u00e0-dire la d\u00e9linquance-classification des infractions.\nDonc c\u2019est dans un second temps - et l\u00e0 j\u2019attire votre attention l\u00e0-dessus parce que, plus tard, on retrouvera cela, dans, par exemple, quand on en sera \u00e0 \u00ab qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire la mort de l\u2019homme ? \u00bb, on verra que, dans Les mots et les choses, on verra que les analyses historiques de Foucault, le plus souvent, sont binaires, en quel sens ? Elles distinguent le plus souvent deux temps, deux temps successifs. On aura \u00e0 se demander pourquoi cette binarit\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s curieuse, tr\u00e8s frappante. L\u00e0 on le voit dans Surveiller et punir. Premier temps : la prison et le droit p\u00e9nal ont deux formes diff\u00e9rentes irr\u00e9ductibles, mais, dans un second temps, elles se croisent. Elles se croisent \u00e0 savoir : le droit p\u00e9nal reconduit des prisonniers, c\u2019est-\u00e0-dire refournit perp\u00e9tuellement des prisonniers ; la prison reproduit perp\u00e9tuellement de la d\u00e9linquance. Bon, si bien que nous re-butons sur, toujours, la n\u00e9cessit\u00e9 o\u00f9 nous sommes de maintenir ces trois points de vue dans lesquels on essaie de se d\u00e9brouiller. A savoir : h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 des deux formes, n\u00e9gation de tout isomorphisme, il n\u2019y a pas isomorphisme entre le visible et l\u2019\u00e9non\u00e7able. C\u2019est le premier point. Deuxi\u00e8me point : c\u2019est l\u2019\u00e9nonc\u00e9 qui a le primat, c\u2019est lui qui est d\u00e9terminant. Troisi\u00e8me aspect : il y a capture mutuelle entre le visible et l\u2019\u00e9non\u00e7able, du visible \u00e0 l\u2019\u00e9non\u00e7able et de l\u2019\u00e9non\u00e7able au visible.\nOn l\u2019a vu, c\u2019est typiquement : la prison reproduit de la d\u00e9linquance, le droit p\u00e9nal reconduit \u00e0 la prison, ou refournit des prisonniers ; l\u00e0 vous avez capture mutuelle. Et je dis : vous voyez bien que toute la pens\u00e9e de Foucault, en effet, devient irr\u00e9ductible et d\u2019autant plus irr\u00e9ductible \u00e0 l\u2019analyse des propositions, \u00e0 l\u2019analyse linguistique, que vous voyez que le visible et l\u2019\u00e9non\u00e7able sont dans un tout autre rapport que la proposition et le r\u00e9f\u00e9rent, que la proposition et l\u2019\u00e9tat de chose, d\u2019une part. Et, d\u2019autre part : le visible et l\u2019\u00e9non\u00e7able sont dans un tout autre rapport, \u00e9videmment, que le signifi\u00e9 et le signifiant. Je ne peux pas dire : la prison, c\u2019est le signifi\u00e9 et, le droit p\u00e9nal, c\u2019est le signifiant. Ni r\u00e9f\u00e9rent de la proposition, ni signifi\u00e9 d\u2019un signifiant. Foucault peut donc, \u00e0 bon droit, estimer que sa logique des \u00e9nonc\u00e9s, doubl\u00e9e d\u2019une physique de la visibilit\u00e9 se pr\u00e9sente sous une forme ou plut\u00f4t sous deux formes nouvelles. Si bien que j\u2019ai repris tout \u00e7a, enfin je sais pas, j\u2019esp\u00e8re que je ne l\u2019ai pas dit tel quel... si bien que l\u2019on se trouve devant, \u00e0 ce niveau - je fais la soudure avec notre s\u00e9ance pr\u00e9c\u00e9dente - on se trouvait devant quatre confrontations \u00e0 faire en fonction de cette h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 fondamentale du visible et de l\u2019\u00e9non\u00e7able. On se trouvait devant quatre confrontations.\nPremi\u00e8re confrontation c\u2019\u00e9tait la confrontation avec Kant. Et pourquoi est-ce qu\u2019elle \u00e9tait n\u00e9cessaire, elle \u00e9tait n\u00e9cessaire pour une raison tr\u00e8s simple c\u2019est que : nous venait \u00e0 l\u2019esprit, comme \u00e7a, comme une esp\u00e8ce de petite bu\u00e9e, que, apr\u00e8s tout, Kant avait \u00e9t\u00e9 le premier philosophe \u00e0 construire l\u2019homme, \u00e0 partir et sur, deux facult\u00e9s h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes. Une facult\u00e9 de r\u00e9ceptivit\u00e9 - et, apr\u00e8s tout le visible ressemble bien \u00e0 une r\u00e9ceptivit\u00e9 - et une facult\u00e9 de spontan\u00e9it\u00e9, et apr\u00e8s tout l\u2019\u00e9nonc\u00e9 dont nous avons vu qu\u2019il \u00e9tait d\u00e9terminant, qu\u2019il avait le primat, ressemble bien \u00e0 une esp\u00e8ce de spontan\u00e9it\u00e9. Donc n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une confrontation avec Kant sous la question g\u00e9n\u00e9rale : peut-on dire que Foucault est, d\u2019une certaine mani\u00e8re, n\u00e9o-kantien ?\nDeuxi\u00e8me confrontation n\u00e9cessaire : confrontation avec Blanchot, qu\u2019on a souvent eu, d\u00e9j\u00e0, l\u2019occasion d\u2019invoquer. Puisque l\u2019un des th\u00e8mes fondamentaux de Blanchot c\u2019est : parler ce n\u2019est pas voir. Le \u00ab parler ce n\u2019est pas voir \u00bb de Blanchot et la formule de Foucault \u00ab ce que nous voyons ne se loge pas dans ce que nous disons \u00bb, \u00ab le visible ne se loge pas dans l\u2019\u00e9non\u00e7able \u00bb semblent par l\u00e0 m\u00eame imm\u00e9diatement imposer cette seconde confrontation : quel rapport entre Foucault et Blanchot ?\nTroisi\u00e8me confrontation n\u00e9cessaire : confrontation avec le cin\u00e9ma. Pourquoi ? Parce que tout un aspect du cin\u00e9ma moderne et sans doute les plus grands auteurs contemporains se d\u00e9finissent de la mani\u00e8re la plus sommaire, si l\u2019on cherche le caract\u00e8re le plus sommaire dans ces auteurs, on peut dire : ils ont introduit dans le cin\u00e9ma une faille, une b\u00e9ance fondamentale entre l\u2019audio et le visuel. Et c\u2019est sans doute par l\u00e0 qu\u2019ils ont promu l\u2019audiovisuel \u00e0 un nouveau stade en faisant passer une \u00ab\u00a0faille\u00a0\u00bb entre voir et parler, entre le visible et la parole. Et chacun de vous est capable de reconna\u00eetre trois des plus grands noms du cin\u00e9ma, l\u00e0, de toute \u00e9vidence, du cin\u00e9ma contemporain, \u00e0 savoir : Syberberg, les Straub et Marguerite Duras. Or je signale juste, parce qu\u2019il y a mati\u00e8re si on avait le temps, que Foucault \u00e9prouvait \u00e9videmment pour le cin\u00e9ma un int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s tr\u00e8s profond, notamment pour le cin\u00e9ma de Syberberg et pour le cin\u00e9ma de Marguerite Duras. Je ne sais pas ce qui en \u00e9tait pour les Straub, mais je suppose que lui aussi \u00e9prouvait un tr\u00e8s vif int\u00e9r\u00eat pour les Straub. Enfin Foucault fut m\u00eal\u00e9 presque directement \u00e0 un film que j\u2019ai vu, mais que h\u00e9las je ne me rappelle plus, qui est le film que Ren\u00e9 Allio a tir\u00e9 de la recherche de Foucault sur Pierre Rivi\u00e8re... euh... Pierre Rivi\u00e8re qui \u00e9tait un cas de monomanie criminelle c\u2019est-\u00e0-dire qui avait liquid\u00e9 tous les siens, un petit paysan qui avait liquid\u00e9 tous les siens, Allio en a tir\u00e9 un film, alors l\u00e0 j\u2019aurais tr\u00e8s besoin, pour quand on en sera l\u00e0, de quelqu\u2019un, si quelqu\u2019un ici se rappelle ce film, parce que, pour une raison tr\u00e8s simple, c\u2019est que Foucault a publi\u00e9 le cahier du petit gars, de Pierre Rivi\u00e8re, o\u00f9 Pierre Rivi\u00e8re explique sur un cahier d\u2019\u00e9colier... \u00e7a fait partie... c\u2019\u00e9tait la premi\u00e8re des vies, la vie des hommes inf\u00e2mes, tels que Foucault r\u00eavait. Pierre Rivi\u00e8re est un homme inf\u00e2me, un petit homme inf\u00e2me tel que Foucault le... le voulait, le... en r\u00eavait. Et bien, donc l\u00e0, il y a un probl\u00e8me tout naturel : quel rapport entre voir et parler ? Il y a le cahier de Pierre Rivi\u00e8re et puis il y a son comportement visible avant le crime et le crime visible. Dans quel rapport le film d\u2019Allio mettait... ? Est-ce que c\u2019est simplement une voix off qui lit le cahier ? C\u2019est un probl\u00e8me. Et si ce n\u2019est pas une voix off qui lit le cahier, je fais une hypoth\u00e8se, c\u2019est que si c\u2019est une voix off qui lit le cahier - je me souviens plus, je me souviens plus du tout - si c\u2019est une voix off qui lit le cahier, c\u2019est que la r\u00e9alisation du film a \u00e9t\u00e9 en retrait sur ce que souhaitait Foucault. Mais alors qu\u2019est-ce qu\u2019on peut faire d\u2019autre ? On verra, comment proc\u00e8de le cin\u00e9ma contemporain, dont on peut dire, c\u2019est un cin\u00e9ma qui a compl\u00e8tement rompu avec la voix off et c\u2019est forc\u00e9, c\u2019est forc\u00e9... qu\u2019il ait rompu... enfin, \u00e7a, c\u2019est le troisi\u00e8me point.\n(???) Il fait chaud ? Il y en a qui fume encore ? Ah non, l\u00e0, soyez gentils, vous allez avoir une r\u00e9cr\u00e9ation, hein ? Et vous fumerez pendant la r\u00e9cr\u00e9ation. Voil\u00e0. Mais qui fume ? Ah bon ? D\u00e9j\u00e0 quand on... Oui, vous ouvrez un petit peu, hein ? Vous \u00eates d\u00e9cha\u00een\u00e9s ? T\u2019as vu, \u00e7a, qui fume ? D\u00e9nonce-les (rires). Ecoute... hein ! Consid\u00e9rez ici que vous \u00eates dans le m\u00e9tro... Oui, mais il y en a qui fument dans le m\u00e9tro... euh, ? \u00e7a va mieux ? R\u00e9ponse d\u2019une personne dans l\u2019auditoire : ouais ouais Deleuze : bon, euh.\nDerni\u00e8re confrontation. Bon ; si l\u2019on a bien men\u00e9 ces trois confrontations, on est m\u00fbr pour se demander : mais, quant au \u00ab rapport \u00bb, entre guillemets rapport, quant au rapport du visible et de l\u2019\u00e9non\u00e7able, quelle est la r\u00e9ponse propre de Foucault ? Est-ce que c\u2019est la m\u00eame que celle de Kant ? Est-ce que c\u2019est la m\u00eame que celle de Blanchot ? Est-ce que c\u2019est la m\u00eame que celle du cin\u00e9ma ? Ou est-ce qu\u2019il y a une r\u00e9ponse propre de Foucault ? Ce qui nous m\u00e8ne \u00e0 la quatri\u00e8me et derni\u00e8re confrontation, \u00e0 savoir : pourquoi Foucault \u00e9prouvait-il tant de plaisir et tant d\u2019affinit\u00e9 avec le po\u00e8te Raymond Roussel ? Qu\u2019est-ce qu\u2019il tirait de Raymond Roussel ? Pourquoi est-ce qu\u2019il a \u00e9prouv\u00e9 le besoin de faire un livre sur Raymond Roussel ?\nVoil\u00e0, voil\u00e0 notre programme. Et on l\u2019a d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9, puisque la derni\u00e8re fois on disait : ben oui, il y a une tr\u00e8s curieuse aventure kantienne, c\u2019\u00e9tait donc la premi\u00e8re confrontation. Il y a une tr\u00e8s curieuse aventure kantienne qui est quoi ? C\u2019est que Kant est le premier, je disais, \u00e0 construire l\u2019homme sur deux facult\u00e9s h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes, irr\u00e9ductibles. Et ces deux facult\u00e9s irr\u00e9ductibles h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes, c\u2019est quoi ? C\u2019est, vous vous rappelez, c\u2019est la r\u00e9ceptivit\u00e9 et la spontan\u00e9it\u00e9, mais qu\u2019est-ce que c\u2019est ?\nEt ben, la r\u00e9ceptivit\u00e9, c\u2019est la facult\u00e9 d\u2019intuition, c\u2019est-\u00e0-dire par intuition, au sens kantien, il faut entendre quelque chose de tr\u00e8s pr\u00e9cis, c\u2019est la forme sous laquelle tout ce qui m\u2019est donn\u00e9 est donn\u00e9. Quelle est la forme sous laquelle tout ce qui est donn\u00e9 est donn\u00e9 ? La r\u00e9ponse kantienne tr\u00e8s rigoureuse, c\u2019est tout ce qui est donn\u00e9 est donn\u00e9 dans l\u2019espace et dans le temps. Donc, l\u2019espace-temps, c\u2019est la forme de l\u2019intuition. Tout ce qui est donn\u00e9 est donn\u00e9 dans l\u2019espace et dans le temps, l\u2019espace et le temps sont la forme de l\u2019intuition sous laquelle je saisis tout qui m\u2019est donn\u00e9 et tout ce qui est donnable, tout ce qui est donnable. Si on me parle de quelque chose qui n\u2019est pas dans l\u2019espace et dans le temps, je dirais, cela ne peut pas m\u2019\u00eatre donn\u00e9. Peut-\u00eatre que je peux le penser - c\u2019est tout \u00e0 fait autre chose - \u00e7a ne peut pas m\u2019\u00eatre donn\u00e9. Voil\u00e0 donc la facult\u00e9 d\u2019intuition, ou l\u2019espace-temps comme premi\u00e8re forme.\nEt deuxi\u00e8me forme : la spontan\u00e9it\u00e9, cette fois-ci c\u2019est le \u00ab je pense \u00bb. Pourquoi est-ce que le \u00ab je pense \u00bb est une spontan\u00e9it\u00e9 ? Ou une activit\u00e9 par diff\u00e9rence avec la r\u00e9ceptivit\u00e9 ? Et bien parce que \u00ab je pense \u00bb, c\u2019est l\u2019\u00e9nonc\u00e9 d\u2019une d\u00e9termination. C\u2019est une d\u00e9termination.\nAlors j\u2019en \u00e9tais l\u00e0 la derni\u00e8re fois, \u00e0 cette consid\u00e9ration : mais pourquoi est-ce que Kant construit ainsi l\u2019homme et pourquoi est-ce que \u00e7a n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 fait avant ? Pourquoi est-ce que cette id\u00e9e des facult\u00e9s h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes... Pourquoi est-ce qu\u2019il a fallu attendre Kant ? Ma r\u00e9ponse \u00e9tait tr\u00e8s simple : la m\u00e9taphysique ne peut pas - c\u2019est pas qu\u2019elle veut pas : elle ne peut pas - la m\u00e9taphysique ne peut pas atteindre \u00e0 ce th\u00e8me des facult\u00e9s h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes. Et, pour y atteindre, Kant op\u00e8re ce qu\u2019il appelle lui-m\u00eame sa r\u00e9volution, \u00e0 savoir la substitution de la critique \u00e0 la m\u00e9taphysique. Pourquoi, la m\u00e9taphysique, elle ne peut pas - on l\u2019a vu la derni\u00e8re fois - c\u2019est que ce qui d\u00e9finit la m\u00e9taphysique depuis le christianisme et son rapport avec la th\u00e9ologie, c\u2019est la position de l\u2019infini comme premier par rapport au fini. Seulement si l\u2019infini est premier par rapport au fini, comprenez, nos facult\u00e9s sont n\u00e9cessairement homog\u00e8nes en droit. Or, comme c\u2019est curieux, \u00e7a. Pourquoi ? Pourquoi est-ce que, si l\u2019infini est premier par rapport au fini, nos facult\u00e9s sont homog\u00e8nes en droit ? Parce que nous sommes finis \u00ab\u00a0en fait\u00a0\u00bb, mais la finitude n\u2019est qu\u2019un fait. Ce qui est premier par rapport au fini, c\u2019est l\u2019infini et l\u2019infini c\u2019est quoi ? C\u2019est d\u2019abord l\u2019entendement de Dieu. L\u2019entendement infini... toute la m\u00e9taphysique du XVIIe si\u00e8cle est remplie de consid\u00e9rations sur l\u2019entendement infini. Mais l\u2019entendement infini, c\u2019est quoi ? L\u2019entendement de Dieu ? Dieu, c\u2019est l\u2019\u00eatre pour lequel il n\u2019y a pas de donn\u00e9, en effet Dieu cr\u00e9e et cr\u00e9e ex nihilo, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 partir de rien, il n\u2019y a m\u00eame pas du mat\u00e9riau qui lui soit donn\u00e9. D\u00e8s lors la distinction d\u2019un donn\u00e9 et d\u2019un agi n\u2019existe pas pour Dieu. En d\u2019autres termes la diff\u00e9rence entre donn\u00e9 et cr\u00e9\u00e9 n\u2019existe pas pour Dieu. La diff\u00e9rence entre r\u00e9ceptivit\u00e9 et spontan\u00e9it\u00e9 n\u2019existe pas pour Dieu. Dieu est uniquement spontan\u00e9it\u00e9. Et qu\u2019est-ce que c\u2019est d\u00e8s lors que le donn\u00e9 ? Le donn\u00e9 c\u2019est une spontan\u00e9it\u00e9 d\u00e9chue. Il n\u2019y a de donn\u00e9 que pour la cr\u00e9ature, parce que la cr\u00e9ature est finie. Le donn\u00e9 n\u2019est qu\u2019une spontan\u00e9it\u00e9 d\u00e9chue. En d\u2019autres termes nous, \u00e9tant des \u00eatres finis en fait, nous disons \u00ab il y a du donn\u00e9 \u00bb, pour Dieu, il n\u2019y en a pas. En d\u2019autres termes, c\u2019est uniquement notre finitude qui fait la diff\u00e9rence de la r\u00e9ceptivit\u00e9 et de la spontan\u00e9it\u00e9. Cette diff\u00e9rence ne vaut pas au niveau de Dieu. Or Dieu c\u2019est le droit. Je veux dire : c\u2019est l\u2019\u00e9tat de chose tel qu\u2019il est en droit. Voil\u00e0, c\u2019est tr\u00e8s simple, vous voyez, bon, qu\u2019est-ce que fait Kant ? Pour que le kantisme soit possible, il faut qu\u2019il y ait une promotion de la finitude, il faut que la finitude ne soit plus consid\u00e9r\u00e9e comme un simple fait, fait de la cr\u00e9ature, il faut que la finitude soit promue \u00e0 l\u2019\u00e9tat de puissance constituante. Voyez en quoi, la finitude constituante, vous pouvez vous dire : ben c\u2019est pour \u00e7a que Heidegger aime tant se r\u00e9clamer de Kant. Kant, c\u2019est l\u2019av\u00e8nement d\u2019une finitude constituante, c\u2019est-\u00e0-dire : la finitude n\u2019est plus un simple fait qui d\u00e9rive d\u2019un infini originel, c\u2019est la finitude qui est originelle. C\u2019est \u00e7a la r\u00e9volution kantienne. D\u00e8s lors, ce qui acc\u00e8de au jour, c\u2019est l\u2019irr\u00e9ductible h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 des deux facult\u00e9s qui le composent, c\u2019est-\u00e0-dire qui composent mon esprit, la r\u00e9ceptivit\u00e9 et la spontan\u00e9it\u00e9, r\u00e9ceptivit\u00e9 de l\u2019espace-temps, spontan\u00e9it\u00e9 du \u00ab je pense \u00bb. Enfin l\u2019homme devient difforme. Difforme au sens \u00e9tymologique du mot, c\u2019est-\u00e0-dire dis-forme, il claudique sur deux formes h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes et non-sym\u00e9triques, r\u00e9ceptivit\u00e9 le l\u2019intuition, spontan\u00e9it\u00e9 du \u00ab je pense \u00bb. On en \u00e9tait l\u00e0. Alors on a repris, je crois, j\u2019esp\u00e8re qu\u2019on a ajout\u00e9 des choses. Si bien que vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 juste faire un tout petit effort vers quelque chose d\u2019un peu plus difficile.\nC\u2019est que, si vous avez suivi ce th\u00e8me de Kant, vous pouvez vous attendre \u00e0 quelque chose, c\u2019est que, de Descartes \u00e0 Kant - de Descartes qui maintenait encore explicitement le primat de l\u2019infini sur le fini - et qui par-l\u00e0 \u00e9tait un grand penseur classique, c\u2019est-\u00e0-dire du XVIIe si\u00e8cle - et bien, de Descartes \u00e0 Kant, la formule c\u00e9l\u00e8bre du cogito, \u00ab je pense donc je suis \u00bb, change tout \u00e0 fait de sens. Et on va voir si je reprends \u00e7a, si j\u2019ai besoin de le reprendre, c\u2019est parce qu\u2019on va voir que \u00e7a concerne directement Foucault. Et, apr\u00e8s tout, la derni\u00e8re partie de Les Mots et les choses comporte un grand nombre de r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 Kant et reprend le th\u00e8me heidegg\u00e9rien de la r\u00e9volution kantienne consiste en ceci : en avoir promu la finitude constituante et rompu ainsi avec la vieille m\u00e9taphysique qui nous pr\u00e9sentait un infini constituant et une finitude constitu\u00e9e. Avec Kant, c\u2019est la finitude qui devient constituante. Or ce th\u00e8me est tr\u00e8s bien rappel\u00e9 par Foucault, je ne crois pas que ce soit un des points nouveaux des Mots et les choses, simplement Foucault l\u2019utilise admirablement et peut-\u00eatre est-ce que, et sans doute, c\u2019est Heidegger le premier, \u00e0 avoir d\u00e9fini Kant par cette op\u00e9ration de la finitude constituante. Et donc je dis, \u00e0 ce moment-l\u00e0, il faut bien que le cogito prenne un tout nouveau sens.\nEt, en effet, chez Descartes, l\u00e0 je vous demande de faire tr\u00e8s attention, chez Descartes le cogito se pr\u00e9sente comment ? Je suppose m\u00eame ceux qui ne connaissent rien, hein... donc je parle pour tout le monde m\u00eame ceux qui ne connaissent pas du tout Descartes. Descartes nous dit d\u2019abord \u00ab je pense \u00bb. \u00ab Je pense \u00bb, qu\u2019est-ce que c\u2019est ? C\u2019est la premi\u00e8re proposition.\nProposition A, \u00ab je pense \u00bb. Bon, il pense, bien. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire \u00ab je pense \u00bb ? \u00ab Je pense \u00bb, c\u2019est une d\u00e9termination. C\u2019est une d\u00e9termination, bien plus c\u2019est une d\u00e9termination indubitable. Indubitable ! Et oui indubitable. Pourquoi indubitable ? Parce que je peux douter de tout ce que je veux, je peux m\u00eame douter que vous existiez, et je peux m\u00eame douter que j\u2019existe, moi. M\u00eame moi, oui. Pourquoi je pourrais pas douter ? Il n\u2019y a qu\u2019une chose dont je ne peux pas douter, c\u2019est que je pense. Pourquoi que je peux pas douter que je pense ? Parce que douter c\u2019est penser. Il ne s\u2019agit pas de discuter, de dire \u00ab ah bon ? ah bon ?... \u00bb. Il faut essayer de comprendre. Je peux douter de tout, je peux douter que 2 et 2 fassent 4. Qu\u2019est-ce que j\u2019en sais, moi, que 2 et 2 fassent 4 ? J\u2019en sais rien. Je peux en douter. Mais je ne peux pas douter que, moi qui doute, je pense. Donc je pense est une d\u00e9termination indubitable. Voil\u00e0, c\u2019est tout.\nProposition B. On voit bien que le cogito c\u2019est pas \u00ab je pense donc je suis \u00bb, c\u2019est plus compliqu\u00e9 que \u00e7a. Proposition B : je suis. Et pourquoi je suis ? Eh eh ! Pour une raison tr\u00e8s simple : c\u2019est que, pour penser, il faut \u00eatre. Si je pense, je suis. L\u2019\u00e9nonc\u00e9 du cogito, au niveau B, c\u2019est donc : \u00ab or, si je pense, je suis \u00bb. Proposition A : \u00ab je pense \u00bb. Proposition B : \u00ab or, si je pense, je suis \u00bb. Pourquoi que, si je pense, je suis ? Ben, \u00ab je pense \u00bb est une d\u00e9termination indubitable. Il faut bien qu\u2019une d\u00e9termination porte sur quelque chose, sur quelque chose d\u2019ind\u00e9termin\u00e9. Toute d\u00e9termination d\u00e9termine un ind\u00e9termin\u00e9. En d\u2019autres termes, \u00ab je pense \u00bb suppose \u00ab \u00eatre \u00bb, suppose un \u00eatre. Je ne sais pas en quoi il consiste, cet \u00eatre, j\u2019ai pas \u00e0 le savoir. Je pense est une d\u00e9termination qui suppose un \u00eatre ind\u00e9termin\u00e9. Je suis. Et le \u00ab je pense \u00bb va d\u00e9terminer le \u00ab je suis \u00bb, puisque c\u2019est une d\u00e9termination le \u00ab je pense \u00bb. Mais la d\u00e9termination suppose un ind\u00e9termin\u00e9. Que tout cela est beau ! Ah ! Je dirais, il y a pas lieu... vous comprenez, j\u2019esp\u00e8re, ce que je veux dire quand..., il y a pas lieu de faire des objections, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 tellement fatiguant de comprendre. Je pense, je suis. Ben oui. Si je pense, je suis ; Je suis quoi ? A ce niveau : une existence ind\u00e9termin\u00e9e.\nProposition C : mais qu\u2019est-ce que je suis ? Vous voyez : la proposition C, c\u2019est plus \u00ab je suis \u00bb, c\u2019est ce que je suis. Qu\u2019est-ce que je suis ? Je suis une chose qui pense. Je suis une chose qui pense. Ce qui veut dire, la d\u00e9termination \u00ab je pense \u00bb d\u00e9termine l\u2019existence ind\u00e9termin\u00e9e \u00ab je suis \u00bb. La d\u00e9termination \u00ab je pense \u00bb d\u00e9termine l\u2019existence ind\u00e9termin\u00e9e \u00ab je suis \u00bb. D\u2019o\u00f9 je dois conclure : je suis une chose qui pense. \nL\u2019\u00e9nonc\u00e9 du cogito serait donc : A) \u00ab je pense \u00bb, B) \u00ab or, pour penser, il faut \u00eatre \u00bb, C) \u00ab donc je suis une chose qui pense \u00bb. Voil\u00e0.\nEn d\u2019autres termes, je dirais que Descartes op\u00e8re - l\u00e0 c\u2019est tr\u00e8s important pour moi, pour l\u2019avenir - Descartes op\u00e8re avec deux termes, \u00ab je pense \u00bb et \u00ab je suis \u00bb, et une seule forme \u00ab je pense \u00bb. En effet \u00ab je suis \u00bb c\u2019est une existence ind\u00e9termin\u00e9e donc qui n\u2019a pas de forme. \u00ab Je pense \u00bb c\u2019est une forme, la pens\u00e9e est une forme, elle d\u00e9termine l\u2019existence ind\u00e9termin\u00e9e : Je suis une chose qui pense. Il y a deux termes, \u00ab je pense \u00bb et \u00ab je suis \u00bb, et une seule forme, \u00ab je pense \u00bb. D\u2019o\u00f9 l\u2019on conclut : je suis une chose qui pense. \u00c7a va ?\nEt maintenant, \u00e9coutez Kant. Kant conserve A et B, il conserve A et B, c\u2019est-\u00e0-dire il dira : d\u2019accord, je pense (A), et \u00ab je pense \u00bb est une d\u00e9termination. Et il dira : d\u2019accord pour B, la d\u00e9termination implique une existence ind\u00e9termin\u00e9e, \u00ab je pense \u00bb implique \u00ab je suis \u00bb. Enfin la d\u00e9termination doit bien porter sur quelque d\u2019ind\u00e9termin\u00e9 et tout se passe comme si Kant \u00e9prouvait, \u00e0 l\u2019issue de B, un blocage, il dit \u00e0 Descartes : vous ne pouvez pas aller plus loin. Il ne peut pas aller plus loin. Il dit : vous ne pouvez pas conclure \u00ab je suis une chose qui pense \u00bb, pourquoi ? Pourquoi est-ce que Descartes ne peut pas conclure... ? Parce que, parce que... c\u2019est tr\u00e8s simple vous savez. C\u2019est vrai que \u00ab je pense \u00bb est une d\u00e9termination, c\u2019est-\u00e0-dire d\u00e9termine, il d\u00e9termine quoi ? Il d\u00e9termine une existence ind\u00e9termin\u00e9e, \u00e0 savoir \u00ab je suis \u00bb, mais, mais, mais... encore faut-il savoir sous quelle forme - \u00e9coutez bien, je vous dis l\u00e0 un secret radical, une esp\u00e8ce de myst\u00e8re - encore faut-il savoir sous quelle forme l\u2019existence ind\u00e9termin\u00e9e est d\u00e9terminable. Descartes \u00e9tait trop press\u00e9, une fois de plus (rires). Il a cru que la d\u00e9termination pouvait porter sur l\u2019ind\u00e9termin\u00e9 directement. Et comme \u00ab je pense \u00bb, la d\u00e9termination, impliquait \u00ab je suis \u00bb, l\u2019existence ind\u00e9termin\u00e9e, il concluait \u00ab je suis une chose qui pense \u00bb. Rien du tout ! Car lorsque j\u2019ai dit \u00ab je suis \u00bb, l\u2019existence ind\u00e9termin\u00e9e impliqu\u00e9e dans la d\u00e9termination \u00ab je pense \u00bb, je n\u2019ai pas dit pour cela sous quelle forme l\u2019existence ind\u00e9termin\u00e9e \u00e9tait d\u00e9terminable.\nEt sous quelle forme l\u2019existence ind\u00e9termin\u00e9e est-elle d\u00e9terminable ? Kant c\u2019est quand m\u00eame tr\u00e8s prodigieux comme pens\u00e9e. Il faut que vous essayiez de le vivre. Vous pouvez presque pr\u00e9c\u00e9der Kant. Sans l\u2019avoir lu vous pouvez devenir Kant, car vous pouvez deviner ce que Kant est en train de nous dire. L\u2019existence ind\u00e9termin\u00e9e n\u2019est d\u00e9terminable que dans l\u2019espace et le temps, c\u2019est-\u00e0-dire sous la forme de la r\u00e9ceptivit\u00e9. L\u2019existence ind\u00e9termin\u00e9e \u00ab je suis \u00bb n\u2019est d\u00e9terminable que dans l\u2019espace et le temps, c\u2019est-\u00e0-dire : je m\u2019apparais dans l\u2019espace et dans le temps. C\u2019est-\u00e0-dire l\u2019existence ind\u00e9termin\u00e9e n\u2019est d\u00e9terminable que sous la forme de la r\u00e9ceptivit\u00e9. Quelle histoire ! Pourquoi ? \u00ab Je pense \u00bb, c\u2019est ma spontan\u00e9it\u00e9, ma d\u00e9termination active. Mais voil\u00e0 que ma spontan\u00e9it\u00e9, le \u00ab je pense \u00bb, ne d\u00e9termine mon existence ind\u00e9termin\u00e9e que dans l\u2019espace et dans le temps, c\u2019est-\u00e0-dire sous la forme de ma r\u00e9ceptivit\u00e9. Qu\u2019est-ce que \u00e7a va faire \u00e7a ? \u00c7a va faire une dr\u00f4le de chose ! En d\u2019autres termes la d\u00e9termination ne peut pas porter directement sur de l\u2019ind\u00e9termin\u00e9, la d\u00e9termination \u00ab je pense \u00bb ne peut porter que sur du d\u00e9terminable. Il n\u2019y a pas deux termes, la d\u00e9termination et l\u2019ind\u00e9termin\u00e9, il y a trois termes : la d\u00e9termination, l\u2019ind\u00e9termin\u00e9, le d\u00e9terminable. Descartes a saut\u00e9 un terme. Mais alors, si mon existence ind\u00e9termin\u00e9e n\u2019est d\u00e9terminable que sous la forme de la r\u00e9ceptivit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire comme l\u2019existence d\u2019un \u00eatre r\u00e9ceptif, je ne peux pas d\u00e9terminer mon existence comme celle d\u2019un \u00eatre spontan\u00e9. Je peux seulement me repr\u00e9senter ma spontan\u00e9it\u00e9, moi, \u00eatre r\u00e9ceptif, qui ne suis d\u00e9terminable que dans l\u2019espace et dans le temps, je ne peux que me repr\u00e9senter ma propre spontan\u00e9it\u00e9 et me la repr\u00e9senter comme quoi ? Comme l\u2019exercice d\u2019un autre sur moi. Comme l\u2019exercice d\u2019un autre sur moi.\nEn d\u2019autres termes, je ne sais plus quand, l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re ou celle d\u2019avant - je dis \u00e7a pour ceux... - lorsque j\u2019avais rapproch\u00e9 le cogito de Kant de la formule c\u00e9l\u00e8bre de Rimbaud, \u00ab je est un autre \u00bb, il me semble que j\u2019avais raison \u00e0 la lettre. Je est un autre. J\u2019aurais raison \u00e0 la lettre si Kant le disait \u00e0 la lettre. Heureusement Kant le dit \u00e0 la lettre, alors tout va bien. Kant le dit \u00e0 la lettre dans la premi\u00e8re \u00e9dition de la Critique de la raison pure, et je lis le texte lentement, vous devez le comprendre maintenant facilement. \u00ab Le \"je pense\" exprime l\u2019acte qui d\u00e9termine mon existence... \u00bb pas de difficult\u00e9, \u00e7a veut dire le \u00ab je pense \u00bb est une d\u00e9termination et, par l\u00e0-m\u00eame c\u2019est ma spontan\u00e9it\u00e9. Le \u00ab\u00a0je pense\u00a0\u00bb exprime l\u2019acte qui d\u00e9termine mon existence. L\u2019existence est donc d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9e par l\u00e0... \u00bb, en effet l\u2019existence ind\u00e9termin\u00e9e. \u00ab L\u2019existence est donc d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9e par l\u00e0... mais pas la mani\u00e8re de la d\u00e9terminer... \u00bb... comprenez : \u00e0 mon avis, je suis s\u00fbr que la traduction n\u2019est pas bonne l\u00e0, mais c\u2019est pas g\u00eanant, \u00ab mais pas la mani\u00e8re de la d\u00e9terminer \u00bb \u00e7a veut dire : pas le mode sous lequel elle est d\u00e9terminable. L\u2019existence est donc d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9e par l\u00e0, mais pas la mani\u00e8re, l\u2019existence ind\u00e9termin\u00e9e est donc d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9e par l\u00e0, mais pas la mani\u00e8re sous laquelle elle est d\u00e9terminable. \u00ab Il faut pour cela l\u2019intuition de soi-m\u00eame... \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire la r\u00e9ceptivit\u00e9... \u00ab Il faut pour cela l\u2019intuition de soi-m\u00eame qui a pour fondement une forme \u00bb, \u00ab qui a pour fondement une forme \u00bb, \u00ab c\u2019est-\u00e0-dire le temps qui appartient \u00e0 la r\u00e9ceptivit\u00e9 \u00bb. Le temps c\u2019est la forme en effet sous laquelle mon existence est d\u00e9terminable. \u00ab Je ne peux donc pas... \u00bb voil\u00e0 l\u2019essentiel de l\u2019apport de Kant : \u00ab Je ne peux donc pas d\u00e9terminer mon existence comme celle d\u2019un \u00eatre spontan\u00e9, mais je me repr\u00e9sente seulement la spontan\u00e9it\u00e9 de mon acte de pens\u00e9e ou de d\u00e9termination et mon existence n\u2019est jamais d\u00e9terminable que dans l\u2019intuition. Comme celle d\u2019un \u00eatre r\u00e9ceptif. Mon existence n\u2019est d\u00e9terminable que dans le temps, comme l\u2019existence d\u2019un \u00eatre r\u00e9ceptif, lequel \u00eatre r\u00e9ceptif, d\u00e8s lors, se repr\u00e9sente sa propre spontan\u00e9it\u00e9 comme l\u2019op\u00e9ration d\u2019un autre sur lui \u00bb. Vous voyez comme c\u2019est beau ?\nQuand je disais : il y a une b\u00e9ance, c\u2019est la m\u00eame chose. Il y a une faille dans le cogito, le cogito il est compl\u00e8tement f\u00eal\u00e9 chez Kant. Il \u00e9tait plein comme un \u0153uf chez Descartes, pourquoi ? Parce qu\u2019il \u00e9tait entour\u00e9, baign\u00e9 par Dieu. Avec la finitude constituante je marche sur deux jambes in\u00e9gales, r\u00e9ceptivit\u00e9 / spontan\u00e9it\u00e9, c\u2019est vraiment la faille \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du cogito \u00e0 savoir : le \u00ab je pense \u00bb, spontan\u00e9it\u00e9 d\u00e9termine mon existence, mais mon existence n\u2019est d\u00e9terminable que comme celle d\u2019un \u00eatre r\u00e9ceptif, d\u00e8s lors moi, \u00eatre r\u00e9ceptif, je me repr\u00e9sente ma spontan\u00e9it\u00e9 comme l\u2019op\u00e9ration d\u2019un autre sur moi et cet autre, c\u2019est \u00ab je \u00bb. Vous voyez ? Bon.\nQu\u2019est-ce que fait Kant, et bien, l\u00e0 o\u00f9 Descartes voyait deux termes et une forme, lui il voit trois termes et deux formes. Trois termes : la d\u00e9termination, l\u2019ind\u00e9termin\u00e9 et le d\u00e9terminable.\nDeux formes : la forme du d\u00e9terminable, et la forme de la d\u00e9termination, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019intuition, l\u2019espace-temps et le \u00ab je pense \u00bb, la r\u00e9ceptivit\u00e9 et la spontan\u00e9it\u00e9. Il y a deux formes. Deux formes h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes. La r\u00e9ceptivit\u00e9 n\u2019est pas une spontan\u00e9it\u00e9 d\u00e9grad\u00e9e, comme le croit ou comme essaie de la croire la m\u00e9taphysique du XVIIe si\u00e8cle, il y a h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 entre les deux, si bien que moi, \u00eatre r\u00e9ceptif, qui ne peux m\u2019\u00e9prouver que dans le temps, je ne peux me repr\u00e9senter ma spontan\u00e9it\u00e9 que comme l\u2019op\u00e9ration d\u2019un autre sur moi. Bon, qu\u2019est-ce que nous dit en quoi Foucault est-il n\u00e9o-kantien ? Foucault est n\u00e9o-kantien, parce que supposez les glissements suivants -je l\u2019ai d\u00e9j\u00e0 signal\u00e9, mais je veux pas les... - l\u2019espace-temps devient lumi\u00e8re. On dirait, pour parler vraiment tr\u00e8s vite, on dirait : Einstein est pass\u00e9 par l\u00e0. Bon. L\u2019espace-temps de Kant devient lumi\u00e8re et d\u00e9finit la forme de la r\u00e9ceptivit\u00e9. Le visible, le visible au sens o\u00f9 on l\u2019a vu, puisque ce visible ne sera m\u00eame pas donn\u00e9 d\u2019un sens. C\u2019est la condition sous laquelle toutes les donn\u00e9es sensorielles sont donn\u00e9es. On l\u2019a vu, la lumi\u00e8re n\u2019est pas attach\u00e9e ou n\u2019est pas une d\u00e9pendance de la vue, c\u2019est la condition sous laquelle toutes les donn\u00e9es des sens sont donn\u00e9es, c\u2019est la forme de la r\u00e9ceptivit\u00e9. Et la forme de la spontan\u00e9it\u00e9, c\u2019est quoi ? Ce n\u2019est plus le \u00ab je pense \u00bb, c\u2019est le \u00ab on parle \u00bb, l\u2019\u00eatre du langage ou le \u00ab il y a \u00bb du langage. C\u2019est la forme de la d\u00e9termination. Il y a deux formes irr\u00e9ductibles. Il y a deux formes irr\u00e9ductibles et, \u00e0 cet \u00e9gard, \u00e0 l\u2019issue des transformations qu\u2019il fait subir au kantisme, Foucault se trouve n\u00e9cessairement devant le m\u00eame probl\u00e8me que Kant.\nLe m\u00eame probl\u00e8me que Kant, \u00e7a veut dire quoi ? \u00c7a veut dire... et bien.... entre la r\u00e9ceptivit\u00e9 et la spontan\u00e9it\u00e9, entre la lumi\u00e8re et le langage, entre le d\u00e9terminable et la d\u00e9termination, il y a b\u00e9ance ou non-rapport et pourtant, il faut bien qu\u2019il y ait un rapport...\n... la derni\u00e8re fois, la r\u00e9ponse de Kant, et, m\u00eame en la r\u00e9sumant \u00e7a nous servira pour l\u2019avenir de nos analyses sur Foucault, la r\u00e9ponse de Kant ce sera : oui, il faut un tiers \u00e9l\u00e9ment, il faut un troisi\u00e8me, et non seulement il faut un troisi\u00e8me pour mettre en rapport le sans-rapport, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019espace-temps et le \u00ab je pense \u00bb, la r\u00e9ceptivit\u00e9 et la spontan\u00e9it\u00e9, mais il faut que ce troisi\u00e8me soit sans forme. Un \u00e9l\u00e9ment informel, un obscur \u00e9l\u00e9ment informel qui, d\u2019un c\u00f4t\u00e9, c\u2019est le grand myst\u00e8re, serait homog\u00e8ne \u00e0 l\u2019intuition, \u00e0 l\u2019espace et au temps, et, d\u2019un autre c\u00f4t\u00e9, serait homog\u00e8ne au \u00ab je pense \u00bb, au concept. Alors : r\u00e9ceptivit\u00e9 et spontan\u00e9it\u00e9 seraient h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes, mais voil\u00e0 qu\u2019il y aurait une tierce instance qui serait homog\u00e8ne, pour son compte, \u00e0 l\u2019intuition et homog\u00e8ne au \u00ab je pense \u00bb. Et c\u2019est bizarre, \u00e7a, quelle dr\u00f4le d\u2019instance ! Kant nous dit : c\u2019est le plus myst\u00e9rieux de l\u2019homme et c\u2019est l\u2019imagination. Le plus myst\u00e9rieux de l\u2019homme : une instance qui est homog\u00e8ne \u00e0 chacune des deux instances h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes. Et pourquoi est-ce qu\u2019il dit \u00e7a ? C\u2019est arbitraire ? C\u2019est pas... il veut dire une chose tr\u00e8s simple... Ecoutez encore, il dit : le propre de l\u2019imagination c\u2019est de sch\u00e9matiser et qu\u2019est-ce que c\u2019est qu\u2019un sch\u00e8me ? Et bien voil\u00e0. Un sch\u00e8me c\u2019est un dr\u00f4le de truc. \nUn sch\u00e8me c\u2019est un ensemble de d\u00e9terminations spatio-temporelles qui correspondent \u00e0 un concept. Un ensemble de d\u00e9terminations spatio-temporelles qui correspondent \u00e0 un concept. Exemple : un triangle \u00e9quilat\u00e9ral, il a un concept, c\u2019est un triangle qui a trois c\u00f4t\u00e9s et trois angles \u00e9gaux. Bon. Un triangle rectangle, \u00e7a a un concept, c\u2019est un triangle qui a un angle droit. Qu\u2019est-ce que c\u2019est que le sch\u00e8me ? Le sch\u00e8me c\u2019est la r\u00e8gle de construction. Comment vous construisez un triangle rectangle ? Hein ? Je vois bien, il y en a qui ont un franc sourire, je me dis : ceux-l\u00e0 ils savent et il y en a qui prennent un air abstrait, g\u00ean\u00e9, je me dis : ceux-l\u00e0 ils ont oubli\u00e9. Alors je ne vais pas vous supprimer la surprise, vous vous rapporterez \u00e0 vos manuels ordinaires de g\u00e9om\u00e9tries, mais par exemple, pour construire un triangle rectangle, il faut tracer un cercle. Comment on trace, qu\u2019est-ce que c\u2019est la r\u00e8gle de construction d\u2019un cercle ? Hein ? Je vous renvoie \u00e0 votre manuel ordinaire. Ce sera le sch\u00e8me du cercle, la r\u00e8gle de construction du cercle. Bon, si vous tracez un cercle, vous prenez le demi-cercle... Construction du demi-cercle, comment on fait pour avoir un demi-cercle ? Bon tout \u00e7a : sch\u00e8mes renvoyant \u00e0 des sch\u00e8mes, hein. Et puis vous tracez votre triangle rectangle, la r\u00e8gle de construction c\u2019est son sch\u00e8me. De m\u00eame un triangle \u00e9quilat\u00e9ral, comment le construire ? L\u00e0, \u00e7a se construit avec quoi ? La r\u00e8gle et le compas. R\u00e8gle et compas sont des instruments de construction. Hein, vous voyez, vous tracez un trait \u00e0 la r\u00e8gle, vous prenez une extr\u00e9mit\u00e9 du trait, de la ligne, vous agissez avec votre compas, vous faites quelque chose, vous voyez... bon... voil\u00e0. Bien. Alors ce sont des r\u00e8gles de construction, mais admirez ce que c\u2019est qu\u2019une r\u00e8gle de construction. \nUne r\u00e8gle de construction c\u2019est une r\u00e8gle qui construit l\u2019objet d\u2019un concept - l\u2019objet - qui construit, qui produit l\u2019objet d\u2019un concept, o\u00f9 ? Dans l\u2019espace et dans le temps.\nEt bien, \u00e7a suffit. C\u2019est formidable. L\u00e0 encore c\u2019est une tr\u00e8s tr\u00e8s grande d\u00e9couverte kantienne, le sch\u00e8me, le sch\u00e8me de l\u2019imagination. C\u2019est formidable comme notion. Donc, le sch\u00e8me, il est, d\u2019une part, homog\u00e8ne \u00e0 l\u2019espace et au temps puisqu\u2019il d\u00e9termine l\u2019espace et le temps, c\u2019est une d\u00e9termination d\u2019espace et de temps. Vous me direz : le temps, il joue quoi l\u00e0-dedans ? Ben, il suffit de prendre un sch\u00e8me comme celui du nombre, le sch\u00e8me du nombre c\u2019est quoi ? Le sch\u00e8me du nombre c\u2019est la r\u00e8gle d\u2019apr\u00e8s laquelle je peux toujours ajouter l\u2019unit\u00e9 au nombre pr\u00e9c\u00e9dent, c\u2019est le sch\u00e8me du nombre. C\u2019est un sch\u00e8me temporel. Donc un sch\u00e8me est homog\u00e8ne \u00e0 l\u2019espace et au temps, puisqu\u2019il d\u00e9termine un espace-temps. Mais il d\u00e9termine l\u2019espace et le temps comme correspondant.... Comme conform\u00e9ment \u00e0 un concept, triangle \u00e9quilat\u00e9ral, nombre... Vous voyez, il est donc homog\u00e8ne \u00e0 l\u2019espace et au temps qu\u2019il d\u00e9termine et homog\u00e8ne au concept dont il permet la construction de l\u2019objet. Exercice pratique : d\u00e9finition du lion, c\u2019est le concept. Ah ? Vous d\u00e9finissez le lion. Euh... On peut concevoir plusieurs d\u00e9finitions. Et quel est le sch\u00e8me du lion ? Vous voyez qu\u2019un sch\u00e8me, c\u2019est pas du tout une image. Si je dis : une image de nombre, vous me direz \u00ab deux \u00bb ou \u00ab trois cents \u00bb. Et le sch\u00e8me du nombre, ce n\u2019est pas \u00e7a, c\u2019est la r\u00e8gle de production de tout nombre. Si je vous dis : images d\u2019un triangle \u00e9quilat\u00e9ral, vous n\u2019avez pas de difficult\u00e9, vous venez, vous tracez un triangle \u00e9quilat\u00e9ral. Enfin : vous n\u2019avez pas de difficult\u00e9, je ne sais pas... mais... vous en faites un, ind\u00e9pendamment de toute feuille de construction, vous en faites un \u00e0 peu pr\u00e8s. Bon. Mais c\u2019est pas \u00e7a le sch\u00e8me, le sch\u00e8me, c\u2019est pas une image, c\u2019est la r\u00e8gle de production de toute image comme correspondant au concept ou comme conforme au concept. Alors le sch\u00e8me du lion, ce n\u2019est pas un lion. Une image de lion, c\u2019est un lion, celui-ci, ah oui le lion que j\u2019ai vu au cirque l\u2019autre jour ou que j\u2019ai vu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9... bon, mais c\u2019est pas \u00e7a un sch\u00e8me de lion, c\u2019est bien mieux que \u00e7a. \u00c7a, \u00e7a fait partie, en effet, des myst\u00e8res de l\u2019imagination. Un sch\u00e8me de lion, ce sera quoi, par exemple ? C\u2019est toujours un dynamisme. C\u2019est un dynamisme spatio-temporel. Vous pouvez r\u00eaver l\u00e0, vous pouvez r\u00eaver, r\u00eavons... Quand vous avez un concept, l\u00e0, un concept comme la vache ou comme le lion, qu\u2019est-ce que c\u2019est le sch\u00e8me de la vache ? C\u2019est pas cette vache-l\u00e0, c\u2019est une image, \u00e7a, cette vache-l\u00e0 que vous connaissez particuli\u00e8rement, c\u2019est une image de vache.\nMais le sch\u00e8me de vache, je vais vous dire ce que c\u2019est... on peut varier, hein, l\u00e0. Euh, le sch\u00e8me de vache, pour moi, c\u2019est le puissant mouvement migrateur qui prend un troupeau quelconque de vaches dans une prairie \u00e0 telle heure ou telle heure. Ahhh ! Vous voyez ? Euh... Tout d\u2019un coup, l\u00e0, ces b\u00eates qui \u00e9taient compl\u00e8tement... qui broutaient, l\u00e0, chacune, un peu \u00e9parpill\u00e9es, tout d\u2019un coup, elles migrent dans la prairie, quel terrible cinq heures du soir, cinq heures du soir, les vaches migrent dans la prairie, dynamisme spatio-temporel. Qu\u2019est-ce que c\u2019est que le sch\u00e8me du lion ? C\u2019est un coup de griffe, \u00e7a c\u2019est un dynamisme spatio-temporel, \u00e7a fait pas partie de la d\u00e9finition conceptuelle du lion. Avoir des griffes, oui, \u00e7a fait partie de la d\u00e9finition conceptuelle du lion, mais le dynamisme du geste..., ce serait \u00e7a le sch\u00e8me. En d\u2019autres termes, c\u2019est une d\u00e9termination spatio-temporelle comme correspondant \u00e0 un concept. Il n\u2019y a rien de plus paradoxal, puisque l\u2019espace-temps et le concept sont strictement irr\u00e9ductibles, comment peut-il y avoir des sch\u00e8mes qui fassent correspondre les d\u00e9terminations de l\u2019espace et du temps \u00e0 des concepts. C\u2019est pourquoi Kant nous dit : le sch\u00e9matisme est l\u2019art le plus myst\u00e9rieux. Bien, voyez une troisi\u00e8me instance les deux formes ne sont pas, les deux formes ne sont pas r\u00e9ductibles l\u2019une \u00e0 l\u2019autre. Les deux formes ne sont pas conformes, mais il y aurait une troisi\u00e8me instance qui, elle, pour son compte, serait conforme \u00e0 l\u2019une des deux formes et \u00e0 l\u2019autre des deux formes. La condition, c\u2019est que et l\u00e0, Kant, il nous laisse... il nous laisse, il ne peut pas aller plus loin. La condition, en effet, \u00e0 mon avis, c\u2019est que \u00e7a ne tient que si le sch\u00e8me est informel. Mais alors, s\u2019il est informel, comment est-ce qu\u2019il peut \u00eatre conforme aux deux formes ? Difficile - la r\u00e9ponse de Kant : \u00ab\u00a0un art enfoui dans les profondeurs de l\u2019imagination\u00a0\u00bb. Enfoui... Il ne faut pas demander \u00e0 un philosophe, quel que soit son g\u00e9nie, d\u2019aller plus loin que... quand on a fait d\u00e9j\u00e0 tant de route que Kant en a fait, quand on est press\u00e9 en plus par d\u2019autres probl\u00e8mes qu\u2019il n\u2019aille pas plus loin, c\u2019est pas un manque... C\u2019est \u00e0 nous, si nous sommes kantiens, d\u2019essayer d\u2019aller plus loin gr\u00e2ce \u00e0 lui, voil\u00e0, c\u2019est tout. Alors est-ce que ce sera le cas de Foucault ? Quelle sera la r\u00e9ponse de Foucault ? On sait que, sur ce point, on ne peut plus \u00eatre kantien, puisque (inaudible). Mais est-ce qu\u2019il y aura - voil\u00e0 exactement ma question pour plus tard - est-ce qu\u2019il y aura, chez Foucault quelque chose qui fonctionne, m\u00eame vaguement, comme le sch\u00e9matisme de l\u2019imagination chez Kant ?\nDonc, puisqu\u2019on ne peut pas pousser plus loin la confrontation avec Kant, je passe \u00e0 la seconde confrontation : Blanchot. Et, si l\u2019on faisait une confrontation g\u00e9n\u00e9rale, sur quel point le rapprochement de Foucault avec Blanchot pourrait-il se faire ? Quelle heure est-il ? Bon, moi je crois que l\u2019on pourrait grouper les th\u00e8mes... aaahh... l\u2019on pourrait grouper les th\u00e8mes de rapprochement possible Foucault-Blanchot. Moi, j\u2019en vois trois. J\u2019en vois trois fondamentaux. L\u2019un, on le verra beaucoup plus tard, donc je ne peux que le citer, parce que... Le second on l\u2019a vu au moins en partie et, le troisi\u00e8me, c\u2019est lui sur lequel on va essayer d\u2019insister. Mais donc c\u2019est l\u00e0 que je les groupe tous les trois, \u00e0 savoir, une certaine... je ne peux m\u00eame pas dire \u00ab conception \u00bb, mais un certain appel au dehors. Le Dehors. \nLe dehors comme notion fondamentale pour Blanchot comme pour Foucault. Qu\u2019est-ce que c\u2019est que le dehors ? Et bien cela couvre \u00e0 la fois la critique de toute int\u00e9riorit\u00e9 ? en plus il me frappe... la critique de toute int\u00e9riorit\u00e9 et aussi : le dehors ne se r\u00e9duit pas, mais d\u00e9passe l\u2019ext\u00e9riorit\u00e9, car l\u2019ext\u00e9riorit\u00e9 est encore une forme, le dehors comme \u00e9l\u00e9ment informel. Et Foucault fera hommage \u00e0 Blanchot dans la revue Critique, dans un num\u00e9ro consacr\u00e9 \u00e0 Blanchot, Foucault fera un texte tr\u00e8s beau qui est intitul\u00e9 \u00ab La pens\u00e9e du dehors \u00bb. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire, est-ce que c\u2019est la pens\u00e9e qui vient du dehors par opposition \u00e0 la pens\u00e9e qui vient du dedans ? La pens\u00e9e du dehors, le th\u00e8me du dehors est un th\u00e8me, je crois, tr\u00e8s original chez Blanchot et que Foucault reprend \u00e0 sa mani\u00e8re. Donc on aura \u00e0 voir, mais \u00e7a c\u2019est pour l\u2019avenir puisqu\u2019on est loin d\u2019en \u00eatre l\u00e0. \nLa deuxi\u00e8me ressemblance, on l\u2019a vu, c\u2019est la promotion du \u00ab on \u00bb ou du \u00ab il \u00bb, \u00e0 savoir la critique commune chez les deux de tout personnalisme et de toute personnologie m\u00eame linguistique. On l\u2019a vu, \u00e0 savoir la d\u00e9valorisation du \u00ab je \u00bb au profit de la non-personne, c\u2019est-\u00e0-dire de la troisi\u00e8me personne, et, au-del\u00e0 de la troisi\u00e8me personne, au-del\u00e0 m\u00eame du \u00ab il \u00bb, le \u00ab on \u00bb. Et, chez Blanchot, non seulement il y a un \u00ab on parle \u00bb, peut-\u00eatre, on va voir, peut-\u00eatre un \u00ab on voit \u00bb, mais surtout il y a un \u00ab on meurt \u00bb. C\u2019est dans l\u2019espace litt\u00e9raire que se d\u00e9veloppe le plus la ligne du \u00ab on meurt \u00bb. Et peut-\u00eatre que cette ligne du \u00ab on meurt \u00bb si profonde chez Blanchot, non pas \u00ab je meurs \u00bb, mais la mort comme \u00e9v\u00e9nement du \u00ab on \u00bb, peut-\u00eatre est-ce qu\u2019elle ne fait qu\u2019un avec le probl\u00e8me que nous r\u00e9servons pour l\u2019avenir, c\u2019est-\u00e0-dire le probl\u00e8me du dehors. Le \u00ab on meurt \u00bb, c\u2019est la mort qui vient du dehors. Bien. Chez Foucault vous retrouverez, on l\u2019a vu, au niveau m\u00eame de la th\u00e9orie de l\u2019\u00e9nonc\u00e9, comment la premi\u00e8re et la seconde personne font place \u00e0 une non-personne, c\u2019est-\u00e0-dire la position du sujet comme variable de l\u2019\u00e9nonc\u00e9, irr\u00e9ductible \u00e0 tout je \u00bb et qui se pr\u00e9sente toujours sous la forme d\u2019un \u00ab il \u00bb, tous les \u00ab il \u00bb prenant place dans le cort\u00e8ge d\u2019un \u00ab on \u00bb. \u00ab On parle \u00bb.\nEt le \u00ab on meurt \u00bb, vous le retrouverez aussi, mais tr\u00e8s r\u00e9interpr\u00e9t\u00e9 par Foucault. Car je crois finalement, et c\u2019est une des choses tr\u00e8s... tellement \u00e9mouvantes, dans la mort de Foucault, c\u2019est que Foucault fait partie des hommes et il n\u2019y en a pas beaucoup, qui sont morts \u00e0 peu pr\u00e8s comme ils \u00ab\u00a0pensaient la mort\u00a0\u00bb. Il n\u2019a pas cess\u00e9 de beaucoup penser la mort, bien que il n\u2019\u00e9tait pas triste Foucault, euh... il avait avec la mort un rapport assez sp\u00e9cial, je crois qui \u00e9tait sa mani\u00e8re de penser la mort et tr\u00e8s curieusement il est mort comme il pensait la mort. Et qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ? Je crois que dans Naissance de la clinique, vous trouvez une assez longue analyse de Bichat, du docteur Bichat, m\u00e9decin du XIXe, tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre, qui est c\u00e9l\u00e8bre pr\u00e9cis\u00e9ment pour avoir fond\u00e9 un nouveau rapport de la vie et de la mort, un nouveau rapport m\u00e9dical de la vie et de la mort. Or, si vous lisez ces pages de Foucault dans Naissance de la clinique, il y a quelque chose qui est \u00e9vident. C\u2019est qu\u2019il ne s\u2019agit pas d\u2019une simple analyse, si ing\u00e9nieuse et si brillante qu\u2019elle soit, il y a une esp\u00e8ce de tonalit\u00e9 affective dans ces pages de Foucault sur Bichat, qui, il me semble est quelque chose comme si, l\u00e0, Foucault nous disait indirectement, en prenant le biais d\u2019une analyse de Bichat, quelque chose qui le concernait fondamentalement. Et, si vous vous demandez, qu\u2019est-ce qu\u2019il y avait de nouveau dans la mani\u00e8re dont Bichat concevait la mort, je crois qu\u2019il y a quelque chose de nouveau, tellement nouveau que Bichat est un penseur moderne tr\u00e8s fondamental. C\u2019est qu\u2019il y avait une certaine conception qui tra\u00eene partout de la mort, c\u2019est la mort comme instant indivisible et ins\u00e9cable. Je dirais que c\u2019est la conception classique de la mort, la mort comme instant indivisible et ins\u00e9cable avec lequel la vie se termine. Et vous retrouvez cette conception encore tr\u00e8s tr\u00e8s actuelle, c\u2019est \u00e0 \u00e7a que moi je dirais... c\u2019est \u00e7a, c\u2019est un crit\u00e8re de l\u2019homme classique. Au moment de la mort, quelque chose se produit d\u2019incommensurable. Cette conception classique, elle anime encore la phrase c\u00e9l\u00e8bre de Malraux : \u00ab la mort, c\u2019est ce qui transforme la vie en destin \u00bb. Vous trouvez l\u2019\u00e9quivalent dans les conceptions antiques. Je prends un exemple dans les conceptions morales de l\u2019antiquit\u00e9. Si par exemple, lorsqu\u2019on nous dit : le sage sait bien que l\u2019on ne peut pas dire \u00ab je suis ou j\u2019ai \u00e9t\u00e9 heureux avant la mort \u00bb c\u2019est-\u00e0-dire la mort comme instant incommensurable peut changer la qualit\u00e9 d\u2019une vie et peut changer r\u00e9troactivement la qualit\u00e9 d\u2019une vie. Donc la mort comme instant ultime, la mort comme limite. Je dirais : \u00e7a c\u2019est la conception classique que vous trouvez chez les moralistes, mais \u00e9galement chez les m\u00e9decins, et les philosophes... tout \u00e7a, c\u2019est la conception classique. Beaucoup d\u2019entre nous vivent dans cette conception classique. C\u2019est int\u00e9ressant de se demander comment chacun pense la mort. Foucault, pas du tout. Ou Bichat, pas du tout. Je crois que Bichat a deux nouveaut\u00e9s fondamentales. Bichat est c\u00e9l\u00e8bre pour la d\u00e9finition qu\u2019il donne de la vie et qui ouvre son grand livre sur la vie et la mort, qui est un livre sublime. Cette d\u00e9finition de la vie, c\u2019est - elle est c\u00e9l\u00e8bre dans l\u2019histoire de la m\u00e9decine - c\u2019est : \u00ab\u00a0la vie, c\u2019est l\u2019ensemble des fonctions qui r\u00e9sistent \u00e0 la mort\u00a0\u00bb. Cette d\u00e9finition, elle a l\u2019air comme \u00e7a, bizarre, pourquoi ? Elle a m\u00eame l\u2019air inutile, parce que compl\u00e8tement contradictoire. Une fois dit que la mort, c\u2019est la non-vie, nous dit-on, mais au nom de la pens\u00e9e classique... Le classique, l\u2019homme classique, il ne peut pas comprendre la d\u00e9finition de Bichat, pour une raison simple c\u2019est que la mort c\u2019est la non-vie, d\u00e9finir la vie par \u00ab l\u2019ensemble des fonctions qui r\u00e9sistent \u00e0 la non-vie \u00bb, \u00e7a ne para\u00eet pas..., \u00e7a ne para\u00eet pas raisonnable.\nDonc la mort comme instant ins\u00e9cable et incommensurable emp\u00eache ou retire tout sens \u00e0 la phrase de Bichat. Mais en fait, \u00e7a veut dire que Bichat n\u2019est pas un homme classique. Car sur deux points, la formule de Bichat prend un sens effarant. A savoir : c\u2019est l\u2019affirmation, premier point, premi\u00e8re originalit\u00e9 par rapport par rapport \u00e0 la pens\u00e9e classique : c\u2019est l\u2019affirmation que la mort est coextensive \u00e0 la vie, qu\u2019elle n\u2019est pas un instant ins\u00e9cable, qu\u2019elle n\u2019est pas une limite de la vie, elle est coextensive \u00e0 la vie. C\u2019est \u00e7a que veut dire... Elle ne se confond pas avec la vie, mais elle est coextensive \u00e0 la vie. La mort est une puissance coextensive \u00e0 la vie. Vous n\u2019avez pas d\u2019effort \u00e0 faire pour en d\u00e9duire le \u00ab on \u00bb - sans tout m\u00e9langer, Bichat ne dit pas \u00ab on meurt \u00bb - mais, si la mort est une puissance coextensive \u00e0 la vie, on meurt. Et, deuxi\u00e8me nouveaut\u00e9 de la pens\u00e9e de Bichat, d\u00e8s lors, loin d\u2019\u00eatre un instant ins\u00e9cable, la mort est diss\u00e9min\u00e9e, pluralis\u00e9e, multipli\u00e9e dans la vie. Elle est \u00e0 la fois coextensive \u00e0 la vie et elle essaime dans la vie sous forme de morts partielles. Donc la mort comme puissance coextensive \u00e0 la vie, premier point. \nDeuxi\u00e8me point : les morts partielles, parcellaires et multiples, qui se continuent d\u2019ailleurs apr\u00e8s la grande mort, puisque ce que l\u2019on appelle la grande mort, la grande mort, c\u2019est une mort l\u00e9gale. Et bien on n\u2019en finit pas de mourir. Tout comme on a commenc\u00e9 \u00e0 mourir. Et, si vous ne regardez ne serait-ce que la table des mati\u00e8res - faute de mieux, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, du grand livre de Bichat - vous verrez qu\u2019il est question de la mort cardiaque, la mort c\u00e9r\u00e9brale, la mort pulmonaire et toutes sortes d\u2019autres morts. Et c\u2019est avec Bichat que commence ce th\u00e8me de la mort multiple et partielle ou des morts multiples et partielles. Or si je reviens \u00e0 Foucault, je crois que Foucault est un homme qui pense la mort sur un mode non-classique, il pense la mort ou il vit la mort \u00e0 la mani\u00e8re de Bichat. Et je crois qu\u2019il est mort comme \u00e7a. Il est mort comme \u00e7a, \u00e7a veut dire quoi ? \u00e7a veut dire : il est mort sous la forme d\u2019un \u00ab on meurt \u00bb, en prenant sa place - pour parler comme lui - en prenant sa place dans une esp\u00e8ce de cort\u00e8ge de la mort, en prenant sa place dans un \u00ab on meurt \u00bb, et il est mort sur le mode des morts partielles successives. L\u00e0 donc il y aurait, si vous voulez, tout un d\u00e9veloppement propre \u00e0 Foucault du th\u00e8me commun avec Blanchot, mais \u00e0 sa mani\u00e8re \u00e0 lui et dans son style \u00e0 lui, c\u2019est-\u00e0-dire avec cette reprise de Bichat, mais enfin la confrontation s\u2019impose.\nMais je passe au troisi\u00e8me point de confrontation avec Blanchot qui est celui qui vient tout naturellement au point o\u00f9 nous en sommes de notre analyse. Et je me r\u00e9f\u00e8re \u00e9videmment au grand texte... c\u2019est partout dans Blanchot, mais le texte le plus d\u00e9cisif de Blanchot, dans L\u2019Entretien infini, le texte intitul\u00e9 \u00ab parler, ce n\u2019est pas voir \u00bb. Parler, ce n\u2019est pas voir puisque, au point o\u00f9 nous en sommes, c\u2019est exactement la difformit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 du visible et de l\u2019\u00e9non\u00e7able, auquel r\u00e9pond la formule de Foucault : \u00ab ce que nous voyons ne se loge pas dans ce que nous disons \u00bb. \u00ab Parler, ce n\u2019est pas voir \u00bb. Et je me dis : essayons, le texte de Blanchot est tr\u00e8s beau, avec de grandes vertus po\u00e9tiques, alors essayons, nous, en tant que non-po\u00e8tes, en tant qu\u2019on fait de la num\u00e9rotation, de mettre au point ce que veut dire Blanchot. Parce que c\u2019est tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant : \u00ab\u00a0parler, ce n\u2019est pas voir\u00a0\u00bb. Et bien, l\u00e0 aussi, j\u2019essaie de num\u00e9roter, pour aller lentement.\na) Qu\u2019est-ce \u00e7a veut dire \u00ab parler, ce n\u2019est pas voir \u00bb ? Et bien \u00e7a veut dire \u00e9videmment une chose d\u2019abord tr\u00e8s simple, c\u2019est qu\u2019il n\u2019y a pas lieu de parler de ce qu\u2019on voit. Vous voyez, c\u2019est un peu diff\u00e9rent. Concr\u00e8tement. Il faut bien partir d\u2019une base tr\u00e8s concr\u00e8te. Il n\u2019y a pas lieu de parler de ce qu\u2019on voit, pourquoi ? Parce que si je parle de ce que je vois, c\u2019est du bavardage, c\u2019est pas la peine. C\u2019est pas que ce soit impossible, vous voyez, c\u2019est pire que \u00e7a, je peux toujours parler de ce que je vois, mais quel int\u00e9r\u00eat ? A quoi \u00e7a sert, parler de ce qu\u2019on voit, puisqu\u2019on le voit ? Vous me direz : ah oui, mais l\u2019autre ne le voit pas. A quoi je dis : ah tr\u00e8s bien, je ne demande pas plus ! Car, si je peux parler de ce que je vois, sous la condition que je parle \u00e0 quelqu\u2019un qui, lui, ne voit pas, c\u2019est que loin de parler de ce que je vois, je parle de ce que l\u2019autre ne voit pas. De toute mani\u00e8re, parler, c\u2019est parler de ce que quelqu\u2019un ne voit pas, c\u2019est pas parler de ce que quelqu\u2019un voit. Parce que, si quelqu\u2019un parlait de ce qu\u2019il voyait ou si je parlais de ce que quelqu\u2019un voit, il suffirait de voir. Aucune raison de mobiliser la parole. Et, en effet, si je parle pour dire - g\u00e9n\u00e9ralement quand je parle c\u2019est pour dire : \u00ab t\u2019as vu \u00e7a ? \u00bb, sous-entendu \u00ab tu l\u2019as pas vu \u00bb. \u00ab Oh, t\u2019as vu, le dr\u00f4le de type \u00bb... \u00e7a veut dire \u00ab tu l\u2019as pas vu \u00bb. Ou alors, euh, si je parle de cette machine l\u00e0, j\u2019en parle \u00e0 vous hein ? Parce que vous voyez un autre bout que moi. Moi je dirai : \u00ab ah moi j\u2019ai un petit cercle rouge et bleu, l\u00e0, sur c\u2019te connerie...et l\u00e0 est-ce qu\u2019il y en a un ? \u00bb, je ne le vois pas alors je parle de ce que je ne vois pas. Elle, elle va pas me r\u00e9pondre en me parlant de ce qu\u2019elle voit, mais \u00e0 moi qui ne vois pas... Bon, c\u2019est pas difficile tout \u00e7a. Donc, \u00e0 la limite, si vous avez compris \u00e7a, parler c\u2019est parler de ce que quelqu\u2019un ne voit pas relativement, mais c\u2019est un relatif qu\u2019il faut \u00e9lever \u00e0 l\u2019absolu. D\u00e8s lors, parler absolument c\u2019est parler de quelque chose qui n\u2019est ni vu ni visible. Ah, bon ? Parler c\u2019est parler de... En d\u2019autres termes, parler, comme dit Blanchot tr\u00e8s bien, n\u2019est pas une vue, m\u00eame une vue affranchie, c\u2019est-\u00e0-dire, m\u00eame une vue g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, lib\u00e9r\u00e9e des limitations de la vue. Parler, ce n\u2019est pas une vue meilleure que la vue, ce n\u2019est pas une vue affranchie et lib\u00e9r\u00e9e de ses conditions. Le langage n\u2019est pas une vue corrig\u00e9e. Donc, vous voyez, il faut dire que parler absolument, c\u2019est parler de ce qui n\u2019est absolument pas visible. Seul alors, et sous cette seule condition, le langage en vaut la peine.\nDeuxi\u00e8me proposition : d\u00e8s lors, lorsque nous disons \u00ab parler ce n\u2019est pas voir \u00bb, nous d\u00e9finissons un exercice sup\u00e9rieur de la parole. Je pourrais d\u00e9finir... Blanchot le fait... j\u2019essaie... c\u2019est un libre commentaire de Blanchot que je vous propose... Vous lirez le texte dans L\u2019Entretien infini et vous pourrez tr\u00e8s bien avoir un autre commentaire. Moi, c\u2019est comme \u00e7a que je le comprends. Je veux dire, nous sommes forc\u00e9s de distinguer deux exercices de la parole. L\u2019un, je l\u2019appellerai \u00ab exercice empirique \u00bb. Je parle, je parle, c\u2019est m\u00eame la plupart des... dans la journ\u00e9e, il faut bien que j\u2019aie un exercice empirique de la parole. Je parle de ce que je vois en tant qu\u2019un autre ne le voit pas. Et encore, si je suis tr\u00e8s intelligent, sinon, les heures o\u00f9 je suis idiot, ben je parle de ce que je vois \u00e0 quelqu\u2019un qui le voit aussi. Je suis \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, et je dis oh les cow-boys arrivent... je ne l\u2019apprends \u00e0 personne, il est assez grand pour le voir aussi que les cow-boys arrivent. euh... Bon. Alors \u00e7a c\u2019est l\u2019exercice empirique, mais l\u2019exercice empirique c\u2019est, en effet, je dis \u00ab oh, t\u2019as vu, l\u00e0, il pleut \u00bb, je suppose qu\u2019il a rien vu. Tr\u00e8s bien. Je parle donc \u00e0 quelqu\u2019un en lui disant quelque chose qu\u2019il ne voit pas relativement. Donc, \u00e0 ce niveau, l\u2019exercice empirique de la parole, je parle de choses qui, d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre, pourraient aussi bien \u00eatre vues. Ce que j\u2019appelle \u00ab exercice sup\u00e9rieur \u00bb, c\u2019est : je parle de ce qui n\u2019est pas visible ou, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, je parle de ce qui ne peut \u00eatre que parl\u00e9. Ah... mais l\u00e0, en effet, c\u2019est une seconde proposition, parce que qu\u2019est-ce que c\u2019est \u00e7a ? L\u2019exercice sup\u00e9rieur de la parole na\u00eet lorsque la parole s\u2019adresse \u00e0 ce qui ne peut \u00eatre que parl\u00e9. Est-ce qu\u2019il y a quelque chose qui ne peut \u00eatre que parl\u00e9 ? On peut arr\u00eater l\u00e0 tout de suite, dire : non. Tr\u00e8s bien, mais si on essaie : pour Blanchot il y a quelque chose qui ne peut \u00eatre que parl\u00e9, il y a m\u00eame plein de choses qui ne peuvent \u00eatre que parl\u00e9es. Sans doute la mort ne peut \u00eatre que parl\u00e9e pour Blanchot, mais pourquoi ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est, ce qui ne peut \u00eatre que parl\u00e9 et qui d\u00e9finirait l\u2019exercice sup\u00e9rieur de la parole ? Remarquez : \u00e7a va pas nous arranger, \u00e0 moins que \u00e7a nous arrange, c\u2019est, aussi bien, quelque chose qui ne peut pas \u00eatre parl\u00e9, sous-entendu, ce qui ne peut \u00eatre que parl\u00e9, c\u2019est quelque chose qui ne peut pas \u00eatre parl\u00e9 du point de vue de l\u2019usage empirique. Puisque ce qui ne peut \u00eatre que parl\u00e9 ne peut \u00eatre que parl\u00e9, mais l\u2019usage empirique de la parole, c\u2019est parler de ce qui peut \u00eatre \u00e9galement vu. Ce qui ne peut \u00eatre que parl\u00e9, c\u2019est ce qui se d\u00e9robe \u00e0 tout usage empirique de la parole. Donc ce qui ne peut \u00eatre que parl\u00e9, c\u2019est ce qui ne peut pas \u00eatre parl\u00e9 du point de vue de l\u2019usage empirique. \u00c7a va ? C\u2019est tout simple hein ! Je veux dire : c\u2019est comme math\u00e9matique. Qu\u2019est-ce que qui ne peut pas, donc... Ce qui ne peut \u00eatre que parl\u00e9 du point de vue de l\u2019exercice sup\u00e9rieur, c\u2019est ce qui ne peut pas \u00eatre parl\u00e9. En d\u2019autres termes, qu\u2019est-ce qui ne peut \u00eatre que parl\u00e9 du point de vue de l\u2019exercice sup\u00e9rieur ? La r\u00e9ponse de Blanchot sera : c\u2019est le silence. C\u2019est \u00e7a, ce qui ne peut \u00eatre que parl\u00e9, c\u2019est le silence, c\u2019est du pur Blanchot et c\u2019est beau, c\u2019est tr\u00e8s beau. Bon. En d\u2019autres termes, ce qui ne peut \u00eatre que parl\u00e9, c\u2019est la limite propre de la parole. L\u2019exercice sup\u00e9rieur d\u2019une facult\u00e9 se d\u00e9finit lorsque cette facult\u00e9 prend pour objet sa propre limite, ce qui ne peut \u00eatre que parl\u00e9. Et, d\u00e8s lors, aussi bien, ce qui ne peut pas \u00eatre parl\u00e9 ?. Oui ? Bien.\nTroisi\u00e8me proposition. D\u00e8s lors on s\u2019attend \u00e0 ce que Blanchot nous dise exactement la m\u00eame chose pour la vue. Car, si parler ce n\u2019est pas voir, dans la mesure o\u00f9 parler, c\u2019est parler de la limite de la parole, parler de ce qui ne peut \u00eatre que parl\u00e9, pourquoi est-ce que... A premi\u00e8re vue, il faudrait dire : et inversement. Si parler ce n\u2019est pas voir, voir ce n\u2019est pas parler. C\u2019est-\u00e0-dire pour la vue aussi il y aurait un exercice empirique : ce serait voir ce qui peut \u00eatre aussi bien, autre chose, par exemple ce qui peut \u00eatre aussi bien imagin\u00e9 ou rappel\u00e9, ou parl\u00e9. A ce moment-l\u00e0 ce serait un exercice empirique et l\u2019exercice sup\u00e9rieur de la vue, ce serait voir ce qui ne peut \u00eatre que vu. Mais voir ce qui ne peut \u00eatre que vu, c\u2019est voir ce qui ne peut pas \u00eatre vu du point de vue de l\u2019exercice empirique de la vision. Qu\u2019est-ce qui ne peut pas \u00eatre vu du point de vue de l\u2019exercice empirique de la vision ? La pure lumi\u00e8re. La lumi\u00e8re goeth\u00e9enne. La lumi\u00e8re, je ne la vois que lorsqu\u2019elle ricoche sur quelque chose. Mais la lumi\u00e8re indivisible, la pure lumi\u00e8re, je ne la vois pas et c\u2019est par l\u00e0 qu\u2019elle est ce qui ne peut \u00eatre que vu. Ah bon ? Et ben voil\u00e0, tr\u00e8s bien. En d\u2019autres termes, de m\u00eame que la parole trouve son objet sup\u00e9rieur dans ce qui ne peut \u00eatre que parl\u00e9, la vue trouverait son objet sup\u00e9rieur dans ce qui ne peut \u00eatre que vu. Et bien voil\u00e0, tristesse : pourquoi Blanchot ne le dit pas ? Pourquoi est-ce que Blanchot... l\u00e0 il y a bien le sympt\u00f4me d\u2019une diff\u00e9rence entre Foucault et Blanchot... Pourquoi est-ce que Blanchot ne dit pas, \u00e0 ma connaissance, et ne dira jamais : \u00ab et inversement \u00bb ? Blanchot ne dira jamais \u00ab parler ce n\u2019est pas voir et inversement \u00bb. Dans le texte que je vous ai d\u00e9j\u00e0 plusieurs fois cit\u00e9 des Mots et les choses, au contraire, Foucault dit \u00ab et inversement \u00bb. \u00ab Ce qu\u2019on voit ne se loge pas dans ce qu\u2019on dit, et inversement \u00bb. Ce qu\u2019on dit ne se loge pas dans ce qu\u2019on voit. Il maintient les deux facult\u00e9s, voir, parler, comme \u00e0 cet \u00e9gard, \u00e9gales. \u00ab Et inversement \u00bb. Blanchot ne le dit pas. Est-ce que c\u2019est parce qu\u2019il ne parle pas de la vue ? Si, il parle de la vue. Il parle de la vue en deux endroits, du coup \u00e7a devient plus myst\u00e9rieux en apparence. Il parle de la vue dans ce texte de L\u2019Entretien infini, \u00ab parler ce n\u2019est pas voir \u00bb, et il en avait parl\u00e9 dans un autre texte, L\u2019Espace litt\u00e9raire, dans les appendices ou les annexes de L\u2019Espace litt\u00e9raire, sous un titre qui nous convient d\u2019avance : \u00ab deux versions de l\u2019imaginaire \u00bb. Deux versions de l\u2019imaginaire : au point o\u00f9 nous en sommes, nous pouvons nous attendre, si tout va bien, \u00e0 ce que l\u2019une corresponde \u00e0 l\u2019exercice empirique de la vue, l\u2019autre \u00e0 l\u2019exercice sup\u00e9rieur de la vue.\nJe prends les deux textes. Le texte de L\u2019espace litt\u00e9raire nous dit : il faut distinguer deux images. L\u2019une, la premi\u00e8re image, c\u2019est l\u2019image qui ressemble \u00e0 l\u2019objet et qui vient apr\u00e8s. Pour former une image, il faut avoir per\u00e7u l\u2019objet, c\u2019est l\u2019image \u00e0 la ressemblance. C\u2019est une image, donc, qui ressemble \u00e0 l\u2019objet et qui vient apr\u00e8s. L\u2019autre, je sch\u00e9mat... je simplifie, parce que ce serait trop long sinon, mais je crois d\u2019ailleurs que cette simplification est exacte \u00e0 la lettre, bien que Blanchot ne s\u2019exprime pas ainsi. L\u2019autre - je reprends une expression chr\u00e9tienne, ch\u00e8re au christianisme - l\u2019autre c\u2019est l\u2019image sans ressemblance. Cette id\u00e9e qui va \u00eatre prodigieuse pour une th\u00e9orie de l\u2019imagination chr\u00e9tienne, \u00e0 savoir, avec le p\u00e9ch\u00e9, l\u2019homme est rest\u00e9 \u00e0 l\u2019image de Dieu, mais il a perdu la ressemblance. L\u2019image a perdu la ressemblance. L\u2019image sans ressemblance. Et cette l\u2019image sans ressemblance, c\u2019est peut- \u00eatre parce qu\u2019elle est plus vraie que l\u2019objet - l\u00e0 je rejoins un texte de Blanchot, elle est plus vraie que l\u2019objet... Et Blanchot, dans ces pages tr\u00e8s \u00e9tonnantes, dit : c\u2019est le cadavre, c\u2019est le cadavre qui est plus vrai que moi-m\u00eame, cadavre plus vrai que moi-m\u00eame. Au point que ceux qui me pleurent disent : \u00ab comme il se ressemble, comme la mort l\u2019a fig\u00e9 dans une attitude \u00bb. Non plus le cadavre... ce n\u2019est pas le cadavre qui ressemble au vivant que j\u2019ai \u00e9t\u00e9, c\u2019est le vivant que j\u2019ai \u00e9t\u00e9 qui est \u00e0 la ressemblance du magnifique cadavre que je suis. L\u2019image sans ressemblance a surgi, en mourant je me suis lav\u00e9 de la ressemblance, je suis pure image, pur cadavre. Bon. C\u2019est la mani\u00e8re dont Blanchot pense, hein, c\u2019est pas... Euh... Voil\u00e0, c\u2019est les deux versions de l\u2019imaginaire, je simplifie beaucoup, voyez vous-m\u00eames le texte, tr\u00e8s beau. Dans L\u2019Entretien infini, vous retrouvez le m\u00eame th\u00e8me sur un autre mode. Deux versions de l\u2019imaginaire. C\u2019est quoi ? Ou plut\u00f4t, non, deux versions.... Non, l\u00e0, c\u2019est, non... je retire \u00ab imaginaire \u00bb. Dans le texte \u00ab parler ce n\u2019est pas voir \u00bb, c\u2019est deux versions de la vue, du visible. De la vue et du visible. Premi\u00e8re version : je vois \u00e0 distance, je per\u00e7ois \u00e0 distance. Je saisis les choses, les objets \u00e0 distance. C\u2019est bien connu, je ne commence pas par les saisir en moi pour les projeter, je saisis la chose l\u00e0 o\u00f9 elle est. La psychologie moderne nous l\u2019a appris. Je per\u00e7ois \u00e0 distance, je saisis \u00e0 distance. Et puis, nous dit Blanchot, il y a une autre visibilit\u00e9, c\u2019est lorsque c\u2019est la distance qui me saisit. Je suis saisi par la distance. Selon lui, donc, \u00eatre saisi par la distance, c\u2019est le contraire de saisir \u00e0 distance. Et, selon lui, c\u2019est le r\u00eave. C\u2019est le r\u00eave qui me saisit par la distance. C\u2019est ce qu\u2019il appelle, lorsque je suis saisi par la distance au lieu de saisir \u00e0 distance, c\u2019est que Blanchot appelle la fascination. Je suis fascin\u00e9. C\u2019est la m\u00eame chose : \u00eatre saisi par la distance ou voir se lever l\u2019image sans ressemblance, c\u2019est pareil. L\u2019art, le r\u00eave sont ces exercices de la vue. Alors, mon dieu, mais mon dieu, mon dieu, qu\u2019est-ce qui se passe ? Qu\u2019est-ce qui emp\u00eache Blanchot de dire \u00ab et inversement \u00bb, puisqu\u2019il y a tous les \u00e9l\u00e9ments ? Curieux et, l\u00e0-dessus on est tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9, parce qu\u2019il faut que vous voyez le texte, si vous avez la m\u00eame impression que moi... Il est \u00e0 deux doigts de le dire, \u00ab et inversement \u00bb. Ben non, il ne le dit pas et il ne le dira pas. Il ne le dira pas, parce que, on garde notre m\u00e9thode, parce qu\u2019il ne peut pas le dire. Il ne peut pas le dire parce que \u00e7a ruinerait tout ce qu\u2019il pense. Pourquoi ? Parce que s\u2019il passe par l\u2019exemple de voir c\u2019est pas du tout pour dresser un autre cas que parler, c\u2019est uniquement pour confirmer ce qu\u2019il vient de dire sur parler. A savoir : l\u2019aventure du visible ne fait que pr\u00e9parer la v\u00e9ritable aventure qui doit \u00eatre celle de la parole pour Blanchot. Si bien que l\u2019id\u00e9e qu\u2019il y a aussi un exercice sup\u00e9rieur de la vue n\u2019est l\u00e0 que comme degr\u00e9 pr\u00e9paratoire au seul exercice sup\u00e9rieur qui est la parole en tant qu\u2019elle parle de ce qui ne peut \u00eatre que parl\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire...\nC\u2019est la puissance technique, c\u2019est m\u00eame... \u00e7a s\u2019explique techniquement. La puissance technique de maintenir un fond compl\u00e8tement ind\u00e9termin\u00e9 et d\u2019en faire surgir une d\u00e9termination. Les monstres de Goya, c\u2019est quoi ? C\u2019est la d\u00e9termination en tant qu\u2019elle sort imm\u00e9diatement d\u2019un ind\u00e9termin\u00e9 qui subsiste \u00e0 travers elle. C\u2019est ce que Blanchot appelle un rapport vrai du d\u00e9termin\u00e9 avec l\u2019ind\u00e9termin\u00e9. Un rapport vrai de telle mani\u00e8re que l\u2019ind\u00e9termin\u00e9 subsiste \u00e0 travers la d\u00e9termination et que la d\u00e9termination sorte imm\u00e9diatement de l\u2019ind\u00e9termin\u00e9. La d\u00e9termination qui sort imm\u00e9diatement d\u2019un ind\u00e9termin\u00e9 et qui subsiste sous la d\u00e9termination c\u2019est ce qu\u2019on appellera un monstre. Alors, bon. Et bien on a la r\u00e9ponse. Blanchot ne peut pas dire, \u00e0 mon avis, \u00ab et inversement \u00bb. Il peut dire \u00ab parler ce n\u2019est pas voir \u00bb, mais il ne peut pas dire \u00ab voir ce n\u2019est pas parler \u00bb, car il n\u2019a jamais con\u00e7u qu\u2019une forme - je ne dis pas qu\u2019il ait tort - il n\u2019a jamais con\u00e7u qu\u2019une forme, la d\u00e9termination, forme de la d\u00e9termination, c\u2019est-\u00e0-dire la parole, forme de la spontan\u00e9it\u00e9, la parole et la parole est en rapport avec l\u2019ind\u00e9termin\u00e9 pur. Donc \u00ab\u00a0voir\u00a0\u00bb, ou bien, glissera dans l\u2019ind\u00e9termin\u00e9 pur, ou bien, ne sera qu\u2019une \u00e9tape pr\u00e9paratoire \u00e0 l\u2019exercice de la parole. On n\u2019a pas besoin alors de voir la diff\u00e9rence avec Foucault, elle \u00e9clate, on n\u2019a fait que \u00e7a. Il suffit de rappeler que, pour Foucault, il y a deux formes, la forme du visible, la forme de l\u2019\u00e9non\u00e7able. Contrairement \u00e0 Blanchot, Foucault a donn\u00e9 forme au visible. C\u2019est-\u00e0-dire, pour Foucault.... vous me direz : c\u2019est minuscule, moi je crois que c\u2019est tr\u00e8s important cette diff\u00e9rence, elle n\u2019est pas minuscule. Pour Blanchot, tout passait par un rapport de la d\u00e9termination et de l\u2019ind\u00e9termin\u00e9 pur. Pour Foucault - et par l\u00e0 il est kantien et non pas cart\u00e9sien - tout passe par un rapport de la d\u00e9termination et du d\u00e9terminable, les deux ayant une forme propre. Il y a une forme du d\u00e9terminable, non moins qu\u2019il y a une forme de la d\u00e9termination. \nLa lumi\u00e8re est la forme du d\u00e9terminable tout comme le langage est la forme de la d\u00e9termination. L\u2019\u00e9non\u00e7able est une forme, mais le visible est une forme aussi.\nD\u00e8s lors Foucault, lui, sera forc\u00e9 d\u2019ajouter le \u00ab et inversement \u00bb, et le \u00ab et inversement \u00bb n\u2019est pas une petite addition, c\u2019est un remaniement du th\u00e8me de Blanchot, \u00ab parler ce n\u2019est pas voir \u00bb. Mais, du coup \u00e7a nous entra\u00eene \u00e0 notre troisi\u00e8me confrontation, parce que si Blanchot n\u2019avait pas risqu\u00e9 le \u00ab et inversement \u00bb, si Foucault fait passer, donc, la b\u00e9ance, la faille entre deux formes, formes de l\u2019\u00e9non\u00e7able et forme du visible, forme de la d\u00e9termination et forme du d\u00e9terminable, et bien, ceux qui l\u2019avaient fait avant lui, bizarrement... non pas bizarrement, c\u2019\u00e9tait ceux qui portaient le cin\u00e9ma jusqu\u2019aux puissances de l\u2019audiovisuel et d\u2019un audiovisuel cr\u00e9ateur, et un audiovisuel cr\u00e9ateur allait \u00eatre non pas un ensemble audiovisuel, mais au contraire un distribution de l\u2019audio et du visuel de part et d\u2019autre d\u2019une b\u00e9ance. Et je dis : ben c\u2019est \u00e7a qui d\u00e9finit le cin\u00e9ma moderne.\nEt comme on l\u2019a vu l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, je r\u00e9sume juste, j\u2019essaie de r\u00e9sumer pour ceux qui n\u2019\u00e9taient pas l\u00e0 ou de reprendre du point de vue-l\u00e0, parce que \u00e7a m\u2019importe beaucoup... L\u00e0 aussi je voudrais num\u00e9roter. Donc premi\u00e8re proposition. \nQu\u2019est-ce qui se passe dans ces \u0153uvres dont on sait bien qu\u2019elles ne convoquent pas beaucoup de spectateurs, mais que, en m\u00eame temps, c\u2019est elles qui font le vrai cin\u00e9ma aujourd\u2019hui, euh, ces \u0153uvres comme celles de Syberberg, des Straub ou de Marguerite Duras. Qu\u2019est-ce qui frappe imm\u00e9diatement ? C\u2019est que, je dirais, c\u2019est le nouvel usage de la parole, nouvel usage du parlant. Ce nouvel usage du parlant, il s\u2018ins\u00e8re compl\u00e8tement dans notre probl\u00e8me, pourquoi ? Parce que pendant tr\u00e8s longtemps, au moins en apparence, c\u2019est pas tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, mais au moins en apparence, parler c\u2019\u00e9tait faire voir. Et le cin\u00e9ma est devenu parlant sous cette forme, le parlant \u00e9tait vraiment une dimension de l\u2019image visuelle. Parler faisait voir. Et, d\u2019autre part, parler pouvait ne pas \u00eatre vu, mais, \u00e0 ce moment-l\u00e0, c\u2019\u00e9tait la parole hors-champ. Or le hors-champ, le non-vu, parole non-vue, entendue mais non-vue, le hors-champ est une dimension de l\u2019espace visuel. Le hors-champ est une dimension de l\u2019espace visuel, puisque c\u2019est un prolongement de l\u2019espace visuel hors du cadre. Alors, on le voit pas, ce n\u2019est pas pour \u00e7a qu\u2019il n\u2019est pas visuel. On ne le voit pas en fait. Mais le hors-champ il ne peut se d\u00e9finir que comme ce qui d\u00e9passe le cadre visuel. Sous ces deux aspects, je peux dire que le premier parlant dans le cin\u00e9ma \u00e9tait du type \u00ab parler c\u2019est voir \u00bb. Soit la parole de gens qu\u2019on voit \u00e0 l\u2019\u00e9cran et cette parole nous fait voir quelque chose, soit la parole hors-champ et le hors-champ, et cette parole, la voix-off, cette parole hors-champ vient meubler le hors-champ, le hors-champ \u00e9tant une dimension du visuel. Or \u00e7a ne se passe plus comme \u00e7a avec le cin\u00e9ma dont je parle, c\u2019est une autre formule qui arrive.\nQuelle va \u00eatre la formule ? C\u2019est que, cette fois-ci, il y a une b\u00e9ance entre voir et parler. Comment se pr\u00e9sente cette b\u00e9ance cin\u00e9matographiquement ? La parole raconte une histoire qu\u2019on ne voit pas. La parole raconte une histoire qu\u2019on ne voit pas, l\u2019image visuelle fait voir des lieux qui n\u2019ont pas ou qui n\u2019ont plus d\u2019histoire. C\u2019est-\u00e0-dire des lieux vides. Des lieux vides d\u2019histoire. Et c\u2019est du court-circuit - c\u2019est un v\u00e9ritable court-circuit - entre cette histoire qu\u2019on ne voit pas et ce vu qui n\u2019a pas d\u2019histoire, ce vu vide, que va sortir une esp\u00e8ce d\u2019\u00e9motion et de cr\u00e9ation tr\u00e8s \u00e9tonnante. Quel serait le premier ? Il semble bien, enfin si je suis et je crois que si je suis... euh... on pourrait dire que l\u2019on peut toujours chercher chez les cin\u00e9astes d\u2019avant-guerre des... qui ont approch\u00e9 \u00e7a ou peut-\u00eatre que c\u2019\u00e9tait l\u00e0, est-ce que, chez Mankiewicz, il y a quelque chose d\u00e9j\u00e0 de ce type... c\u2019est possible, le fait est que \u00e7a ne pouvait pas \u00eatre isol\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0. Je veux dire, ce que je dis on ne pouvait pas le dire avant la guerre. Pourquoi ? \u00c7a n\u2019atteignait pas notre seuil de perception, m\u00eame si des gens le faisaient. \u00c7a n\u2019atteignait pas le seuil de perception. Encore maintenant, quand on se trouve devant un film de Duras ou devant un film de Syberberg ou des Straub, nos habitudes perceptives sont \u00e9trangement boulevers\u00e9es, si bien que, m\u00eame si un auteur comme Mankiewicz s\u2019en approchait, je crois que \u00e7a ne pouvait pas appara\u00eetre, sauf sous la forme d\u2019une esp\u00e8ce de trouble (qu\u2019est-ce que c\u2019est que cet usage de la parole ?... tout \u00e7a, euh), mais on n\u2019aurait pas pu le dire comme je le dis, pas du tout \u00e0 cause de mon m\u00e9rite, mais parce que les conditions n\u2019\u00e9taient pas encore l\u00e0. Alors... Mais, sans doute le premier en tout cas, je suis No\u00ebl Burch, c\u2019est euh, c\u2019est Ozu, tout est venu de l\u00e0-bas. C\u2019est Ozu et pourtant Ozu il arrive au parlant tr\u00e8s tard. Parce qu\u2019il n\u2019en a pas besoin... alors lui, c\u2019est parfait, comme il n\u2019en a aucun besoin, il n\u2019est pas press\u00e9 d\u2019y arriver. C\u2019est vers, je ne sais plus la date exacte, c\u2019est vers 30, 31 qu\u2019il fait ses premiers films parlant, Ozu. Mais Burch, No\u00ebl Burch, qui a \u00e9crit de tr\u00e8s belles pages sur Ozu, a une formule tout \u00e0 fait belle, je trouve, tout \u00e0 fait bonne et exacte. Il dit, c\u2019est avec Ozu qu\u2019appara\u00eet la \u00ab\u00a0disjonction\u00a0\u00bb, la disjonction entre un \u00e9v\u00e9nement parl\u00e9 et une image vide d\u2019\u00e9v\u00e9nement. Le type parle, raconte un \u00e9v\u00e9nement, g\u00e9n\u00e9ralement d\u2019ailleurs insignifiant, et, dans un espace vide, o\u00f9 il y a un personnage hors champ auquel il parle et lui il parle tout seul, l\u00e0, dans un espace vide. Disjonction entre l\u2019\u00e9v\u00e9nement parl\u00e9 et l\u2019image vide d\u2019\u00e9v\u00e9nement. C\u2019est la m\u00eame chose que : disjonction entre une histoire qu\u2019on ne voit pas et un lieu vide d\u2019histoire. Je cite rapidement, Syberberg, et je prends les formes les plus rudimentaires, les plus claires de ce proc\u00e9d\u00e9, parce que, \u00e9videmment, quand \u00e7a se complique, \u00e7a fait de grands chefs d\u2019\u0153uvre mais c\u2019est plus difficile. Euh, ben par exemple, dans Parsifal, la formule serait tr\u00e8s complexe, mais l\u2019effet est tr\u00e8s concret lui. Dans Le Cuisinier de Ludwig, c\u2019est tout simple, vous avez des espaces vides, les ch\u00e2teaux du roi, les ch\u00e2teaux du roi de Bavi\u00e8re maintenant... espaces vide. Et la parole, c\u2019est quoi ? C\u2019est le type qui prom\u00e8ne les touristes et le cuisinier qui rapporte ce que faisait Ludwig dans ces pi\u00e8ces quand elles n\u2019\u00e9taient pas vides. Vous me direz pourquoi passer par ce proc\u00e9d\u00e9 ? \u00c7a rend tout abstrait... \u00e9trangement \u00e7a rend tout concret. Remarquez que Claude Lanzmann, dans son film, il a repris le proc\u00e9d\u00e9 commun \u00e0 Syberberg, \u00e0 Straub... qu\u2019est-ce qu\u2019il s\u2019agit ? Il s\u2019agit de faire parler, en effet \u00e7a \u00e9vite les reconstitutions qui sont tr\u00e8s p\u00e9nibles, \u00e7a \u00e9vite les images d\u2019archives qui sont pas meilleures, vous voyez qu\u2019il y a... d\u2019un c\u00f4t\u00e9 il fera parler les gens sur la d\u00e9portation des juifs et d\u2019un autre c\u00f4t\u00e9 il montrera les espaces vides, les espaces aujourd\u2019hui vides. Il racontera une histoire qu\u2019on ne voit pas - aucune image d\u2019archive - et il fera voir, et il fera voir des lieux vides d\u2019histoire. C\u2019est, mot \u00e0 mot, la technique Straub, Syberberg ou Marguerite Duras. Il y a une faille entre ce qui est dit et ce qui est vu. Parler ce n\u2019est pas voir. Et si j\u2019en reste aux formes les plus rudimentaires, je dis c\u2019est la formule la plus simple de Fortini Cani chez Straub : d\u2019un c\u00f4t\u00e9 la voix de Fortini qui lit ses pages et, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, les paysages vides auxquels les pages ne se rapportent qu\u2019indirectement. A propos d\u2019un de leurs films, un autre film, les Straub parleront de la grande fissure tellurique. La grande fissure tellurique, l\u00e0, cette esp\u00e8ce de b\u00e9ance qui va distribuer la parole et la vision. Dans le cas de Marguerite Duras, la r\u00e9partition des voix et du vu atteint une esp\u00e8ce de sommet dans India Song. Pour ceux qui ont vu India Song, vous vous rappelez que le proc\u00e9d\u00e9 tr\u00e8s vivant consiste, d\u2019une part, \u00e0 faire voir un bal, mais un bal muet, est-ce que les gens ne parlent pas ? Si, les gens parlent, mais ils n\u2019ouvrent pas la bouche. Ils n\u2019ouvrent pas la bouche c\u2019est-\u00e0-dire que ce qu\u2019ils disent sera entendu de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la b\u00e9ance. Alors de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 il y a quoi ? Il y a un m\u00e9lange de voix dont les unes sont dites \u00ab voix intemporelles \u00bb par Marguerite Duras, les autres sont dites \u00ab voix d\u2019invit\u00e9s \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire des gens pr\u00e9sents au bal, mais qui n\u2019ont pas ouvert la bouche tant qu\u2019on les voyait. Bon, euh. Bon, euh... non je veux pas, ce serait trop long. Tout ce cin\u00e9ma est sous la loi de la disjonction du visuel et du sonore. Bien... Alors... Ce que je demande, c\u2019est, dans, dans la publication, dans l\u2019\u00e9dition de La Femme du Gange, Marguerite Duras fait une courte pr\u00e9face o\u00f9 elle explique \u00e7a tr\u00e8s bien, elle dit : ce sont deux films, le film des voix et le film de la vue. Ce sont deux films et alors l\u00e0 elle fait de la provocation, provocation typique, elle dit ces deux films n\u2019ont strictement aucun rapport. Rien \u00e0 voir, bien plus s\u2019ils se touchent, tout meurt ! La jonction les fait mourrir. Ce qui permet \u00e9videmment \u00e0 Mitry de dire : c\u2019est n\u2019importe quoi sur n\u2019importe quoi. Alors, si l\u2019on consent \u00e0 ce que ce n\u2019est pas \u00ab n\u2019importe quoi sur n\u2019importe quoi \u00bb, qu\u2019est-ce que c\u2019est ? Il est bien \u00e9vident qu\u2019il ne suffit pas de... Quoi qu\u2019il y a un film tr\u00e8s int\u00e9ressant d\u2019Eustache qui va tout \u00e0 fait en ce sens... vous savez... pr\u00e9sentation de photos, visuel, et commentaire. Et plus le commentaire se d\u00e9veloppe, plus il d\u00e9colle de ce que montrent les photos. Au point que, l\u00e0 aussi c\u2019est de la provoc\u2019, mais c\u2019est bien fait, au point que, on se dit : mais enfin de quoi il parle, tout \u00e7a \u00e7a n\u2019a aucun rapport avec la photo etc. et l\u2019\u00e9cart augmente entre le dit et le vu. Bien, mais pourquoi faire tout \u00e7a ? Il faut bien que ce soit pas n\u2019importe quoi sur n\u2019importe quoi, sinon \u00e7a ne d\u00e9passerait pas un exercice surr\u00e9aliste un peu faible.\nEt bien, en effet, reprenons l\u2019exemple de Marguerite Duras, de India Song, Qu\u2019est-ce qu\u2019il y a de commun, s\u2019il y a quelque chose de commun, entre parler et voir ? Je ne dis pas une forme commune, hein, je dis : \u00ab\u00a0un quelque chose de commun\u00a0\u00bb. Est-ce qu\u2019il y a un quelque chose de commun entre parler et voir ? Et ben oui. Le bal vu vaut pour un autre bal qu\u2019on ne voit pas, celui o\u00f9 s\u2019est nou\u00e9 un enl\u00e8vement et o\u00f9 est n\u00e9 un amour fou. Donc le bal pr\u00e9sent, glac\u00e9 vaut pour cet autre bal qu\u2019on ne verra pas. Et les voix de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de l\u2019image, les voix nous parlent de ce vieux bal qu\u2019on ne verra pas. Pourquoi est-ce qu\u2019on ne le voit pas ? Est-ce que c\u2019est affaire, comme \u00e7a... C\u2019est que, dans la mesure o\u00f9 il a vu na\u00eetre l\u2019amour fou, il n\u2019est plus du domaine du visible. L\u2019amour fou est au-del\u00e0 de ce qu\u2019on peut voir. Bon, mais alors, on touche \u00e0 quelque chose de tr\u00e8s important pour ce cin\u00e9ma. C\u2019est un cycle tr\u00e8s curieux. Je dirais : ce que l\u2019image visuelle enfouit... L\u2019image visuelle enfouit quelque chose. L\u2019image visuelle recouvre quelque chose. L\u2019image visuelle vaut par ce qu\u2019il y a en-dessous. C\u2019est la limite sup\u00e9rieure de la vue, la vue qui saisit ce qui n\u2019est pas visible. Sous la terre, je saisirai les morts : constant chez les Straub. Sous le bal, je saisirai l\u2019autre bal enfoui. C\u2019est l\u2019exercice sup\u00e9rieur de la vue. L\u2019image visuelle vaut toujours par ce qu\u2019elle recouvre.\nOn a vu l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re les Straub faire quelques minutes de cin\u00e9ma en pla\u00e7ant des gens sur des collines et en leur faisant r\u00e9citer un po\u00e8me de Mallarm\u00e9 c\u00e9l\u00e8bre \u00ab et, sous ces collines, il y a les cadavres des communards \u00bb, on ne verra pas ces cadavres. La terre vaut par ce qu\u2019elle enfouit. Constant chez les Straub. Ce sont eux qui vont le plus loin dans cette esp\u00e8ce de stratigraphie, ou, comme dirait Foucault, d\u2019arch\u00e9ologie. L\u2019image visuelle est arch\u00e9ologique. \nBon, l\u2019image visuelle n\u2019a comme sens que d\u2019enfoncer quelque chose qu\u2019elle enfouit. \nEt l\u2019image parlante a comme sens de faire monter quelque chose qui ne peut \u00eatre que parl\u00e9, puisque enfoui pour la vue, l\u2019\u00e9v\u00e9nement. Le m\u00eame \u00e9v\u00e9nement est enfoui sous la terre, lib\u00e9r\u00e9 dans la parole. C\u2019est pas n\u2019importe quoi sur n\u2019importe quoi, c\u2019est le m\u00eame \u00e9v\u00e9nement qui n\u2019a d\u2019existence que biface : une fois lib\u00e9r\u00e9 par la parole, une fois enfoui sous la terre. Si bien qu\u2019il y a un cycle. Plus la terre... - c\u2019est le cycle qui me para\u00eet frappant, c\u2019est le cycle des Straub, une esp\u00e8ce de cycle cosmique - plus la terre enfouit et d\u00e9robe \u00e0 notre vue l\u2019\u00e9v\u00e9nement, nous ne voyons que des espaces vides... plus la terre enfouit l\u2019\u00e9v\u00e9nement, plus la parole le lib\u00e8re. En d\u2019autres termes, la parole est a\u00e9rienne et la vue est souterraine. Donc c\u2019est par-dessus leur faille, par-dessus leur b\u00e9ance, par-dessus leur h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 radicale, que s\u2019\u00e9tablira le rapport entre parler et voir, c\u2019est par-dessus le non-rapport et c\u2019est le non-rapport de parler et de voir qui va d\u2019une certaine mani\u00e8re susciter le rapport entre un voir de plus en plus enfoui sous la terre et une parole de plus en plus a\u00e9rienne. D\u2019o\u00f9 l\u2019importance pour moi, l\u00e0, dans ce que je disais tout \u00e0 l\u2019heure, l\u2019importance de quand il a eu un rapport direct avec le cin\u00e9ma, avec le film que Allio tirait du cas de Pierre Rivi\u00e8re, comment est-ce que... bien s\u00fbr il n\u2019avait pas la possibilit\u00e9 d\u2019imposer un rapport entre le visuel et... mais c\u2019est \u00e9vident qu\u2019un cas comme celui de Pierre Rivi\u00e8re, vous comprenez, aurait favoris\u00e9 des recherches de ce genre, puisqu\u2019il y avait le cahier encore une fois du gamin et l\u2019\u00e9v\u00e9nement, ce qu\u2019il avait fait, c\u2019est-\u00e0-dire cette esp\u00e8ce de liquidation, d\u2019assassinat de toute sa famille qu\u2019il avait fait... Dans quel rapport le visible l\u00e0-aussi... est-ce qu\u2019il n\u2019y avait pas lieu d\u2019enfoncer sous la terre le visible pour que la parole prenne un sens a\u00e9rien ? Et \u00ab enfoncer sous la terre \u00bb \u00e7a ne veut pas dire que l\u2019image devient quelconque. Les images de Straub, les images de Syberberg sont des images prodigieuses.\nL\u2019espace vide c\u2019est pas un espace auquel manque quelque chose. L\u2019espace vide d\u2019\u00e9v\u00e9nements, que ce soit l\u2019espace d\u2019Ozu, l\u2019espace des Straub, l\u2019espace de Syberberg, l\u2019espace de Duras, ce sont des espaces extraordinairement vivants, mais c\u2019est vraiment la vie des choses, une esp\u00e8ce de vie non organique, la vie des choses, la vie de la terre en tant qu\u2019elle recouvre, c\u2019est \u00e7a la terre, la terre c\u2019est ce qui recouvre, creusez la terre : l\u00e0 vous avez le visible. Mais vous n\u2019avez pas le visible quand vous avez d\u00e9terr\u00e9 la chose, vous avez le visible quand vous voyez la terre comme recouvrant quelque chose. Qu\u2019est-ce qu\u2019elle recouvre ? Et bien ce qu\u2019elle recouvre c\u2019est que la parole, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, dit. De l\u2019autre c\u00f4t\u00e9. Et c\u2019est parce qu\u2019il y a deux c\u00f4t\u00e9s qu\u2019il y a le cycle o\u00f9 ce qui est sous terre s\u2019enfonce de plus en plus sous terre pour que la parole le fasse de plus en plus \u00e9merger \u00e0 l\u2019air, pas \u00e0 la lumi\u00e8re, mais \u00e0 l\u2019air.\nBon et je dirais que tout ce cin\u00e9ma, lui aussi, pose l\u2019espace vide comme la forme du d\u00e9terminable et la parole comme la forme de la d\u00e9termination. Si bien que le rapport de Foucault avec ce nouveau cin\u00e9ma me para\u00eet pas du tout un rapport d\u2019influence, je crois qu\u2019il y a eu influence dans aucun des deux sens. C\u2019est pas Foucault qui influence Duras ou Syberberg, mais c\u2019est pas non plus Duras ou Syberberg qui influencent Foucault. Chacun est parvenu \u00e0 ce type par ses propres recherches. C\u2019est encore mieux. Voil\u00e0.\nD\u2019o\u00f9 alors maintenant, on se trouve devant la quatri\u00e8me chose et ben... et quelle est la r\u00e9ponse propre \u00e0 Foucault ? On vient devoir un d\u00e9but de r\u00e9ponse. Le d\u00e9but de r\u00e9ponse qu\u2019on vient de voir m\u00eame la r\u00e9ponse compl\u00e8te, mais je suis pas s\u00fbr que ce soit celle de Foucault, je suis m\u00eame s\u00fbr que c\u2019est pas celle de Foucault. C\u2019est exactement ceci, c\u2019est : forc\u00e9ment le non-rapport engendre un rapport. Et pourquoi ? Comment ? Le non-rapport engendre un rapport, parce que la parole et la vue, en tant que sans rapport, atteignent chacune \u00e0 sa propre limite, mais la limite propre \u00e0 chacune, c\u2019est aussi la limite commune qui les s\u00e9pare. C\u2019est la limite commune qui les s\u00e9pare et qui les rapporte l\u2019un \u00e0 l\u2019autre en les s\u00e9parant. C\u2019est le cycle des Straub. La limite propre \u00e0 chaque facult\u00e9 est en m\u00eame temps la limite commune qui les rapporte l\u2019un \u00e0 l\u2019autre en les s\u00e9parant. Je vais vous dire, ce serait, pour ce probl\u00e8me, ce serait ma r\u00e9ponse, je... j\u2019irais tout \u00e0 fait l\u00e0. Le fait est que, \u00e0 mon avis, on peut l\u2019appliquer \u00e7a \u00e0 Foucault, ce serait un peu inexact parce que je crois qu\u2019il a une autre r\u00e9ponse. Il a une autre r\u00e9ponse.\nD\u2019o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de la quatri\u00e8me et derni\u00e8re confrontation. Il a une autre r\u00e9ponse qu\u2019il va beaucoup plus chercher du c\u00f4t\u00e9 de Raymond Roussel, le po\u00e8te bizarre du d\u00e9but du XX\u00e8me si\u00e8cle. Et bien plus, Raymond Roussel lui fournit, non pas des r\u00e9ponses, mais lui fournit plusieurs \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse. D\u2019o\u00f9 : nous en sommes \u00e0 \u00e7a : confrontation avec Roussel et quelle est la r\u00e9ponse propre \u00e0 Foucault quant \u00e0 ce probl\u00e8me : quel rapport y a-t-il entre parler et voir ? Ce que nous feront la prochaine fois....", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/269"}