{"Cours": "Sur Foucault le pouvoir", "Date": "Cours du 07/01/1986", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "Beaucoup d\u2019entre vous ont suivi ses cours, \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre, et ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s par lui, et l\u2019ont aim\u00e9. Je crois qu\u2019un hommage \u00e0 lui rendre, et celui qu\u2019on peut lui rendre, c\u2019est relire ses livres pour en \u00e9valuer l\u2019importance, depuis la Naissance de l\u2019histoire. Car je crois qu\u2019il a fait r\u00e9ellement une \u0153uvre.\nAlors, \u00e0 partir de maintenant, nous commen\u00e7ons comme la seconde partie de cette \u00e9tude sur Foucault. Et la seconde partie, c\u2019est le deuxi\u00e8me axe de sa pens\u00e9e, et ce deuxi\u00e8me axe de sa pens\u00e9e concerne le pouvoir. Il \u00e9tait exig\u00e9 par le premier axe, qui concernait le savoir, et tout le trimestre pr\u00e9c\u00e9dent nous avons \u00e9t\u00e9 comme amen\u00e9s en effet \u00e0 voir comment le domaine du savoir exigeait dans des conditions tr\u00e8s pr\u00e9cises une r\u00e9ponse qui devait venir d\u2019ailleurs. Et nous avons juste pressenti que sans doute, cette r\u00e9ponse qui devait venir d\u2019ailleurs, elle ne pouvait venir que d\u2019une analytique du pouvoir, que d\u2019une analyse des rapports de pouvoir. J\u2019essaye de r\u00e9sumer une fois de plus ce que nous retenons de l\u2019analyse pr\u00e9c\u00e9dente du savoir.\nLe premier point c\u2019est que, les formations historiques se pr\u00e9sentent comme des strates, des formations stratifi\u00e9es. On va voir peut-\u00eatre que par rapport au probl\u00e8me du pouvoir, cette notion de strate ou de stratification, telle qu\u2019elle apparait tr\u00e8s rapidement au d\u00e9but de L\u2019arch\u00e9ologie du savoir, prend une importance, prend une nouvelle importance par rapport au probl\u00e8me du pouvoir. Vous le sentez tout de suite, en tous cas il faut le sentir tout de suite, que la question ce serait : et le pouvoir lui, est-ce qu\u2019il est stratifi\u00e9 ? Mais enfin, on en est pas encore l\u00e0. Ces formations stratifi\u00e9es se pr\u00e9sentent comment ? Elles se pr\u00e9sentent comme de v\u00e9ritables couches s\u00e9dimentaires. Couches de quoi ? Couches de voir et de parler. Les paroles s\u2019entassent, les visibilit\u00e9s s\u2019entassent. Des couches de voir et de parler.\nDeuxi\u00e8me point : ces couches font appel \u00e0 deux formes : voir et parler, mais plus pr\u00e9cis\u00e9ment, forme du visible et forme de l\u2019\u00e9non\u00e7able. Et chaque formation stratifi\u00e9e est faite de l\u2019entrelacement de ces deux formes. Le visible et l\u2019\u00e9non\u00e7able, ou leur condition formelle, la lumi\u00e8re et le langage.\nTroisi\u00e8me point : bien que ces deux formes s\u2019entrelacent pour constituer les formations stratifi\u00e9es, il y a h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 des deux formes. Ce sont deux formes irr\u00e9ductibles, sans commune mesure. Le visible n\u2019est pas l\u2019\u00e9non\u00e7able. Parler n\u2019est pas voir. Si bien que l\u2019entrelacement des deux formes est une v\u00e9ritable bataille et ne peut \u00eatre con\u00e7ue que comme \u00e9treinte, corps \u00e0 corps, bataille. Et finalement, pratiquement, est-ce que c\u2019est pas \u00e7a qui int\u00e9resse Foucault et qui explique beaucoup de son style ? A savoir : tout se passe comme si pour lui il s\u2019agissait un peu d\u2019entendre sous le visible des cris, et inversement, arracher aux mots des sc\u00e8nes visibles. Des \u00e9clairs sous les mots, des cris sous le visible, perp\u00e9tuelle \u00e9treinte des deux . On l\u2019a vu \u00e7a, \u00e0 propos de Roussel, de Raymond Roussel, c\u2019est \u00e7a qu\u2019il va chercher chez Roussel. Les \u00e9clairs, l\u00e0, qui s\u2019\u00e9chappent des mots, et chez Brisset - \u00f4 trotteur insolite, que Foucault commente, plus bri\u00e8vement qu\u2019il commente Roussel - et chez Brisset, il va chercher des cris sous les mots. J\u2019ouvre une parenth\u00e8se tr\u00e8s rapide, parce que j\u2019en peu parl\u00e9 de Brisset, du texte sur Brisset, mais.. Brisset, ce livre sur le langage, a de tr\u00e8s curieuses op\u00e9rations qu\u2019on aurait tort de prendre pour des exercices d\u2019\u00e9tymologie fantaisistes. Il y a une belle page de Brisset sur le mot saloperie. La d\u00e9marche de Brisset... qu\u2019est-ce qu\u2019il nous dit Brisset ? Il dit : et bien voil\u00e0, saloperie c\u2019est quoi ? c\u2019est sale, pas propre, sale ; eau, e-a-u - car l\u2019eau c\u2019est l\u2019origine universelle, c\u2019est de l\u00e0 que sortent les grenouilles et nous sommes tous des grenouilles, c\u2019est la grande id\u00e9e de Brisset), sal-o-prie, \u00eatre pris. \u00c7a veut dire que les captifs, dans la guerre, les captifs sont mis dans une esp\u00e8ce de... de terrain, humide, ils sont jet\u00e9s dans de l\u2019eau sale, les captifs sont mis dans l\u2019eau sale : sale-eau-pris. Ils sont pris dans l\u2019eau sale. Voil\u00e0. Vous voyez la d\u00e9marche ? Le mot. Si c\u2019\u00e9tait de l\u2019\u00e9tymologie, ce serait une mis\u00e9rable astuce mais c\u2019est mieux que \u00e7a, du mot il va arracher une sc\u00e8ne visible : le captif l\u00e0 qui baigne dans une esp\u00e8ce de fosse avec de l\u2019eau sale. Donc, et l\u00e0-dessus, de cette sc\u00e8ne visible, il arrache un cri : les vainqueurs, autour de cette fosse, crient normalement \u00ab saloperie ! \u00bb. Vous voyez, ils injurient les captifs. De \u00e7a, nouveau retour \u00e0 une sc\u00e8ne visible : saloperie devient salle-aux-prix. A savoir la salle, comme ici - aux, a-u-x - prix, p-r-i-x. En effet, on ne se contente pas d\u2019injurier, les vainqueurs ne se contentent pas d\u2019injurier les captifs en disant \u00ab saloperie \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire tu es pris dans l\u2019eau sale, ils les ach\u00e8tent pour en faire des esclaves, ils les ach\u00e8tent dans ce qui est d\u00e9s lors une salle aux (a-u-x) prix (p-r-i-x). Je m\u2019arr\u00eate parce que des comme \u00e7a, dans Brisset, \u00e7a n\u2019a pas de cesse. Mais en quoi ce n\u2019est pas un exercice \u00e9tymologique ? Vous voyez, perp\u00e9tuellement il part des mots, il en extrait une sc\u00e8ne visuelle, il bruite la sc\u00e8ne visuelle. Le bruitage, le premier bruitage de la sc\u00e8ne visuelle, induit une autre sc\u00e8ne visuelle, et il va op\u00e9rer le bruitage de la seconde sc\u00e8ne visuelle. C\u2019est un proc\u00e9d\u00e9 po\u00e9tique tr\u00e8s int\u00e9ressant qui fait les plus belles pages de Brisset et perp\u00e9tuellement, il y a cette esp\u00e8ce d\u2019histoire anim\u00e9e qui saute d\u2019un cri \u00e0 une sc\u00e8ne visuelle, \u00e0 une visibilit\u00e9, d\u2019une visibilit\u00e9 \u00e0 un cri, ce pour quoi, \u00e9videmment, Foucault ne pouvait pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Brisset. Donc, h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 des deux formes qui sont perp\u00e9tuellement en rapport de capture, d\u2019\u00e9treinte, de corps \u00e0 corps, l\u2019une avec l\u2019autre.\nMais, quatri\u00e8me point, m\u00eame si on dit, c\u2019est des rapports de bataille, comment le corps \u00e0 corps est-il possible, comment l\u2019\u00e9treinte est-elle possible ? Puisque les deux formes sont irr\u00e9ductibles. Et l\u2019on a vu la r\u00e9ponse, au niveau de ce quatri\u00e8me point, finalement \u00e7a ne peut pas \u00eatre autre chose que ceci la r\u00e9ponse, \u00e0 savoir : il faut bien qu\u2019il y ait un rapport entre les deux formes sans rapport, le visible et l\u2019\u00e9non\u00e7able, la lumi\u00e8re et le langage. Il faut bien qu\u2019il y ait un rapport entre ces deux formes sans rapport, d\u00e9s lors le rapport ne peut venir que d\u2019une autre dimension. C\u2019est une autre dimension qui va faire surgir le rapport dans le non-rapport des deux formes. Vous voyez, si l\u00e0 j\u2019insiste parce que \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s important pour nous, m\u00eame avant qu\u2019on comprenne quoi que ce soit - j\u2019ai plus le choix, il faut que cette autre dimension soit informelle et non stratifi\u00e9e, sinon ce serait pas une r\u00e9ponse au probl\u00e8me. Ce n\u2019est pas une r\u00e9ponse. Il faut que cette dimension soit une autre dimension que celle du savoir. Et qu\u2019elle se distingue du savoir entre autre chose par ceci : elle ne sera pas stratifi\u00e9e, elle ne sera pas formelle. En d\u2019autres termes, attendez vous.. il ne peut pas y avoir de forme du pouvoir. Je veux dire, presque, il faut comprendre abstraitement avant de voir concr\u00e8tement. Et on a vu en dernier point, en effet : pourquoi et comment le savoir se d\u00e9passait lui-m\u00eame vers une autre dimension. Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l\u2019objet de notre derni\u00e8re s\u00e9ance : comment le savoir se d\u00e9passe vers une autre dimension ? Et la r\u00e9ponse \u00e0 laquelle.. et c\u2019\u00e9tait l\u2019analyse sur laquelle on a termin\u00e9, de Azert. Et l\u2019analyse de cet exemple insolite, Azert, qui \u00e9tait comme la contribution propre de Foucault \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des exercices de Roussel et des exercices de Brisset, ces tr\u00e8s curieuses pages de Foucault quand il s\u2019\u00e9bat dans Azert Azert, en disant : mais voil\u00e0 vous demandez un exemple d\u2019\u00e9nonc\u00e9, je vous le donne : Azert. Et puis allez vous faire voir. Et bien, \u00e0 mon avis, il savait o\u00f9 \u00e7a le menait. A savoir, \u00e7a le menait \u00e0 l\u2019id\u00e9e suivante que la fronti\u00e8re, la distinction \u00e0 faire, ne passe pas entre l\u2019\u00e9nonc\u00e9 et ce qu\u2019il d\u00e9signe, ni m\u00eame entre l\u2019\u00e9nonc\u00e9 et ce qu\u2019il signifie. Mais alors entre quoi passe la fronti\u00e8re ? La fronti\u00e8re passe entre l\u2019\u00e9nonc\u00e9 et ce qu\u2019il incarne, ou ce qu\u2019il actualise. Et qu\u2019est-ce qu\u2019il actualise ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est \u00e7a, cette fronti\u00e8re entre l\u2019\u00e9nonc\u00e9 et ce qui l\u2019 actualise ? ... L\u2019\u00e9nonc\u00e9 se d\u00e9finit par une r\u00e9gularit\u00e9 c\u2019est-\u00e0-dire est l\u2019analogue d\u2019une courbe. Mais qu\u2019est-ce que fait une courbe ? Elle r\u00e9gularise des rapports entre points singuliers, elle r\u00e9gularise des rapports entre singularit\u00e9s. Azert r\u00e9gularise des rapports entre points singuliers, c\u2019est-\u00e0-dire les rapports entre les lettres dans la langue fran\u00e7aise et les doigts, entre la fr\u00e9quence des lettres, les voisinages de lettres, et les rapports de doigts. Voil\u00e0 des rapports entre singularit\u00e9s. Azert est l\u2019\u00e9nonc\u00e9, comme la courbe qui passe des voisinages de ces singularit\u00e9s. En d\u2019autres termes, l\u2019\u00e9nonc\u00e9 Azert renvoie \u00e0 quoi ? il actualise des rapports de force. Ces rapports de force, c\u2019est des rapports de force entre les lettres et les doigts dans la langue fran\u00e7aise. Je dirais exactement : voil\u00e0 comment le savoir se d\u00e9passe vers le pouvoir. Pourquoi ? Parce que le pouvoir est rapport, et que le rapport de pouvoir, c\u2019est strictement la m\u00eame chose qu\u2019un rapport de force. Et chez Foucault, rapport de pouvoir, au singulier, et rapports de force, au pluriel, sont strictement synonymes. Si le savoir se d\u00e9passe vers le pouvoir, c\u2019est dans la mesure o\u00f9 les relations des deux formes, (forme du visible et forme de l\u2019\u00e9non\u00e7able), c\u2019est dans la mesure o\u00f9 la relation des deux formes se d\u00e9passe vers des rapports de force qu\u2019elle incarne. Si bien qu\u2019on a la formule abstraite du rapport savoir-pouvoir, avant de comprendre concr\u00e8tement de quoi il s\u2019agit dans le pouvoir. Et vous voyez l\u2019importance alors, pour tout notre avenir, de la remarque de Foucault : l\u2019\u00e9nonc\u00e9 comme \u00e9l\u00e9ment du savoir, l\u2019\u00e9nonc\u00e9 est toujours un rapport avec autre chose, bien que cette autre chose s\u2019en distingue infiniment peu. \u00c7a revient exactement \u00e0 dire : les relations de savoir sont fondamentalement en rapport avec autre chose qui sont les rapports de pouvoir. Bien que les deux, rapport de pouvoir et relations de savoir, se distinguent infiniment peu. L\u2019autre chose, presque semblable. Seulement c\u2019est un \u00ab\u00a0presque\u00a0\u00bb. D\u2019o\u00f9 notre probl\u00e8me devient bien : qu\u2019est-ce que c\u2019est le pouvoir ? On sait d\u00e9j\u00e0 la r\u00e9ponse fondamentale de Foucault : le pouvoir est rapport, tout comme le savoir est relation de forme, le pouvoir est relation de forme, le pouvoir est relation de force. Vous me direz c\u2019est pas tr\u00e8s fort, le pouvoir est rapport de force. \u00c7a d\u00e9pend, \u00e7a d\u00e9pend on va voir. On va voir. Et puis faut qu\u2019on pense, que si on avait compris ce que signifie rapport de force, la conception du pouvoir en aurait \u00e9t\u00e9 radicalement chang\u00e9e. Or, vous direz \u00e0 bon droit : \u00ab Mais c\u2019est pas le seul \u00e0 avoir d\u00e9fini le pouvoir par des rapports de force \u00bb, heureusement. Si il y a de l\u2019originalit\u00e9 de Foucault \u00e0 ce niveau, c\u2019est au de la conception du rapport de force qu\u2019il faut la chercher. Voil\u00e0, j\u2019ai essay\u00e9 de regrouper notre acquis, alors l\u00e0 je lance un vif appel : est-ce qu\u2019il y a des probl\u00e8mes sur tout ce qui s\u2019est pass\u00e9 au 1er trimestre ou bien est-ce que tout va bien ? Il y a une autre question : est-ce que dans votre lecture de Foucault vous \u00eates en accord avec la fa\u00e7on dont est repr\u00e9sent\u00e9 le probl\u00e8me du savoir ? mais \u00e7a on va le garder pour la fin de l\u2019ann\u00e9e si... je sais pas. Enfin c\u2019est maintenant qu\u2019il faudrait parler si vous en avez envie. Vous en avez pas envie... Bien... Ah ! ouais !\nIntervention : Le terme de formation discursive n\u2019a jamais figur\u00e9 dans votre analyse. Vous parlez de formation historique.. (question mal audible)\nG.D. :\u00a0C\u2019est pas faux. Jamais c\u2019est peut-\u00eatre un peu s\u00e9v\u00e8re. Il me semble que j\u2019en ai parl\u00e9, je pr\u00e9f\u00e8re... j\u2019esp\u00e8re que \u00e7a y est aussi parfois, j\u2019ai plut\u00f4t employ\u00e9 le terme r\u00e9gime d\u2019\u00e9nonc\u00e9. R\u00e9gime d\u2019\u00e9nonc\u00e9, ouais. Je vais vous dire pourquoi, je crois.. pourquoi en effet vous avez tout a fait raison. Mais enfin on fait toujours son choix dans la terminologie. En revanche, il emploie tr\u00e8s tr\u00e8s rarement le mot strate, et j\u2019y ai donn\u00e9 une importance essentielle \u00e0 strate. \u00c9videmment, c\u2019est des petits choix qu\u2019on fait, comme \u00e7a. Mais j\u2019ai une raison pour laquelle j\u2019ai tr\u00e8s peu, en effet, parl\u00e9 de formation discursive : c\u2019est que je redoute un peu, en effet, l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 \u00e0 cet \u00e9gard. Au contraire, je suppose que Foucault aimait beaucoup l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 a cet \u00e9gard. Car, \u00ab discursive \u00bb a un sens pr\u00e9cis en fran\u00e7ais, et dans la terminologie philosophique. C\u2019est un certain r\u00e9gime de d\u00e9duction, un certain r\u00e9gime d\u00e9ductif, qui d\u00e9finit un discours. Et lui-m\u00eame reprendra le mot \u00ab discours \u00bb, par exemple dans un titre : L\u2019ordre du discours. Il va de soi qu\u2019il se fait des discours une conception compl\u00e8tement nouvelle. Et en quoi consiste la nouveaut\u00e9 de la formation du discursif chez Foucault ? C\u2019est que une formation discursive, c\u2019est une famille d\u2019\u00e9nonc\u00e9s. Alors, une fois dite, il se fait de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 une conception paradoxale et compl\u00e8tement nouvelle. Alors, \u00ab discursif \u00bb c\u2019est chez lui une certaine mani\u00e8re de faire passer sa conception de l\u2019\u00e9nonciatif. Du coup, moi j\u2019avais pas de raison, il me semble, de reprendre le terme discursif chez lui, parce que c\u2019est un terme de malice. C\u2019est une esp\u00e8ce de mot relativement neutre, o\u00f9 on peut mettre beaucoup de choses, et par lequel il fait passer son truc \u00e0 lui, \u00e0 savoir les \u00e9nonc\u00e9s, la famille d\u2019\u00e9nonc\u00e9s, le r\u00e9gime d\u2019\u00e9nonc\u00e9s. Mais presque chaque fois que j\u2019ai parl\u00e9 de \u00ab famille d\u2019\u00e9nonc\u00e9s \u00bb, vous pouviez dire \u00ab formation discursive \u00bb. Et ce que j\u2019ai essay\u00e9 de montrer, c\u2019est en quoi une famille d\u2019\u00e9nonc\u00e9s chez Foucault - qui ne se d\u00e9finissait aucunement par une ressemblance des \u00e9nonc\u00e9s entre eux, mais presque par la possibilit\u00e9 de prolonger les s\u00e9ries de singularit\u00e9, ce qui est pas tout \u00e0 fait diff\u00e9rent - \u00e9tait une conception encore plus originale. Alors, en effet, \u00ab formation discursive \u00bb c\u2019est \u00ab famille d\u2019\u00e9nonc\u00e9s \u00bb. Mais votre remarque est tout \u00e0 fait juste. Dans bien d\u2019autres cas, il me semble, je suis amen\u00e9 \u00e0 faire... Chacun sa lecture. Je suis amen\u00e9 \u00e0 privil\u00e9gier certains termes, euh.. hier citer d\u2019autres termes. Je ne sais pas, je sais pas. \u00c7a se reproduira pour le pouvoir s\u00fbrement. Il y a un... il y a une page de Foucault o\u00f9 il emploie une fois un mot qui me parait tellement important, tellement \u00e9claircissant pour l\u2019ensemble de sa th\u00e9orie, c\u2019est le mot \u00ab diagramme \u00bb. Et j\u2019insisterai \u00e9norm\u00e9ment sur le diagramme, bien que... bien que le mot ne soit employ\u00e9 par Foucault que une fois mais dans une page essentielle. Alors tout d\u00e9pend aussi, l\u00e0 vous savez, chacun de nous est comme \u00e7a... Si on est amen\u00e9 \u00e0 privil\u00e9gier certains termes par rapport \u00e0 d\u2019autres quand nous lisons, c\u2019est aussi dans la mesure o\u00f9 nous accordons \u00e0 telle page ou \u00e0 telle page, une importance d\u00e9cisive. Un livre, il n\u2019est jamais homog\u00e8ne, un livre il est fait de temps forts et de temps faibles, les temps faibles \u00e9tant parfois g\u00e9niaux. Je parle rythmiquement, les temps faibles au sens rythmique. Alors, euh.. c\u2019est \u00e9vident que deux personnes qui lisent avec passion un livre, il suffit que la passion soit l\u00e0, je suis pas s\u00fbr que la distribution des temps forts et des temps faibles, soit la m\u00eame dans deux lectures. Si bien que les diff\u00e9rences entre lectures, elles pr\u00e9c\u00e8dent de beaucoup, vous savez, les probl\u00e8mes d\u2019interpr\u00e9tation. Les diff\u00e9rences entre lectures, quand un livre est riche, et beau, elle se passent d\u00e9j\u00e0 au niveau du rythme de la lecture. Et vous avez beau lire tout bas, il y a pas de lecture qui ne soit rythmique, c\u2019est \u00e0 dire avant m\u00eame que vous ayez compris ce dont il \u00e9tait question, il y a des signaux qui vous parviennent, et ces signaux c\u2019est des trucs qui, comme des petites lampes, qui s\u2019allument et que vous vous d\u00eetes : \u00ab ah l\u00e0, c\u2019est quelque chose d\u2019important \u00bb. Et c\u2019est vrai que la lecture c\u2019est tout un exercice respiratoire, un exercice rythmique, avant d\u2019\u00eatre un exercice intellectuel. Et l\u00e0, les crit\u00e8res du choix pour quelqu\u2019un, pour dire : \u00ab ah l\u00e0, c\u2019est essentiel \u00bb, c\u2019est pas parce que l\u2019auteur a mis en italique des phrases, parce que quand il met en italique, \u00e7a veut dire que c\u2019est sa lecture \u00e0 lui, \u00e7a veut dire qu\u2019il est en train de se lire lui-m\u00eame, et que il s\u2019adresse \u00e0 son lecteur en disant : \u00ab \u00e7a c\u2019est important \u00bb. Alors il faut l\u2019\u00e9couter, parce qu\u2019il a quand m\u00eame un point de vue privil\u00e9gi\u00e9, l\u2019auteur. C\u2019est lui qui sait, hein. Mais vous \u00eates souvent amen\u00e9s \u00e0 d\u00e9porter les italiques, alors \u00e7a, il y a une question, de ce th\u00e8me du rythme, la distribution des temps forts et des temps faibles, qui fait que encore une fois, l\u2019interpr\u00e9tation d\u00e9coule de cette rythmique. C\u2019est m\u00eame par l\u00e0 que le lecteur, il participe quand m\u00eame \u00e0 la cr\u00e9ation de l\u2019auteur. C\u2019est un peu comme quand, vous savez, quand vous lisez de la philosophie, ou \u00e0 plus forte raison quand vous lisez de la litt\u00e9rature, c\u2019est tr\u00e8s proche de lorsque vous \u00e9coutez de la musique. A la lettre, vous n\u2019entendez pas de la musique si vous ne saisissez pas le rythme. Ou m\u00eame parfois autre chose. On a souvent dit, et \u00e7a me parait d\u2019une justesse \u00e9vidente : on n\u2019entend pas Mozart, on n\u2019entend pas la lettre si l\u2019on est pas sensible \u00e0 la distribution des accents. Si vous ne r\u00e9partissez pas les accents, Mozart, \u00e0 la limite, est un m\u00e9diocre musicien. C\u2019est un musicien de l\u2019accent. Vous pouvez ne pas le percevoir \u00e0 la lettre. Mais dans la litt\u00e9rature et dans la philosophie c\u2019est comme \u00e7a aussi. Je pense \u00e0 un auteur comme Leibniz, vous prenez une page de Leibniz, mais avant m\u00eame, en la lisant, vous ne pouvez pas ne pas vous demander \u00e0 quelle hauteur est-ce, comme une musique, \u00e0 quelle hauteur, \u00e0 quel niveau. Comme une pens\u00e9e \u00e0 toujours plusieurs niveaux, elle s\u2019expose \u00e0 plusieurs niveaux. Lire, c\u2019est assigner telle page \u00e0 tel niveau, telle page \u00e0 tel niveau.\nAlors, en effet, je reprends Foucault, \u00ab formation discursive \u00bb, je tombe sur \u00ab formation discursive \u00bb, moi je le mettrais au plus bas niveau, pas du tout que ce soit une mauvaise notion, mais c\u2019est une notion pi\u00e8ge. Je con\u00e7ois tr\u00e8s bien quelqu\u2019un qui, au contraire, en ferait le centre. Ce serait une tout autre distribution des rythmes, et des temps forts et des temps faibles. C\u2019est pour \u00e7a que la seule chose que je pr\u00e9tends moi, c\u2019est pas du tout vous imposer une lecture, c\u2019est vraiment vous en proposer une, pour que vous vous fassiez la v\u00f4tre. Et comprenez que \u00e0 ce moment-l\u00e0 \u00e7a servirait pas, ce que vous m\u2019avez pas dit du tout, vous avez eu cette gentillesse, \u00e7a montrait que votre question \u00e9tait parfaite, \u00e7a servirait pas de me dire : \u00ab mais l\u00e0 t\u2019as tort \u00bb. Si vous distribuez autrement les accents dans votre lecture, \u00e9videmment ya des lectures intenables, ya des lectures intenables, toujours, c\u2019est des lectures qui banalisent, c\u2019est des lectures qui transforment les choses nouvelles en choses toutes faites, voyez ce que les imb\u00e9ciles disent aujourd\u2019hui sur Foucault. Alors \u00e0 ce moment-l\u00e0, faut dire, c\u2019est pas des lectures intenables, c\u2019est des non-lectures. Ils ont jamais lu, ils savent pas lire. Tout comme il y a des gens qui ne savent pas entendre de la musique (je le dis d\u2019autant plus gaiement que j\u2019en suis un), c\u2019est un sens qui vous manque. Ce qui est emb\u00eatant c\u2019est de faire un livre sur Foucault lorsque toute lecture vous manque, c\u2019est f\u00e2cheux. Mais sinon, toutes les lectures qui sont des lectures sont bonnes. Voil\u00e0. Alors on y va. Surtout que dans cette histoire... non, je termine encore les remarques g\u00e9n\u00e9rales en disant : tout ce qu\u2019on a trouv\u00e9 d\u2019une certaine mani\u00e8re, et l\u00e0 aussi c\u2019est une question de rythme ici, tout ce qu\u2019on a trouv\u00e9 au niveau de l\u2019axe du savoir, va comme se d\u00e9placer au niveau de l\u2019autre axe, l\u2019axe de pouvoir. Et prendre de nouvelles r\u00e9sonances. A savoir, au niveau de l\u2019axe du savoir, on avait trouv\u00e9 quoi ? On avait trouv\u00e9 trois choses qui concernaient les deux formes du savoir. \n\u00c0 savoir, premi\u00e8re chose : il y a diff\u00e9rence de nature ou h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 des deux formes ; deuxi\u00e8me chose : \u00e7a n\u2019emp\u00eache qui il y ait pr\u00e9supposition r\u00e9ciproque et \u00e9treintes mutuelles, le visible suppose l\u2019\u00e9non\u00e7able et l\u2019\u00e9non\u00e7able suppose le visible, les deux, corps \u00e0 corps, perp\u00e9tuellement ; et la troisi\u00e8me chose, \u00e7a n\u2019emp\u00eache pas enfin qu\u2019il ait pris ma place sur l\u2019autre : \u00e0 savoir, primat de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 sur la visibilit\u00e9. Il fallait maintenir ces trois accents toniques : h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9, pr\u00e9supposition r\u00e9ciproque, primat. Primat de l\u2019un sur l\u2019autre. Et bien ces trois th\u00e8mes, ces trois accents, on va les retrouver cette fois-ci au niveau des rapports pouvoir-savoir. Et il faudra bien qu\u2019entre le pouvoir et le savoir il y ait h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9, diff\u00e9rence de nature, d\u2019une certaine mani\u00e8re non-rapport. Il faudra bien aussi qu\u2019il y ait pr\u00e9supposition r\u00e9ciproque : pas de savoir sans pouvoir et pas de pouvoir sans savoir. Il faudra bien encore qu\u2019il y ait primat de l\u2019un sur l\u2019autre, \u00e0 savoir que ce soit le pouvoir qui soit d\u00e9terminant. Et s\u2019il y a h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9, vous voyez tout de suite ce que \u00e7a veut dire. A savoir, le pouvoir en lui-m\u00eame n\u2019est pas su, il n\u2019est pas objet de savoir. Mais dans le premier trimestre j\u2019avais fait un rapprochement entre Foucault et Kant, au niveau pr\u00e9cis\u00e9ment de l\u2019irr\u00e9ductibilit\u00e9 de l\u2019h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 des deux formes, qui chez Kant n\u2019\u00e9taient pas le visible et l\u2019\u00e9non\u00e7able, mais \u00e9taient l\u2019intuition et l\u2019entendement. L\u00e0, je pourrais faire \u00e9galement un rapprochement avec Kant. Car Kant est sans doute le premier \u00e0 avoir pos\u00e9 une diff\u00e9rence de nature entre deux fonctions de la raison. Une h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 radicale ente deux fonctions de la raison. Et ces deux fonctions de la raison, il les appelait raison pratique et raison th\u00e9orique. Et les deux \u00e9taient h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes, et pourtant la raison pratique avait le primat sur la raison th\u00e9orique. Elle \u00e9tait d\u00e9terminante. Et le primat de la raison pratique devait \u00eatre un th\u00e8me fondamental de Kant. Et pourtant, l\u2019h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 des deux fonctions de la raison (fonction pratique et fonction th\u00e9orique) entrainait quoi ? Que la raison pratique ne soit pas connue et ne donne rien \u00e0 connaitre. La raison pratique \u00e9tait d\u00e9termin\u00e9e par la loi morale selon Kant, mais la loi morale, elle, n\u2019\u00e9tait pas connaissance ni objet de connaissance. Il n\u2019y avait rien \u00e0 connaitre dans le domaine de la raison pratique. Chez Foucault c\u2019est diff\u00e9rent parce que les deux, aussi bien le savoir que le pouvoir, se r\u00e9f\u00e8rent \u00e0 des pratiques. Pour Foucault il n\u2019y a que des pratiques. Reste que les deux pratiques, pratique du savoir et pratique du pouvoir, sont irr\u00e9ductibles. Si bien que le pouvoir ne peut pas \u00eatre su. Et pourtant il y a pr\u00e9supposition r\u00e9ciproque. Ou du moins le pouvoir sera indirectement su, il sera indirectement su, il sera su, dans les relations de savoir. C\u2019est le savoir qui nous donnera un savoir du pouvoir. Bon vous voyez tous les th\u00e8mes l\u00e0 qu\u2019on a trouv\u00e9s comme rapport entre les deux formes du savoir vont se d\u00e9placer suivant l\u2019autre axe. Si bien que si j\u2019avais \u00e0 pr\u00e9senter la pens\u00e9e de Foucault, pour le moment, j\u2019aurais comme les deux axes, avec d\u00e9placement, d\u2019un type de probl\u00e8me, d\u2019un axe \u00e0 l\u2019autre, axe du savoir, axe du pouvoir. Qu\u2019est-ce qu\u2019il se passe maintenant ? Apparait un troisi\u00e8me axe. Il aura fallu que quelque chose apparaisse insuffisant \u00e0 Foucault dans la distribution des deux axes, qu\u2019un probl\u00e8me plus ou moins urgent devienne pour lui de plus en plus urgent, pour qu\u2019il ajoute ce troisi\u00e8me axe, et fasse un remaniement de sa pens\u00e9e \u00e0 la fin. Mais on en est pas l\u00e0, quoi que, on l\u2019a d\u00e9j\u00e0 abord\u00e9, et ce que je voudrais c\u2019est que tout ce moment o\u00f9 on va rester sur le probl\u00e8me du pouvoir, vous sentiez \u00e0 plusieurs occasions, comment se profile, mais de mani\u00e8re m\u00eame tr\u00e8s confuse, la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019un troisi\u00e8me axe. Mais pour le moment on va se battre avec les deux axes, c\u2019est \u00e0 dire cette esp\u00e8ce d\u2019excroissance sur le savoir : l\u2019axe du pouvoir, qui vient donc recouper l\u2019axe du savoir. Ce sera de plus en plus une pens\u00e9e en trois dimension, d\u00e8s qu\u2019il aura trouv\u00e9 trois dimensions.\nEt bien, qu\u2019est-ce que le pouvoir ? L\u00e0 je voudrais aujourd\u2019hui que, presque, on en reste \u00e0 ce que Foucault n\u2019a pas fait. A savoir un expos\u00e9 des principes du pouvoir. Et pourquoi il n\u2019a pas fait un expos\u00e9 des principes ? Parce que d\u2019une certaine mani\u00e8re, c\u2019est \u00e9vident, d\u2019une certaine mani\u00e8re toute sa pens\u00e9e consiste \u00e0 dire : le pouvoir n\u2019a pas de principe. Mais enfin, dire le pouvoir n\u2019a pas de principe... Et en plus il voulait, et lui a choisi alors, dans la r\u00e9daction de ces livres, il a choisi le point de vue de l\u2019immanence. A savoir le pouvoir est pris dans des rapports de savoir. Donc il faut le saisir dans son immanence au savoir. Mais, on l\u2019a su depuis le d\u00e9but, l\u2019immanence n\u2019emp\u00eache pas la diff\u00e9rence de nature entre pouvoir et savoir. Si bien que si moi je prends l\u2019autre possibilit\u00e9, je mettrai l\u2019accent sur la diff\u00e9rence de nature entre pouvoir et savoir. Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, je suis en droit d\u2019essayer, \u00e0 partir des textes de Foucault, de d\u00e9gager des principes du pouvoir. Simplement, la seule tache pour moi ce sera de ne pas oublier, \u00e0 chaque instant, que tout \u00e7a c\u2019est tr\u00e8s bien, mais \u00e7a n\u2019emp\u00eache que le pouvoir n\u2019existe que dans ces relations d\u2019immanence au savoir. Vous voyez, Foucault dans ses textes, je crois, privil\u00e9gie les relations d\u2019immanence au savoir mais n\u2019en maintient pas moins qu\u2019il y a diff\u00e9rence de nature entre pouvoir et savoir. Moi je voudrais, pour \u00e9claircir la pens\u00e9e de Foucault, et uniquement dans ce but, je voudrais faire l\u2019inverse. Mettre l\u2019accent sur la diff\u00e9rence de nature, sans oublier une fois qu\u2019il y a l\u2019immanence. Et bien quand je dis.. donc, principe du pouvoir \u00e7a revient \u00e0 dire quoi ? C\u2019est d\u00e9j\u00e0, qu\u2019est-ce que le pouvoir ? Est-ce que c\u2019est une question l\u00e9gitime ? Je veux dire, le pouvoir, est-ce qu\u2019il est justiciable de la question qu\u2019est-ce que ? Une fois dit que le pouvoir c\u2019est comme le savoir, c\u2019est une pratique. En d\u2019autres termes, pour le prendre au s\u00e9rieux, le pouvoir \u00e7a se pratique. Vous me direz la savoir aussi, oui, d\u2019accord, mais on l\u2019a vu, le savoir \u00e7a se pratique, c\u2019est voir et parler, et rien ne pr\u00e9existe \u00e0 voir et \u00e0 parler. Et bien le pouvoir aussi \u00e7a se pratique, simplement c\u2019est deux pratiques qui diff\u00e8rent en nature. Il suffit de dire que la que la question \u00ab qu\u2019est-ce que le pouvoir ? \u00bb renvoie \u00e0 une pratique. Il faut que l\u2019inspiration de la question soit elle-m\u00eame pratique. L\u2019inspiration de la question est elle-m\u00eame pratique, \u00e7a veut dire quoi ? \u00c7a veut dire : qu\u2019en est-il aujourd\u2019hui ? Et l\u00e0, on touche quelque chose sur la m\u00e9thode de Foucault. Jamais Foucault n\u2019a pos\u00e9, d\u2019une certaine mani\u00e8re, n\u2019a pos\u00e9 autre chose que des probl\u00e8mes historiques. Et pourtant, jamais Foucault n\u2019a pos\u00e9 un probl\u00e8me historique sans que le centre de sa pens\u00e9e ne concerne aujourd\u2019hui, ici et maintenant. Pourquoi admire-t-il Kant ? Sans doute il admire Kant pour l\u2019ensemble de sa philosophie. Mais il admire particuli\u00e8rement Kant parce que Kant, selon Foucault, a \u00e9t\u00e9 sans doute un des premiers philosophes \u00e0 poser la question du sujet dans les coordonn\u00e9es ici maintenant. Et que le sujet transcendantal, le sujet universel chez Kant, est ins\u00e9parable d\u2019un sujet ici et maintenant, c\u2019est \u00e0 dire : qu\u2019en est-il aujourd\u2019hui, au moment de Kant, qu\u2019en est-il au si\u00e8cle des lumi\u00e8res ? Et il oppose Kant \u00e0 Descartes en disant : Descartes en restait \u00e0 un moi universel. Le sujet du cogito c\u2019est un sujet quelconque, tandis que le sujet kantien sera toujours un sujet du moi au si\u00e8cle des lumi\u00e8res. Et pourquoi est-ce que le probl\u00e8me historique pour Foucault est fondamentalement li\u00e9 \u00e0 la question \u00ab qu\u2019en est-il aujourd\u2019hui ? \u00bb ? Pr\u00e9cis\u00e9ment par la notion de pratique. C\u2019est la notion de pratique, c\u2019est la pratique, qui est la seule continuit\u00e9 de l\u2019Histoire jusqu\u2019\u00e0 maintenant, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent. C\u2019est l\u2019encha\u00eenement des pratiques qui est la seule continuit\u00e9 historique. Compte tenu des ruptures, des mutations de pratiques, etc., c\u2019est l\u2019\u00e9l\u00e9ment pratique qui va de l\u2019ancien temps, qui va du pass\u00e9 au maintenant.\nEt inversement... Ce qui me permettrait de r\u00e9pondre \u00e0 une question, moi qui m\u2019int\u00e9resse beaucoup, c\u2019est : En quel sens ce qui ne fait pas partie explicitement d\u2019une oeuvre - c\u2019\u00e9tait une question que Foucault avait tr\u00e8s bien pos\u00e9e, Klossowski aussi \u00e0 propos de Nietzsche - en quel sens les lettres de Nietzsche par exemple font-elles partie de l\u2019oeuvre ? ... Est-ce qu\u2019elles en font partie, est-ce qu\u2019elles en font pas partie ?... La question que je poserais c\u2019est \u00ab en quel sens les entretiens de Foucault font-ils ou ne font-ils pas partie de son oeuvre \u00bb ? Si se posait le probl\u00e8me d\u2019une publication des entretiens... quel sens est-ce qu\u2019ils ont ? \u00c7a me para\u00eet \u00e9vident. Les entretiens d\u00e9veloppent toujours le ici-maintenant qui correspond \u00e0 un livre. Le livre lui portant sur une p\u00e9riode historique. Si bien qu\u2019il y a une corr\u00e9lation stricte entre les entretiens et les livres. Et c\u2019est la ce que je voudrais commencer avant m\u00eame de commencer vraiment mon analyse, c\u2019est \u00e7a que je voudrais d\u00e9velopper : l\u2019importance de ces deux questions : Comment \u00e7a se passe \u00e0 telle \u00e9poque ? Qu\u2019en est-il aujourd\u2019hui ?\nIl y aura continuit\u00e9 mais une esp\u00e8ce de continuit\u00e9 souterraine. Et il y a que la pratique qui peut faire saisir cette continuit\u00e9 - c\u2019est pas une continuit\u00e9 r\u00e9flexive. C\u2019est pour \u00e7a qu\u2019il n\u2019en parlera pas dans ses livres. Mais l\u2019actualit\u00e9 de ses livres vient de ce que le ici-maintenant s\u2019impose de toute \u00e9vidence. Si bien que la coh\u00e9rence de Foucault du point de vue de sa vie, de son oeuvre, m\u2019appara\u00eet tr\u00e8s claire. Qu\u2019est-ce qui se passe ? Je prends Surveiller et Punir. Surveille et Punir, on l\u2019a vu, traite d\u2019une dur\u00e9e courte (fin du 18\u00e8me d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle). Il s\u2019agit de quoi ? Il s\u2019agit du droit p\u00e9nal et de la prison. Bon. Parrallellement, dans les entretiens de cette \u00e9poque, de quoi s\u2019occupe Foucault ? La prison aujourd\u2019hui. Pratiquement, Surveiller et Punir peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme le livre auquel r\u00e9pond quelle pratique ?\nFoucault forme \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, autour de 70, un groupe dit \u00ab gauchiste \u00bb qui je crois a eu beaucoup d\u2019importance parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la seule formation apr\u00e8s 68, il me semble, \u00e0 avoir fonctionn\u00e9 ou a avoir propos\u00e9 un fonctionnement tr\u00e8s particulier - l\u00e0 aussi c\u2019est une question de pratique - et ce groupe c\u2019est le Groupe Information Prison (GIP). Je dis que c\u2019est le seul groupe gauchiste qui ait fonctionn\u00e9, peut \u00eatre que j\u2019exag\u00e8re - il a essaim\u00e9 en tout cas, puisque sur le mod\u00e8le du GIP s\u2019est constitu\u00e9 un Groupe Information Psychiatrie, des Groupe Information \u00c9migr\u00e9s. et \u00e0 ce moment l\u00e0 il y a eu de grands foisonnements.\nCe qu\u2019il n\u2019y a de pas bien, n\u2019est-ce pas, chez ceux qui parlent aujourd\u2019hui de Mai 68, c\u2019est qu\u2019ils en font un esp\u00e8ce de ph\u00e9nom\u00e8ne intellectuel en oubliant que ce fut un ph\u00e9nom\u00e8ne mondial et de pratique mondial. Et que mai 68 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l\u2019expression en France de quelque chose... qui se passait ou qui se passerait en Italie au japon, en Am\u00e9rique etc. et qu\u2019on ne peut maintenant penser cette p\u00e9riode si on ne la mondialise pas. Or, je dis que, apr\u00e8s 68, qu\u2019est ce qui se passe ? Il y avait re-formation de groupes relativement centralis\u00e9s. Je me rappelle la gauche prol\u00e9tarienne \u00e9tait tr\u00e8s centralis\u00e9e. Il y avait des chefs l\u00e0 dedans. (rires) Des chefs qui voulaient du sang. Qu\u2019est-ce qu\u2019a fait Foucault \u00e0 cette \u00e9poque ? Je parle de pratique mais je crois que c\u2019est pas mani\u00e8re de faire une parenth\u00e8se, c\u2019est que c\u2019est tr\u00e8s difficile de comprendre, de vivre aujourd\u2019hui si vous avez pas un peu le pressentiment que c\u2019est ce qui est toujours rest\u00e9 pour nous probl\u00e8me pratique. J\u2019ai le sentiment que il y a eu d\u2019abord une \u00e9valuation chez Foucault : \u00e0 savoir - \u00e9valuation pratique : \u00ab\u00a0quelque chose va se passer dans les prisons\u00a0\u00bb. Bon ; c\u2019est une \u00e9valuation politique. \u00c0 mon avis c\u2019est tr\u00e8s difficile de comprendre quoi que ce soit en politique sans \u00eatre travers\u00e9 par ces \u00e9valuations : qu\u2019est-ce qui va se passer hein ? L\u2019impression que quelque chose allait se jouer, se passer dans les prisons ... Vous me direz \u00ab\u00a0c\u2019est pas difficile, il y avait eu des mouvements\u00a0\u00bb. Oui les mouvements commen\u00e7aient. Mais je recommence la m\u00eame chose que pour la lecture : ce qui est difficile, c\u2019est de dire : \u00ab\u00a0ah bah oui \u00e7a c\u2019est important\u00a0\u00bb\u2026 \u00ab\u00a0\u00e7a \u00e7a va pas avorter\u00a0\u00bb. Il y a eu une grande \u00e9valuation de Foucault se disant \u00ab\u00a0l\u00e0 il y a quelque chose\u00a0\u00bb. Comme si dans la torpeur de l\u2019apr\u00e8s 68, bizarrement, un foyer se rallumait mais dans les prisons. \u00c7a avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 par le grand mouvement des prisons en Am\u00e9rique. Foucault travaillait sur les prisons, travaillait th\u00e9oriquement sur la prison ou il avait l\u2019air de travailler th\u00e9oriquement sur la prison au XVIIIe / XIXe, il \u00e9tait tr\u00e8s sensible au mouvement des prisons en Am\u00e9rique, il \u00e9tait tr\u00e8s sensible \u00e0 l\u2019affaire Jackson qui a l\u2019\u00e9poque avait une grande importance, et il pressentait... quelque chose va se passer en France.\nEt son id\u00e9e de la formation du GIP c\u2019est quoi ? Et bien c\u2019est faire un groupe non centralis\u00e9. Bon. Par l\u00e0 c\u2019est une descendance de 68. 68 se pr\u00e9sente comment ? un mouvement non centralis\u00e9, qui se voulait un mouvement non centralis\u00e9. Disons tout de suite : un nouveau type de lutte. Guattari avant 68 avait lanc\u00e9, ce qui \u00e9tait une interpr\u00e9tation d\u00e9j\u00e0 de formes de luttes qui surgissaient, l\u2019id\u00e9e de luttes \u00ab\u00a0transversales\u00a0\u00bb, par opposition aux luttes centralis\u00e9es de type classique (c\u2019est \u00e0 dire centralis\u00e9es autour d\u2019un syndicat, autour d\u2019un parti - il s\u2019agissait \u00e9videmment du parti communiste et de la CGT). Les luttes transversales... il semble que mai 68 a \u00e9t\u00e9 l\u2019\u00e9clatement d\u2019un r\u00e9seau transversal o\u00f9 les luttes cessaient d\u2019\u00eatre centralis\u00e9es. Donc un nouveau type de lutte, on va voir l\u2019importance que \u00e7a a quand on va revenir \u00e0 la th\u00e9orie. Et le GIP s\u2019est form\u00e9 comment, qu\u2019est-ce que c\u2019est une lutte transversale par opposition aux luttes centralis\u00e9es ? C\u2019est une lutte o\u00f9 il n\u2019y a pas de repr\u00e9sentants. Personne ne se fait repr\u00e9senter. Personne ne peut dire je repr\u00e9sente ceux-ci. Comprenez... si vous croyez \u00e0 la philosophie, vous ne penserez jamais que - lorsqu\u2019on parle d\u2019une critique de la repr\u00e9sentation aujourd\u2019hui - vous penserez pas que c\u2019est une affaire d\u2019intellectuels. On ne peut pas critiquer la repr\u00e9sentation si on est pas sensible \u00e0 la pratique qu\u2019entra\u00eene une telle critique. Et la pratique qu\u2019entra\u00eene une telle critique est tr\u00e8s simple, elle veut dire \u00ab\u00a0je ne parlerai jamais pour les autres\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0je ne me croirais jamais le repr\u00e9sentant de quelqu\u2019un\u00a0\u00bb. Alors \u00e7a c\u2019\u00e9tait \u00e9trangement nouveau. Foucault je crois - il y a des gens qui n\u2019ont pas le droit de critiquer la repr\u00e9sentation, parce que quand ils critiquent la repr\u00e9sentation c\u2019est vraiment du bout des l\u00e8vres et ils critiquent la repr\u00e9sentation en pr\u00e9tendant repr\u00e9senter quelque chose ou quelqu\u2019un. Je dirais que c\u2019est la critique acad\u00e9mique de la repr\u00e9sentation. Il n\u2019y a de critique que pratique. Si je critique en tant que philosophe la repr\u00e9sentation je m\u2019engage \u00e0 quelque chose aussi : ne faire partie d\u2019aucune commission. C\u2019est aussi simple que \u00e7a. C\u2019est \u00e0 dire ne jamais rien repr\u00e9senter ; sinon \u00e7a va plus. comment voulez vous d\u2019un c\u00f4t\u00e9 dire \u00ab\u00a0la repr\u00e9sentation \u00e7a va pas, faut faire une philosophie qui n\u2019est pas une philosophie de la repr\u00e9sentation\u00a0\u00bb, et puis continuer tranquillement \u00e0 repr\u00e9senter ? (rires) C\u2019est pas bien s\u00e9rieux. Je veux dire, si on pose la question de la vie et de l\u2019oeuvre - c\u2019est pas qu\u2019il faille \u00eatre coh\u00e9rent \u00e0 tout prix, mais c\u2019est qu\u2019on peut pas avoir de tr\u00e8s bonnes id\u00e9es, n\u2019est-ce pas, si on s\u2019aper\u00e7oit pas qu\u2019on est encore en repr\u00e9sentation quand on dit \u00ab \u00e0 bas la repr\u00e9sentation \u00bb ... Qu\u2019est-ce qu\u2019il a saisit Foucault ? Il a saisit quelque chose de crucial \u00e0 travers les prisons. Il a saisit que les gens ne cessaient pas de parler pour les prisons. Mais que les prisonniers ils ne parlaient jamais. Il faut quand m\u00eame vous remettre, c\u2019est pourtant pas vieux, les choses elles ont beaucoup boug\u00e9, en pas tellement d\u2019ann\u00e9es, parce que maintenant ce n\u2019est plus vrai, y\u2019a les petites annonces de Lib\u00e9ration par exemple. Les prisonniers ils parlent pour leur compte. Bon. Mais vous savez, m\u00eame apr\u00e8s 68 c\u2019\u00e9tait effarant ! \u00c0 la t\u00e9l\u00e9 il y avait tout le temps des \u00e9missions sur les prisons puisque c\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un sujet \u00e0 la mode. Et on faisait parler strictement tout le monde : les avocats de gauche, les avocats de droite, les visiteuses de prison, elles \u00e9taient \u00e9patantes, c\u2019\u00e9tait souvent des dames merveilleuses et tout \u00e7a, des juges, des gens de la rue, la concierge... n\u2019importe qui sauf les prisonniers. Bien plus : sauf les anciens prisonniers. Y\u2019avait que une personne qui n\u2019avait pas le droit de parler de la prison, c\u2019\u00e9tait celle qui y \u00e9tait ou qui y avait \u00e9t\u00e9. La critique de la repr\u00e9sentation, \u00e7a voulait dire : les prisonniers, ils avaient pas besoin de repr\u00e9sentants pour dire ce qu\u2019ils ont \u00e0 dire. Simplement, il fallait organiser un groupe. Un groupe transversal. Un groupe non centralis\u00e9. On part d\u2019une hypoth\u00e8se de travail : Foucault et d\u2019autres, ils avaient \u00e9labor\u00e9 un questionnaire - c\u2019\u00e9tait pas marrant hein - j\u2019essaie de dire ce qu\u2019a \u00e9t\u00e9 une pratique pour Foucault - c\u2019est pas marrant parce que le questionnaire, o\u00f9 est-ce qu\u2019il allait le placer ? O\u00f9 il allait le placer son questionnaire ? D\u2019abord il fait son questionnaire, une s\u00e9rie d\u2019hypoth\u00e8ses, et puis il s\u2019agissait que ce soit les prisonniers qui r\u00e9pondent et qui remanient le questionnaire. Il \u00e9tait pas visiteuse de prison Foucault ! Comment se constitue un r\u00e9seau ? C\u2019est pas secret vous savez un r\u00e9seau, fallait faire la queue, fallait aller dans les queues pour passer le questionnaire aux femmes et aux parents qui faisaient la queue pour voir les prisonniers. Ils se demandaient ce que c\u2019\u00e9tait les gens. Et puis il est \u00e9vident que les gardiens, ils ont vite compris... et que, d\u00e8s qu\u2019il ont eu un exemplaire du questionnaire, \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 mal tourner. Bon, se constituait une pratique et Foucault constituait sa pratique. Et il a commenc\u00e9 aux queues des prisons, dans les d\u00e9fil\u00e9s de gens qui faisaient la queue, et souvent, bah ils sont comme tout le monde, ils veulent pas d\u2019histoire, ils comprennent pas comment, c\u2019est bizarre ce qu\u2019on leur demande l\u00e0, et puis, si on leur demandait de passer le papier aux prisonniers m\u00eames ou bien de r\u00e9pondre eux-m\u00eame... et puis, petit \u00e0 petit, \u00e7a a march\u00e9. Il a fallu des \u00e9quipes ... \u00e7a s\u2019est fait, c\u2019\u00e9tait pas du tout centralis\u00e9, c\u2019\u00e9tait pas pyramidal, l\u00e0, un groupe, un autre groupe : rapport transversal, les gens qui faisaient la queue aux prisons. Bon et puis les groupes \u00e7a a essaim\u00e9, \u00e0 savoir : troisi\u00e8me groupe. Foucault et les autres ont joint d\u2019anciens d\u00e9tenus. \u00c7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un apport formidable, avec des tensions, des rapports de pouvoir, c\u2019\u00e9tait pas simple, il fallait \u00e0 chaque fois... il y avait, je disais tout \u00e0 l\u2019heure, des r\u00e9actions de panique des personnes qui faisaient la queue aux portes de prisons parce qu\u2019elles voulaient pas d\u2019histoire. Mais quand les anciens prisonniers parlaient : il y avait des tensions entre eux, il y avait des rapports de pouvoir - \u00e7a donnait d\u00e9j\u00e0 raison \u00e0 Foucault ! - il y avait des rapports de pouvoir partout. Il y avait un prisonnier qui arrivait, il arrivait le premier. Bon. Il avait un prestige, et Foucault avait son prisonnier (rires) en m\u00eame temps c\u2019\u00e9tait la grande parade tout \u00e7a - il y avait le prisonnier... le d\u00e9partement de philosophie avait son ouvrier (rires) et y\u2019avait le prisonnier \u00e0 Foucault. Et quand le second prisonniers est arriv\u00e9 il \u00e9tait jaloux du premier ! alors y\u2019avait des conversations entre eux qui \u00e9taient tr\u00e8s tr\u00e8s curieuses : ils se toisaient et puis \u00e7a allait pas fort ils disaient \u00ab toi t\u2019as fait combien ? \u00bb et puis l\u2019autre il disait \u00ab j\u2019ai fait huit ans \u00bb, \u00ab o\u00f9 \u00e7a ? \u00bb, \u00ab Melun \u00bb et puis l\u2019autre le m\u00e9prisait parce que le premier il avait fait 15 ans et puis dans des centrales plus dures... - Il y avait une question de la duret\u00e9 des maisons des prisons tout \u00e7a - alors \u00e7a faisait des petits foyers... et Foucault savait tr\u00e8s bien tout \u00e7a, il arrangeait tout. Mais c\u2019\u00e9tait tr\u00e8s fatigant. Nouveau rapport transversal avec un nouveau groupe, les anciens d\u00e9tenus. Et puis chercher les avocats , les magistrats. Alors dans le syndicat de la magistrature le r\u00e9seau se d\u00e9pla\u00e7ait, chaque fois avec des rapports de forces, des rapports de pouvoir, tout \u00e7a. Fallait d\u00e9border \u00e0 un moment, il y a eu des mouvements dans des pays voisins ; et puis d\u00e9border en province. Et il fallait pas restituer une organisation pyramidale, comment faire ? comment faire par exemple pour que le GIP \u00e0 Lyon soit absolument ma\u00eetre de ses initiatives, recueillir l\u2019argent, les brochures, tout \u00e7a ? Et puis surtout que ce soit les prisonniers qui parlent. Pas facile d\u2019aller chercher les prisonniers dans les prisons pour que les prisonniers parlent , c\u2019est pas facile du tout.\nIl y a eu une inspiration Foucault, qui a fait ensuite les groupes d\u2019enqu\u00eates sur les asiles, les asiles psychiatriques, sur les H\u00f4pitaux Psychiatriques . Tout \u00e7a s\u2019est d\u00e9velopp\u00e9. Et moi je crois, je fais l\u2019hypoth\u00e8se que l\u2019une des raisons du silence, de l\u2019esp\u00e8ce d\u2019abattement, de baisse d\u2019espoir qu\u2019a eu Foucault, plus tard, bien plus tard, \u00e7a \u00e9t\u00e9 ce qu\u2019on peut appeler l\u2019\u00e9chec de ce mouvement ; en appelant \u00e9chec de ce mouvement le fait que, vers 71-72, beaucoup de gens ont eu l\u2019impression que quelque chose allait changer tant la pression avait \u00e9t\u00e9 grande, que quelque chose allait changer dans le r\u00e9gime p\u00e9nitentiaire. Et puis apr\u00e8s \u00e7a a fait partie de l\u2019apr\u00e8s 68, lorsque le couvercle s\u2019est referm\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9... il y a eu des changements, on peut pas dire qu\u2019il y ait pas eu des changements. Je pense qu\u2019il y en a eu beaucoup plus que Foucault le pensait, mais Foucault, qui aurait voulu, lui, qu\u2019il y en eut encore plus, a \u00e9t\u00e9 assez abattu par ce qu\u2019il a consid\u00e9r\u00e9, \u00e0 mon avis \u00e0 tord, comme un \u00e9chec. Reste qu\u2019\u00e0 un moment, bon , j\u2019ajoute - vous allez voir o\u00f9 je veux en venir - tout \u00e7a \u00e0 un moment il a fallu, il y avait un vif int\u00e9r\u00eat, faire un lien avec les mouvements am\u00e9ricains. Fallait que ce r\u00e9seau du GIP se d\u00e9veloppe, pousse \u00e0 la lettre une esp\u00e8ce de transversale, toujours une esp\u00e8ce de rapport de transversalit\u00e9, vers l\u2019Am\u00e9rique. Qu\u2019est-ce qui arriva ? C\u2019est l\u00e0 que je retrouve des m\u00e9taphores spontan\u00e9istes : \u00e7a a fait presque tout seul, voil\u00e0 que surgit : Genet. Voil\u00e0 que surgit Jean Genet. Jean Genet qui \u00e9tait tr\u00e8s li\u00e9 aux Panth\u00e8res Noires, qui avait pour son compte - qui n\u2019\u00e9tait pas un intellectuel r\u00e9fl\u00e9chissant sur les prisons- mais qui avait une exp\u00e9rience notoire et solide de prisonnier... il arrive l\u00e0 dedans, tr\u00e8s bien. Et il joue son r\u00f4le l\u00e0, cet esp\u00e8ce de r\u00f4le de charni\u00e8re, et Jean Genet n\u2019agit pas dans le GIP \u00e0 titre d\u2019auteur prestigieux ou d\u2019intellectuel, sans doute il y avait du prestige, \u00e9videmment, mais il est actif et en tant qu\u2019il est actif et pas en tant qu\u2019intellectuel. C\u2019est en tant qu\u2019interm\u00e9diaire avec les Panth\u00e8res Noires. Je veux en venir \u00e0 ceci : il y a trois probl\u00e8mes pratiques du ici-maintenant. Et sans cette longue parenth\u00e8se sur le GIP, je ne pourrais pas d\u00e9gager les trois probl\u00e8mes. Il me semble qu\u2019il y a trois probl\u00e8mes pratiques pour tout ici-maintenant. C\u2019est : Quel nouveau type de luttes, s\u2019il y en a, quel nouveau type de r\u00e9sistance au pouvoir. Vous me direz \u00ab\u00a0mais tu parles de r\u00e9sistance au pouvoir avant d\u2019avoir parl\u00e9 du pouvoir\u00a0\u00bb. Oui, \u00e7a n\u2019a pas d\u2019importance. Il y a des foyers de pouvoir, il y a des foyers de r\u00e9sistance au pouvoir, et les foyers de r\u00e9sistance au pouvoir sont des foyers de pouvoir. C\u2019est \u00e9vident. Bon. Quand je dis r\u00e9sistance au pouvoir je dis aussi bien pouvoir. Donc : tel nouveau type de vie. Aujourd\u2019hui, ici et maintenant, quel que soit le temps.\nDeuxi\u00e8me question : y-a-t-il un r\u00f4le particulier aujourd\u2019hui, ici et maintenant, qui serait celui de l\u2019intellectuel ?\nY-a-t-il encore une autre question ? Ah peut-\u00eatre mais qu\u2019est-ce que ce serait... \nIci et maintenant, qu\u2019est-ce que signifie \u00eatre sujet ?\nPourquoi je dis que ce sont les trois questions ? Laissez-moi aller doucement.\nD\u2019abord, si vous regardez bien ces trois questions, je dirais : l\u2019une concerne \u00e9videment le pouvoir (quel nouveau type de luttes aujourd\u2019hui). La seconde concerne \u00e9videmment le savoir (quel est le r\u00f4le de l\u2019intellectuel). Tout \u00e7a, c\u2019est pas dans la t\u00eate de Foucault. Pas plus que mai 68 n\u2019est dans la t\u00eate d\u2019intellectuels. C\u2019est quoi alors ? Il faut remonter y\u2019a longtemps, \u00e7a fait partie de notre histoire. Ce qui fait partie de notre histoire je crois - l\u00e0 je fais de l\u2019histoire tr\u00e8s sommaire mais... - c\u2019est que tout \u00e7a se met \u00e0 bouger, \u00e0 partir et autour de 1950. En fonction de quoi ? en fonction de l\u2019exp\u00e9rience et de la rupture yougoslave.\nC\u2019est la grande date de la premi\u00e8re mise en question il me semble en pays communiste du centralisme. Ce qui se pr\u00e9sente \u00e0 ce moment l\u00e0 comme l\u2019exp\u00e9rience de l\u2019autogestion yougoslave. Avec un th\u00e9oricien-praticien : Djilas, qui \u00e0 ce moment l\u00e0 est un compagnon de Tito (et que Tito devait mettre en prison plus tard). C\u2019est la rupture yougoslave qui a \u00e9t\u00e9 un grand d\u00e9tonateur. Et \u00e0 partir de la rupture yougoslave, la question qui sans doute \u00e9tait sous-jacente a \u00e9clat\u00e9 sous la forme : une nouvelle politique non centralis\u00e9e, et la chance, en pays capitaliste, d\u2019instaurer des luttes d\u2019un nouveau type. Le th\u00e8me de la transversalit\u00e9 commence \u00e0 na\u00eetre apr\u00e8s 1950. Et si le foyer de d\u00e9part - enfin de gros d\u00e9part - a \u00e9t\u00e9 l\u2019exp\u00e9rience yougoslave, par quels chemins elle a essaim\u00e9 ? Elle a pas essaim\u00e9 par un mouvement du haut en bas, elle a essaim\u00e9 par r\u00e9seaux, par lignes bris\u00e9es. C\u2019est pass\u00e9 par l\u2019Italie, et la r\u00e9interpr\u00e9tation du marxisme par les italiens, notamment par un italien, on verra - parce que c\u2019est assez li\u00e9 \u00e0 Foucault tout \u00e7a - par un italien que je crois tr\u00e8s important qui s\u2019appelle Mario Tronti, qui \u00e9tait un membre du parti communiste et qui a tent\u00e9 une r\u00e9interpr\u00e9tation du marxisme en fonction des conditions italiennes. Qu\u2019est-ce que c\u2019\u00e9tait que les conditions italiennes ? Les conditions \u00e9conomiques italiennes \u00e9taient tr\u00e8s diff\u00e9rentes des conditions yougoslaves mais l\u2019existence d\u2019une esp\u00e8ce de double march\u00e9 dans l\u2019\u00e9conomie italienne, d\u2019un secteur noir, de travail int\u00e9rimaires, d\u2019un travail noir etc. qui avait pris en Italie, tr\u00e8s t\u00f4t, une esp\u00e8ce de forme institutionnelle, a \u00e9t\u00e9 fondamentale pour la formation d\u2019un th\u00e8me de l\u2019autonomie . Et l\u2019autonomie, le th\u00e8me de l\u2019autonomie, est partie de Tronti qui \u00e9tait travers\u00e9 aussi par l\u2019id\u00e9e d\u2019une nouvelle forme de lutte non centralis\u00e9e. Or d\u00e8s le d\u00e9but, ce th\u00e8me des luttes transversales, des luttes non centralis\u00e9es, inspir\u00e9es par l\u2019autogestion yougoslave, puis par l\u2019autonomie italienne, a \u00e9t\u00e9 m\u00eal\u00e9 \u00e0 une question plus confuse, plus difficile, et qui \u00e9tait quelque chose comme : \u00ab\u00a0vers une nouvelle subjectivit\u00e9\u00a0\u00bb.\nEst-ce que nous sommes sujets de la m\u00eame mani\u00e8re qu\u2019il y a 40 ans, 50 ans ? Que signifie \u00eatre sujet ? Peut-on tenter de se d\u00e9gager de la centralisation sans \u00eatre sujet d\u2019une nouvelle fa\u00e7on, sans qu\u2019il y ait un nouveau style de subjectivit\u00e9 ? Et Tronti allait tr\u00e8s loin dans la r\u00e9introduction d\u2019une nouvelle subjectivit\u00e9 dans le marxisme. Et pour lui le marxisme c\u2019\u00e9tait la promotion d\u2019une nouvelle subjectivit\u00e9. Se faisait par Tronti, \u00e9videment, un certain lien avec l\u2019\u00c9cole de Francfort. Tout \u00e7a est tr\u00e8s minutieux. Mais en m\u00eame temps qu\u2019en Italie, et l\u2019un d\u2019ailleurs influen\u00e7ant l\u2019autre, c\u2019\u00e9tait r\u00e9ciproque, autour de Sartre en France. Autour de Sartre se formait le th\u00e8me de \u00ab\u00a0vers une nouvelle classe ouvri\u00e8re\u00a0\u00bb. Notamment avec un proche de Sartre dont l\u2019un des pseudonymes \u00e9tait Gorz. Et avec Gorz surgissait \u00ab\u00a0vers une nouvelle classe ouvri\u00e8re\u00a0\u00bb, double sens de nouvelles luttes, de nouvelles formes de luttes et de r\u00e9sistance au pouvoir et d\u2019une nouvelle subjectivit\u00e9. Et en France m\u00eame, d\u2019autres groupes avant 68 d\u00e9veloppaient ces question. Cette triple question : nouvelles formes de lutte, nouveau r\u00f4le de l\u2019intellectuel, nouvelle subjectivit\u00e9. C\u2019\u00e9tait les trois. Il me semble les trois grands p\u00f4les de ce qui tourne autour de 68, de ce qui \u00e9clatera en 68 - et encore une fois ce ne sont des question th\u00e9oriques que si vous voyez pas qu\u2019elles n\u2019attendent pas des r\u00e9ponses th\u00e9oriques, qu\u2019elles se font pratiquement. Elles se dessinaient pratiquement dans l\u2019histoire. Et en France, ce sera aussi les trois questions - dos\u00e9es diversement, c\u2019\u00e9tait tr\u00e8s subtile, les groupes se ha\u00efssaient d\u00e9j\u00e0 en eux - il y a avait donc Sartre, mais il y avait aussi \u00ab Socialisme et Barbarie \u00bb qui tournait tout \u00e0 fait autour de ces trois questions, y\u2019avait aussi le situationnisme, il y avait enfin les dissidents du PCF \u00e0 savoir La voie communiste, il y avait Guattari, qui lan\u00e7ait son th\u00e8me de la transversalit\u00e9 et qui lan\u00e7ait d\u00e9j\u00e0 son th\u00e8me d\u2019une micro-politique du d\u00e9sir. Il y aura \u00e9videmment un \u00e9cho chez Foucault lorsque Foucault lancera son th\u00e8me d\u2019une micro-physique du pouvoir. Voyez en quoi pr\u00e9cis\u00e9ment les luttes transversales non centralis\u00e9es d\u00e9gagent une esp\u00e8ce d\u2019\u00e9l\u00e9ment, qu\u2019il faudra analyser, mais microphysique, une microlitique.\nSi bien que je veux en venir \u00e0 ceci : les trois questions r\u00e9pondent assez aux trois c\u00e9l\u00e8bres questions kantiennes - toutes proportions gard\u00e9es : Que puis-je conna\u00eetre (Critique de la Raison Pure) ? Que dois-je faire (Critique de la raison pratique) ? Que puis-je esp\u00e9rer ? Il faut admirer la perspicacit\u00e9 de Kant lorsqu\u2019il a pens\u00e9 que c\u2019\u00e9tait les trois questions fondamentales puisque tant d\u2019ann\u00e9es apr\u00e8s nous voyons... Que dois-je faire ? c\u2019est \u00e0 dire \u00ab\u00a0quels sont les nouveaux types de luttes aujourd\u2019hui, quels sont les nouveaux foyers de r\u00e9sistance au pouvoir\u00a0\u00bb ? ; Que puis-je conna\u00eetre ou savoir ? c\u2019est \u00e0 dire \u00ab quel est le r\u00f4le de l\u2019intellectuel \u00bb ? Que puis-je esp\u00e9rer : c\u2019est \u00e0 dire \u00ab y a-t-il une nouvelle subjectivit\u00e9 ? \u00bb .\nPeut-\u00eatre est-ce que vous sentez que mon troisi\u00e8me axe, il est plant\u00e9 l\u00e0 : il se plante l\u00e0-dedans, il est en train de pousser sur ce terrain-l\u00e0. Alors qu\u2019est ce que fera Foucault ? Ce n\u2019est en rien diminuer je crois la profondeur de son originalit\u00e9 que dire : Foucault est \u00e0 cet \u00e9gard le dernier \u00e0 avoir repris l\u2019ensemble de ces questions pour les porter \u00e0 un point o\u00f9 elles n\u2019avaient pas \u00e9t\u00e9 port\u00e9es. Mais ces questions elles ont leur origine \u00e0 partir de 1950 et elles traversent aussi bien le marxisme italien, yougoslave, les milieux sartriens, les milieux mai 68. Foucault va leur donner un \u00e9cho apr\u00e8s 68 et peut-\u00eatre que, sur la premier question (nouveaux types de luttes), il n\u2019apportera pas - il exprimera ce th\u00e8me de mani\u00e8re tr\u00e8s forte - mais peut-\u00eatre il n\u2019apportera pas une nouveaut\u00e9 tr\u00e8s radicale, et \u00e7a aura \u00e9t\u00e9 beaucoup plus de l\u2019avoir fait pratique, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019avoir constitu\u00e9 le GIP sur le mode d\u2019un nouveau type de lutte. Mais les luttes transversales dont Foucault \u00e0 la fin de sa vie refera encore r\u00e9capitulera encore les caract\u00e8res principaux, je crois que ce n\u2019est pas le plus nouveau chez lui. En revanche, les deux autres questions (r\u00f4le de l\u2019intellectuel, renouvellement), en proposant le sch\u00e9ma suivant qui me semble d\u2019une grande valeur historique : nous en avons fini avec l\u2019\u00e9poque o\u00f9 l\u2019intellectuel \u00e9tait le gardien de valeurs. En fait on en avait pas fini puisque devait se r\u00e9veiller, devait ressusciter la vieille figure de l\u2019intellectuel gardien de valeurs sous la forme de l\u2019intellectuel gardien des droits de l\u2019homme. Mais Foucault pouvait penser \u00e0 un certain moment que cette figure de l\u2019intellectuel \u00e9tait partie. Et il opposait \u00e0 cette vieille figure de l\u2019intellectuel (l\u2019intellectuel universel) ce qu\u2019il appelait l\u2019intellectuel sp\u00e9cifique. Ou qu\u2019on pourrait aussi bien appeler l\u2019intellectuel singulier si vous avez retenu le th\u00e8me de la singularit\u00e9 chez Foucault.\nCe n\u2019\u00e9tait plus au nom de son universalit\u00e9 que l\u2019intellectuel agissait. C\u2019\u00e9tait au nom de sa sp\u00e9cificit\u00e9 ou sa singularit\u00e9. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire \u00e7a ? ... En effet si vous demandez : quand est-ce que l\u2019intellectuel commence \u00e0 \u00eatre un porteur d\u2019universel ? L\u00e0 il faudrait faire de l\u2019histoire tr\u00e8s tr\u00e8s bien et je sais pas, est-ce qu\u2019on peut le dire d\u00e9j\u00e0 de la renaissance ?Que l\u2019intellectuel de la renaissance est porteur d\u2019une esp\u00e8ce d\u2019universalit\u00e9 ? je sais pas, parce que l\u2019universalit\u00e9 c\u2019est d\u2019abord le catholicisme. Alors est-ce que l\u2019intellectuel catholique, est-ce que le clerc catholique est d\u00e9j\u00e0 une figure de l\u2019intellectuel de l\u2019universel ? peut-\u00eatre, je sais pas, c\u2019est trop compliqu\u00e9 mais enfin... Au 18\u00e8me si\u00e8cle, si vous prenez les interventions retentissantes de Voltaire en politique, il y a quelque chose l\u00e0 comme un intellectuel porteur d\u2019universalit\u00e9. Il se m\u00eale d\u2019affaires juridiques au nom de quoi ? des Lumi\u00e8res, de la justice... les Lumi\u00e8res... si je fais un grand bond dans l\u2019histoire, je saute \u00e0 Zola, dans son intervention c\u00e9l\u00e8bre pour l\u2019affaire Dreyfus, se pr\u00e9sente explicitement comme gardien des valeurs d\u2019universalit\u00e9, \u00e0 savoir : aucune raison nationale ne peut justifier un faux jugement, un trafic de preuves... c\u2019est au nom de l\u2019universel... mais il faudrait suivre, si je prend encore ceux-l\u00e0 qui ont eu un grand r\u00f4le d\u2019intellectuel, Andr\u00e9 Gide, quand il d\u00e9nonce les conditions d\u2019un jury dans un proc\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre \u00e0 l\u2019\u00e9poque, les conditions de la justice, du travail colonial : ce sont des interventions de grands intellectuel et qui ont un grand retentissement, qui ne seront jamais pardonn\u00e9es \u00e0 Gide : son homosexualit\u00e9, on lui aurait pardonn\u00e9 mille fois \u00e0 l\u2019\u00e9poque, mais l\u2019histoire du Congo \u00e7a c\u2019\u00e9tait plus difficile \u00e0 lui pardonner. Et puis, plus r\u00e9cemment Sartre. Sartre c\u2019est pas faux, de dire comme on l\u2019a dit, et \u00e7a n\u2019a rien d\u2019hostile, que chez Sartre il y avait quelque chose de relativement proche de Voltaire, ou de Zola. Que le courage de cet homme est pass\u00e9 par... peut-\u00eatre qu\u2019au niveau de Sartre y\u2019avait les deux : la naissance d\u2019un nouveau r\u00f4le de l\u2019intellectuel et le maintien et l\u2019aboutissement de la vieille figure de l\u2019intellectuel gardien des valeurs de l\u2019universel. Mais dans l\u2019analyse de Foucault il y a un moment o\u00f9 il se situe au niveau de la bombe atomique... Lorsque les physiciens sont intervenus contre la bombe atomique. Ils ont fait en effet un acte tr\u00e8s curieux. c\u2019\u00e9tait pas au nom des valeurs de l\u2019universel, c\u2019\u00e9tait au nom de leur situation sp\u00e9cifique, \u00e0 eux, les physiciens. \u00ab\u00a0Nous qui savons de quoi nous parlons nous vous disons que\u2026\u00a0\u00bb. L\u2019intellectuel ne se r\u00e9clamait pas de valeurs, (justice, etc.), mais de sa situation sp\u00e9cifique, \u00e0 savoir : \u00ab\u00a0nous qui avons fait cette bombe nous savons que et voil\u00e0 ce qu\u2019on vous cache\u00a0\u00bb. \u00c0 partir de sa situation singuli\u00e8re, \u00e0 partir du fond du laboratoire o\u00f9 il \u00e9tait\u2026 c\u2019\u00e9tait une toute nouvelle figure de l\u2019intellectuel que Foucault a tr\u00e8s bien d\u00e9gag\u00e9e. Et si Genet allait parler des prisons, c\u2019\u00e9tait pas au nom du droit et de valeurs \u00e9ternelles.\nC\u2019\u00e9tait au nom de son exp\u00e9rience singuli\u00e8re \u00e0 lui, qui pouvait se lier \u00e0 l\u2019exp\u00e9rience singuli\u00e8res des Panth\u00e8res noires en Am\u00e9rique, qui pouvait se lier \u00e0 l\u2019exp\u00e9rience singuli\u00e8re des Fran\u00e7ais en prison etc. C\u2019\u00e9tait au nom de la singularit\u00e9, de sa propre singularit\u00e9 d\u2019intellectuel, que l\u2019intellectuel allait pouvoir parler. D\u2019une certaine mani\u00e8re ce ne serait plus jamais au nom des droits, m\u00eame si c\u2019\u00e9tait les droits de l\u2019homme, ce serait toujours au nom de la vie, et d\u2019une vie singuli\u00e8re. Alors je crois r\u00e9ellement que chez Foucault, les trois questions se sont r\u00e9unies. Pour la derni\u00e8re fois actuellement, pas pour la derni\u00e8re fois pour toujours, mais la p\u00e9riode est tr\u00e8s mauvaise aujourd\u2019hui donc les questions se sont \u00e0 nouveau d\u00e9sunies dans une esp\u00e8ce de nuit de la non-question, mais l\u00e0, elles se sont r\u00e9unies pour la derni\u00e8re fois de la mani\u00e8re la plus forte chez Foucault - et encore une fois il s\u2019agissait pas de r\u00e9flexions abstraites. A l\u2019horizon de la question \u00ab\u00a0nouveau types de luttes\u00a0\u00bb il y a l\u2019exp\u00e9rience du GIP. \u00c0 l\u2019horizon de \u00ab\u00a0y a t il des chances pour une nouvelle subjectivit\u00e9\u00a0\u00bb, y\u2019a surement l\u2019attrait qu\u2019il \u00e9prouvait pour les communaut\u00e9s am\u00e9ricaines, l\u2019int\u00e9r\u00eat qu\u2019il \u00e9prouvait pour des formes, tant\u00f4t des formes solitaires, tant\u00f4t des formes communautaires, o\u00f9 il marquait tr\u00e8s bien que pour lui en effet le probl\u00e8me de la formation d\u2019une nouvelle subjectivit\u00e9, concr\u00e8tement, c\u2019\u00e9tait une mani\u00e8re de se d\u00e9rober l\u2019identification. Les mani\u00e8res de se d\u00e9rober \u00e0 l\u2019identification c\u2019\u00e9tait aussi bien des mani\u00e8res communautaires que des subjectivit\u00e9s de groupe. Est-ce que les groupes am\u00e9ricains aujourd\u2019hui \u00e9laborent... - Vous savez, les choses qui s\u2019\u00e9laborent, \u00e7a s\u2019\u00e9labore dans la m\u00e9diocrit\u00e9, la nullit\u00e9 aussi bien que la grandeur, c\u2019est, comme disait l\u2019autre, c\u2019est toujours de la saloperie (rires)... Alors est-ce que dans les communaut\u00e9s am\u00e9ricaines, est-ce que dans les communaut\u00e9s aujourd\u2019hui, est-ce que s\u2019\u00e9labore une nouvelle forme de subjectivit\u00e9 ? il est bien malin celui qui r\u00e9pondrait... en tout cas il faut bien, et l\u00e0 aussi c\u2019est pas des questions th\u00e9oriques, faut aller y voir. Donc il se peut tr\u00e8s bien que dans sa vie m\u00eame, Foucault soit pass\u00e9 d\u2019une question \u00e0 l\u2019autre, qu\u2019il ait d\u00e9couvert tr\u00e8s tardivement les question pratiques : les nouvelles subjectivit\u00e9s (il fallait qu\u2019il le comprenne \u00e0 sa mani\u00e8re et je crois qu\u2019il a compris le plus profond\u00e9ment cela). La n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une nouvelle situation d\u2019intellectuels. D\u2019o\u00f9 les rapports tr\u00e8s ambigus de Foucault et de Sartre. Les rapport tr\u00e8s ambigus - je veux dire, ils \u00e9taient tr\u00e8s bien ces rapports, Foucault avait s\u00fbrement une tr\u00e8s grande admiration pour Sartre mais aucune affinit\u00e9 avec la pens\u00e9e de Sartre ; il avait une tr\u00e8s grande affinit\u00e9, on le verra plus tard, \u00e7a je crois, avec Heidegger, mais pas avec Sartre ; et \u00e7a n\u2019emp\u00eache pas qu\u2019il avait pour Sartre un tr\u00e8s grand respect, et puis, c\u2019\u00e9tait tr\u00e8s bien entre eux - mais l\u2019ambiguit\u00e9, elle venait de ce que Foucault consid\u00e9rait que Sartre \u00e9tait la derni\u00e8re figure de l\u2019intellectuel, et que Foucault personnellement devait se vivre comme - dans la mesure o\u00f9 il se prenait pour un intellectuel, o\u00f9 il acceptait de se prendre pour un intellectuel - Foucault devait se vivre sous une autre image - pas meilleure, mais autre chose.\n... je suppose qu\u2019il ne veut pas dire \u00ab en fonction de soi \u00bb, en fonction de soi comme individu, de soi comme personne. Non. Je peux consid\u00e9rer que j\u2019incarne des singularit\u00e9s, mais, les singularit\u00e9s, je ne fais jamais que les incarner. Euh... alors j\u2019incarne un petit lot de singularit\u00e9s, on est tous comme \u00e7a, hein, qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire un sujet ? Sans doute qu\u2019un sujet c\u2019est une incarnation de singularit\u00e9s. Alors, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 par-l\u00e0 que je voudrais que vous sentiez que le troisi\u00e8me axe, qui se r\u00e9v\u00e8lera bien plus tard pour nous, mais il est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0. Cet axe de la subjectivation... comment euh... il est en train de... et pourtant on en est bien loin. D\u2019o\u00f9, enfin, maintenant, on est comme pr\u00eat, d\u00e8s lors vous voyez que, ce que je reviens \u00e0 dire, c\u2019est que la seule continuit\u00e9 historique qui irait des temps pass\u00e9s \u00e0 maintenant, c\u2019est quoi ? C\u2019est la pratique, en quel sens ? Pratique de lutte, pratique de savoir, pratique de subjectivit\u00e9. C\u2019est \u00e7a qui \u00e9tablit la corr\u00e9lation entre les formations historiques et le ici-maintenant.\nCar, apr\u00e8s tout, on peut se dire, du coup, quand on a pos\u00e9 la question du ici-maintenant, on peut se dire : mais est-ce que l\u2019histoire n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tuellement faite par des luttes transversales ? Est-ce que l\u2019histoire n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tuellement un tissu, un r\u00e9seau de luttes transversales, avant que ces luttes soient centralis\u00e9es ? Est-ce que tout ne s\u2019est pas pass\u00e9 comme \u00e7a ? Est-ce que, chaque fois, le centralisme n\u2019est pas venu recouvrir, recouvrir de sa pyramide et \u00e9touffer tout ce qui avait \u00e9t\u00e9 riche et ce qui s\u2019\u00e9tait cr\u00e9\u00e9 sous une forme de transversalit\u00e9, sous une forme transversale ? Je ne souhaite pas vous convaincre, je dis juste que, comme \u00e7a... L\u00e0, j\u2019ai pas de sympathie pour le mouvement surr\u00e9aliste et j\u2019ai pas de sympathie pour le surr\u00e9alisme parce que j\u2019y vois une sale organisation centralis\u00e9e, avec tribunal, excommunication etc. Qu\u2019est-ce qu\u2019il y avait eu avant ? On voit tr\u00e8s bien la succession ? Il y avait eu Dada, il y avait eu le dada\u00efsme et, le dada\u00efsme, c\u2019est un r\u00e9seau. Le dada\u00efsme, c\u2019est un r\u00e9seau transversal et qui affecte tous les pays, tous les pays, de l\u2019Europe euh... de l\u2019Europe de l\u2019est \u00e0 l\u2019Am\u00e9rique, euh... le dada\u00efsme traversera le monde entier. Pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu\u2019il n\u2019est pas centralis\u00e9. Et qu\u2019est-ce que fait Andr\u00e9 Breton ? Ceux qui aiment Andr\u00e9 Breton, vous corrigez de vous-m\u00eames, hein ! Qu\u2019est-ce qu\u2019il fait, Andr\u00e9 Breton ? Il remet de l\u2018ordre. Il remet de l\u2018ordre et il fait un truc national, un truc bien fran\u00e7ais. Le surr\u00e9alisme sent le fran\u00e7ais. Et il \u00e9tablit ses tribunaux, et il lance ses excommunications, et il mettra tout le monde au travail forc\u00e9 \u00e0 savoir les pages d\u2019\u00e9criture automatique et les petits jeux d\u00e9biles euh... et tout \u00e7a. Bon. Il remet de l\u2018ordre. Et il en fait un centralisme fran\u00e7ais. Bon : Dada ne s\u2019en remettra pas, je veux dire, l\u00e0, s\u2019il y a une politique dans l\u2019art ou dans la litt\u00e9rature, vous pouvez prendre cet exemple parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment une lutte politique. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 une lutte politique, \u00e0 savoir : Dada s\u2019est fait absolument manger, d\u00e9vorer, Dada n\u2019\u00e9tait plus possible \u00e0 cause de la remise en ordre op\u00e9r\u00e9e par le surr\u00e9alisme.\nBon, s\u2019il en est bien ainsi, on peut le dire, mais, apr\u00e8s tout, \u00e7a ne date pas de 68 les luttes transversales. Alors, faisons un grand saut dans l\u2019histoire. C\u2019est ce que Foucault, d\u2019ailleurs, pressentait tr\u00e8s fort : au moment de la R\u00e9forme, mais avant que Luther fasse son surr\u00e9alisme \u00e0 lui, c\u2019est-\u00e0-dire fasse sa recentralisation, les luttes de la R\u00e9forme ont \u00e9t\u00e9, mais an niveau aussi bien de la paysannerie, avant qu\u2019il fasse sa r\u00e9forme appuy\u00e9e par les Seigneurs, il y a eu toutes sortes de mouvements de luttes transversales engageant les gens des villes, les gens de la campagne etc. et la p\u00e9riode de la R\u00e9forme a \u00e9t\u00e9 un tr\u00e8s tr\u00e8s grand moment de luttes transversales.\nAlors, finalement, peut-\u00eatre est-ce qu\u2019on d\u00e9couvrirait que les trois questions : les nouveaux types de lutte ; la situation de l\u2019intellectuel ; les nouveaux modes de subjectivit\u00e9, mais, n\u2019ont pas cess\u00e9 de se faire dans l\u2019histoire et que c\u2019est \u00e7a la vraie continuit\u00e9 de l\u2019histoire, mais seule la pratique est la continuit\u00e9 de l\u2019histoire.\nAlors, en vertu de tout ceci, on peut se dire, d\u00e8s lors, \u00e7a nous donne les pr\u00e9cautions n\u00e9cessaires pour pouvoir poser la question : et ben alors, quels sont les principes du pouvoir en g\u00e9n\u00e9ral ? On ne risque plus, en effet, de tomber dans des r\u00e9ponses par centralisation. Ce que j\u2019ai essay\u00e9 de... de... comment on dit... pour chasser le diable, l\u00e0, quel est le mot ?\nLucien Gouty : D\u2019exorciser\nG.D. : d\u2019exorciser ! Ce que j\u2019ai essay\u00e9 d\u2019exorciser, l\u00e0, c\u2019est une r\u00e9ponse \u00e0 \u00ab qu\u2019est-ce que le pouvoir ? \u00bb qui serait une r\u00e9ponse centrale. A la question \u00ab qu\u2019est-ce que le pouvoir ? \u00bb, ne peut convenir qu\u2019une r\u00e9ponse transversale qui \u00e9miette le pouvoir en une multiplicit\u00e9 de foyers. Alors, qu\u2019est-ce que ce sera ? Est-ce qu\u2019il y a des principes de cette multiplicit\u00e9 ? Le pouvoir...\n... sur Rivi\u00e8re, sur Pierre Rivi\u00e8re qui avait \u00e9gorg\u00e9 sa famille euh... Comment est-ce qu\u2019il a distribu\u00e9 ce qui revient au cahier - image \u00e9crite ou sonore - et le crime lui-m\u00eame - image visuelle ? Que, l\u00e0, il y aurait un rapport entre l\u2019\u00e9nonc\u00e9 et la visibilit\u00e9 et savoir s\u2019il y a lieu o\u00f9 trouver une solution originale, une fois dit que les solutions tr\u00e8s originales ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es au cin\u00e9ma pour rendre compte de ces rapports entre le visible et l\u2019\u00e9nonc\u00e9. Surtout que, dans le cas du meurtre de Pierre Rivi\u00e8re, des meurtres faits par Pierre Rivi\u00e8re,..., le cahier o\u00f9 il raconte toute son histoire a un r\u00f4le tr\u00e8s mobile, tant\u00f4t est con\u00e7u comme venant apr\u00e8s le crime, tant\u00f4t comme venant avant etc. \u00e7a pose toutes sortes de questions. Donc pour le probl\u00e8me des rapports voir/parler, moi m\u2019int\u00e9resse beaucoup de revoir le film sur la base de : comment Allio at- il trait\u00e9 cin\u00e9matographiquement de ces rapports entre voir et savoir ? Mais il faut pas que vous soyez trop nombreux parce qu\u2019il n\u2019y aurait plus de place.\nR\u00e9ponse d\u2019un \u00e9tudiant : C\u2019est comme \u00e7a (inaudible)\nG.D. : C\u2019est comme \u00e7a, alors vous pouvez \u00eatre tr\u00e8s nombreux. Et ben nous continuons, mais je crois que tout ce qui pr\u00e9c\u00e8de \u00e9tait absolument indispensable en tant que pratique, d\u00e9j\u00e0, et pratique de pouvoir. Et maintenant, alors, on fait comme si on revenait \u00e0 la question : les principes, qu\u2019est-ce que c\u2019est que... Qu\u2019est-ce que le pouvoir ? Et ben, si principes il y a, ce sera \u00e9videmment des principes de pratique. Mais si principes il y a, le principe que rappelle tout le temps Foucault, c\u2019est quoi ? Et ben, c\u2019est, bizarrement, que, dans les textes de Foucault, il n\u2019y a pas de longue \u00e9tude au niveau des principes, je vous le disais. Si vous voulez vous y rep\u00e9rer, il y a quelques pages au d\u00e9but... deux ou trois pages qui vont tr\u00e8s vite, au d\u00e9but de Surveiller et punir, page 30-33, \u00e7a va pas loin, au niveau des principes je dis, et, dans La volont\u00e9 de savoir, pages 108..., c\u2019est un peu plus long, l\u00e0, 108-112. C\u2019est dire que..., et ben, nous, on va faire l\u2019inverse, on va d\u00e9centrer un peu mais uniquement dans l\u2019id\u00e9e que c\u2019est bien pour \u00eatre plus clair et on va, au contraire, s\u2019attacher assez longtemps \u00e0 cette question des principes sous lesquels on peut penser le pouvoir.\nOr le plus grand de ces principes chez Foucault, il me semble, il va le rappeler tout le temps dans ses analyses concr\u00e8tes, c\u2019est : il ne faut pas partir des grands ensembles. Il ne faut pas partir des grands ensembles. Qu\u2019est-ce que c\u2019est, \u00e7a, des grands ensembles ? Ben, dans le monde moderne, c\u2019est, par exemple, les grandes institutions. Vous voyez tout de suite ce que \u00e7a veut dire, pour \u00e9valuer le pouvoir, il ne faut pas partir de grandes institutions toutes faites, du type : l\u2019Etat, la loi, les classes. Finalement Foucault est le seul \u00e0 avoir fait une th\u00e9orie gauchiste du pouvoir ; je crois. Il ne l\u2019est pas le seul \u00e0 se l\u2019\u00eatre propos\u00e9, mais \u00e0 l\u2019avoir fait... Bon, faut pas partir des grands ensembles, pourquoi ? Sans doute parce que les grands ensembles se donnent tout faits. Ce dont il faut montrer et la gen\u00e8se et l\u2019exercice. La loi, l\u2019Etat, les classes sont d\u00e9j\u00e0 des entit\u00e9s, comment dire, beaucoup trop grosses. \u00c7a explique imm\u00e9diatement son appel \u00e0 une - d\u00e8s le d\u00e9but de Surveiller et punir - \u00e0 une microphysique. Une fois dit que la microphysique a consist\u00e9 \u00e0 dire, dans le domaine de la science physique, que, au del\u00e0 des grands ensembles, les grands ensembles \u00e9tant statistiques - si je donne un r\u00e9sum\u00e9 tr\u00e8s grossier de la microphysique - et bien, au-del\u00e0 des grands ensembles qui \u00e9taient des ensembles statistiques, il fallait atteindre et constituer une science des mol\u00e9cules corpuscules.\nQu\u2019est-ce que c\u2019est, alors, des corpuscules ? Il faut saisir le pouvoir au niveau des mol\u00e9cules et corpuscules et pas au niveau des grandes institutions. Voil\u00e0 ce que veut dire avant tout \u00ab microphysique du pouvoir \u00bb. \u00e7a veut dire une chose tr\u00e8s simple en apparence, mais qu\u2019est-ce que c\u2019est que ce pouvoir mol\u00e9culaire ? l\u2019\u00c9tat, les classes, la loi, ce sont des pouvoirs qu\u2019on appellerait molaires. Et ben non. Pour saisir le pouvoir, il faut aller jusqu\u2019aux mol\u00e9cules. C\u2019est une m\u00e9taphore. Bon. Volont\u00e9 de savoir, p.120 : \u00ab L\u2019analyse en termes de pouvoir ne doit pas postuler comme donn\u00e9es initiales la souverainet\u00e9 de l\u2019Etat, la forme de la loi ou l\u2019unit\u00e9 globale d\u2019une domination \u00bb. En d\u2019autres termes la th\u00e9orie du pouvoir doit \u00eatre locale et non pas globale, elle doit \u00eatre mol\u00e9culaire et non pas statistique. \u00ab ... Celles-ci (la souverainet\u00e9 de l\u2019Etat, la forme de la loi ou l\u2019unit\u00e9 globale d\u2019une domination) ne sont que des formes terminales \u00bb. C\u2019est pas qu\u2019il n\u2019y ait pas d\u2019Etat, c\u2019est pas qu\u2019il n\u2019y ait pas de loi, c\u2019est que ce sont des expressions statistiques d\u2019une agitation d\u2019une autre nature. Le pouvoir est une agitation mol\u00e9culaire avant d\u2019\u00eatre une organisation statistique. D\u2019o\u00f9, encore une fois, je ne fais que justifier le terme \u00ab microphysique du pouvoir \u00bb. Mais, si le mot \u00ab microphysique \u00bb doit \u00eatre pris au s\u00e9rieux, c\u2019est qu\u2019on y trouvera la grande unit\u00e9 microphysique, \u00e0 savoir : onde, corpuscule. Le pouvoir n\u2019est pas affaire de grands ensembles, c\u2019est une affaire d\u2019ondes et de corpuscules. Il y a des ondes et des corpuscules politiques. Du coup, \u00e7a doit nous rappeler quelque chose ou quelqu\u2019un dont Foucault, pourtant, ne parle jamais. Je raconte une histoire, aujourd\u2019hui, ce sera..., \u00e7a va aider \u00e0 .... une reprise, c\u2019est-\u00e0-dire une s\u00e9rie d\u2019histoires. Je raconte une histoire.\nA la fin du XIXe et au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, deux sociologues s\u2019opposent dans une guerre inexpiable. Diable ! Si je dis \u00e7a, c\u2019est que c\u2019est vrai \u00e0 la lettre. C\u2019est qu\u2019il faut croire qu\u2019il y avait non seulement la question de savoir, mais question de pouvoir. L\u2019un sera \u00e9cras\u00e9 par l\u2019autre, mais, comme toujours, celui qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9cras\u00e9 est le meilleur. Il s\u2019agit... il s\u2019agit de Durkheim, le grand Durkheim et de Gabriel Tarde. Et Gabriel Tarde est le fondateur de la microsociologie qui dispara\u00eetra de France et qui ira en Am\u00e9rique, o\u00f9 elle reviendra en France, par la voie de l\u2019Am\u00e9rique, sans qu\u2019on sache que l\u2019Am\u00e9rique ne faisait que nous rendre ce qu\u2019elle nous avait pris. \u00f4 douleur ! Bon, qu\u2019est-ce qui se passait entre Durkheim et Tarde ? L\u00e0 encore je crois que cette parenth\u00e8se est n\u00e9cessaire. Quand je dis Durkheim a \u00e9cras\u00e9 Tarde, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une v\u00e9ritable guerre et c\u2019est une conqu\u00eate qui a fait gagner Durkheim, conqu\u00eate de l\u2019enseignement primaire, la morale la\u00efque et conqu\u00eate de l\u2019universit\u00e9. Les doyens \u00e9taient des durkheimiens. Je veux dire, statistiquement, le nombre de doyens de facult\u00e9s qui \u00e9taient des durkheimiens, \u00e0 croire que..., c\u2019\u00e9tait des grands commis d\u2019Etat. Tarde, il n\u2019\u00e9tait pas universitaire de formation, il \u00e9tait juge de paix, euh... Heureusement il avait \u00e9t\u00e9 recueilli par le Coll\u00e8ge de France - il y avait une tr\u00e8s forte opposition, \u00e0 ce moment-l\u00e0, Sorbonne / Coll\u00e8ge de France - il faisait ses cours, qui devaient \u00eatre des cours merveilleux, mais, euh..., bon, son influence.., ses disciples non-durkheimiens \u00e9taient massacr\u00e9s, au point qu\u2019ils se repliaient sur le droit et, tr\u00e8s bizarrement - j\u2019abonde en anecdotes aujourd\u2019hui - tr\u00e8s bizarrement les disciples de Tarde ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s importants dans la formation des mouvements europ\u00e9ens et aussi dans des disciplines juridiques, par exemple un tr\u00e8s grand juriste qui s\u2019appelait Aurioux, pas un Aurioux r\u00e9cent, mais le p\u00e8re du Aurioux r\u00e9cent, le vieil Aurioux euh... le vieil Aurioux... qui a eu beaucoup d\u2019importance au moment des accords de Matignon, qui a eu une influence politique..., \u00e9tait un disciple direct de Tarde. Et il a \u00e9t\u00e9 dans deux directions, Tarde, du c\u00f4t\u00e9 des accords de Matignon et du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019Europe, tr\u00e8s bizarre. C\u2019\u00e9tait un f\u00e9d\u00e9raliste, il annon\u00e7ait l\u2019Europe f\u00e9d\u00e9rale... enfin tr\u00e8s tr\u00e8s bizarre, tr\u00e8s curieux. Peu importe !\nMais, tout \u00e7a pour dire que : qu\u2019est-ce qu\u2019il faisait Durkheim ? S\u2019il y a eu une sociologie des grands ensembles, c\u2019est bien celle-l\u00e0. Et comment Durkheim fondait-il la sociologie comme science ? Il disait : c\u2019est tout simple, il y a deux sortes de repr\u00e9sentations. Il y a la repr\u00e9sentation individuelle, c\u2019est l\u2019affaire de la psychologie, qui vaut rien, d\u2019ailleurs, euh... et puis, il y a les repr\u00e9sentations collectives. Les deux diff\u00e8rent en nature. Les repr\u00e9sentations collectives ne sont pas de m\u00eame nature que les repr\u00e9sentations individuelles, la sociologie, c\u2019est la science des repr\u00e9sentations collectives. Bon. Je simplifie beaucoup. Mais la notion de repr\u00e9sentation collective est fondamentale chez.... Je peux dire que c\u2019est de la sociologie typiquement molaire. C\u2019est de la sociologie de grand ensemble. Et c\u2019\u00e9tait merveilleux, c\u2019est tr\u00e8s beau la sociologie de Durkheim, enfin pour ceux qui aiment \u00e7a quoi.\nTarde, qu\u2019est-ce qu\u2019il disait ? Tarde, il disait : ben oui, c\u2019est tr\u00e8s bien ce qu\u2019il dit, Durkheim, c\u2019est bien int\u00e9ressant, mais enfin, ces repr\u00e9sentations collectives, ces grands ensembles, quand m\u00eame, ils ne naissent pas tout faits, d\u2019o\u00f9 \u00e7a vient un truc comme \u00e7a ? Alors, l\u00e0, Durkheim entrait dans une col\u00e8re, la question \u00ab d\u2019o\u00f9 \u00e7a vient ? \u00bb n\u2019avait pas \u00e0 \u00eatre pos\u00e9e, peut-\u00eatre qu\u2019il avait raison. Mais, Tarde revenait \u00e0 la charge, il disait : non, non, vous savez, tout ce qui se fait socialement, \u00e7a pr\u00e9suppose pas les grands ensembles, il y a toujours... Qu\u2019est-ce qu\u2019il y a toujours ? Et ben, euh..., sous les grands ensembles, il y a des..., il y a des courants d\u2019imitation et puis il y a des moments d\u2019invention. Et puis il disait : vous voyez, moi, ce qui m\u2019int\u00e9resse, c\u2019est la mani\u00e8re dont un employ\u00e9 de minist\u00e8re ... fait son paraphe. Il y a un moment, par exemple, il y a une \u00e9poque o\u00f9 \u00e7a change, le type de paraphe d\u2019un employ\u00e9 de minist\u00e8re et il dit : \u00e7a c\u2019est bon, Tarde, c\u2019est un petit truc, une petite invention sociale. La soci\u00e9t\u00e9, elle se forme par courants d\u2019imitation et mouvements d\u2019invention et c\u2019est toujours des petites imitations et des petites inventions. Vous voyez, l\u00e0, je fais m\u00eame pas de la th\u00e9orie, je vous dis ce qui int\u00e9ressait Tarde. Vous me direz : bon, qu\u2019est-ce que c\u2019est que tout \u00e7a ?\nL\u00e0-dessus tombe le jugement inexorable de Durkheim et des durkheimiens qui est : \u00ab mort \u00e0 Tarde ! Il veut ramener la sociologie \u00e0 une psychologie \u00bb. En effet il veut expliquer les repr\u00e9sentations collectives, c\u2019est-\u00e0-dire les ph\u00e9nom\u00e8nes sociaux par des imitations et des inventions. C\u2019est-\u00e0-dire : il veut expliquer le social par l\u2019individuel ; un individu en imite un autre, un individu invente. Vous voyez ? Tarde ne s\u2019en est jamais relev\u00e9 en France. Et pourtant... et pourtant Tarde disait quelque chose qui n\u2019avait absolument rien \u00e0 voir avec ce que lui faisait dire Durkheim car, chez Tarde, l\u2019imitation sociale ne va pas d\u2019un individu \u00e0 un autre individu et l\u2019invention sociale ne d\u00e9pend pas d\u2019un individu. Alors qu\u2019est-ce qu\u2019il appelle imitation et invention ? C\u2019est l\u00e0 que \u00e7a devient tr\u00e8s beau. Mais vous comprenez, il faut... Bon, ben, il avait beau le dire, le r\u00e9p\u00e9ter, rien n\u2019y ferait : on lui ferait toujours dire : le social s\u2019explique par le psychologique. Il y a des contresens qu\u2019on ne peut pas remonter. C\u2019est triste hein ? C\u2019est triste.Il \u00e9tait tr\u00e8s triste, Tarde. Alors qu\u2019est-ce qu\u2019il voulait dire ? Il voulait dire ceci, il voulait dire : l\u2019imitation c\u2019est une onde ou un courant de propagation. C\u2019est un courant de propagation.\nBon, acceptons, on peut comprendre vaguement, on va voir ce que \u00e7a donne. C\u2019est une onde de propagation. L\u2019invention, c\u2019est quoi ? L\u2019invention, c\u2019est une rencontre entre deux courants imitatifs diff\u00e9rents. Bon. L\u2019invention, elle se fait toujours au croisement de deux ordres. Donc l\u2019imitation c\u2019est une onde de propagation quelconque, l\u2019invention c\u2019est le point de rencontre entre deux courants, deux ondes de propagation. Alors, \u00e9videmment, la question... C\u2019est encore rien, \u00e7a. La question qui devient s\u00e9rieuse, c\u2019est : d\u2019accord, mais entre quoi et quoi se fait l\u2019imitation ? D\u2019o\u00f9 va, d\u2019o\u00f9 part le courant de propagation, o\u00f9 va-t-il ? Et on l\u2019attend l\u00e0 et Durkheim lui dit : \u00ab ben, vous voyez bien, \u00e7a va d\u2019un individu \u00e0 un autre individu, vous faites donc de la psychologie. Vous aurez beau dire : l\u2019imitation est un courant de propagation, ce courant de propagation ne peut aller que d\u2019un individu \u00e0 un autre individu, puisque vous r\u00e9cusez les repr\u00e9sentations collectives \u00bb.\nOr, Tarde disait ceci : un courant d\u2019imitation ou de propagation ne va pas d\u2019un individu \u00e0 un autre individu. Il va d\u2019o\u00f9 \u00e0 o\u00f9 ? Il va d\u2019un \u00e9tat de croyance \u00e0 un \u00e9tat de croyance ou d\u2019un \u00e9tat de d\u00e9sir \u00e0 un \u00e9tat de d\u00e9sir. Ce qui se propage, c\u2019est croyance ou d\u00e9sir. Vous voyez o\u00f9 je veux en venir. Il ne s\u2019agit pas de faire une sociologie de la repr\u00e9sentation, il s\u2019agit de faire une sociologie de ce qu\u2019il y a sous les repr\u00e9sentations et que les repr\u00e9sentations supposent ; et ce que la repr\u00e9sentation suppose, c\u2019est la croyance et le d\u00e9sir. Et une repr\u00e9sentation ne se propage pas, c\u2019est pour \u00e7a qu\u2019il faut que Durkheim se la donne toute faite. Mais les croyances et les d\u00e9sirs sont ins\u00e9parables d\u2019ondes de propagation et faire de la vraie sociologie, c\u2019est-\u00e0-dire de la microsociologie, faire de la microsociologie, c\u2019est faire l\u2019\u00e9tude des ondes de propagation de croyances ou de d\u00e9sirs qui parcourent un champ social. \u00c7a devient une tr\u00e8s grande id\u00e9e qui n\u2019a rien \u00e0 voir avec de la psychologie, mais qui a bien \u00e0 voir avec de la microsociologie. Les croyances et les d\u00e9sirs sont les corpuscules sociaux. Vous voyez la force de la critique contre Durkheim : Durkheim en reste aux repr\u00e9sentations, il ne voit pas ce qu\u2019il y a sous la repr\u00e9sentation. Ce qu\u2019il y a sous la repr\u00e9sentation... La repr\u00e9sentation est un grand ensemble, c\u2019est une instance molaire. Sous les repr\u00e9sentations, il y a les corpuscules de croyance et de d\u00e9sir et les corpuscules de croyance et de d\u00e9sir sont ins\u00e9parables d\u2019ondes de propagation et l\u2019onde de propagation de la croyance et du d\u00e9sir, c\u2019est l\u2019imitation.\nAlors c\u2019est secondairement, on peut dire que le croyant imite quelqu\u2019un, c\u2019est la conversion. Quelqu\u2019un se convertit au Christianisme aux premiers moments de l\u2019Eglise, \u00e7a veut dire que le Christianisme comme croyance, c\u2019est-\u00e0-dire comme mol\u00e9cule, comme particule sociale, se r\u00e9pand suivant une onde de propagation. C\u2019est \u00e7a l\u2019imitation. Et, l\u2019invention, ce sera la formation d\u2019un nouveau d\u00e9sir au point de rencontre de deux courants de propagation de croyance ou de d\u00e9sir, ou la formation d\u2019une nouvelle croyance. J\u2019en dis pas plus parce que ce serait... je r\u00eave de faire un an un cours sur Tarde, mais.... C\u2019est tr\u00e8s beau, tr\u00e8s beau, Tarde. C\u2019est de la vraie microsociologie, c\u2019est-\u00e0 dire les am\u00e9ricains, ils n\u2019ont jamais atteint ce point de non-psychologie. Oui, il n\u2019y a que Tarde qui ait su maintenir une microsociologie sans le moindre ... avec son histoire, l\u00e0, des... notamment son grand th\u00e8me c\u2019est notamment : les repr\u00e9sentations ne sont jamais quantifiables tandis qu\u2019il y a une quantification sociale des croyances et des d\u00e9sirs et il fait une grande th\u00e9orie de la quantification sociale qui engage toute une logique et il dit aussi : jusqu\u2019\u00e0 moi, il dit... il refait tout alors, \u00e0 partir de sa microsociologie, parce qu\u2019il va reprocher \u00e0 la logique d\u2019\u00eatre une logique de la repr\u00e9sentation, au lieu d\u2019\u00eatre, comme il aurait fallu l\u2019\u00eatre, une logique de la croyance et du d\u00e9sir, mais seulement, si la logique devient une logique de la croyance et du d\u00e9sir, \u00e0 ce moment-l\u00e0, il faut introduire de nouveaux quantificateurs en logique. Et il esquisse une \u00e9tonnante logique de la croyance et du d\u00e9sir.\nDonc c\u2019est dire l\u2019importance... Or, l\u00e0, je crois - je veux pas dire du tout qu\u2019il y ait eu influence - qu\u2019il y a souvent chez Foucault un v\u00e9ritable ton \u00ab\u00a0Tardien\u00a0\u00bb. Je dirais \u00e0 la lettre que, vous voyez, l\u2019imitation et l\u2019invention chez Tarde correspondent tout \u00e0 fait - vous ne pouvez comprendre ce que je veux dire que un peu plus tard - correspondent tout \u00e0 fait \u00e0 ce que Foucault appelle des rapports de force, car, je dis tout de suite, pour \u00e9viter tout contresens, pour Foucault et il est formel \u00e0 cet \u00e9gard, les rapports de forces n\u2019ont rien \u00e0 voir avec la violence, en d\u2019autres termes ils ne se ram\u00e8nent pas, ils ne se r\u00e9duisent pas \u00e0 la violence. Ils ont une tout autre nature. Pourquoi les appeler \u00ab rapports de force \u00bb puisqu\u2019ils ne s\u2019expliquent pas par la violence ? On verra, on verra pourquoi, (inaudible) rapports de forces quelque chose qui exc\u00e8de la violence de toutes parts, mais, vous comprenez que, si les rapports de forces exc\u00e8dent la violence, je peux tr\u00e8s bien dire : l\u2019imitation est un rapport de forces, l\u2019invention est un rapport de forces, c\u2019est \u00e9vident. C\u2019est \u00e9vident. L\u2019imitation implique un rapport de forces entre ce qui imite et ce qui est imit\u00e9. L\u2019invention implique un rapport de force entre les courants \u00e0 la rencontre desquels se fait l\u2019invention, etc. Bien. Et je dis que, tr\u00e8s souvent, le ton de Foucault rappelle \u00e9trangement Tarde. Foucault a un go\u00fbt extraordinaire, par exemple, pour ce qu\u2019il appelle lui-m\u00eame..., une fois..., il y a un passage de Surveiller et punir o\u00f9 il parle de..., des petites inventions sociales et il dit : la voiture p\u00e9nitentiaire, on n\u2019en parle jamais, dit-il, mais c\u2019est une dr\u00f4le de petite invention. Evidemment on parle du haut-fourneau, on parle des grosses inventions techniques et on ne parle pas des petites inventions sociales. \u00c7a, j\u2019ai le sentiment que... je sais pas si Foucault connaissait Tarde, je pense qu\u2019il devait le conna\u00eetre, mais, m\u00eame s\u2019il ne le connaissait pas, c\u2019est une rencontre \u00e9tonnante. Parce que, l\u00e0, c\u2019est \u00e0 la lettre presqu\u2019un texte qui serait sign\u00e9 par ... La voiture p\u00e9nitentiaire comme petite invention sociale, par opposition aux grosses inventions techniques, ben c\u2019est ..., c\u2019est du pur Tarde. Alors tout ceci uniquement comme point de d\u00e9part. Vous voyez : les rapports de force sont des rapports mol\u00e9culaires, des micro-rapports entre \u00e9l\u00e9ments qui fonctionnent comme des corpus. Bon, c\u2019est avec \u00e7a qu\u2019il va falloir se d\u00e9brouiller.\nAlors, en essayant de bien classer les textes de Foucault, je dirais que, \u00e0 partir de l\u00e0, sa microphysique du pouvoir se pr\u00e9sente sous... ou on pourrait en abstraire six principes. Six. \u00c7a fait beaucoup. Et ces six principes sont autant de d\u00e9nonciations de ce qu\u2019il consid\u00e8re comme des postulats dans les th\u00e9ories classiques du pouvoir. Donc, on pourrait d\u00e9gager six postulats d\u00e9nonc\u00e9s par Foucault. Allons-y. Ah je croyais que c\u2019\u00e9tait une montre...c\u2019est un... tu vois, j\u2019ai cru que c\u2019\u00e9tait un bracelet \u00e7a... c\u2019est une erreur, merci beaucoup.\nPremier : on appellerait \u00e7a le postulat de la propri\u00e9t\u00e9. Foucault nous dit : les th\u00e9ories politiques font comme si le pouvoir \u00e9tait la propri\u00e9t\u00e9 de quelque chose ou de quelqu\u2019un. Or le pouvoir n\u2019est la propri\u00e9t\u00e9 de personne. Propri\u00e9t\u00e9 de quoi ? Ben, par exemple, m\u00eame les marxistes, \u00e0 premi\u00e8re vue en tout cas, ils font du pouvoir la propri\u00e9t\u00e9 de la classe dominante. Surveiller et punir p.31 : \u00ab L\u2019\u00e9tude de cette microphysique suppose que le pouvoir qui s\u2019y exerce ne soit pas con\u00e7u comme une propri\u00e9t\u00e9, mais comme une strat\u00e9gie. \u00bb C\u2019est la premi\u00e8re fois que nous rencontrons ce mot qui va prendre une importance de plus en plus grande chez Foucault. Le pouvoir n\u2019est pas une propri\u00e9t\u00e9, mais une strat\u00e9gie.\nEn d\u2019autres termes il y a un fonctionnalisme absolu du pouvoir. Le pouvoir ne se poss\u00e8de pas, ce n\u2019est pas une propri\u00e9t\u00e9, il s\u2019exerce. Il s\u2019exerce. Il ne se poss\u00e8de jamais, ce n\u2019est pas une propri\u00e9t\u00e9. Si vous avez compris d\u00e9j\u00e0 tout ce qu\u2019on a dit, \u00e7a ne doit pas vous \u00e9tonner, parce que - quitte \u00e0 devancer, s\u2019il est vrai que le pouvoir est fondamentalement rapport - rapport, il ne peut pas \u00eatre une propri\u00e9t\u00e9. Un rapport n\u2019est pas une propri\u00e9t\u00e9. Si le pouvoir est rapport et si l\u2019on prend au s\u00e9rieux l\u2019expression \u00ab rapport de forces \u00bb et si l\u2019on dit \u00ab le pouvoir c\u2019est le rapport m\u00eame \u00bb, il ne peut pas \u00eatre une propri\u00e9t\u00e9 m\u00eame de (inaudible). Il s\u2019exerce, c\u2019est-\u00e0-dire le pouvoir est une strat\u00e9gie. Strat\u00e9gie... Bon, bon, bon. Strat\u00e9gie, strat\u00e9gie... Voil\u00e0 que ce mot nouveau doit nous faire penser quoi ? Mais qu\u2019il va falloir faire tr\u00e8s attention et que, notamment, il va falloir ne pas confondre strat\u00e9gie et strate. Car le savoir renvoie aux strates et aux stratifications, mais le pouvoir, lui, renvoie aux strat\u00e9gies.\nBien plus, la strat\u00e9gie appara\u00eet l\u00e0 o\u00f9 il n\u2019y a pas stratification, l\u00e0 o\u00f9 il n\u2019y a pas de propri\u00e9t\u00e9. Les couches s\u00e9dimentaires, elles peuvent \u00eatre poss\u00e9d\u00e9es, le pouvoir, il n\u2019est pas poss\u00e9d\u00e9, il est exerc\u00e9. Et comment d\u00e9finir... comment Foucault d\u00e9finira-t-il la strat\u00e9gie ? \u00ab Points innombrables d\u2019affrontements, points innombrables d\u2019affrontements, foyers d\u2019instabilit\u00e9 \u00bb. C\u2019est bien forc\u00e9, mais c\u2019est pas \u00ab foyers d\u2019instabilit\u00e9 \u00bb par plaisir pour faire le malin, c\u2019est que, dans le domaine micrologique, dans le domaine microphysique, il n\u2019y a pas d\u2019\u00e9quilibre, par nature, c\u2019est un domaine qui r\u00e9pudie l\u2019\u00e9quilibre. Les strates sont en \u00e9quilibre, le non-stratifi\u00e9 n\u2019est jamais en \u00e9quilibre. Il n\u2019y a pas d\u2019\u00e9quilibre corpusculaire. Il n\u2019y a pas d\u2019\u00e9quilibre ondulatoire. Il n\u2019y a pas d\u2019\u00e9quilibre microphysique. Il n\u2019y a pas de stabilit\u00e9. Il n\u2019y a de stabilit\u00e9 que statistique, c\u2019est-\u00e0 dire le stable, c\u2019est le grand ensemble. Les grands ensembles, oui, sont poss\u00e9d\u00e9s, mais vous pouvez deviner que, le pouvoir, il est fondamentalement diffus, fluent, instable, au niveau de la microphysique.\n\u00c7a ne veut pas dire qu\u2019au niveau des grands ensembles... alors comprenez : au niveau des grands ensembles, bien s\u00fbr il est poss\u00e9d\u00e9, bien s\u00fbr il est stable, bien s\u00fbr il est en \u00e9quilibre. Mais, c\u2019est pas \u00e7a la source du pouvoir. C\u2019est pas \u00e7a, il faut arriver, l\u00e0, \u00e0 cette couche microphysique qui ne se laisse pas s\u00e9dimenter, qui est pure strat\u00e9gie et pas strate, points innombrables d\u2019affrontement, foyers d\u2019instabilit\u00e9, qu\u2019est-ce que c\u2019est ces points innombrables d\u2019affrontement, ces foyers d\u2019instabilit\u00e9 ? C\u2019est ce qu\u2019on a vu pr\u00e9c\u00e9demment, c\u2019est des singularit\u00e9s, c\u2019est pas des individus psychologiques. Tarde dirait : mais, c\u2019est des quantit\u00e9s de croyance et de d\u00e9sir, c\u2019est des corpuscules de croyance et de d\u00e9sir qui sont fondamentalement instables, fluents, pris sur des ondes etc. Points innombrables d\u2019affrontement, foyers d\u2019instabilit\u00e9, en d\u2019autres termes : les rapports de forces sont des rapports entre singularit\u00e9s. Ce sont les ondes de singularit\u00e9s, exactement comme la microphysique nous parle d\u2019ondes corpusculaires, c\u2019est-\u00e0 dire d\u2019ondes qui pilotent un corpuscule, et bien les rapports de forces pilotent des singularit\u00e9s.\nOr vous ne... vous n\u2019avez encore rien fait, si vous vous en tenez aux grands ensembles que cette microphysiques va former. Il n\u2019est pas question de dire que les grands ensembles n\u2019existent pas, les grands ensembles seront effectivement constitu\u00e9s par cette microphysique, en d\u2019autres termes la microphysique constitue une macrophysique. Les grands ensembles, ils ne sont rien d\u2019autre que faits compos\u00e9s de ces corpuscules et de ces ondes, mais, en m\u00eame temps, ils les stratifient, c\u2019est-\u00e0-dire ils en font de grands ensembles dont on ne consid\u00e8re plus que les effets globaux. Les grands ensembles sont l\u2019effet global de la microphysique.\nOuais, \u00e7a va ? Hein ? Alors j\u2019ouvre une parenth\u00e8se encore, comme \u00e7a je n\u2019en ouvrirai plus apr\u00e8s. Il y a une chose dont Foucault ne parle jamais, on va faire une \u00e9preuve hein, on va faire une petite \u00e9preuve de confirmation en prenant un exemple en dehors des exemples de Foucault. Je me dis : Foucault n\u2019a jamais parl\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s primitives. Pourquoi il n\u2019a jamais parl\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s qu\u2019on appelle \u00ab primitives \u00bb ? Il n\u2019en a jamais parl\u00e9 pour une raison tr\u00e8s simple, je crois, c\u2019est pas du tout parce qu\u2019il n\u2019aimait pas l\u2019ethnographie, l\u2019ethnologie, c\u2019est parce qu\u2019il tenait \u00e0 op\u00e9rer sur des s\u00e9ries courtes et bien d\u00e9termin\u00e9es. On l\u2019a vu, ... Il avait tellement horreur de l\u2019histoire universelle, qu\u2019il craignait, \u00e9videmment, que s\u2019il ne prenait pas des exemples dans une s\u00e9rie bien assign\u00e9e, bien d\u00e9termin\u00e9e, il aurait l\u2019air de tomber dans une esp\u00e8ce de vision universelle de l\u2019histoire.\nMais, si on n\u2019a pas les m\u00eames peurs, on peut toujours essayer, car la m\u00eame histoire qu\u2019entre Durkheim et Tarde, si vous l\u2019avez suivie, tout \u00e0 l\u2019heure, je voudrais la retrouver dans l\u2019ethnologie moderne, car apr\u00e8s tout les m\u00eames histoires se retrouvent. Dans l\u2019ethnologie moderne, il est bien connu que les soci\u00e9t\u00e9s primitives sont dites sans Etat. Foucault pourrait dire : oui, elles sont peut-\u00eatre sans Etat, mais elles ne sont pas sans pouvoir. Bien, mais, enfin, si les soci\u00e9t\u00e9s dites \u00ab primitives \u00bb ne pr\u00e9sentent pas un grand ensemble qui les d\u00e9passe, elles pr\u00e9sentent quand m\u00eame de grands ensembles, c\u2019est quoi ? C\u2019est les grandes lignes de filiation. Comme disent les marxistes, ce qui remplace l\u2019Etat dans les soci\u00e9t\u00e9s primitives, c\u2019est la parent\u00e9. Bon, les grandes lignes de parent\u00e9, les grandes lignes de filiation qu\u2019on appelle justement les grands lignages. Je dirais que les grands lignages dans les soci\u00e9t\u00e9s primitives sont les repr\u00e9sentations collectives de base ou, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, les grands ensembles. Dans les soci\u00e9t\u00e9s modernes, le grand ensemble, c\u2019est plut\u00f4t l\u2019\u00c9tat et la loi. Bon, supposons, \u00e7a c\u2019est vite dit. Voil\u00e0. Je remarque qu\u2019une oeuvre aussi admirable que celle de L\u00e9vi- Strauss... Du moins je ne parle pas des Mythologiques, parce qu\u2019au niveau des Mythologiques peut-\u00eatre que tout change, les Mythologiques c\u2019est une dr\u00f4le d\u2019histoire, qu\u2019est-ce que... mais je parle des Structures \u00e9l\u00e9mentaires de la parent\u00e9, livre d\u00e9j\u00e0 ancien. Au niveau et au moment des Structures \u00e9l\u00e9mentaires de la parent\u00e9, il n\u2019y a pas de doute que L\u00e9vi-Strauss fait un structuralisme fond\u00e9 sur les grands ensembles et, \u00e9videmment, il n\u2019y a de structures que molaires. L\u00e0, sentez qu\u2019on en est au point o\u00f9 on va pouvoir peut-\u00eatre confirmer nos analyses sur la diff\u00e9rence entre Foucault et le structuralisme. Les structures sont fondamentalement en \u00e9quilibre. Un d\u00e9s\u00e9quilibre structural, et ben, \u00e7a arrive, \u00e7a arrive, mais un d\u00e9s\u00e9quilibre est toujours la structure en question. La structure en tant que structure d\u00e9signe un \u00e9tat d\u2019\u00e9quilibre. En d\u2019autres termes, L\u00e9vi-Strauss le dit explicitement quand il affirme que les dysfonctionnements, les d\u00e9s\u00e9quilibres sont des cons\u00e9quences, cons\u00e9quences d\u2019autre chose. Bon.\nVoil\u00e0 que L\u00e9vi-Strauss fait donc, au niveau des soci\u00e9t\u00e9s primitives, une macrosociologie fond\u00e9e sur les grands lignages de parent\u00e9, les grandes lign\u00e9es de filiation. Et il nous dit quoi ? Il nous dit qu\u2019il y a des rapports entre grandes lignes de filiation. Ces rapports, ce sont les alliances - dont un cas privil\u00e9gi\u00e9 sont les mariages - alliances, mariages, et qui sont des formes d\u2019\u00e9change entre une ligne filiative, une lign\u00e9e de filiation et une autre. Et il nous dit enfin que, si l\u2019on consid\u00e8re la totalit\u00e9 des \u00e9changes sur un espace social suffisant, on s\u2019apercevra qu\u2019il y a un \u00e9change g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 - c\u2019est ce qu\u2019il appelle l\u2019\u00e9change g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, par diff\u00e9rence avec l\u2019\u00e9change restreint o\u00f9 l\u2019on se contente de deux lign\u00e9es, du rapport de deux lign\u00e9es - et que l\u2019\u00e9change g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 forme un cycle ferm\u00e9. Cycle ferm\u00e9 = structure. Voil\u00e0. Plusieurs ethnologues ont r\u00e9agi et, tout en disant que l\u2019oeuvre de L\u00e9vi-Strauss, au niveau des Structures \u00e9l\u00e9mentaires de la parent\u00e9, \u00e9tait tr\u00e8s..., \u00e9tait admirable, dans la syst\u00e9matisation des donn\u00e9es de l\u2019ethnologie, que, \u00e0 leur avis, jamais une soci\u00e9t\u00e9 primitive n\u2019avait fonctionn\u00e9 comme \u00e7a. Ils ont dit, en quelque sorte, \u00e7a n\u2019a jamais march\u00e9 comme \u00e7a. \u00c7a marche comme \u00e7a dans la t\u00eate de L\u00e9vi-Strauss, \u00e7a d\u2019accord, mais jamais une soci\u00e9t\u00e9 primitive n\u2019a pu marcher comme \u00e7a. Vous voyez que ceux qui ont object\u00e9 \u00e0 L\u00e9vi-Strauss invoquaient un fonctionnalisme, une pratique : quelles sont les pratiques sociales effectives ? En d\u2019autres termes, c\u2019\u00e9tait des anglais et des am\u00e9ricains. Et, notamment, un des plus grands ethnologues, avec L\u00e9vi- Strauss, \u00e9tait un anglais qui s\u2019appelle, qui s\u2019appelle toujours Leach, un tr\u00e8s grand ethnologue. Et s\u2019est produit, tout comme il y avait eu une pol\u00e9mique Tarde-Durkheim, s\u2019est produit une autre pol\u00e9mique Leach-L\u00e9vi-Strauss o\u00f9 chacun montrait une esp\u00e8ce de g\u00e9nie dans l\u2019art de ne pas comprendre ce que disait l\u2019autre.\n...parce que dans tous les soci\u00e9t\u00e9s que je connais, et ben, dans toutes les soci\u00e9t\u00e9s primitives, leur grand souci, c\u2019est que ce qui se passe n\u2019ait pas l\u2019air d\u2019un \u00e9change. \u00c7a, c\u2019est son premier th\u00e8me : il faut que \u00e7a n\u2019ait pas l\u2019air d\u2019un \u00e9change et quand on leur parle d\u2019\u00e9change, ils ne sont pas contents du tout. Par exemple, pour eux, une femme elle n\u2019est pas \u00e9chang\u00e9e, jamais. Une femme, elle est ou donn\u00e9e ou vol\u00e9e ou, parfois, les deux \u00e0 la fois. Il faut que ce soit du vol ou du don. Mais l\u2019\u00e9change, \u00e7a, c\u2019est pas... C\u2019est du don ou du contre-don, c\u2019est du don qui oblige etc. tout le th\u00e8me bien connu que Leach reprend \u00e0 sa mani\u00e8re. Et vous allez voir ce qu\u2019il va en tirer. Voil\u00e0 son premier point : ce que L\u00e9vi-Strauss, d\u2019une certaine mani\u00e8re, avait reconnu en disant : l\u2019\u00e9change est inconscient. Et la force de Leach c\u2019est de dire : mais pourquoi il est inconscient, l\u2019\u00e9change ? Pourquoi est-ce qu\u2019ils tiennent tellement... Si c\u2019\u00e9tait de l\u2019\u00e9change, pourquoi est-ce qu\u2019ils tiendraient tellement \u00e0 le cacher ? C\u2019est bizarre, \u00e7a, il n\u2019y a pas de honte \u00e0 \u00e9changer. Alors L\u00e9vi-Strauss serait forc\u00e9 de dire : c\u2019est parce que, s\u2019ils reconnaissaient que c\u2019\u00e9tait de l\u2019\u00e9change, ils comprendraient du coup que le cycle est ferm\u00e9 et ils ne veulent pas que le cycle soit ferm\u00e9. Leach dit : mais, s\u2019ils ne veulent pas que le cycle soit ferm\u00e9, c\u2019est peut-\u00eatre parce qu\u2019il n\u2019est pas ferm\u00e9, en d\u2019autres termes parce qu\u2019il n\u2019y a pas de structure. Bon, \u00e7a devient int\u00e9ressant. Et pourquoi le cycle ne serait pas ferm\u00e9 ? C\u2019est que toute l\u2019hypoth\u00e8se de L\u00e9vi-Strauss suppose que les relations d\u2019alliance se d\u00e9duisent d\u2019une ligne de filiation et d\u00e9coulent des lignes de filiation. Il y a d\u2019abord les lignes de filiation et puis elles \u00e9changent quelque chose. Elles \u00e9changent des femmes, elles \u00e9changent des produits, elles \u00e9changent des titres, des embl\u00e8mes. L\u2019\u00e9change se fait entre deux lignes filiatives. Bon. Est-ce que l\u2019alliance est un \u00e9change ? Oui, l\u2019alliance est un \u00e9change s\u2019il se passe entre lignes filiatives, entre lignages. Et jamais une soci\u00e9t\u00e9 primitive n\u2019a fonctionn\u00e9 sur base de lignage. Les lignages, personne n\u2019y croit. Je sch\u00e9matise un peu, l\u00e0. Jamais, jamais ils ont fonctionn\u00e9 comme \u00e7a, dit Leach. Ils fonctionnent tout autrement. Ils fonctionnent, en effet, par alliances. Mais les alliances ne sont nullement des \u00e9changes parce que les alliances ne pr\u00e9supposent pas les grandes lignes de filiations, elles se font autrement et ailleurs. Les alliances ne se laissent pas d\u00e9duire des lignes de filiation. Les alliances sont autonomes. Et, en effet, elles sont, \u00e0 la lettre, magouill\u00e9es, manipul\u00e9es par des groupes que Leach appelle des groupes locaux, les groupes locaux de Leach, par opposition aux groupes de filiation. Et les groupes locaux ne recouvrent pas les groupes de filiation et ce sont les groupes locaux qui organisent les mariages. Ce sont les groupes locaux qui d\u00e9cident des dons et des contre-dons, en d\u2019autres termes qu\u2019est-ce qu\u2019il faut comprendre ? Ce que beaucoup d\u2019ethnologues avaient dit, mais c\u2019est Leach qui fait le... qui rassemble l\u2019ensemble. Les alliances sont l\u2019affaire d\u2019une pratique. Il y a un ethnologue qui dira et qui emploiera le mot tr\u00e8s curieux, il dira : ce n\u2019est pas une structure, c\u2019est un proc\u00e9d\u00e9. C\u2019est affaire de pratique, d\u2019un proc\u00e9d\u00e9. Disons (\u00e0 peine ?) une strat\u00e9gie. Une soci\u00e9t\u00e9 strat\u00e9gise avant de se structurer. Et Leach pose sa grande question : la position d\u2019un individu dans le champ social, est-ce qu\u2019elle est due \u00e0 ce qu\u2019il appartient aux lignages de son p\u00e8re ou bien aux lignages de sa m\u00e8re, ou bien aux deux lignages, ou bien - ce qui est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent - est-ce que sa position vient de ce que son p\u00e8re et sa m\u00e8re sont alli\u00e9s ? Elle est tr\u00e8s bonne la question, parce que si vous lisez avec soin les Structures \u00e9l\u00e9mentaires de la parent\u00e9, vous verrez que L\u00e9vi-Strauss est pour la premi\u00e8re r\u00e9ponse, si vous lisez avec soin Leach, vous verrez que Leach est pour la seconde r\u00e9ponse. La position de l\u2019individu dans le champ social vient de ce que ses parent sont alli\u00e9s et pas du tout de ce qu\u2019il participe aux lignages du p\u00e8re, de la m\u00e8re ou des deux.\nEn d\u2019autres termes quel est le th\u00e8me perp\u00e9tuel de Leach ? C\u2019est : les grands lignages forment une structure verticale. C\u2019est incontestable. \u00c7a, L\u00e9vi-Strauss est imbattable sur ce point et il a donn\u00e9 le statut de cette structure verticale d\u2019une mani\u00e8re d\u00e9finitive. Mais le r\u00e9seau des alliances ne se d\u00e9duit pas de cette structure verticale. Le r\u00e9seau des alliances, et, l\u00e0, je cite Leach par coeur, le r\u00e9seau des alliances est un r\u00e9seau lat\u00e9ral. En d\u2019autres termes : transversal. Perpendiculaire, dit Leach, \u00e0 la structure, \u00e0 la structure filiative, irr\u00e9ductible \u00e0 cette structure, organis\u00e9 par de petits groupes locaux et constituant non pas du tout un \u00e9change en cycle ferm\u00e9, mais en perp\u00e9tuelle d\u00e9s\u00e9quilibre, c\u2019est-\u00e0-dire constituant un microsyst\u00e8me physique en perp\u00e9tuelle instabilit\u00e9. Et, en effet, les alliances sont constamment rompues au profit d\u2019autres alliances etc. C\u2019est au niveau des alliances que vous trouvez la microphysique du pouvoir. Et je dirais, dans les soci\u00e9t\u00e9s primitives, quel est le rapport de forces ? Le rapport de forces passe par le r\u00e9seau d\u2019alliances irr\u00e9ductible \u00e0 la structure, irr\u00e9ductible \u00e0 la structure filiative. Bien plus il y a une telle opposition entre les deux, il y a une telle \u00e9vidence que le r\u00e9seau des alliances ne se d\u00e9duit pas et met toujours en question les structures filiatives, au point que les structures filiatives seront remani\u00e9es d\u2019apr\u00e8s le r\u00e9seau des alliances \u00e0 tel ou tel moment. Il y aura un effet et, finalement, les lignes, les lignes de filiation ne feront que traduire toujours l\u2019\u00e9tat du r\u00e9seau des alliances. Il y a une microphysique de l\u2019alliance qui travaille sous la macrophysique de la filiation. En d\u2019autres termes, il y a les s\u00e9ries sous la structure.\nVoyez comment Foucault pourra, alors, lui qui n\u2019a rien \u00e0 voir avec cet exemple, comment Foucault pourra opposer la strat\u00e9gie et la structure. Dire : mais un champ social ne se d\u00e9finit pas par une structure, il se d\u00e9finit par l\u2019ensemble de ses strat\u00e9gies. Dans une soci\u00e9t\u00e9 primitive, les r\u00e9seaux d\u2019alliance sont vraiment, oui, sont vraiment les rapports de forces. Et vous voyez que \u00e7a peut comporter la violence, mais que \u00e7a ne l\u2019implique pas n\u00e9cessairement. Rapport de forces c\u2019est tout \u00e0 fait autre chose. Si je te donne quelque chose c\u2019est un rapport de forces. On le sait bien, m\u00eame dans notre soci\u00e9t\u00e9. Si je te donne quelque chose c\u2019est tout le syst\u00e8me du don contre-don, mais un rapport de forces, ce serait idiot de la mesurer \u00e0 la violence. Si je te fais un cadeau, hein... vous voyez. Je te fais un cadeau, toi tu dis : ouh la la, qu\u2019est-ce qu\u2019il va me demander ensuite ? Tu dis : non non non, j\u2019en veux pas tu es trop gentil, tu es trop. Tu dis : si si si, j\u2019y tiens. Mais quel rapport de forces ! J\u2019y colle dans la main, j\u2019y fous dans la poche : si ! Garde-le ! Garde-le ! - Non j\u2019en veux pas ! C\u2019est un rapport de forces fantastique, il n\u2019y a pas de violence. Enfin il n\u2019y a pas de violence apparente. C\u2019est \u00e7a les rapports de force. Si les rapports de force c\u2019\u00e9tait un coup de poing dans la gueule, mais ce serait... le monde serait tellement clair ! Mais, c\u2019est pas \u00e7a du tout ! Vous comprenez, un homme et une femme, si les rapports de force c\u2019\u00e9taient simplement le moment o\u00f9 ils disent des choses dures, o\u00f9 ils se tapent dessus... mais le monde serait un enchantement ! Mais les rapports de force c\u2019est d\u00e9goutant, parce que, justement, c\u2019est... c\u2019est du type... euh... Je fais \u00e7a, ah tu me demandes de faire \u00e7a ? Mais oui, mais oui. Je fais \u00e7a, je le fais oui oui ! Alors l\u2019autre est empoisonn\u00e9. \u00c7a t\u2019emb\u00eate pas trop ? oh non, non non... \u00e7a c\u2019est un rapport de forces... salet\u00e9, vraie saloperie. C\u2019est \u00e7a, faire quelque chose tout en montrant bien qu\u2019on est malheureux de le faire, on le fait pour l\u2019autre. Et l\u00e0, tu dis \u00ab oh, c\u2019est rien ! \u00bb. Et on se met \u00e0 tousser, \u00ab oh j\u2019ai pris froid ! \u00bb euh... \u00ab oh non c\u2019est pas ta faute du tout ! \u00bb. Tout \u00e7a qui fait notre vie quotidienne, tous ces chantages, tous ces chantages d\u00e9goutants, euh... dont on a parfois un peu honte apr\u00e8s, mais on se dit... c\u2019est, c\u2019est, c\u2019est \u00e7a les rapports de forces. Alors vive le moment o\u00f9 \u00e7a \u00e9clate en coups de poing ! On se dit : il va peut-\u00eatre en sortir quelque chose, euh... sinon... ben c\u2019est comme \u00e7a les rapports de forces. Alors les soci\u00e9t\u00e9s \u00e7a marche comme \u00e7a, \u00e7a strat\u00e9gise, on a une strat\u00e9gie. Une sc\u00e8ne de m\u00e9nage c\u2019est une incroyable strat\u00e9gie, c\u2019est une....\nAlors, l\u00e0, vive Tarde ! Vive la microsociologie de Tarde vous comprenez. Parce que faire de la sociologie, pr\u00e9cis\u00e9ment, c\u2019est \u00e7a, c\u2019est saisir les rapports de forces et c\u2019est pas du tout faire de la psychologie. Alors tout ce que je veux dire c\u2019est que : vous voyez en quel sens Foucault peut dire - et j\u2019avais pris cet exemple des soci\u00e9t\u00e9s primitives, encore une fois, qui ne correspond \u00e0 rien chez lui - parce qu\u2019il pourra nous dire, Foucault, que, dans les soci\u00e9t\u00e9s modernes, c\u2019est pas autrement. L\u00e0 aussi, euh, le r\u00e9seau des alliances d\u00e9borde infiniment les grandes instances du type Etat etc. Si vous prenez ce qu\u2019on appellera une famille importante, si vous prenez le r\u00e9seau de ses alliances, vous voyez comment \u00e7a d\u00e9borde les institutions, euh... les rapports de forces, \u00e7a d\u00e9borde... euh... Prenez... vous comprenez, il faut se servir des \u00e9v\u00e9nements r\u00e9cents, qu\u2019est-ce qu\u2019il y a de plus \u00e9tonnant et joyeux que l\u2019affaire Boutboul ? Euh... C\u2019est une merveille, l\u2019affaire Boutboul. C\u2019est une merveille, qu\u2019est-ce que vous voyez ? L\u00e0 vous pouvez faire votre r\u00e9seau transversal : femme jockey, bon je la mets l\u00e0, femme jockey. Un mari avocat, avocat mais m\u00eal\u00e9 aux courses, alors je fais ma ligne, l\u00e0, transversale. Bon. Mari assassin\u00e9. Bon, l\u00e0-dessus, une belle-m\u00e8re, avocate, bizarre, radi\u00e9e, une avocate radi\u00e9e. Ahh, elle est en rapports avec les... - du coup le r\u00e9seau tend une branche qui va \u00e0 l\u2019infini - avec les missions des j\u00e9suites. Ce sont des j\u00e9suites, qu\u2019est-ce qu\u2019ils font l\u00e0-dedans ? C\u2019est eux qui ont fait radier la... Alors est-ce que... l\u2019avocat est mort, alors c\u2019est qui ? Est-ce que c\u2019est la belle-m\u00e8re qui a tu\u00e9 l\u2019avocat ou est-ce que c\u2019est le j\u00e9suite vu que la bellem\u00e8re, elle dit que les j\u00e9suites sont de terribles assassins... Bon : une bouillie. Les agencements sociaux, c\u2019est des bouillies. Et \u00e7a strat\u00e9gise de tous les c\u00f4t\u00e9s. Les d\u00e9clarations de la belle-m\u00e8re, de Madame Boutboul, c\u2019est des d\u00e9clarations de haute strat\u00e9gie, c\u2019est \u00e9vident. Euh... tout le monde strat\u00e9gise et puis alors on nous montre \u00e7a \u00e0 la t\u00e9l\u00e9. C\u2019est vraiment la vari\u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9tat pur, c\u2019est.... Ah ! J\u2019oubliais le p\u00e8re mort dans son coin ! Alors pourquoi qu\u2019il \u00e9tait mort ? Il dit, alors il fait sa strat\u00e9gie, il dit : \u00ab Oh, c\u2019est parce que j\u2019\u00e9tais s\u00e9par\u00e9 de ma femme, alors il ne fallait pas que la petite ait trop de chagrin ! \u00bb. C\u2019est tr\u00e8s bizarre.\nClaire Parnet : \u00ab il a fait une d\u00e9claration encore plus bizarre, il a dit : \u00e0 45 ans on n\u2019est pas ma\u00eetre de ses actes comme \u00e0 73 ans, alors on sait pas \u00e0 quel \u00e2ge \u00e7a commence ! \u00bb\nG.D. : ah oui, c\u2019est bien aussi. C\u2019est pour ne pas faire de peine \u00e0 la petite qu\u2019il s\u2019est fait passer pour mort au lieu de se faire passer pour s\u00e9par\u00e9 de sa femme, c\u2019est tr\u00e8s int\u00e9ressant ! C\u2019est une haute strat\u00e9gie, \u00e7a. Bon c\u2019est comme \u00e7a que marche un champ social, une soci\u00e9t\u00e9. C\u2019est bien. Bon. Tout ceci pour conclure : une soci\u00e9t\u00e9, ben oui, c\u2019est strat\u00e9gique. D\u00e8s lors, comprenez, la cons\u00e9quence est vraiment tr\u00e8s grande : le pouvoir n\u2019est la propri\u00e9t\u00e9 de personne, en revanche il est l\u2019exercice de tout le monde. C\u2019est \u00e7a que veut dire \u00ab strat\u00e9gie \u00bb ; Le principe strat\u00e9gique. Et on a vu et on commence \u00e0 comprendre comment la strat\u00e9gie s\u2019oppose \u00e0 la structure, mais, plus finement et plus profond\u00e9ment, s\u2019oppose aux strates.\nDeuxi\u00e8me principe. Localisation. C\u2019est-\u00e0-dire, c\u2019est le second postulat d\u2019\u00e9nonc\u00e9, \u00e0 savoir la tendance \u00e0 localiser le pouvoir dans un appareil. Et, l\u00e0, Foucault, en a \u00e9videmment aux th\u00e8ses, \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, d\u2019Althusser, qui, dans un texte tr\u00e8s beau, montrait ou essayait de montrer que m\u00eame les pouvoirs priv\u00e9s n\u2019avaient qu\u2019une apparente dispersion et fonctionnaient comme des appareils d\u2019Etat sp\u00e9ciaux. Foucault, c\u2019est l\u2019antith\u00e8se, \u00e0 la lettre, l\u00e0. L\u00e0 je ne pose pas la question de - qu\u2019est-ce qui am\u00e8ne cette diff\u00e9rence entre Althusser et Foucault ? - parce qu\u2019il faudrait remonter \u00e0 la mani\u00e8re dont Althusser posait le probl\u00e8me pour son compte. Mais je veux juste retenir le point de vue de Foucault, \u00e0 savoir que m\u00eame les pouvoirs publics ont une origine, ont des proc\u00e9d\u00e9s, ont des exercices, c\u2019est-\u00e0-dire tout ce qui fait l\u2019essentiel du pouvoir, que l\u2019Etat, sans doute, contr\u00f4le ou couvre, mais qu\u2019il ne constitue pas. Vous voyez en quel sens c\u2019est l\u2019anti- Althusser, Althusser disant : m\u00eame les appareils, m\u00eame les pouvoirs priv\u00e9s sont des appareils d\u2019Etat sp\u00e9ciaux. Foucault dit : m\u00eame l\u2019appareil d\u2019Etat ne fait que g\u00e9rer des proc\u00e9d\u00e9s de pouvoir qui viennent d\u2019ailleurs. Et, en effet, vous avez devin\u00e9 pourquoi : si l\u2019appareil d\u2019Etat est un \u00e9l\u00e9ment constituant des grands ensembles, s\u2019il forme des grands ensembles, l\u2019appareil d\u2019Etat, ben, par d\u00e9finition, il suppose les rapports de pouvoir, il n\u2019explique pas les rapports de pouvoir. Il suppose les rapports de forces qui viennent d\u2019ailleurs. L\u00e0 o\u00f9 Foucault est tr\u00e8s fort, c\u2019est que, \u00e9videmment, il a des exemples tr\u00e8s concrets. Il dit : prenez un rouage de l\u2019appareil d\u2019Etat comme la police. Et ben, c\u2019est \u00e9vident. Un rouage de l\u2019appareil d\u2019Etat comme la police... Il se donnerait tout trop facile s\u2019il prenait des institutions plus ambigu\u00ebs. Mais, si quelque chose appartient, semble appartenir \u00e0 l\u2019Etat et faire partie de l\u2019appareil d\u2019Etat, c\u2019est la police. Tous ceux qui d\u00e9finissent l\u2019Etat par le monopole de la force l\u2019entendent ainsi. Ben il dit : ben non. Si l\u2019on consid\u00e8re concr\u00e8tement les techniques polici\u00e8res, on voit que les proc\u00e9d\u00e9s du pouvoir de la police sont par nature, non pas par exception, mais constamment et toujours et m\u00eame \u00e0 l\u2019origine, sont couverts par l\u2019\u00c9tat, r\u00e9utilis\u00e9s par l\u2019Etat, mais l\u2019Etat n\u2019en est absolument pas l\u2019origine. La police a ses techniques de pouvoir, la police a ses proc\u00e9d\u00e9s de pouvoir. Vous me direz : mais alors, oui, mais la police, \u00e7a veut dire quoi ? Ben il y a des foyers de police qui se r\u00e9v\u00e8lent d\u00e9j\u00e0 au niveau des communes sans appareil d\u2019Etat. Vous me direz : oui, mais il y a la commune, il y a toujours un autre pouvoir. Non, pas forc\u00e9ment. Pas forc\u00e9ment. Et, de toute mani\u00e8re, m\u00eame quand il y a un autre pouvoir, la police se mesure \u00e0 son ind\u00e9pendance par rapport aux autres foyers de pouvoir. Elle est elle-m\u00eame foyer de pouvoir autonome, elle l\u2019a toujours \u00e9t\u00e9, c\u2019est comme \u00e7a qu\u2019elle pr\u00e9tend fonctionner. Alors l\u2019\u00c9tat, en effet, peut globaliser le pouvoir de police ou peut s\u2019approprier des pouvoirs de police. Les pouvoirs de police ne viennent pas de l\u2019Etat. De la m\u00eame mani\u00e8re il montrera pourquoi. Parce que, les pouvoirs de police, c\u2019est des pouvoirs disciplinaires et que les disciplines ont toujours pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 le moment o\u00f9 l\u2019Etat se les appropriait. L\u2019Etat s\u2019approprie les disciplines, il n\u2019est pas \u00e0 l\u2019origine des disciplines. Les disciplines de l\u2019\u00e9cole, les disciplines de l\u2019arm\u00e9e, les disciplines priv\u00e9es, les disciplines de l\u2019Eglise etc. ont toujours pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 l\u2019Etat. Les techniques disciplinaires sont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es par l\u2019Etat. Elles ne trouvent pas dans l\u2019Etat leur origine.\nEt, Foucault, dans Surveiller et punir, montrera la m\u00eame chose surtout \u00e0 propos de la prison. On l\u2019a vu, la prison ne fait pas partie de l\u2019horizon du droit p\u00e9nal, elle est irr\u00e9ductible au pouvoir juridique, elle est relativement ind\u00e9pendante du pouvoir juridique, elle a son pouvoir \u00e0 elle, pouvoir de la prison et pouvoir dans la prison. Pouvoir dans la prison o\u00f9 le juge et le droit n\u2019ont rien \u00e0 faire, ce que Foucault appellera un \u00ab suppl\u00e9ment disciplinaire \u00bb, dans cette technique disciplinaire, et l\u2019Etat couvre la prison plus que la prison n\u2019est un rouage de l\u2019appareil d\u2019Etat. En d\u2019autres termes, vous voyez, l\u00e0, le pouvoir ne se laisse pas localiser dans un appareil. Il faut faire attention au mot \u00ab local \u00bb parce que Foucault l\u2019emploiera en deux sens. Il n\u2019y a pas contradiction entre les deux types de phrases de Foucault suivants : le pouvoir ne se laisse pas localiser, c\u2019est-\u00e0 dire il est diffus, \u00e7a veut dire \u00e7a, le pouvoir ne se laisse pas localiser, il est diffus, c\u2019est-\u00e0-dire il essaime dans tout le champ social et, l\u2019autre type de phrases de Foucault : le pouvoir consiste toujours en foyers locaux, l\u2019affirmation du caract\u00e8re local du pouvoir, qui signifie, cette fois le pouvoir n\u2019est jamais global. Et les deux sont parfaitement coh\u00e9rents. Il ne se laisse pas localiser parce qu\u2019il est diffus, en revanche il est toujours local puisque, le global, c\u2019est les grands ensembles et que le pouvoir, les rapports de pouvoir travaillent sous les grands ensembles.\nTroisi\u00e8me postulat d\u00e9nonc\u00e9 par Foucault : postulat de la subordination. C\u2019est le postulat d\u2019apr\u00e8s lequel le pouvoir serait subordonn\u00e9 \u00e0 un mode de production comme infrastructure. C\u2019est-\u00e0-dire : il y aurait des rapports de production qui d\u00e9finiraient une infrastructure et le pouvoir, qui serait seulement politique, exprimerait cette infrastructure quelle que soit la complexit\u00e9 de cette expression. L\u2019id\u00e9e de Foucault est tr\u00e8s simple, c\u2019est que vous ne pouvez pas parler de rapports de production sans y mettre d\u00e9j\u00e0 et sans les entrelacer avec des rapports de pouvoir. Donc les rapports de pouvoir ne d\u00e9coulent \u00e9videmment pas des rapports de production, parce qu\u2019il n\u2019y a pas de rapports de production d\u00e9finissables ind\u00e9pendamment de l\u2019entrelacement qu\u2019ils ont avec les rapports de pouvoir. Et, en effet, revenons \u00e0 un exemple, chez les primitifs, dans nos soci\u00e9t\u00e9s primitives. Ben les rapports de production, ins\u00e9parables strictement des relations d\u2019alliance, des rapports d\u2019alliance, du r\u00e9seau transversal dont on vient de parler, puisque c\u2019est ce r\u00e9seau transversal des alliances qui va d\u00e9terminer qui travaille pour qui, quels sont les membres de telle filiation qui travaillent avec quels membres de telle autre filiation. C\u2019est tout simple. Donc : refus de toute subordination des rapports de pouvoir vis-\u00e0-vis de relations dites \u00e9conomiques ou de relations (inaudible) quelle qu\u2019elles soient.\nQuatri\u00e8me postulat. Postulat de l\u2019essence ou de l\u2019attribut. Le pouvoir aurait une essence et serait un attribut et, en tant qu\u2019attribut, il qualifierait ceux qui le poss\u00e8dent, les dominants, en les distinguant de ceux sur lesquels il s\u2019exerce : les domin\u00e9s. C\u2019est \u00e7a le postulat de l\u2019essence ou de l\u2019attribut. La r\u00e9ponse de Foucault - l\u00e0 aussi on s\u2019y attend, maintenant je peux aller vite - c\u2019est que le pouvoir n\u2019a pas d\u2019essence, il fonctionnel op\u00e9ratoire. Il n\u2019a ni essence, ni int\u00e9riorit\u00e9. Et pourquoi ? Il n\u2019est pas attribut, il est rapport et c\u2019est parce qu\u2019il est rapport qu\u2019il n\u2019est pas attribut. En d\u2019autres termes, la relation de pouvoir, c\u2019est l\u2019ensemble des rapports de force dans un champ social et, d\u00e8s lors, le pouvoir ne passe pas moins par les forces domin\u00e9es que par les dominantes. Le pouvoir ne passe pas moins... l\u00e0 il va falloir juste r\u00e9fl\u00e9chir un petit peu \u00e0 ce qu\u2019il veut dire. Le pouvoir ne passe pas moins par les forces domin\u00e9es que par les forces dominantes. Vous voyez : ce n\u2019est pas un attribut qui distingue le dominant et le domin\u00e9, c\u2019est un rapport qui rapporte le dominant au domin\u00e9 et le domin\u00e9 au dominant. Voil\u00e0 le texte de Volont\u00e9 de savoir ou de Surveiller et punir, je ne sais plus : \u00ab le pouvoir investit les domin\u00e9s, il passe par eux et \u00e0 travers eux, il prend appui sur eux, tout comme eux-m\u00eames, dans leur lutte contre lui, prennent appui \u00e0 leur tour sur les prises qu\u2019il exerce sur eux \u00bb. Et, peut-\u00eatre, l\u00e0, un des exemples les plus pr\u00e9cis, tout \u00e0 l\u2019heure j\u2019invoquais la prison pour le postulat pr\u00e9c\u00e9dent, maintenant un des exemples les plus pr\u00e9cis analys\u00e9s par Foucault, c\u2019est l\u2019exemple des lettres de cachet. Dont je vous avais d\u00e9j\u00e0 dit un mot. Et les lettres de cachet - qui sont une institution propre vraiment \u00e0 la monarchie fran\u00e7aise, hein, je crois, d\u2019apr\u00e8s Foucault il n\u2019y a pas d\u2019\u00e9quivalent \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque - semblent typiques pour indiquer une transcendance du pouvoir. Et on les pr\u00e9sente souvent comme \u00e9tant l\u2019expression du pur arbitraire du roi, ind\u00e9pendamment de toute proc\u00e9dure d\u2019enqu\u00eate, le roi d\u00e9cide l\u2019emprisonnement, l\u2019internement de quelqu\u2019un et, sans doute, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vrai de quelques cas, c\u2019est\u00e0- dire dans le cas, notamment, de grands seigneurs. Mais, la technique de la lettre de cachet, c\u2019est compl\u00e8tement diff\u00e9rent, je le disais. Et la technique de la lettre de cachet, qu\u2019est-ce qu\u2019elle montre ? Que le vrai processus de la lettre de cachet, c\u2019est ceci : un membre de la famille, un voisin, un coll\u00e8gue, coll\u00e8gue de bureau, n\u2019importe quoi, envoie une demande et dit : \u00ab untel il est compl\u00e8tement tap\u00e9, compl\u00e8tement fou, il faut l\u2019enfermer. Euh, mettez-le en prison. Monseigneur, mettez-le en prison \u00bb. L\u00e0-dessus il y a enqu\u00eate. En d\u2019autres termes c\u2019est pas l\u2019arbitraire du roi, c\u2019est la mani\u00e8re dont les domin\u00e9s participent \u00e0 l\u2019arbitraire du roi. Le pouvoir passe par les domin\u00e9s autant que par les dominants. La lettre de cachet est fondamentalement r\u00e9clam\u00e9e par les familles, les voisins pour toute cr\u00e9ature qui trouble un petit peu, c\u2019est-\u00e0-dire contre laquelle on ne peut pas d\u00e9cha\u00eener une proc\u00e9dure judiciaire. Il faut que ce soit le petit trouble, \u00e0 la mani\u00e8re de Tarde, c\u2019est un microtrouble. Si c\u2019\u00e9tait un grand trouble, s\u2019il avait commis un d\u00e9lit, la proc\u00e9dure normale serait utilis\u00e9e. La proc\u00e9dure \u00ab lettre de cachet \u00bb, elle est faite pour la microphysique du d\u00e9lit, pour les d\u00e9lits, les petits d\u00e9lits qui ne sont pas sanctionnables du point de vue du droit et Foucault donne un exemple de lettre de cachet, tr\u00e8s \u00e9mouvant d\u2019ailleurs, la lettre de..., la supplique envoy\u00e9e par..., comment qu\u2019elle s\u2019appelle, ah... ah ben je me suis tromp\u00e9. Ah non, je ne me suis pas tromp\u00e9. (Inaudible) j\u2019ai perdu... ah ! La femme de Nicolas Bienfait. Madame bienfait qui, au XVIIe si\u00e8cle... Voil\u00e0 : \u00ab Je prends la libert\u00e9 de repr\u00e9senter tr\u00e8s humblement \u00e0 Monseigneur que ledit Nicolas Bienfait, cocher de remise, est un homme fort d\u00e9bauch\u00e9 qui me tue de coups, qui la tue de coups et qui vend tout, ayant d\u00e9j\u00e0 fait mourir ses deux femmes dont, la premi\u00e8re, il lui a tu\u00e9 son enfant dans le corps. La seconde, apr\u00e8s lui avoir vendu et mang\u00e9 par ses mauvais traitements... \u00bb je ne comprends pas, peu importe \u00ab ...l\u2019a fait mourir en langueur jusqu\u2019\u00e0 vouloir l\u2019\u00e9trangler la veille de sa mort \u00bb. Il n\u2019y a rien de condamnable par la loi, (inaudible) elle peut rien faire la dame. \u00ab La troisi\u00e8me il lui veut lui manger le coeur sur le grill, sans bien d\u2019autres meurtres qu\u2019il a fait. Monseigneur je me jette aux pieds de votre grandeur pour implorer votre mis\u00e9ricorde, j\u2019esp\u00e8re de votre bont\u00e9 que vous me rendrez justice car ma vie \u00e9tant risqu\u00e9e \u00e0 tout moment, je ne cesserai de prier le Seigneur pour la conservation de votre sant\u00e9 \u00bb. Or, je vous disais, aujourd\u2019hui, qu\u2019est-ce qui se passe quand on fait un placement volontaire ? Une femme se fait massacrer par son mari, qu\u2019est-ce qu\u2019elle peut faire ? Et ben, elle demande une lettre de cachet, c\u2019est-\u00e0-dire elle demande que le type soit intern\u00e9 (inaudible). Elle demande que le type soit intern\u00e9, il y a une enqu\u00eate, la police vient voir la concierge, la lettre de cachet (inaudible) et puis il est intern\u00e9 si l\u2019enqu\u00eate de police... Il y a un psychiatre (inaudible) tout \u00e7a. Bien. Le pouvoir passe. Le pouvoir est en rapport de force (inaudible), passe par les dominants, par les domin\u00e9s, non moins que par les dominants. C\u2019est le postulat, \u00e7a, donc, d\u2019\u00e9nonciation du postulat de l\u2019attribut : le pouvoir n\u2019est pas attribut, il est rapport.\nCinqui\u00e8me postulat. Postulat de la modalit\u00e9. C\u2019est que, dans beaucoup de th\u00e9ories classiques, on fait comme si le pouvoir avait deux modalit\u00e9s : ou bien, ou bien. Ou bien il proc\u00e8de par violence et c\u2019est la r\u00e9pression, ou bien il proc\u00e8de par id\u00e9ologie. R\u00e9pressif ou id\u00e9ologique. R\u00e9pressif ou id\u00e9ologique. R\u00e9pression ou id\u00e9ologie, on sent bien que c\u2019est une alternative tr\u00e8s pauvre, parce que, ce que Foucault ne cesse de montrer, c\u2019est que le pouvoir peut agir sur les \u00e2mes et sur les corps, mais, m\u00eame quand il agit sur les \u00e2mes, il agit autrement que par id\u00e9ologie. Et m\u00eame quand il agit sur les corps, il agit autrement que par violence et r\u00e9pression. S\u2019il fallait attendre que le pouvoir soit r\u00e9pressif, vous savez hein... il y a longtemps qu\u2019il n\u2019y aurait plus de pouvoir, il proc\u00e8de tout autrement. Il est r\u00e9pressif en derni\u00e8re instance, oui, quand il ne peut pas faire autrement, mais sinon il se passe tr\u00e8s bien d\u2019\u00eatre r\u00e9pressif. Il a des moyens plus subtils qui ne sont ni l\u2019id\u00e9ologie, ni la r\u00e9pression. Pourquoi ? Voil\u00e0 le point peut-\u00eatre le plus essentiel, mais, l\u00e0, il faudra revenir sur lui, je le donne actuellement, je l\u2019indique, je l\u2019introduis tr\u00e8s vite. Le rapport de force, c\u2019est pas la violence. Pourquoi c\u2019est pas la violence ? C\u2019est que le rapport de forces, comprenez d\u00e9j\u00e0, c\u2019est le rapport de la force avec la force. Ce qui est tr\u00e8s important, parce que si je dis : la force est essentielle dans le rapport, \u00e7a veut dire qu\u2019il y a une raison dans la notion de force pour que la force ne soit jamais toute seule, que la force fasse toujours partie d\u2019une multiplicit\u00e9, il appartient \u00e0 la force d\u2019\u00eatre en rapport avec une autre force. D\u00e8s lors toute force est rapport de forces. Il n\u2019y a pas une force, il y a des rapports de forces. Qu\u2019est-ce que c\u2019est que la violence ? Est-ce que c\u2019est un rapport de forces ? Non. La violence n\u2019est pas un rapport de forces. C\u2019est-\u00e0-dire la violence n\u2019est pas le rapport d\u2019une force avec une autre force. Qu\u2019est-ce que c\u2019est la violence ? La violence, c\u2019est le rapport de la force avec un \u00eatre ou un objet. Et, \u00e7a, c\u2019est fondamental, \u00e9videmment, dans l\u2019analyse de Foucault qui n\u2019insiste m\u00eame pas l\u00e0-dessus tellement, pour lui, \u00e7a va de soi, mais, enfin, il faut bien le d\u00e9gager. C\u2019est... et oui, la violence, quand je subis une violence, c\u2019est pas ma force qui subit une violence, c\u2019est mon corps qui est peut-\u00eatre le si\u00e8ge d\u2019une force, la mienne, mais qu\u2019est-ce qui est d\u00e9truit par la force ? C\u2019est pas une autre force, une autre force elle est pas d\u00e9truite par la force, qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire qu\u2019une force en d\u00e9truit une autre ? Une force est bien incapable de d\u00e9truire une autre force. En revanche une force peut tr\u00e8s bien d\u00e9truire un corps, \u00e7a oui, un \u00eatre ou une chose. La force d\u2019une bombe d\u00e9truit une ville comme corps ou un vivant comme corps. La violence exprime le rapport d\u2019une force avec une chose, un objet ou un \u00eatre. Qu\u2019est-ce qu\u2019on appelle un rapport de forces ? C\u2019est le rapport d\u2019une force avec une force. Qu\u2019est-ce que le rapport d\u2019une force avec une force ? Foucault dira, dans un entretien - alors qu\u2019il ne d\u00e9veloppe pas, \u00e7a, dans ses livres - dans un entretien, il dira, le rapport d\u2019une force avec une force, c\u2019est une action sur une action. C\u2019est pas une action sur un corps, c\u2019est une action sur une action, la seconde action \u00e9tant r\u00e9elle ou possible. La force est une action sur une action r\u00e9elle ou possible. C\u2019est tr\u00e8s pr\u00e9cieux (inaudible) revenir l\u00e0-dessus. Une action sur une action, c\u2019est pas une violence, jamais la violence n\u2019a agi sur une action, la violence s\u2019exerce sur le support d\u2019une action, sur le sujet d\u2019une action. Une violence n\u2019agit pas sur une action. Qu\u2019est-ce que c\u2019est une action sur une action ? Il donne des exemples. C\u2019est un entretien qui est reproduit dans, le livre de Dreyfus et Rabinow sur Foucault chez Gallimard. Qu\u2019est-ce que c\u2019est... ? Il donne des exemples tr\u00e8s insolites pour nous, mais justement ce sera pour nous l\u2019occasion de chercher. Il dit : les rapports de forces, c\u2019est du type non pas du tout \u00ab faire violence \u00bb ou \u00ab r\u00e9primer \u00bb, c\u2019est du type : inciter, susciter, combiner. \u00c7a a l\u2019air de rien, mais, l\u00e0, on aura \u00e0 chercher. Vous voyez ce qu\u2019il veut dire \u00e0 premi\u00e8re vue : oui une force ne fait pas violence \u00e0 une autre force, mais une force peut inciter une autre force. Une force peut combiner d\u2019autres forces. \u00c7a, oui, \u00e7a c\u2019est des rapports de forces.\nDonc les rapports de forces sont du type, non pas du tout \u00ab faire violence \u00bb, mais du type : inciter, susciter, combiner. On laisse \u00e7a, c\u2019est trop obscur pour nous quand on n\u2019a pas encore les moyens de commenter \u00e7a. On les aura bient\u00f4t, hein. Alors on laisse de c\u00f4t\u00e9 \u00e7a. Et je me dis : dans Surveiller et punir, qu\u2019est-ce que c\u2019est les rapports de forces qu\u2019il \u00e9tudie ? Si vous prenez l\u2019ensemble de Surveiller et punir, j\u2019essaie de faire la liste. Dans Surveiller et punir, je dirais : les rapports de forces, c\u2019est quoi ? C\u2019est organiser dans l\u2019espace, \u00e0 savoir du type... \u00ab mettre en rang \u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9cole. Mettre en rang \u00e0 l\u2019\u00e9cole, c\u2019est-\u00e0 dire ranger, enfermer, quadriller, s\u00e9rier. Faire une s\u00e9rie, c\u2019est pas la m\u00eame chose que mettre en rang. S\u00e9rier c\u2019est, par exemple faire une liste pour la composition : premier, deuxi\u00e8me, troisi\u00e8me. Voil\u00e0. En d\u2019autres termes voil\u00e0 un premier aspect : r\u00e9partir dans l\u2019espace. Les fonctions dont Foucault nous parle dans Surveiller et punir, premier grand titre de fonction : r\u00e9partir dans l\u2019espace, enfermer, quadriller, ranger, s\u00e9rier.\nDeuxi\u00e8me grand type de fonction : ordonner dans le temps. C\u2019est subdiviser le temps lui-m\u00eame, heure, demi-heure, minute, seconde, programmer l\u2019acte, programmer un acte, d\u00e9composer un geste. \u00c7a, c\u2019est des fonctions d\u2019ordonnance dans le temps, non plus de r\u00e9partition dans l\u2019espace. Vous me direz : o\u00f9 \u00e7a se passe ? Ben, l\u2019endroit o\u00f9 \u00e7a se passe de toute \u00e9vidence c\u2019est les ateliers, les premi\u00e8res usines. La d\u00e9composition du geste, le travail m\u00e9canique. C\u2019est une fonction d\u2019ordonnance dans le temps. Et ben, c\u2019est... euh... il y a peut-\u00eatre une violence sous-jacente intense, il n\u2019y a pas des coups de fouet, on n\u2019a pas form\u00e9 les ouvriers avec des coups de fouet, en un sens \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pire.\nTroisi\u00e8me grande fonction : composer dans l\u2019espace-temps. Vous voyez : r\u00e9partir dans l\u2019espace, ordonner dans le temps, composer dans l\u2019espace-temps. Et, cette fois-ci, composer dans l\u2019espace-temps c\u2019est quoi ? C\u2019est produire un effet utile sup\u00e9rieur \u00e0 la somme des forces \u00e9l\u00e9mentaires. Produire un effet dit \u00ab utile \u00bb sup\u00e9rieur \u00e0 la somme des forces, des forces composantes. Voil\u00e0. C\u2019est \u00e7a les rapports de forces, c\u2019est pas r\u00e9pression et id\u00e9ologie. Et, \u00e7a se r\u00e9-encha\u00eene avec Volont\u00e9 de savoir, vous vous rappelez tout notre th\u00e8me, dans la Volont\u00e9 de savoir qu\u2019est-ce qu\u2019il y avait ? Si on en reste aux mots et aux phrases, on peut toujours croire que la sexualit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9prim\u00e9e. Mais, si l\u2019on sait lire, si l\u2019on sait d\u00e9gager les \u00e9nonc\u00e9s de l\u2019\u00e9poque, on s\u2019aper\u00e7oit que, au contraire, la sexualit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tuellement sollicit\u00e9e, convi\u00e9e \u00e0 s\u2019exprimer et \u00e0 parler. A quelle condition ? Pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 condition de se laisser r\u00e9partir dans l\u2019espace, de se laisser ordonner dans le temps et de se laisser composer dans l\u2019espace-temps. C\u2019est ce que Foucault traduira en disant en gros : les soci\u00e9t\u00e9s modernes ne proc\u00e8dent pas par id\u00e9ologie ou r\u00e9pression, elles proc\u00e8dent par normalisation. Qu\u2019estce que normaliser ? Normaliser, c\u2019est le rapport de forces par excellence, \u00e0 savoir c\u2019est r\u00e9partir dans l\u2019espace, ordonner dans le temps, composer dans l\u2019espace-temps. Voil\u00e0 donc la d\u00e9nonciation du cinqui\u00e8me postulat. Enfin il y aurait un sixi\u00e8me postulat d\u00e9nonc\u00e9 par Foucault, c\u2019est le postulat de la l\u00e9galit\u00e9. Le lien que la plupart des th\u00e9ories font entre l\u2019\u00c9tat et la loi. Et, comme l\u00e0 c\u2019est plus compliqu\u00e9 que les pr\u00e9c\u00e9dents, nous gardons pour la prochaine fois. C\u2019est le dernier.", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/272"}