{"Cours": "Sur Foucault le pouvoir", "Date": "Cours du 14/01/1986", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "Alors au point o\u00f9 nous en sommes George Comtesse souhaite faire une intervention. Donc, qu\u2019il la fasse puisque je suppose qu\u2019elle sera adapt\u00e9e \u00e0 peu pr\u00e8s au point o\u00f9 nous en sommes et je continuerai apr\u00e8s. Voil\u00e0.\nGeorge Comtesse : (difficilement audible). (inaudible) \u00e0 partir d\u2019un fragment d\u2019un texte de Foucault qui est le texte de (inaudible) la pr\u00e9face du livre sur la panoptique de Bentham (inaudible) qui s\u2019appelle L\u2019oeil du pouvoir et il m\u2019a sembl\u00e9 que dans cette pr\u00e9face (inaudible) \u00e7a rejoignait les trois probl\u00e8me qui ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9s ici, c\u2019est-\u00e0-dire le probl\u00e8me du rapport du pouvoir au principe de visibilit\u00e9, (inaudible) deuxi\u00e8mement le rapport du pouvoir \u00e0 la violence et, troisi\u00e8mement, (inaudible) rapport du pouvoir \u00e0 la question de la multiplicit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e ici \u00e0 partir de la distinction, de la diff\u00e9renciation entre trois dualismes, dualisme strict, dualisme provisoire et dualisme pr\u00e9paratoire aux (inaudible). (inaudible) Concernant le premier point, c\u2019est-\u00e0-dire le rapport du pouvoir \u00e0 la visibilit\u00e9, ce qui est int\u00e9ressant c\u2019est que (inaudible) parle de la visibilit\u00e9 dans l\u2019ancien r\u00e9gime, c\u2019est-\u00e0-dire de ce qu\u2019il appellera apr\u00e8s (inaudible) le pouvoir de la souverainet\u00e9 comme pouvoir d\u2019interdiction par diff\u00e9rence d\u2019avec (inaudible) le pouvoir de normalisation. Mais justement, dans l\u2019ancien r\u00e9gime, c\u2019est pas le pouvoir qui importe d\u2019abord. Ce n\u2019est pas le pouvoir qui, en quelque sorte, est directement en rapport avec la visibilit\u00e9. Et pourquoi ? Parce qu\u2019il y a une puissance ant\u00e9rieure au pouvoir, qui est la puissance de (inaudible), la puissance de Dieu, (inaudible) une puissance de lumi\u00e8re qui se transmettait au pouvoir de souverainet\u00e9 et qui fondait alors ce que Foucault appelle dans cette pr\u00e9face, le principe de visibilit\u00e9 (inaudible) de souverainet\u00e9. C\u2019est donc la lumi\u00e8re qui assurait la visibilit\u00e9 du corps du roi, du pouvoir de souverainet\u00e9 et ? le ch\u00e2teau, le palais, l\u2019\u00e9glise devenaient des monuments de visibilit\u00e9, des manifestations de visibilit\u00e9. Sans, donc, la puissance \u00e9clatante de la lumi\u00e8re, de la vie lumineuse, sans la lumi\u00e8re, pas de visibilit\u00e9, pas de reflet, de manifestation de visibilit\u00e9. La puissance de vie c\u2019\u00e9tait l\u2019identit\u00e9 de la lumi\u00e8re et de la parole comme fondement du principe de visibilit\u00e9. Il y a de la lumi\u00e8re. Cette affirmation qu\u2019il y a de la lumi\u00e8re est une affirmation de l\u2019Ancien R\u00e9gime, c\u2019est l\u2019affirmation de la vie de Dieu qui supposait, comme toute affirmation de vie, une diff\u00e9rence, il n\u2019y a pas d\u2019affirmation de vie sans diff\u00e9rence et (inaudible) une diff\u00e9rence sacr\u00e9e entre la lumi\u00e8re, la parole claire et la nuit, le langage obscur. Et justement, et voil\u00e0 la transformation et c\u2019est \u00e7a le noeud de la pr\u00e9face de Foucault. D\u00e8s le XVIII\u00e8me si\u00e8cle, le probl\u00e8me qui se pose n\u2019est plus tout \u00e0 fait, justement, celui d\u2019un centre de visibilit\u00e9 - royale par exemple - un centre de visibilit\u00e9 comme rayonnement d\u2019une puissance de lumi\u00e8re et qui se diffuserait (inaudible) partout dans l\u2019espace du royaume comme un espace naturel, un sol et (inaudible) avec certaines fronti\u00e8res. Ce que l\u2019on veut, c\u2019est que la puissance lumineuse rayonne partout, que la visibilit\u00e9 puisse s\u2019\u00e9tendre \u00e0 toute la soci\u00e9t\u00e9 au lieu de se concentrer dans un centre. Ce que l\u2019on veut, c\u2019est donc une visibilit\u00e9 \u00e9largie g\u00e9n\u00e9rale, \u00e9tendue, aussi (inaudible), d\u00e8s avant la R\u00e9volution fran\u00e7aise, se manifeste une haine, une m\u00e9fiance critique pour le ch\u00e2teau, pour le couvent, pour l\u2019h\u00f4pital, pour la maison forte. Et cette haine est la m\u00eame chose que la peur. La peur de quoi ? La peur de ce que Foucault appelle l\u2019espace sombre, c\u2019est-\u00e0-dire la peur des espaces nocturnes ou ce qu\u2019il appelle encore les fragments de nuit. Ce qui fait peur, c\u2019est, dit Foucault, l\u2019obscurit\u00e9 et le silence des espaces qui constituent autant d\u2019obstacles au rayonnement de la lumi\u00e8re, \u00e0 l\u2019enti\u00e8re visibilit\u00e9 des gens, des choses, des v\u00e9rit\u00e9s. On a peur des espaces sombres, des chambres noires, (inaudible) obscurit\u00e9 et le silence. Aussi deux directions \u00e0 partir de l\u00e0 : la critique n\u2019est pas simplement une critique, elle peut litt\u00e9ralement dissoudre, supprimer, \u00e9liminer tous les espaces sombres car, dans ces espaces, en eux, circule justement l\u2019insupportable, c\u2019est-\u00e0-dire le langage de l\u2019obscurit\u00e9, le langage du silence, du mal, un langage qui s\u2019\u00e9carte de la parole lumineuse qui demeure, malgr\u00e9 tout, le mod\u00e8le. Dans ces espaces, et Foucault donne cinq ou six exemples, les tyrans et les pr\u00eatres ourdissent leurs sombres complots, l\u2019arbitraire politique (inaudible) les superstitions religieuses se renforcent, les illusions de l\u2019ignorance se confirment et se d\u00e9veloppent, les \u00e9coles du vice et du crime s\u2019\u00e9largissent, les corps s\u2019abiment, les \u00e9pid\u00e9mies se propagent. Le si\u00e8cle des Lumi\u00e8res veut donc dissoudre les espaces sombres qui le hantent, c\u2019est\u00e0- dire que l\u2019on veut \u00e0 tout prix, non seulement \u00e9liminer les espaces sombres, mais surtout, surtout, on veut effacer les zones d\u2019ombres, les zones d\u2019opacit\u00e9 de l\u2019homme, on veut rendre l\u2019homme aussi transparent que la soci\u00e9t\u00e9. On veut rendre, comme on dit, l\u2019homme et la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 leur visibilit\u00e9 transparente ou \u00e0 leur transparence essentielle. On veut donc un homme sans zone obscure, une soci\u00e9t\u00e9 sans espace sombre. Les espaces sombres de la soci\u00e9t\u00e9 actualisent les zones d\u2019ombre, d\u2019opacit\u00e9 de l\u2019homme, intensifient l\u2019obscurit\u00e9 silencieuse d\u2019une puissance de nuit en tant que pouvoir de faire le mal. Et c\u2019est le deuxi\u00e8me point, le rapport entre (inaudible) et la violence. Il ne faut pas en effet que la diff\u00e9rence de l\u2019identit\u00e9 de la parole et de la lumi\u00e8re s\u2019annule pour laisser revenir la puissance du mal comme puissance d\u2019une violence mobile. Il ne faut pas que la diff\u00e9rence de vie s\u2019annule pour laisser revenir le silence du temps (inaudible) de l\u2019\u00e9ternit\u00e9. C\u2019est pour conjurer le rapport entre violence et pouvoir, c\u2019est pour conjurer le moment de la violence, la violence mobile que le pouvoir s\u2019exerce. Le pouvoir n\u2019est pas la violence, mais parce qu\u2019il ne cesse de la conjurer, de la contenir, de la retenir, de l\u2019emp\u00eacher, de l\u2019inhiber, de la freiner de briser \u00e0 tout prix le mouvement de sa force. Et, pour emp\u00eacher le mouvement de sa force, (inaudible) de la violence d\u2019abord immobile et qui se parle, qui trouve son langage dans l\u2019espace sombre justement, pour emp\u00eacher le mouvement de la force comme force du temps, se pr\u00e9pare dans l\u2019espace sombre, la voix du contr\u00f4le de l\u2019ordre donn\u00e9 (inaudible) et d\u2019abord inefficace. Il faut d\u2019abord et avant tout, et avant la voix du contr\u00f4le, il faut avant cette voix imposer le regard de la surveillance, le regard de la surveillance qui va donc r\u00e9sorber l\u2019opacit\u00e9 de l\u2019homme, restituer sa visibilit\u00e9 ou sa transparence, c\u2019est-\u00e0-dire couper la force du temps de son mouvement (inaudible) ma\u00eetriser la force en inhibant son mouvement. C\u2019est pourquoi Bentham (inaudible) Bentham \u00e9crit qu\u2019\u00eatre mis, plac\u00e9 sous le regard de la surveillance, c\u2019est perdre la puissance de faire le mal et presque, dit-il, la pens\u00e9e de le vouloir. Lien essentiel entre regard de la surveillance et inhibition du mouvement de la force. Le pouvoir du regard est ce qui emp\u00eache le mouvement de la force, ce qui ma\u00eetrise ou domine la force, ce qui la convertit en une intention dont on esp\u00e8re l\u2019\u00e9puisement, en une volont\u00e9 qui s\u2019\u00e9puise et qui pourra peut-\u00eatre aller jusqu\u2019\u00e0 la bonne volont\u00e9 de l\u2019\u00eatre rationnel. C\u2019est par cet effet de pouvoir que la visibilit\u00e9 s\u2019assure. Ou encore : par la visibilit\u00e9 le pouvoir s\u2019assure de son effet. L\u2019obsession de Bentham, comme dit Foucault, son obsession, c\u2019est donc un regard omniregardant et c\u2019est \u00e0 partir de cette obsession de Bentham, \u00e0 partir de cette obsession, qu\u2019il rumine la visibilit\u00e9. Il pense une visibilit\u00e9, comme dit Foucault, organis\u00e9e enti\u00e8rement autour d\u2019un regard dominateur des surveillants. Ce n\u2019est donc plus la voix de la domination et pas encore la voix du contr\u00f4le, c\u2019est le regard dominateur de la surveillance provisoirement disjoint de la voix du contr\u00f4le. (inaudible). Le regard dominateur de la surveillance qui (inaudible) produire une visibilit\u00e9 nouvelle, une visibilit\u00e9 de la conjuration de la violence (inaudible), une visibilit\u00e9 d\u2019inhibition du mouvement de la force, une visibilit\u00e9 que l\u2019on pourrait appeler une visibilit\u00e9 d\u2019immobilisation, cette obsession du regard pr\u00e9c\u00e8de et institue l\u2019invention du dispositif panoptique comme technologie de pouvoir. L\u2019obsession du regard de conjuration, va susciter son effectuation technologique, va passer dans le dispositif ou le proc\u00e9d\u00e9 optique et c\u2019est par ce dispositif que le regard qui pr\u00e9c\u00e8de le panoptique va, \u00e0 ce moment-l\u00e0, s\u2019inscrire dans l\u2019espace social, que l\u2019institution va, \u00e0 ce moment-l\u00e0, devenir ce que Foucault appelle l\u2019effet et le support d\u2019un nouveau type de regard. Le dispositif panoptique c\u2019est donc la r\u00e9ponse technologique au probl\u00e8me du pouvoir omniregardant, au probl\u00e8me du pouvoir qui surveille l\u2019immobilisation du mouvement de la force. C\u2019est un dispositif, comme dit Foucault, d\u2019assujettissement par (inaudible) en lumi\u00e8re, un dispositif (inaudible) de la visibilit\u00e9 et de la lumi\u00e8re, un dispositif qui constitue donc le foyer d\u2019exercice du pouvoir qui est en m\u00eame temps le lieu d\u2019enregistrement d\u2019un savoir. Troisi\u00e8me point : rapport entre pouvoir et multiplicit\u00e9. Toute le strat\u00e9gie du dispositif panoptique devient, \u00e0 ce moment-l\u00e0, la strat\u00e9gie de ce que Foucault appelle le regard centralis\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire le regard du surveillant de la tour centrale, ce regard qui veut l\u2019enti\u00e8re visibilit\u00e9 des corps, des individus, (inaudible), des activit\u00e9s. Et, justement, cette strat\u00e9gie est une strat\u00e9gie d\u2019immobilisation de la force (inaudible), c\u2019est par le dispositif optique d\u2019exercice du pouvoir que la puissance de violence mobile est conjur\u00e9e. C\u2019est pourquoi (inaudible) le mouvement de sa force, immobiliser, c\u2019est aussi isoler les individus, les s\u00e9parer les uns des autres, les s\u00e9rialiser. Le dispositif optique de conjuration immobilise et s\u00e9pare les individus. Le principe du regard de la surveillance qui assure une surveillance, comme dit Foucault, \u00e0 la fois globale et individualisante, est donc, maintenant, non plus le principe de la visibilit\u00e9 comme le principe du pouvoir de souverainet\u00e9 classique, mais avec un nouveau pouvoir (inaudible) et (inaudible) une nouvelle technologie du pouvoir, \u00e7a devient donc le principe de ce nouveau pouvoir \u00e7a devient donc, comme dit Foucault, le principe de visibilit\u00e9 isolante. On sort donc de l\u2019espace sombre (inaudible) effrayant, on passe dans un espace clos, isol\u00e9, s\u00e9par\u00e9 et dans cet espace clos, c\u2019est-\u00e0-dire dans cette cellule o\u00f9 on enferme un condamn\u00e9, un fou, un malade, un ouvrier, un \u00e9colier, la lumi\u00e8re revient \u00e0 travers, justement, la visibilit\u00e9 isolant, s\u00e9rielle, nouvelle. Chacun, isol\u00e9 des autres, s\u00e9par\u00e9 d\u2019eux, sans contact avec eux, redevient visible par le regard de la surveillance. Et la hantise, \u00e0 ce moment-l\u00e0, la hantise de ce regard centralis\u00e9, du pouvoir, ce n\u2019est pas du tout de s\u2019ouvrir \u00e0 une multiplicit\u00e9, pas du tout, c\u2019est au contraire - et, \u00e7a, c\u2019est un point essentiel - de concentrer la multiplicit\u00e9 dans l\u2019exercice m\u00eame du pouvoir. C\u2019est pourquoi il fallait, comme dit Foucault, \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle (inaudible) effets de pouvoir circulent jusqu\u2019aux activit\u00e9s quotidiennes, jusqu\u2019aux corps et jusqu\u2019aux individus, il fallait, comme il dit, que le pouvoir, et je terminerai l\u00e0-dessus, que le pouvoir, m\u00eame avec une multiplicit\u00e9 d\u2019hommes \u00e0 r\u00e9gir, soit aussi efficace que s\u2019il s\u2019exer\u00e7ait sur un seul homme.\nG.D. : parfait, parfait. En effet tu as d\u00e9gag\u00e9, l\u00e0, une diff\u00e9rence dans les r\u00e9gimes de visibilit\u00e9 du XVIIe et du XVIIIe. C\u2019est compliqu\u00e9 cette histoire parce qu\u2019il faudra voir, en effet, on l\u2019a pas fait, \u00e7a, encore, il faudrait voir au niveau de la peinture, parce que... Si vous voulez il faut maintenir, en tout cas le principe qu\u2019on a vu d\u00e9j\u00e0, au niveau des \u00e9nonc\u00e9s. Je veux dire : il ne faut surtout pas r\u00e9introduire un principe de progr\u00e8s, de perfectionnement, une \u00e9poque n\u2019en perfectionne pas une autre, je veux dire il n\u2019y a pas de r\u00e9gime de visibilit\u00e9 qui soit meilleur qu\u2019un autre, hein. Faut pas croire... l\u00e0 je... certains d\u2019entre vous auraient pu comprendre que, par exemple, au XVIIIe si\u00e8cle, les ombres sont chass\u00e9es, c\u2019est pas ce que voulait dire, \u00e9videmment, (inaudible) une r\u00e9partition d\u2019ombres et de lumi\u00e8res..., le statut de l\u2019ombre dans chaque formation historique est \u00e9videmment diff\u00e9rent. C\u2019est des r\u00e9gimes qualitatifs de visibilit\u00e9 tout \u00e0 fait diff\u00e9rents. Alors, ce qui est tr\u00e8s important, si vous voulez, au point o\u00f9 nous en sommes, c\u2019est, il me semble, l\u2019id\u00e9e que le pouvoir, c\u2019est bien ce qui va faire voir et faire parler. Comme si les rapports de pouvoir nous convoquaient \u00e0 voir et \u00e0 parler. Mais, eux-m\u00eames, les rapports de pouvoir rapports de pouvoir, on va voir en quel sens, ils sont muets et aveugles. C\u2019est tr\u00e8s curieux. Alors qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire, \u00e7a : ils font voir et ils font parler bien que, en eux-m\u00eames, si le en eux-m\u00eames a un sens, ils soient muets et aveugles ? Euh... Mais, enfin, \u00e7a venait tr\u00e8s bien cette intervention. Alors, en effet, o\u00f9 est-ce que nous en \u00e9tions ?\nC\u2019\u00e9tait notre premi\u00e8re s\u00e9ance, la derni\u00e8re fois, sur ce nouvel \u00e9l\u00e9ment qui n\u2019\u00e9tait plus l\u2019\u00e9l\u00e9ment du savoir mais l\u2019\u00e9l\u00e9ment du pouvoir. Et, j\u2019ai commenc\u00e9 une partie, que j\u2019avais presque achev\u00e9e, qu\u2019on pourrait intituler : les questions de principe. Isoler, l\u00e0, des questions de principe, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 arbitraire, mais c\u2019est pour la clart\u00e9 et, ces questions de principe, cette discussion autour des principes, comprenez bien, il s\u2019agit moins de principes explicites que vous trouveriez dans telle ou telle th\u00e9orie du pouvoir. Il s\u2019agit plut\u00f4t de postulats implicites qui parcourent, selon Foucault, qui parcourent l\u2019ensemble des th\u00e9ories du pouvoir, aussi bien les th\u00e9ories bourgeoises du pouvoir que la th\u00e9orie marxiste. Si bien qu\u2019il ne faut pas les prendre comme des th\u00e8ses, ces principes, il faut les prendre plut\u00f4t comme des postulats que Foucault \u00e9prouve le besoin de mettre en question. Des postulats implicites qui sont sous-jacents \u00e0 la plupart des th\u00e9ories du pouvoir. Et ces postulats que Foucault prend \u00e0 partie, on en a vu cinq, la derni\u00e8re fois. C\u2019\u00e9tait donc le postulat de la propri\u00e9t\u00e9 selon lequel le pouvoir appartiendrait \u00e0 une classe, par exemple, ou \u00e0 un \u00e9quivalent de classe, mettons : \u00e0 une classe. Est-ce que c\u2019est marxiste ? Non, c\u2019est pas marxiste, il y a longtemps qu\u2019un marxiste, (inaudible), a montr\u00e9 que cette conception du pouvoir comme propri\u00e9t\u00e9 d\u2019une classe appara\u00eet typiquement dans les conceptions bourgeoises du pouvoir et notamment chez Guizot au XIXe si\u00e8cle. La classe bourgeoise comme propri\u00e9taire d\u2019un pouvoir de droit. Bon, c\u2019est donc pas sp\u00e9cialement marxiste.\nDeuxi\u00e8me postulat... Le premier c\u2019est donc, encore une fois, le pouvoir comme propri\u00e9t\u00e9 d\u2019une classe ou, par exemple, d\u2019une classe. Deuxi\u00e8me postulat, le postulat de la Localisation, le pouvoir localis\u00e9 dans l\u2019appareil d\u2019Etat. Le troisi\u00e8me postulat c\u2019est postulat de la subordination : le pouvoir subordonn\u00e9 \u00e0 un mode de production comme infrastructure. Quatri\u00e8me postulat : postulat de l\u2019essence ou de l\u2019attribut ; le pouvoir serait l\u2019attribut des dominants, par opposition aux domin\u00e9s. Cinqui\u00e8me postulat, postulat de la modalit\u00e9, le pouvoir agirait par violence ou par id\u00e9ologie. Et il nous restait un dernier postulat dont je disais qu\u2019il \u00e9tait tr\u00e8s important parce que, sans doute, c\u2019est un des points les plus originaux de Foucault au niveau de cette discussion des principes. C\u2019est que, si vous r\u00e9fl\u00e9chissez sur les cinq postulats d\u00e9nonc\u00e9s, sur quoi porte la d\u00e9nonciation ? Sur quoi porte la d\u00e9nonciation ? C\u2019est que, pour comprendre ce qu\u2019est le pouvoir, il ne faut pas partir, il ne faut pas se donner d\u2019abord, ce qu\u2019on pourrait appeler de grosses entit\u00e9s. Ou, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, employons un mot plus technique, des entit\u00e9s molaires. Pourquoi j\u2019introduis, l\u00e0, les entit\u00e9s molaires ? Pr\u00e9cis\u00e9ment parce que je me soucie de commenter \u00ab microphysique \u00bb du pouvoir. Foucault nous annonce une microphysique du pouvoir. Ou, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, mettons, une conception mol\u00e9culaire du pouvoir. Je dis donc, tout naturellement, qu\u2019il y a dans une telle conception une d\u00e9nonciation des grandes entit\u00e9s molaires que la plupart des th\u00e9ories se donnent toutes faites dans leur conception du pouvoir. Et, si l\u2019on en reste \u00e0 des entit\u00e9s molaires, il va de soi que l\u2019on pense le pouvoir en termes d\u2019opposition. Les grandes entit\u00e9s s\u2019organisent selon des oppositions molaires. Ces oppositions ce sera quoi ? Dans tous les sens, si vous reprenez nos postulats, infrastructures-suprastructures, dominants-domin\u00e9s, opposition de classes etc.\nQu\u2019est ce que veut faire Foucault ? Il va de soi qu\u2019une microphysique pr\u00e9tend d\u00e9passer les oppositions molaires vers quoi ? Vers des compl\u00e9mentarit\u00e9s mol\u00e9culaires. Seulement \u00e7a va nous..., \u00e7a va nous poser un probl\u00e8me. Vous comprenez, c\u2019est \u00e7a le point difficile. Je veux dire le point auquel il faut faire attention d\u00e8s maintenant. En d\u2019autres termes il s\u2019agit de passer d\u2019une dimension macroscopique \u00e0 une dimension, en gros, microscopique. Il s\u2019agit de passer du macro au micro. \u00ab Microphysique \u00bb du pouvoir. Or quelle est la diff\u00e9rence entre le macro et le micro ? Evidemment, s\u2019il s\u2019agit d\u2019une simple miniaturisation, \u00e7a n\u2019a aucun int\u00e9r\u00eat. S\u2019il s\u2019agit de dire qu\u2019il faut penser en petit ce que nous avions l\u2019habitude de penser en grand, aucun int\u00e9r\u00eat. S\u2019il s\u2019agit de nous dire que dans l\u2019Etat, il y a mille petits Etats : pas d\u2019int\u00e9r\u00eat. Il faut donc que le passage du macro au micro ne soit pas une miniaturisation. Voyez : Volont\u00e9 de savoir page 132, o\u00f9 Foucault dit tr\u00e8s h\u00e2tivement, tr\u00e8s vite... euh... oui 132, il dit : oui, le micro, c\u2019est pas une diff\u00e9rence de taille. Donc, c\u2019est une diff\u00e9rence de nature. Prenez la proposition macrophysique suivante : le pouvoir appartient \u00e0 des dominants et s\u2019exerce sur des domin\u00e9s. On l\u2019a vu, c\u2019est une proposition macrophysique. Prenez la proposition microphysique : le pouvoir est un rapport qui passe par les domin\u00e9s non moins que par les dominants. Je dis, pour que vous compreniez bien le probl\u00e8me, que, dans les deux propositions, dominant et domin\u00e9 ne peuvent pas avoir le m\u00eame sens. M\u00eame si j\u2019emploie le m\u00eame mot, les termes ont chang\u00e9 quand je passe du macro au micro, quand je passe de la macrophysique \u00e0 la microphysique, sinon \u00e7a n\u2019aurait pas de sens. D\u2019o\u00f9 l\u2019importance... Euh... vous comprenez \u00e7a ? C\u2019est tr\u00e8s obscur pour le moment, enfin peut-\u00eatre parce que c\u2019est tr\u00e8s abstrait. Euh... parce que c\u2019est une t\u00e2che pour nous. Il faudra surtout qu\u2019on ne se laisse pas prendre au pi\u00e8ge d\u2019une simple miniaturisation, vous comprenez, il ne s\u2019agit pas simplement d\u2019essaimer. Il ne s\u2019agit pas, encore une fois, de multiplier des petits \u00e9tats, il faut vraiment qu\u2019il y ait diff\u00e9rence de nature entre le domaine microphysique et le domaine macrophysique. Et c\u2019est ce qu\u2019on voit particuli\u00e8rement, alors, au niveau du dernier postulat que j\u2019avais laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 la derni\u00e8re fois, qui \u00e9tait le postulat de la l\u00e9galit\u00e9.\nCar, dans la plupart des th\u00e9ories du pouvoir, le pouvoir est pens\u00e9 en fonction de la loi, de la loi comme instance molaire. Et, d\u00e8s lors, l\u2019opposition molaire correspondante, c\u2019est : loi-ill\u00e9galit\u00e9. De m\u00eame qu\u2019il y a une opposition molaire dominant-domin\u00e9, il y a une opposition molaire, une grosse opposition, un rapport d\u2019exclusion loi-ill\u00e9galit\u00e9. Et, que nous pensions le pouvoir \u00e0 partir de la loi, c\u2019est sans doute le signe que la loi est une excellente notion molaire pour penser le pouvoir. Depuis quand ? Selon Foucault, ce serait m\u00eame l\u2019acte fondamental de la monarchie. Bizarrement, c\u2019est pas la r\u00e9publique, la r\u00e9publique ne fera que confirmer. C\u2019est la monarchie qui introduit la forme de la loi. Comment ? Dans sa r\u00e9action contre la f\u00e9odalit\u00e9. Le roi va s\u2019\u00e9lever et va \u00eatre autre chose qu\u2019un suzerain dans la mesure o\u00f9 il se r\u00e9clame du droit et de la loi comme forme du droit. Si bien que la r\u00e9publique, avec la r\u00e9volution de 89, pourra reprocher au roi et \u00e0 la monarchie de ne pas avoir accompli ce programme de la loi, mais maintiendra l\u2019id\u00e9e de la loi et de l\u2019\u00e9tat de droit. L\u2019id\u00e9e de l\u2019\u00e9tat de droit est monarchique avant d\u2019\u00eatre r\u00e9publicaine et, \u00e0 cet \u00e9gard, la r\u00e9publique encha\u00eene avec la monarchie. Il appartient \u00e0 la monarchie europ\u00e9enne, au XVII\u00e8me si\u00e8cle, puis \u00e0 la r\u00e9publique de penser le pouvoir en termes de loi et de fonder la notion d\u2019un \u00e9tat de droit. D\u00e8s lors la loi comme instance molaire est d\u00e9finie au niveau d\u2019une macrophysique, d\u2019une macrophysique comme ce qui supprime ou ce qui interdit l\u2019ill\u00e9galit\u00e9. Opposition loi - ill\u00e9galit\u00e9. Qu\u2019est-ce que c\u2019est pour Foucault \u00ab faire une microphysique du pouvoir \u00bb ? Comme toujours, c\u2019est d\u00e9couvrir quelque chose l\u00e0-dessous, \u00e0 savoir sous l\u2019instance macroscopique et l\u2019opposition molaire, il va falloir d\u00e9couvrir quelque chose, qui sera quoi ? Un rapport diff\u00e9rentiel ou, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, une compl\u00e9mentarit\u00e9 mol\u00e9culaire. Or il va de soi que, lorsque je passe de l\u2019opposition molaire \u00e0 la compl\u00e9mentarit\u00e9 mol\u00e9culaire, lorsque je passe de la macro-entit\u00e9 au rapport diff\u00e9rentiel, ce ne sera pas les m\u00eames termes m\u00eame si c\u2019est les m\u00eames mots. C\u2019est la condition sous laquelle une microphysique r\u00e9ussit ou ne r\u00e9ussit pas. Eviter la miniaturisation. Qu\u2019est-ce qu\u2019il va substituer \u00e0 la grosse opposition loi-ill\u00e9galit\u00e9 ? Il va substituer une compl\u00e9mentarit\u00e9 typiquement mol\u00e9culaire loi... Et, comme s\u2019il pressentait le danger, \u00e0 savoir qu\u2019il emploie le m\u00eame mot en deux sens, tant\u00f4t au niveau macro, tant\u00f4t au niveau micro, il va introduire, l\u00e0, explicitement un autre nom : non plus ill\u00e9galit\u00e9, mais ill\u00e9galisme. Il va dire que, \u00e0 l\u2019opposition, \u00e0 la grosse opposition loiill\u00e9galit\u00e9, il faut substituer une fine compl\u00e9mentarit\u00e9, une micro-compl\u00e9mentarit\u00e9 loi-ill\u00e9galisme. Et l\u2019ill\u00e9galisme, concept tr\u00e8s nouveau il me semble, fait l\u2019objet d\u2019un chapitre de Surveiller et punir, chapitre tr\u00e8s int\u00e9ressant qui consiste \u00e0 nous dire quoi ? Ben que, pr\u00e9cis\u00e9ment, au niveau microphysique, on voit bien que la loi ne s\u2019oppose pas \u00e0 l\u2019ill\u00e9galit\u00e9. Loin de s\u2019opposer \u00e0 l\u2019ill\u00e9galit\u00e9, elle est comme une r\u00e9sultante des ill\u00e9galismes. Comprenez que c\u2019est bien l\u00e0 o\u00f9 il fait de la microphysique, parce que, si je dis \u00ab la loi, c\u2019est la r\u00e9sultante des ill\u00e9galismes dans une formation sociale \u00bb, on a tout de suite envie de me dire, de m\u2019objecter : \u00ab mais, \u00e7a ne veut rien dire ! L\u2019ill\u00e9galisme, m\u00eame si on emploie ce mot bizarre, ill\u00e9galisme plut\u00f4t qu\u2019ill\u00e9galit\u00e9, l\u2019ill\u00e9galisme suppose d\u00e9j\u00e0 la loi. Comment la loi serait-elle la r\u00e9sultante de quelque chose qui la suppose ? \u00bb. Et ben non. C\u2019est vrai que l\u2019ill\u00e9galit\u00e9 suppose d\u00e9j\u00e0 la loi au niveau macrophysique.\nAu niveau microphysique, pas du tout. Pourquoi ? Qu\u2019est-ce qu\u2019il veut dire ? Ben, il veut dire que l\u2019ill\u00e9galisme n\u2019est pas un accident par rapport \u00e0 la loi. L\u2019ill\u00e9galisme, c\u2019est pas du tout un accident. Si la loi \u00e9tait faite pour interdire, ce serait quand m\u00eame curieux qu\u2019elle \u00e9choue \u00e0 ce point-l\u00e0. C\u2019est une remarque toute simple : ben oui, c\u2019est vrai, si la loi \u00e9tait faite pour interdire, quand m\u00eame, \u00e7a laisserait r\u00eaveur, cette histoire qui ne serait que l\u2019histoire \u00e9ternelle de son \u00e9chec. \u00c7a nous donne une id\u00e9e que, peut-\u00eatre, apr\u00e8s tout, la loi elle n\u2019est pas exactement faite pour interdire. Et pourtant, macrophysiquement, elle est bien faite pour interdire, mais, dans le micro, est-ce qu\u2019elle est faite pour interdire ? Alors, vous voyez : si je dis \u00ab dans le macro, elle est faite pour interdire, mais, dans le micro, elle est pas faite pour interdire, mais pour autre chose \u00bb, c\u2019est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame loi. Il faut que j\u2019aie chang\u00e9 de terme en changeant de domaine. Ce qui revient \u00e0 dire quoi ? C\u2019est, c\u2019est... Continuons l\u2019analogie avec la physique, c\u2019est \u00e9vident qu\u2019un corpuscule, ou m\u00eame une mol\u00e9cule, c\u2019est pas un corps miniaturis\u00e9. C\u2019est un autre monde, c\u2019est un autre \u00e9l\u00e9ment. Vous n\u2019avez pas les m\u00eames \u00e9l\u00e9ments, vous n\u2019avez pas les m\u00eames types de termes en microphysique et en macrophysique. Si vous concevez l\u2019atome comme une petite chose ou comme une chose en petit, c\u2019est la seule mani\u00e8re de ne pas comprendre l\u2019atome. Alors, peut-\u00eatre que, en effet, la loi, elle n\u2019est pas sp\u00e9cialement faite pour interdire. Elle serait faite pour quoi ? Elle ne serait pas faite pour emp\u00eacher tel ou tel comportement. S\u2019il s\u2019agissait d\u2019emp\u00eacher les crimes, les vols, les escroqueries... Ben, je crois qu\u2019il faudrait chercher d\u2019autres moyens. La loi n\u2019a jamais rien emp\u00each\u00e9. Alors, elle est pas faite... Supposons qu\u2019elle soit pas faite pour emp\u00eacher, elle serait faite pour quoi ? Pour diff\u00e9rencier les mani\u00e8res de la tourner. D\u2019une certaine mani\u00e8re, vous pouvez dire : tout le monde le sait, ce que vous apprend Foucault. Oui, oui. Que la loi soit ins\u00e9parable de la mani\u00e8re de la tourner, que la loi, m\u00eame avec une grande complaisance, nous indique les mani\u00e8res de la tourner, tout le monde le sait. D\u00e8s qu\u2019on a des affaires, on va voir un avocat pour apprendre les mani\u00e8res de tourner la loi. Et les mani\u00e8res de tourner la loi, elles ne sont pas hors-la-loi, elles sont dans la loi. Prenez les lois sur les soci\u00e9t\u00e9s commerciales. C\u2019est formidable. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire \u00ab nous parler de la loi \u00bb ?\nLa loi, en effet, c\u2019est une fiction, mais une bonne fiction, c\u2019est peut-\u00eatre une fiction qui renvoie pr\u00e9cis\u00e9ment au r\u00e9gime monarchique et r\u00e9publicain. Qui renvoie d\u2019abord au r\u00e9gime monarchique et, \u00e0 plus forte raison, au r\u00e9gime r\u00e9publicain qui va d\u00e9gager la pure forme de la loi. Et, \u00e7a vous le dira avec le Contrat social de Rousseau : la loi va du tout \u00e0 tous. Or, chacun sait que c\u2019est pas comme \u00e7a. Chacun sait qu\u2019il n\u2019y a pas la loi, il y a les lois. Et il y a toujours une loi qui me donne la possibilit\u00e9 de tourner une autre loi. La multiplicit\u00e9 des lois est en m\u00eame temps la mani\u00e8re dont, loin d\u2019emp\u00eacher un comportement, elle dit dans quelles conditions un comportement est permis. Si vous \u00eates une soci\u00e9t\u00e9 : comment ne pas payer vos dettes. Pour savoir comment ne pas payer vos dettes, la loi \u00e9tant de payer ses dettes, pour savoir comment ne pas payer vos dettes si vous \u00eates une soci\u00e9t\u00e9, c\u2019est l\u2019enfance de l\u2019art, un des moyens les plus simples \u00e9tant de vous mettre en liquidation judiciaire. Alors, il y a tout un syst\u00e8me de lois et, dans la pluralit\u00e9 des lois, est compris quoi ? On voit tr\u00e8s bien qu\u2019il s\u2019agit beaucoup moins d\u2019interdire une action... \u00ab Tu ne tueras pas \u00bb, ah oui, mais il y a la l\u00e9gitime d\u00e9fense. La l\u00e9gitime d\u00e9fense me dit \u00e0 quelles conditions je peux l\u00e9galement tuer. Bon. Tout \u00e7a ce sont de grosses \u00e9vidences, personne ne s\u2019en \u00e9tait... tout le monde le sait. Personne ne s\u2019en \u00e9tait servi comme Foucault s\u2019en sert. Je veux dire : c\u2019est toujours comme \u00e7a les id\u00e9es philosophiques. Elles s\u2019appuient sur de grosses \u00e9vidences pour en tirer quelque chose d\u2019improbable ou d\u2019inattendu...\nJe vous en supplie : vous ne fumez pas hein. Aujourd\u2019hui vous ne fumez pas, vous sortez si vous avez envie de fumer, et vous revenez quand vous... Euh. Parce que... Oui.\nDonc il s\u2019agit de diff\u00e9rencier les mani\u00e8res de la tourner, la loi ; et vous ne pourrez pas d\u00e9finir la loi sauf au niveau microscopique, au niveau microphysique, au niveau micrologique... sauf comme une gestion des ill\u00e9galismes, une r\u00e9partition des ill\u00e9galismes dans un champ social et, comme dit Foucault, il y a des ill\u00e9galismes qui sont tol\u00e9r\u00e9s, tol\u00e9r\u00e9s comme quoi ? Comme compensation pour les classes domin\u00e9es. Il y a des ill\u00e9galismes qui sont permis comme privil\u00e8ge de la place dominante. Il y a toute une \u00e9chelle d\u2019ill\u00e9galismes. Chacun sait que ce qui est interdit par la loi est tol\u00e9r\u00e9. Est tol\u00e9r\u00e9 quoi ? Simplement tol\u00e9r\u00e9 dans telles, telles, telles conditions et \u00e0 l\u2019ombre d\u2019une autre loi. Si bien que c\u2019est en fonction des ill\u00e9galismes qui caract\u00e9risent un champ social que la loi pourra \u00eatre d\u00e9finie. A savoir ce change radicalement d\u2019un champ social \u00e0 un autre, c\u2019est les ill\u00e9galismes et la r\u00e9partition des ill\u00e9galismes. La loi, ce n\u2019est que cette r\u00e9partition m\u00eame. Qu\u2019est-ce qui explique, par exemple, l\u2019opposition radicale de la Vend\u00e9e \u00e0 la r\u00e9volution fran\u00e7aise ? C\u2019est pas simplement que la Vend\u00e9e est beaucoup plus, est plus r\u00e9actionnaire, plus pieuse que d\u2019autres r\u00e9gions de la France, c\u2019est pas simplement \u00e7a, c\u2019est que le droit monarchique faisait b\u00e9n\u00e9ficier les paysans, et notamment les paysans de l\u2019ouest, d\u2019un certain nombre de privil\u00e8ges, d\u2019un certain nombre d\u2019exceptions \u00e0 la loi que la r\u00e9volution ne peut plus leur consentir. C\u2019est-\u00e0-dire : ce qui \u00e9tait ill\u00e9galisme tol\u00e9r\u00e9 par la monarchie cesse d\u2019\u00eatre tol\u00e9rable par la r\u00e9publique. Bon. Et Foucault montre tr\u00e8s bien comment du XVII\u00e8me au XVIII\u00e8me si\u00e8cle, c\u2019est la nature des ill\u00e9galismes qui change. D\u00e8s lors, la loi changera comme r\u00e9partition des ill\u00e9galismes en ill\u00e9galismes d\u00e9fendus, tol\u00e9r\u00e9s, admis etc. En effet la mont\u00e9e des nouveaux ill\u00e9galismes vient de quoi ? Changement dans la nature des crimes, \u00e0 savoir de plus en plus de crimes contre la propri\u00e9t\u00e9, mont\u00e9e d\u2019un prol\u00e9tariat urbain et politisation avant et pendant la r\u00e9volution. \u00c7a va d\u00e9finir toutes sortes de nouveaux ill\u00e9galismes et un nouveau type de...\nJe tends vers cette entit\u00e9 molaire qui aboutit \u00e0 son expression la plus pure dans les formules de Rousseau \u00ab la loi c\u2019est qui va du tout \u00e0 tous \u00bb. Et c\u2019est la loi pure, la pure forme de la loi. La pure forme de la loi : le \u00ab tu dois \u00bb. Au contraire, d\u2019un point de vue microphysique, une microphysique de la loi : c\u2019est un point de vue o\u00f9 la loi n\u2019est plus s\u00e9parable de quoi ? Elle n\u2019est plus s\u00e9parable de ses d\u00e9crets d\u2019application, elle n\u2019est plus s\u00e9parable de ses cas d\u2019interpr\u00e9tation. Ses cas d\u2019interpr\u00e9tation, c\u2019est... Il n\u2019y a pas de loi qui ne soul\u00e8ve probl\u00e8me d\u2019interpr\u00e9tation. On appellera \u00ab jurisprudence \u00bb l\u2019interpr\u00e9tation de la loi. Il se peut que, d\u2019un point de vue macrophysique, la loi puisse \u00eatre pens\u00e9e ind\u00e9pendamment de la jurisprudence. Il va de soi que, d\u2019un point de vue microphysique, la loi est ins\u00e9parable de la jurisprudence. Une loi \u00e9tant donn\u00e9e, \u00e0 quels cas s\u2019applique-t-elle ? Or, si fort que la loi dise le cas o\u00f9 elle s\u2019applique, vous trouverez toujours des cas o\u00f9 l\u2019application de la loi fait probl\u00e8me. C\u2019est dans ces marges d\u2019application que la compl\u00e9mentarit\u00e9 loi-ill\u00e9galismes. Et, de m\u00eame qu\u2019une loi n\u2019est rien sans la jurisprudence, c\u2019est-\u00e0-dire la d\u00e9termination des cas d\u2019application, elle n\u2019est rien sans les d\u00e9crets d\u2019application, c\u2019est-\u00e0-dire la d\u00e9termination des conditions sous lesquelles... Vous voyez, la jurisprudence, c\u2019est la d\u00e9termination des cas dans lesquels elle s\u2019applique, les d\u00e9crets, c\u2019est la d\u00e9termination des conditions sous lesquelles elle s\u2019applique. Or, si vous consid\u00e9rez la loi comme ins\u00e9parable de ces conditions et de ces cas, c\u2019est-\u00e0-dire de son administration et de sa jurisprudence, vous voyez, \u00e0 ce moment-l\u00e0, que, \u00e0 la grande opposition molaire loi/ill\u00e9galit\u00e9, se substitue une compl\u00e9mentarit\u00e9 mol\u00e9culaire loi - ill\u00e9galismes. Ce n\u2019est pas de la m\u00eame loi que vous parlez dans les deux cas. D\u2019o\u00f9 lisez le chapitre sur les ill\u00e9galismes dans Surveiller et punir, o\u00f9 vous trouverez toutes sortes d\u2019analyses concr\u00e8tes. Voil\u00e0 donc... Bon, on en a fini avec cette premi\u00e8re partie sur le pouvoir qui \u00e9tait uniquement la discussion des principes.\nD\u00e8s lors nous pouvons... \u00e7a va l\u00e0 ? Il n\u2019y a pas de probl\u00e8me ? Il n\u2019y a pas de... ? Tout \u00e7a, \u00e7a s\u2019\u00e9claircira petit \u00e0 petit, c\u2019est pas... Ce sur quoi je voulais insister c\u2019\u00e9tait la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une diff\u00e9rence de nature entre la microphysique et la macrophysique. Alors, si \u00e7a va, on peut passer \u00e0 la seconde partie, qui est, en gros, cette fois-ci, qui est quoi ? Et ben, comment est-ce qu\u2019on va d\u00e9finir, si le pouvoir est rapport - on l\u2019a vu, \u00e7a, on vient de le voir - si le pouvoir est fondamentalement rapport, quel type de rapport ? Quel rapport ? Eh bien, la r\u00e9ponse de Foucault, elle est tr\u00e8s simple. Le rapport de pouvoir, c\u2019est le rapport de forces.\nOn \u00e9crira \u00ab rapport de pouvoir \u00bb au singulier ou \u00ab rapport de forces \u00bb au pluriel. Le pouvoir est rapport et le rapport de pouvoir, c\u2019est le rapport de forces. Encore une fois \u00ab le pouvoir est rapport de forces \u00bb est une proposition inintelligible, ou bien trop banale, si vous n\u2019avez pas pr\u00e9cis\u00e9 le pouvoir en son essence. Sa seule essence c\u2019est d\u2019\u00eatre rapport. C\u2019est dire le pouvoir n\u2019est pas un attribut. C\u2019est un attribut molaire, c\u2019est un rapport mol\u00e9culaire. Donc qu\u2019est-ce que veut dire \u00ab le pouvoir, c\u2019est un rapport de forces et tout rapport de forces est pouvoir \u00bb ? Qu\u2019est-ce que veut dire ? C\u2019est la premi\u00e8re chose que nous ayons \u00e0 chercher un peu. Eh bien, d\u00e9j\u00e0, je sens que lorsque je dis \u00ab le pouvoir est rapport de forces \u00bb, il y a quelque chose que je ne dis pas et que j\u2019exclus, \u00e0 savoir : le pouvoir n\u2019est pas une forme. Et le rapport de pouvoir n\u2019est pas une relation entre formes.\nLe pouvoir n\u2019est pas une forme. Il y a bien une forme \u00ab Etat \u00bb. La forme- Etat. Mais, justement, on l\u2019a vu, la microphysique du pouvoir p\u00e9n\u00e8tre sous la grosse instance qu\u2019est l\u2019Etat. En d\u2019autres termes le pouvoir est informel. Il ne passe pas par une forme et le rapport de pouvoir n\u2019est pas une relation de formes. \u00c7a nous int\u00e9resse beaucoup : rapport de forces \u00e7a veut dire autre chose qu\u2019une relation de formes. \u00c7a nous int\u00e9resse beaucoup, \u00e7a devrait nous int\u00e9resser beaucoup parce qu\u2019on cherche quelque chose qui diff\u00e8re en nature avec le savoir et vous vous rappelez que, notre analyse pr\u00e9c\u00e9dente du savoir, c\u2019est que le savoir, lui, est relation de formes. Donc heureusement que le pouvoir n\u2019est pas relation de formes et ne peut pas l\u2019\u00eatre, il est rapport de forces. Et qu\u2019est-ce que veut dire \u00ab rapport de forces \u00bb ? \u00c7a ne veut dire quelque chose que s\u2019il appartient essentiellement \u00e0 la force d\u2019\u00eatre en rapport. Et, oui, il appartient essentiellement \u00e0 la force d\u2019\u00eatre en rapport avec quoi ? Avec une autre force. C\u2019est-\u00e0-dire la force n\u2019existe pas au singulier. Il n\u2019y a pas de force au singulier. Toute force est rapport avec une autre force. Ah bon ? \u00c7a veut dire que la force est fondamentalement l\u2019\u00e9l\u00e9ment d\u2019une multiplicit\u00e9. Et que la force ne peut pas \u00eatre pens\u00e9e hors du multiple, il n\u2019y a pas de force une. C\u2019est m\u00eame en ce sens que la force n\u2019a pas d\u2019autre objet ni sujet que la force. \u00c7a ne veut pas dire que la force est son propre objet et son propre sujet, \u00e7a veut dire que la force a pour objet une autre force ou, ce qui revient au m\u00eame, une force a pour sujet une autre force. Or \u00e7a a l\u2019air tellement simple tout \u00e7a et puis c\u2019est tellement, tellement, tellement d\u00e9licat. Que la force ne puisse \u00eatre pens\u00e9e que dans l\u2019\u00e9l\u00e9ment du multiple. En d\u2019autres termes la force est d\u00e9j\u00e0 une multiplicit\u00e9. La force est le rapport d\u2019une force avec une autre force. La pens\u00e9e de la force a toujours \u00e9t\u00e9 la seule mani\u00e8re de r\u00e9cuser, si on y tenait, l\u2019un. C\u2019est la pens\u00e9e du multiple, la pens\u00e9e de la force. Est-ce qu\u2019il y a quelque chose... Est-ce qu\u2019il y a autre chose que la force qui soit de telle nature que la chose en question soit fondamentalement en rapport avec une autre chose ? Sans doute pas. On peut toujours essayer. Quelle a \u00e9t\u00e9 la tentative tr\u00e8s belle de l\u2019atomisme antique ? La tentative tr\u00e8s belle de D\u00e9mocrite, d\u2019Epicure, de Lucr\u00e8ce, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de forger le concept d\u2019atome pour rendre compte d\u2019une multiplicit\u00e9 fondamentale. A savoir : l\u2019id\u00e9e m\u00eame d\u2019un seul atome est une notion d\u00e9nu\u00e9e de sens, l\u2019atome est fondamentalement en rapport avec un autre atome. Ce qui ne peut pas \u00eatre pens\u00e9 ind\u00e9pendamment de son rapport avec un autre, c\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e7a l\u2019atome. Et quel \u00e9tait le rapport de l\u2019atome avec l\u2019autre atome ? C\u2019est bien connu, c\u2019est ce que les \u00e9picuriens et ce que Lucr\u00e8ce d\u00e9signent sous le terme de la d\u00e9clinaison de l\u2019atome. L\u2019atome ne tombe pas dans le vide suivant la verticale, il y a une d\u00e9clinaison de l\u2019atome, c\u2019est-\u00e0-dire il tombe suivant une oblique et, l\u2019oblique, c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment le chemin par lequel chaque atome rencontre d\u2019autres atomes, c\u2019est-\u00e0- dire est rapport\u00e9 \u00e0 d\u2019autres atomes. Bon. Mais qui ne voit que c\u2019\u00e9tait une mani\u00e8re de pr\u00eater \u00e0 la mati\u00e8re la force et que l\u2019atomisme \u00e9tait la tentative de localiser la force dans la mati\u00e8re ? En fait, ce que l\u2019on pr\u00eatait \u00e0 l\u2019atome, c\u2019\u00e9tait ce qui appartient \u00e0 la force. Ce qui se rapporte \u00e0 l\u2019autre, dans son essence m\u00eame et suivant son essence, c\u2019est la force. Ce sera tr\u00e8s vite dit, mais celui qui a pouss\u00e9 cela jusqu\u2019au bout, c\u2019est Nietzsche. La philosophie de la force chez Nietzsche est tr\u00e8s simple en un sens, elle consiste \u00e0 dire : l\u2019atomisme a toujours \u00e9t\u00e9 le masque d\u2019un dynamisme d\u2019une autre nature et, la force, c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment l\u2019instance qui se rapporte, dans son essence, \u00e0 une autre force. En d\u2019autres termes, il y a une pluralit\u00e9 essentielle de la force et, cette pluralit\u00e9 essentielle, va en t\u00e9moigner une notion nietzsch\u00e9enne qui est celle de distance. A savoir : la force est ins\u00e9parable de la distance \u00e0 une autre force. Et qu\u2019est-ce que Nietzsche appellera \u00ab volont\u00e9 \u00bb ? L\u00e0, il faut s\u2019y faire, \u00e0 une conception si \u00e9trange de la volont\u00e9. Mais vous pouvez peut-\u00eatre pressentir que c\u2019est une conception riche et profonde. Et ben, si la force est essentiellement en rapport avec la force, la volont\u00e9 ce sera l\u2019\u00e9l\u00e9ment diff\u00e9rentiel des forces. Si la force est en rapport avec la force, essentiellement, la force ne peut pas \u00eatre pens\u00e9e en dehors d\u2019une diff\u00e9rence des forces. La distance est la diff\u00e9rence des forces.\nCette distance, ou diff\u00e9rence des forces, on l\u2019appelle \u00ab volont\u00e9 \u00bb. Donc, l\u00e0, Nietzsche surveille tr\u00e8s bien sa terminologie, il ne confond pas la force et la volont\u00e9, il fait de la volont\u00e9 la diff\u00e9rence de deux forces. Sous quelle forme ? La volont\u00e9, on pourrait la d\u00e9finir chez Nietzsche, comme l\u2019\u00e9l\u00e9ment diff\u00e9rentiel par lequel une force se rapporte \u00e0 une autre force soit pour ob\u00e9ir, soit pour commander. Ceux que ce point int\u00e9resse, reportez-vous \u00e0 Par del\u00e0 le Bien et le Mal, \u00a719. Vous trouvez une tr\u00e8s curieuse analyse de la volont\u00e9. D\u00e8s lors quelque chose - l\u00e0 j\u2019ouvre une tr\u00e8s courte parenth\u00e8se - quelque chose doit vous para\u00eetre \u00e9vident, c\u2019est : comment et pourquoi Nietzsche rompt avec Schopenhauer. Schopenhauer a cru \u00e0 l\u2019unit\u00e9 du vouloir. Il a cru \u00e0 l\u2019unit\u00e9 du vouloir. Et l\u00e0 o\u00f9 l\u2019argument de Nietzsche, l\u00e0 o\u00f9 les commentaires de Nietzsche sont tr\u00e8s beaux, tr\u00e8s forts, c\u2019est lorsqu\u2019il poursuit : d\u00e8s que l\u2019on croit \u00e0 l\u2019unit\u00e9 du vouloir, on est d\u00e9j\u00e0 en train de supprimer la volont\u00e9. On a d\u00e9j\u00e0 supprim\u00e9 la volont\u00e9, pourquoi ? C\u2019est l\u2019histoire de Schopenhauer m\u00eame. Schopenhauer s\u2019\u00e9l\u00e8ve jusqu\u2019\u00e0 l\u2019id\u00e9e de l\u2019unit\u00e9 du vouloir \u00e0 travers toutes ses manifestations. Unit\u00e9 du vouloir \u00e0 travers celui qui commande et celui qui ob\u00e9it. Unit\u00e9 du vouloir \u00e0 travers le bourreau et la victime. Mais, s\u2019il y a une unit\u00e9 du vouloir \u00e0 travers le bourreau et la victime, le vouloir est forc\u00e9ment amen\u00e9 \u00e0 se nier et \u00e0 se supprimer, sous quelle forme ? Sous forme de la piti\u00e9. Le vouloir du bourreau, quand il appr\u00e9hende l\u2019unit\u00e9 de son vouloir avec la victime, est n\u00e9cessairement amen\u00e9 \u00e0 se supprimer dans la piti\u00e9. Et ce sera tout le mouvement de la philosophie de la piti\u00e9 chez Schopenhauer et de la suppression de la volont\u00e9 dans l\u2019asc\u00e9tisme. Mais, voyez, Nietzsche prend en-dessous Schopenhauer, il dit : tu ne pouvais que tomber dans la piti\u00e9 et dans l\u2019asc\u00e9tisme, puisque tu avais pos\u00e9 l\u2019unit\u00e9 du vouloir. Tu ne pouvais que nier le vouloir puisque tu en avais pos\u00e9 l\u2019unit\u00e9 \u00e0 travers toutes ses manifestations. En d\u2019autres termes, on ne peut comprendre ce que veut dire \u00ab vouloir \u00bb que si l\u2019on s\u2019en tient \u00e0 une multiplicit\u00e9 irr\u00e9ductible des forces, telle que le vouloir ne peut jamais \u00eatre que l\u2019\u00e9l\u00e9ment diff\u00e9rentiel des forces en pr\u00e9sence. C\u2019est-\u00e0-dire le rapport... le vouloir c\u2019est le rapport d\u2019une force avec une autre force, soit pour ob\u00e9ir, soit pour commander. Plut\u00f4t : soit pour commander, soit pour ob\u00e9ir. Car on ob\u00e9it avec sa volont\u00e9, non moins qu\u2019on commande avec sa volont\u00e9. Pourquoi je raconte tout \u00e7a ? Si vous comprenez ce point, c\u2019est tr\u00e8s simple, c\u2019est , c\u2019est..., c\u2019est le plus clair de... la conception nietzsch\u00e9enne de la force et du vouloir. C\u2019est que, sans doute, \u00e0 ce moment-l\u00e0, \u00e7a vous interdit des contresens stupides sur euh... sur Nietzsche et le fascisme par exemple.\nMais, en plus, voyez en quoi Foucault est nietzsch\u00e9en. S\u2019il va tellement vite, l\u00e0, dans sa th\u00e9orie du pouvoir sur ce point pr\u00e9cis, c\u2019est parce qu\u2019il peut estimer que Nietzsche a dit l\u2019essentiel, \u00e0 savoir : en quel sens la force n\u2019est pas la violence. Qu\u2019est-ce que c\u2019est que la violence ? Sans doute la violence est en rapport avec la force. On dira m\u00eame : la violence, c\u2019est l\u2019effet d\u2019une force sur quelque chose ou quelqu\u2019un. D\u2019une certaine mani\u00e8re \u00e7a revient \u00e0 dire qu\u2019il n\u2019y a de violence que molaire. C\u2019est l\u2019effet de la force sur quelque chose ou quelqu\u2019un... Comme il fait chaud... ? C\u2019est l\u2019effet... Mais nous, nous ne cherchons pas l\u2019effet de la force sur quelque chose ou quelqu\u2019un, nous cherchons le rapport de la force avec la force. La violence n\u2019\u00e9nonce rien du rapport de la force avec la force. Et peut-\u00eatre qu\u2019on dira : la force est ins\u00e9parable de la violence, \u00e7a voudra dire la force est ins\u00e9parable de l\u2019effet qu\u2019elle a sur quelque chose ou quelqu\u2019un. Mais le rapport de la force avec quelque chose ou quelqu\u2019un, c\u2019est-\u00e0-dire le rapport de la force avec un corps ou avec une \u00e2me, n\u2019est pas la m\u00eame chose que le rapport de la force avec la force. Ce qui d\u00e9finit la microphysique, c\u2019est le rapport de la force avec la force. Ce qui d\u00e9finit la macrophysique c\u2019est les r\u00e9sultantes, c\u2019est-\u00e0-dire le rapport des forces avec quelque chose ou quelqu\u2019un. En d\u2019autres termes la force ne peut pas se d\u00e9finir par la violence ?, c\u2019est une force sur une force ou, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, une action sur une action. La violence est une action sur quelque chose. Sur quelque chose : pourquoi ? On dira que la violence c\u2019est l\u2019action qui consiste \u00e0 d\u00e9former. Comment voulez-vous qu\u2019une force soit d\u00e9form\u00e9e puisqu\u2019elle n\u2019a pas de forme ? Je veux dire, sur tous ces points, Foucault peut aller tr\u00e8s vite, c\u2019est-\u00e0-dire le seul texte o\u00f9 il s\u2019explique l\u00e0-dessus, c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment un entretien, c\u2019est un entretien dont vous trouvez la reproduction dans le livre de Dreyfus et Rabinow sur Foucault, mais, l\u00e0, le texte est de Foucault m\u00eame, p.313. Page 313, qu\u2019est-ce qu\u2019il dit, Foucault ? Il dit... voil\u00e0, je lis lentement : \u00ab ce qui d\u00e9finit une relation de pouvoir, c\u2019est-\u00e0-dire un rapport de forces hein, je dis aussi bien : ce qui d\u00e9finit un rapport de forces c\u2019est un mode d\u2019action qui n\u2019agit pas directement et imm\u00e9diatement sur les autres, mais qui agit sur l\u2019action des autres. Une action sur l\u2019action, sur des actions \u00e9ventuelles ou actuelles, futures ou pr\u00e9sentes \u00bb. Une action sur l\u2019action, c\u2019est \u00e7a un rapport de forces ou de pouvoir. \u00ab Une relation de violence agit sur un corps, sur des choses, elle force, elle plie, elle brise, elle d\u00e9truit \u00bb, tout \u00e7a suppose une forme. \u00ab Elle referme toutes les possibilit\u00e9s ; elle n\u2019a donc, aupr\u00e8s d\u2019elle, d\u2019autre p\u00f4le que celui de la passivit\u00e9. Une relation de pouvoir, en revanche, s\u2019articule sur deux \u00e9l\u00e9ments qui lui sont indispensables pour \u00eatre justement une relation de pouvoir : que \u00ab\u00a0l\u2019autre\u00a0\u00bb soit bien reconnu et maintenu jusqu\u2019au bout comme sujet d\u2019action ; et que s\u2019ouvre, devant la relation de pouvoir, tout un champ de r\u00e9ponses, r\u00e9actions, effets. L\u2019exercice du pouvoir peut accumuler les morts et s\u2019abriter derri\u00e8re toutes les menaces qu\u2019il peut imaginer. Il n\u2019est pas en lui-m\u00eame une violence qui saurait parfois se cacher. Il est un ensemble d\u2019actions sur des actions possibles : il incite, il induit, il d\u00e9tourne, il facilite ou rend plus difficile, il \u00e9largit ou il limite, il rend plus ou moins probable. \u00bb L\u00e0, \u00e7a m\u2019int\u00e9resse ce dernier point, si vous avez compris, parce que Foucault nous propose une premi\u00e8re liste de ce qu\u2019on pourrait appeler, d\u00e8s lors, des cat\u00e9gories de pouvoir. Je reprends : inciter, induire, d\u00e9tourner, faciliter ou rendre difficile, \u00e9largir, limiter, rendre plus ou moins probable ; voil\u00e0 cette liste qui para\u00eet un peu bizarre. En quoi elle nous int\u00e9resse ? Je prends la lettre du texte, on n\u2019a pas le choix, c\u2019est l\u2019\u00e9nonc\u00e9 de rapports de forces, rapport de la force avec la force. Foucault nous dit : attention, le rapport de la force avec la force ne consiste pas en violence, il consiste \u00e0 inciter - une force ne peut pas faire violence \u00e0 une autre force, en revanche, elle peut inciter une autre force - induire une autre force, d\u00e9tourner une autre force, faciliter une autre force, rendre plus ou moins probables d\u2019autres forces ou l\u2019exercice d\u2019autres forces. Voil\u00e0 une liste de cat\u00e9gories de pouvoir. Donc, le rapport de forces, c\u2019est une action sur une action, c\u2019est-\u00e0-dire c\u2019est un type d\u2019action tr\u00e8s particulier. C\u2019est pas n\u2019importe quelle action qui s\u2019exerce sur une action. On appellera \u00ab action de pouvoir \u00bb, les actions qui ne s\u2019exercent pas sans s\u2019exercer sur des actions \u00e9ventuelles ou r\u00e9elles. Vous comprenez ? Donc vous avez tout un groupe (inaudible) rapports de forces - multiplicit\u00e9 essentielle du rapport de forces - commander / ob\u00e9ir comme un caract\u00e8re de la volont\u00e9, \u00e9l\u00e9ment diff\u00e9rentiel des forces en rapport, exclusion de la violence et, d\u00e8s lors, liste des cat\u00e9gories de pouvoir \u00e0 savoir tous les cas de rapports de forces et cette premi\u00e8re liste que nous propose Foucault. Oui, le rapport de la force avec la force se pr\u00e9sente sous la forme... euh pas sous la forme, non, se pr\u00e9sente sous les esp\u00e8ces : inciter, induire, d\u00e9tourner, faciliter ou rendre difficile, rendre plus ou moins probable. Pour le moment, je suppose, on comprend \u00e0 moiti\u00e9, on ne comprend pas tr\u00e8s bien, mais... Voil\u00e0, sentez que l\u2019on est en train de d\u00e9couvrir que les cat\u00e9gories de pouvoir sont, en effet, d\u2019une autre nature que les cat\u00e9gories de savoir. Induire, inciter, d\u00e9tourner... c\u2019est pas des cat\u00e9gories de savoir, \u00e7a. En quoi Foucault est Nietzsch\u00e9en ? On y a r\u00e9pondu partiellement : il se fait de la force une conception qui est rigoureusement nietzsch\u00e9enne. Bien plus : s\u2019il y avait, chez Foucault, une th\u00e9orie du vouloir, \u00e0 ce niveau, elle serait absolument nietzsch\u00e9enne, \u00e0 savoir elle consisterait \u00e0 dire : vouloir c\u2019est rapporter une force \u00e0 une autre force soit pour commander, soit pour ob\u00e9ir. Rapporter une force \u00e0 une autre force, soit pour commander, soit pour ob\u00e9ir, c\u2019est ce que Foucault d\u00e9signera pour son compte, l\u00e0, par un mot qui n\u2019est pas nietzsch\u00e9en : une situation strat\u00e9gique complexe. C\u2019est un beau mot, une \u00ab situation strat\u00e9gique complexe \u00bb, pour Foucault il n\u2019y a de vouloir que dans une situation strat\u00e9gique complexe. \u00ab Complexe \u00bb, \u00e7a ne veut pas dire \u00ab compliqu\u00e9e \u00bb, \u00e7a veut dire \u00ab multiple \u00bb. Et Foucault adore les situations strat\u00e9giques complexes.\nToute situation strat\u00e9gique est complexe. Je ne peux vouloir que dans une situation strat\u00e9gique complexe. Qu\u2019est-ce qu\u2019une situation strat\u00e9gique... On avance, on fait des pas de g\u00e9ants. Qu\u2019est-ce qu\u2019une situation strat\u00e9gique ? Une situation strat\u00e9gique c\u2019est une multiplicit\u00e9 de forces. Toute multiplicit\u00e9 de forces en rapport, c\u2019est-\u00e0-dire suivant leur distance ou suivant leur vouloir - le vouloir qui les distribue comme ob\u00e9issance et commandement - tout cela se d\u00e9finit \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019une situation strat\u00e9gique complexe. Bien, \u00e7a nous ouvre un horizon, il faudra bien aller jusque-l\u00e0. La strat\u00e9gie du pouvoir, le pouvoir est affaire de strat\u00e9gie, le pouvoir est fondamentalement affaire de strat\u00e9gie. En appelant strat\u00e9gie, en effet, le champ d\u2019une multiplicit\u00e9 de forces en rapport. En rapport... continuons toujours : soit pour commander, soit pour ob\u00e9ir. Situation complexe. Irr\u00e9ductible \u00e0 l\u2019unit\u00e9. L\u2019erreur de Schopenhauer, c\u2019est de l\u2019avoir r\u00e9duit \u00e0 l\u2019un et, d\u00e8s lors, il ne pouvait que faire dispara\u00eetre le vouloir dans la piti\u00e9. Alors, euh... Strat\u00e9gie du pouvoir... du coup laissons-nous guider par les mots, on verra ce qui faut en tirer par opposition aux diff\u00e9rences avec quoi ? Par opposition aux strates du savoir. Le savoir est fondamentalement stratifi\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire form\u00e9. Le pouvoir, lui, il est strat\u00e9gique. Ah bon, il est strat\u00e9gique, le pouvoir ? Mais alors, voil\u00e0 que je me dois d\u2019opposer le stratifi\u00e9 et le strat\u00e9gique. Le strat\u00e9gique c\u2019est le maniement du non-stratifi\u00e9. Le pouvoir, c\u2019est l\u2019\u00e9l\u00e9ment non-stratifi\u00e9. Le savoir est stratifi\u00e9, le pouvoir est strat\u00e9gique. En effet vous ne pouvez pas concevoir du microphysique stratifi\u00e9. Pourquoi ? Parce que les strates, c\u2019est comme les alluvions, c\u2019est des r\u00e9sultantes d\u2019ensembles, il n\u2019y a de strate que molaires, il n\u2019y a pas de strate mol\u00e9culaire. Le mol\u00e9culaire est strat\u00e9gique. Entre les particules il y a une strat\u00e9gie, d\u2019une particule \u00e0 une autre, d\u2019un \u00e9lectron \u00e0 un autre il y a une strat\u00e9gie. Il n\u2019y a pas de formation stratique, il n\u2019y a pas de formation stratifi\u00e9e. Le pouvoir, c\u2019est le non-stratifi\u00e9. Il faudra se r\u00e9p\u00e9ter \u00e7a souvent avant de le comprendre, de comprendre ce que veut dire Foucault. Est-ce qu\u2019il le dit ? Il le dit... il n\u2019a pas besoin... enfin il le dit, \u00e9videmment il le dit. Le pouvoir, c\u2019est le non-stratifi\u00e9, parce que, \u00e9videmment, c\u2019est le strat\u00e9gique. C\u2019est-\u00e0-dire, c\u2019est le maniement des multiplicit\u00e9s de forces. Tandis que les strates, c\u2019est l\u2019empilement des formes. Le pouvoir n\u2019a pas de forme. Bon. Alors, elle m\u2019int\u00e9resse beaucoup, cette premi\u00e8re liste de cat\u00e9gories de pouvoir. C\u2019est comme si Foucault nous disait : voil\u00e0 une liste de cat\u00e9gories de pouvoir quelconque s, vous comprenez, c\u2019est important, parce que \u00e7a vous \u00e9vitera de croire que la force puisse se d\u00e9finir par la violence. La force ne se d\u00e9finit pas, jamais par la violence, elle se d\u00e9finit par son rapport diff\u00e9rentiel avec d\u2019autres forces. Et, encore une fois, jamais une force ne fait violence \u00e0 une autre force. C\u2019est des choses tr\u00e8s tr\u00e8s simples, mais, \u00e7a, c\u2019est tr\u00e8s pur nietzsch\u00e9en, il me semble que c\u2019est l\u2019enracinement, \u00e7a, de Foucault dans Nietzsche, c\u2019est sur ce point qu\u2019il est nietzsch\u00e9en.\nAlors on r\u00e9clame quand m\u00eame quelque chose de plus convaincant que cette premi\u00e8re liste et c\u2019est \u00e9vident que cette liste, l\u00e0, il la lance... inciter, induire, d\u00e9tourner, faciliter ou rendre difficile, rendre plus ou moins probable... il la lance comme \u00e7a, mais elle appelle tellement de... elle appelle tellement... Est-ce que, dans l\u2019oeuvre de Foucault, il y aurait une deuxi\u00e8me liste, une autre liste des cat\u00e9gories de pouvoir plus justifi\u00e9e, mieux expliqu\u00e9e ? Oui, dans Surveiller et punir, ce serait \u00e0 vous de suivre le chapitre de tr\u00e8s pr\u00e8s. Le chapitre I de la troisi\u00e8me partie, pages 137-172. Et j\u2019en ai parl\u00e9 et, donc, je peux le reprendre assez vite. Cette fois-ci on se trouve devant une liste qui \u00e9nonce les cat\u00e9gories des rapports de forces, rapports de la force avec la force et, voil\u00e0 ce que \u00e7a donne, je le reprends ici, on l\u2019avait vu pr\u00e9c\u00e9demment, je crois la derni\u00e8re fois, on l\u2019avait vu tr\u00e8s vite, je reprends ici : \u00ab r\u00e9partir dans l\u2019espace \u00bb, c\u2019est le premier grand titre de cat\u00e9gorie de la force, avec comme cat\u00e9gorie correspondant \u00e0 ce premier titre \u00ab enfermer, quadriller, ranger, mettre en s\u00e9rie \u00bb. Enfermer, quadriller, ranger, mettre en s\u00e9rie. C\u2019est des rapports de la force avec ma force. Voyez que le rapport de la force avec la force ne fait intervenir que un tiers, l\u2019espace-temps, et, en effet, pourquoi ? C\u2019est que le rapport de la force avec la force se fait d\u2019apr\u00e8s des distances. Donc la multiplicit\u00e9 de la force, la multiplicit\u00e9 ins\u00e9parable de la force est constitutive d\u2019un espace-temps. Et, le pouvoir, c\u2019est la force rapport\u00e9e \u00e0 l\u2019espace-temps et non pas rapport\u00e9 \u00e0 un objet ou un \u00eatre. Donc, premier grand type de cat\u00e9gories : r\u00e9partir dans l\u2019espace, avec les sous-cat\u00e9gories correspondantes.\nDeuxi\u00e8me grand titre : ordonner dans le temps. Cette fois-ci les sous-cat\u00e9gories ce sera : subdiviser le temps (il faut une force pour subdiviser le temps), programmer l\u2019acte, d\u00e9composer le geste. Vous voyez toujours : c\u2019est une force qui s\u2019exerce sur d\u2019autres forces. O\u00f9 est-ce que \u00e7a se fait, \u00e7a, particuli\u00e8rement ? Mais on ne le sait pas encore, vous sentez bien que, cette ordonnance dans le temps, cette ordonnance des forces dans le temps, elle se fait avant tout dans l\u2019atelier, dans l\u2019usine. C\u2019est le d\u00e9but de la division du travail.\nTroisi\u00e8me grand titre de cat\u00e9gorie de pouvoir : composer dans l\u2019espace-temps. Composer dans l\u2019espace-temps, quelle est la d\u00e9finition stricte de la composition ? Vous vous rappelez que, en physique \u00e9l\u00e9mentaire, on parle de la composition des forces. Eh ben la composition des forces, \u00e7a veut dire quoi ? Qu\u2019est ce que c\u2019est composer des forces ? Composer des forces dans l\u2019espace-temps, c\u2019est constituer une force productive, constituer une force productive dont l\u2019effet doit \u00eatre sup\u00e9rieur \u00e0 la somme des forces \u00e9l\u00e9mentaires qui la composent. Constituer une force productive dont l\u2019effet doit \u00eatre sup\u00e9rieur \u00e0 la somme des forces \u00e9l\u00e9mentaires qui la composent. Or c\u2019est en d\u00e9gageant ces cat\u00e9gories de pouvoir que Foucault se demandera : qu\u2019est-ce qui se passe \u00e0 l\u2019\u00e9cole ? Qu\u2019est-ce qui se passe dans la prison ? Qu\u2019est-ce qui se passe \u00e0 l\u2019atelier ? Qu\u2019est-ce qui se passe dans l\u2019h\u00f4pital ? C\u2019est-\u00e0-dire : quelles sont les cat\u00e9gories de pouvoir mobilis\u00e9es par telle ou telle instance, par telle ou telle instance macrophysique ? Mais, si je consid\u00e8re les cat\u00e9gories microphysiques du pouvoir en elles-m\u00eames, \u00e0 l\u2019\u00e9tat pur, je dirai uniquement et je n\u2019aurai le droit que de tenir compte de : forces (au pluriel) et espace-temps. Je n\u2019aurai le droit de supposer aucune forme - on va voir \u00e7a mieux tout \u00e0 l\u2019heure -, aucune finalit\u00e9, aucune qualit\u00e9.\nJe devrai tout d\u00e9finir en termes de forces, sans sujet ni objet, puisque le seul sujet de la force, c\u2019est la force et le seul objet de la force, c\u2019est la force. Je ne pourrai donc d\u00e9finir les cat\u00e9gories de pouvoir qu\u2019en termes de force et d\u2019espace-temps. Si je dis un mot de plus, je suis d\u00e9j\u00e0 hors des cat\u00e9gories de pouvoir. Je peux donc dire : enfermer, quadriller, ranger, mettre en s\u00e9rie, parce que, \u00e7a, c\u2019est des rapports de la force avec la force. Mais je ne peux rien dire d\u2019autre. Je ne peux pas ajouter encore \u00ab \u00e0 l\u2019\u00e9cole \u00bb, parce que l\u2019\u00e9cole, c\u2019est une forme. La forme \u00ab \u00e9cole \u00bb, la forme \u00ab Etat \u00bb etc. je ne connais rien de tout \u00e7a pour le moment. Je ne connais que les \u00e9l\u00e9ments d\u2019une microphysique, les forces en rapport et l\u2019espace-temps. Une fois dit que l\u2019espace-temps, c\u2019est le rapport des forces. L\u2019espace-temps, c\u2019est le vouloir, c\u2019est le rapport des forces. Donc vous comprenez, du coup, si je fais un retour \u00e0 notre histoire des postulats tout \u00e0 l\u2019heure, vous comprenez pourquoi, premi\u00e8rement, le pouvoir n\u2019est pas essentiellement r\u00e9pressif, c\u2019est-\u00e0-dire il ne proc\u00e8de pas par violence. Il n\u2019est pas objet d\u2019une propri\u00e9t\u00e9. Pourquoi ? Parce qu\u2019il n\u2019a pas de forme. Il n\u2019est pas poss\u00e9d\u00e9... il faudrait qu\u2019il ait une forme pour \u00eatre poss\u00e9d\u00e9. On est toujours poss\u00e9d\u00e9 sous une forme. Il s\u2019exerce sans \u00eatre poss\u00e9d\u00e9. Et enfin il est essentiellement rapport et non pas attribut, puisqu\u2019il passe par les domin\u00e9s non moins que par les dominants. Il passe par les domin\u00e9s non moins que par les dominants puisque le rapport de forces met pr\u00e9cis\u00e9ment en rapport une force qui ob\u00e9it et une force qui commande, ou plusieurs forces etc.\nOr, si vous comprenez \u00e7a, juste avant qu\u2019on se repose, parce que c\u2019est \u00e9puisant tout \u00e7a. Je passe \u00e0 un second point qui va aller tout seul, mais quelle surprise ! Quelle surprise \u00e7a devrait \u00eatre pour vous ce second point ! Si la force est en rapport fondamental avec une autre force... on repart \u00e0 z\u00e9ro, l\u00e0, il ne faut pas se lasser. Si la force est en rapport fondamental avec une autre force et n\u2019existe que par-l\u00e0, il faut dire que toute force a deux pouvoirs et se d\u00e9finit par deux pouvoirs. La force est en rapport avec une autre force et n\u2019existe pas ind\u00e9pendamment de ce rapport. D\u00e8s lors toute force a deux pouvoirs : pouvoir d\u2019affecter d\u2019autres forces, pouvoir d\u2019\u00eatre affect\u00e9e par d\u2019autres forces. Vous comprenez. L\u00e0, c\u2019est comme une esp\u00e8ce de pure d\u00e9duction, l\u00e0 aussi il n\u2019y a plus le choix. Si la force est ins\u00e9parable de son rapport avec une autre force, elle se pr\u00e9sente sous la double euh... je bute toujours, sous la double non-forme euh... pouvoir d\u2019affecter une autre force, pouvoir d\u2019\u00eatre affect\u00e9e par une autre force. Et une force n\u2019est rien que cela, son pouvoir d\u2019affecter d\u2019autres forces, son pouvoir d\u2019\u00eatre affect\u00e9e par d\u2019autres forces. Mais mon Dieu, mon Dieu, me dis-je ! Comment appeler \u00e7a sinon : r\u00e9ceptivit\u00e9 de la force et spontan\u00e9it\u00e9 de la force. \nLa force comme pouvoir d\u2019\u00eatre affect\u00e9e par d\u2019autres forces, c\u2019est la r\u00e9ceptivit\u00e9 de la force. La force comme pouvoir d\u2019affecter d\u2019autres forces, c\u2019est la spontan\u00e9it\u00e9 de la force.\nVoil\u00e0 que : nous avions vu que spontan\u00e9it\u00e9 et r\u00e9ceptivit\u00e9 s\u2019appliquaient tr\u00e8s bien aux deux formes du savoir. La lumi\u00e8re \u00e9tait comme une forme de r\u00e9ceptivit\u00e9, le langage \u00e9tait comme une forme de spontan\u00e9it\u00e9 selon Foucault. Et, maintenant, nous voyons que spontan\u00e9it\u00e9 et r\u00e9ceptivit\u00e9 s\u2019appliquent aussi au rapport de forces, au pouvoir. Spontan\u00e9it\u00e9 de la force : pouvoir d\u2019en affecter d\u2019autres ; r\u00e9ceptivit\u00e9 de la force : pouvoir d\u2019\u00eatre affect\u00e9e par d\u2019autres. Nous savons simplement, et nous sommes s\u00fbrs d\u2019avance, que les mots r\u00e9ceptivit\u00e9 et affectivit\u00e9... euh... r\u00e9ceptivit\u00e9 et spontan\u00e9it\u00e9 n\u2019ont pas le m\u00eame sens dans les deux cas puisque, dans un cas, il s\u2019agit de formes, et que, dans l\u2019autre cas, il ne s\u2019agit pas de formes. Il ne s\u2019agit pas de formes et, alors, il s\u2019agit de quoi ? C\u2019est le moment de le dire. \nSi le rapport de la force avec d\u2019autres forces d\u00e9finit un pouvoir d\u2019affecter et un pouvoir d\u2019\u00eatre affect\u00e9, nous dirons que le rapport de forces, de toute mani\u00e8re, d\u00e9termine des affects. D\u00e9termine des affects. Le rapport de forces ne passe pas par des formes, il passe par des affects. Et, pour le moment, il faudrait dire qu\u2019il y a deux sortes d\u2019affects. Si je reviens \u00e0 la terminologie de Nietzsche, on parlera d\u2019affect actif, lorsqu\u2019on le rapporte \u00e0 la force qui affecte une autre force. On parlera d\u2019affect r\u00e9actif lorsqu\u2019on le rapporte, l\u2019affect, \u00e0 la force qui est affect\u00e9e.\nEt les rapports de forces, c\u2019est les rapports diff\u00e9rentiels qui d\u00e9terminent les singularit\u00e9s. Voil\u00e0. Bon, tout \u00e7a, c\u2019est tr\u00e8s clair. D\u00e8s lors, par opposition au savoir qui \u00e9tablit des relations entre deux formes, la force ne peut jamais \u00e9tablir que des rapports entre deux points et la microphysique ne conna\u00eet pas les formes, mais simplement les rapports diff\u00e9rentiels entre singularit\u00e9s, entre points singuliers. L\u00e0 c\u2019est un foyer, l\u00e0 c\u2019est un noeud, l\u00e0 c\u2019est un point de retournement, l\u00e0 c\u2019est... etc. Tout \u00e7a, c\u2019est le langage des forces. \u00c7a doit vous \u00e9clairer un petit peu. Induire, susciter, rendre difficile, rendre facile etc. Bon, il nous reste le plus difficile. Le plus difficile, c\u2019est qu\u2019il faut continuer. Il faut continuer. Pouvoir d\u2019\u00eatre affect\u00e9, pouvoir d\u2019affecter... Je disais : le pouvoir d\u2019\u00eatre affect\u00e9e, c\u2019est n\u00e9cessairement une r\u00e9ceptivit\u00e9 de la force. Le pouvoir d\u2019affecter, c\u2019est n\u00e9cessairement une spontan\u00e9it\u00e9 de la force. Maintenant j\u2019en suis \u00e0 la troisi\u00e8me remarque : autant dire que la force a une mati\u00e8re qui lui est propre, une mati\u00e8re qui est d\u00e9j\u00e0 force ; une pure mati\u00e8re. C\u2019est quoi ? C\u2019est le pouvoir d\u2019\u00eatre affect\u00e9e. La mati\u00e8re de la force, c\u2019est son pouvoir d\u2019\u00eatre affect\u00e9e. Et elle a une fonction. La fonction de la force, c\u2019est son pouvoir d\u2019affecter d\u2019autres forces. Eh bien, c\u2019est l\u00e0 qu\u2019il faut faire tr\u00e8s attention, il faut que vous fassiez, l\u00e0, pour la derni\u00e8re fois aujourd\u2019hui, un effort, mais un effort fondamental, car, vous voyez, l\u00e0 on touche \u00e0 l\u2019essentiel. Parce que dans le savoir... Vous me faites signe si vous en avez assez..., vous vous reposez sinon... vous \u00eates fatigu\u00e9s ? L\u00e0 il me faut toute votre vigilance.\nAlors, donc, c\u2019est l\u00e0 qu\u2019il faut faire tr\u00e8s attention. Pourquoi ? Pourquoi il faut faire tellement attention qu\u2019il me faut toute votre intelligence ? C\u2019est que revenons au savoir tel qu\u2019il est distribu\u00e9 dans des strates. Et bien, le savoir tel qu\u2019il est distribu\u00e9 dans des strates, il me pr\u00e9sente des mati\u00e8res et des fonctions. Il me pr\u00e9sente, je dirais m\u00eame, des mati\u00e8res visibles et des fonctions \u00e9non\u00e7ables. L\u00e0, c\u2019est tr\u00e8s tr\u00e8s minutieux, c\u2019est... il faut que vous pesiez chaque mot. Seulement, voil\u00e0, dans les strates, ce sont des mati\u00e8res form\u00e9es et ce sont des fonctions formalis\u00e9es. Ce sont des mati\u00e8res form\u00e9es et ce sont des fonctions formalis\u00e9es. Les strates, je dirais, avant m\u00eame qu\u2019on comprenne ce que \u00e7a veut dire, les strates sont constitu\u00e9es de mati\u00e8re form\u00e9e et de fonctions formalis\u00e9es. Qu\u2019est-ce que c\u2019est une mati\u00e8re form\u00e9e ? Une mati\u00e8re form\u00e9e, c\u2019est ce qu\u2019on appelle une substance. Par exemple, je dirais que l\u2019\u00e9colier est une substance, c\u2019est une mati\u00e8re form\u00e9e. Le prisonnier est une substance, c\u2019est-\u00e0-dire une mati\u00e8re form\u00e9e. Une mati\u00e8re form\u00e9e par quelle forme ? Et bien c\u2019est une mati\u00e8re form\u00e9e par la forme \u00ab prison \u00bb. L\u2019ouvrier est une substance form\u00e9e par la forme \u00ab atelier \u00bb ou \u00ab usine \u00bb. Sur les strates, vous n\u2019avez que des mati\u00e8res form\u00e9es. Sur les strates, vous n\u2019avez jamais une mati\u00e8re que vous pourriez appeler suivant la tradition scolastique ou m\u00eame suivant la tradition aristot\u00e9licienne, une mati\u00e8re nue, une mati\u00e8re toute nue. En effet tout est stratifi\u00e9, vous n\u2019avez pas de mati\u00e8re nue, vous n\u2019avez que des mati\u00e8res, comme on disait, v\u00eatues. C\u2019est une jolie terminologie qui distingue la mati\u00e8re nue et la mati\u00e8re v\u00eatue au Moyen-Age, hein ? Pour reprendre ces termes, qui sont commodes, je dirais : il n\u2019y a que des mati\u00e8res form\u00e9es au niveau du savoir. Il y a de savoir de la mati\u00e8re nue. Et, sur les strates, il y a bien des fonctions, mais des fonctions formalis\u00e9es. Qu\u2019est-ce que c\u2019est que des fonctions formalis\u00e9es ? Ce sont des actions saisies par rapport \u00e0 leur fin. Former, formaliser une fonction, c\u2019est la finaliser. Une fonction formalis\u00e9e c\u2019est une action rapport\u00e9e \u00e0 ses fins, \u00e0 ses moyens, aux obstacles qu\u2019elle rencontre etc. Ben je dis une chose tr\u00e8s simple : sur les strates, vous n\u2019avez que... Toutes les fonctions \u00e9non\u00e7ables sont des fonctions formalis\u00e9es et finalis\u00e9es, toutes les mati\u00e8res visibles sont des mati\u00e8res d\u00e9j\u00e0 form\u00e9es, ou, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, organis\u00e9es. Si vous avez compris \u00e7a, vous avez tout compris. Voil\u00e0 une liste de cat\u00e9gories : \u00e9duquer, ch\u00e2tier, faire travailler, soigner. Voil\u00e0. Hein. Ma question c\u2019est : est-ce que c\u2019est des cat\u00e9gories de pouvoir ? R\u00e9ponse : non. Enfin je suppose : non. Pourquoi ? Parce que \u00e9duquer, ch\u00e2tier, soigner impliquent des mati\u00e8res form\u00e9es et des fonctions formalis\u00e9es. On \u00e9duque des enfants \u00e0 l\u2019\u00e9cole. L\u2019enfant \u00e0 l\u2019\u00e9cole est une mati\u00e8re form\u00e9e. C\u2019est pas l\u00e0 m\u00eame que l\u2019enfant dans la famille. L\u2019enfant dans la famille est une autre mati\u00e8re form\u00e9e. C\u2019est pas la m\u00eame. Enfant je rentre de l\u2019\u00e9cole et je, je... rentre de l\u2019\u00e9cole et j\u2019entre dans ma famille, \u00e0 la lettre je change de forme. Je change de forme. Et, alors que j\u2019\u00e9tais sage et disciplin\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9cole, me voil\u00e0 tout plein d\u2019entrain et de cris dans ma famille. Ou l\u2019inverse. Je suis une mati\u00e8re qui passe de forme en forme. A peine j\u2019ai fini l\u2019\u00e9cole que je fais mon service militaire. C\u2019est une autre mati\u00e8re form\u00e9e, je change de forme encore. J\u2019emprunte la forme : soldat. Dans un lieu pr\u00e9cis qui est la caserne. Bon, tout \u00e7a, \u00e7a va. Hein ? Vous remarquerez, je peux dire : \u00e9duquer, faire travailler, ch\u00e2tier impliquent des 2 savoirs.... soigner... et sont ins\u00e9parables de savoir. Je d\u00e9finirais le savoir par, et comme, l\u2019art de traiter - c\u2019est une d\u00e9finition que je ne pouvais pas donner quand on s\u2019occupait du savoir puisque vous sentez que, cette d\u00e9finition, elle vient par diff\u00e9rence avec ce qu\u2019est le pouvoir - je dirais : le savoir c\u2019est l\u2019art de manier des mati\u00e8res form\u00e9es ou m\u00eame l\u2019art de former des mati\u00e8res et de formaliser des fonctions. L\u2019instance qui formalise des fonctions, c\u2019est l\u2019\u00e9nonc\u00e9. L\u2019instance qui forme les mati\u00e8res, c\u2019est la visibilit\u00e9. Donc \u00e7a va tr\u00e8s bien tout \u00e7a. Or, au niveau du pouvoir, c\u2019est tout \u00e0 fait autre chose. Prenez la liste : pourquoi est-ce que Foucault ne nous disait pas, quand il dit \u00ab des cat\u00e9gories de pouvoir, vous en voulez ? Eh ben c\u2019est induire, susciter etc. \u00bb, il ne dit pas \u00ab \u00e9duquer, soigner \u00bb, ce qu\u2019on aurait pu attendre ? Il ne le dit pas pour une raison tr\u00e8s simple : c\u2019est que, le pouvoir, c\u2019est quoi ? Le pouvoir c\u2019est le rapport entre des mati\u00e8res non form\u00e9es, des mati\u00e8res nues et des fonctions non formalis\u00e9es. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire, alors ? Concr\u00e8tement. \u00c7a veut dire : si vous voulez d\u00e9finir une cat\u00e9gorie de pouvoir, peu importent les objets ou les \u00eatres auxquels elle s\u2019applique. L\u2019objet ou l\u2019\u00eatre, c\u2019est une mati\u00e8re form\u00e9e. Peu importent \u00e0 la cat\u00e9gorie de pouvoir les objets et les \u00eatres auxquels elle s\u2019applique, puisque la cat\u00e9gorie de pouvoir en elle-m\u00eame c\u2019est le rapport de la force avec d\u2019autres forces et non pas avec des objets et des \u00eatres. Si je veux d\u00e9finir une cat\u00e9gorie de pouvoir, il convient donc que je ne pr\u00e9cise pas s\u2019il s\u2019agit d\u2019\u00e9coliers, de soldats, de prisonniers, d\u2019ouvriers. C\u2019est-\u00e0-dire je ne dois pas tenir compte des formes sociales ou des qualifications sociales. La cat\u00e9gorie de pouvoir est transqualitative. Elle traverse les qualit\u00e9s, elle ne retient qu\u2019une mati\u00e8re non-form\u00e9e, non-qualifi\u00e9e. Mati\u00e8re nonqualifi\u00e9e qui peut \u00eatre aussi bien un enfant qu\u2019un soldat, qu\u2019un prisonnier, qu\u2019un malade. Vous voyez ? Et la cat\u00e9gorie de pouvoir concerne une fonction, oui, mais une fonction non-formalis\u00e9e, donc \u00e7a ne peut pas \u00eatre \u00ab \u00e9duquer, soigner etc. \u00bb, qui sont des fonctions formalis\u00e9es qui, comme telles, renvoient \u00e0 des savoirs. Si bien que : quelle sera la formule... L\u00e0 je ne me presse pas, je ne sais pas s\u2019il y a d\u2019autres cat\u00e9gories de pouvoir, mais quel sera un exemple privil\u00e9gi\u00e9 de cat\u00e9gorie de pouvoir ? Je l\u2019\u00e9noncerais ainsi : imposer une t\u00e2che quelconque \u00e0 une multiplicit\u00e9 quelconque. Je peux dire juste : \u00e0 une multiplicit\u00e9 humaine quelconque. Il s\u2019agit d\u2019un champ social. Imposer une t\u00e2che quelconque \u00e0 une multiplicit\u00e9 humaine quelconque, vous voyez que je ne dis rien ni sur la qualit\u00e9 de la mati\u00e8re, sont-ce des enfants ou des soldats ? J\u2019en sais rien, j\u2019ai pas \u00e0 le savoir. Et je ne dis rien sur les buts et les moyens de l\u2019action qui feraient que ce serait pour \u00e9duquer ou pour d\u2019autres buts. Je consid\u00e8re l\u2019action comme non-finalis\u00e9e, en d\u2019autres termes la microphysique est une physique de l\u2019action abstraite. Imposer une t\u00e2che quelconque \u00e0 une multiplicit\u00e9 humaine quelconque : voil\u00e0 une pure cat\u00e9gorie de pouvoir. Vous me direz : mais c\u2019est ins\u00e9parable des cat\u00e9gories de savoir ? Evidemment, on le sait, de tout temps, mais c\u2019est pas \u00e7a qui nous int\u00e9resse, on sait bien : le pouvoir et le savoir forment un ensemble concret. Ce qui nous int\u00e9resse actuellement c\u2019est tout \u00e0 fait autre chose, c\u2019est la possibilit\u00e9 de d\u00e9finir in abstracto - c\u2019est du latin, in abstracto - de d\u00e9finir in abstracto la cat\u00e9gorie de pouvoir comme telle. Bon. Alors \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s important pour nous : imposer une t\u00e2che quelconque \u00e0 une multiplicit\u00e9 humaine quelconque. Encore une fois, j\u2019ai mis entre parenth\u00e8ses les fins, les moyens et les substances (substance \u00e9colier, soldat etc. etc.). J\u2019ai retenu une mati\u00e8re nue, une mati\u00e8re non-qualifi\u00e9e, multiplicit\u00e9 humaine quelconque, et une fonction non-formalis\u00e9e et non-finalis\u00e9e : imposer une t\u00e2che quelconque. \u00c7a, c\u2019est le rapport de la force avec la force \u00e0 l\u2019\u00e9tat pur. Imposer une t\u00e2che quelconque \u00e0 une multiplicit\u00e9 quelconque. La mati\u00e8re de la force, c\u2019est une mati\u00e8re nue, multiplicit\u00e9 humaine quelconque. La fonction de la force c\u2019est une fonction non-formalis\u00e9e : imposer une t\u00e2che quelconque. Je dirais : le pouvoir, c\u2019est la physique de l\u2019action quelconque. D\u00e8s lors vous devez comprendre un texte tr\u00e8s \u00e9trange auquel j\u2019attache une tr\u00e8s grande importance, dans Surveiller et punir, p.207, o\u00f9 Foucault nous dit... Qu\u2019est-ce qu\u2019il nous dit ? Voil\u00e0, je le lis... \u00ab Le panoptique... \u00bb dont, pr\u00e9cis\u00e9ment (inaudible) vient de nous parler, \u00ab le panoptique \u00bb, ce syst\u00e8me 3 tr\u00e8s curieux, hein, de surveillance. \u00ab Le panoptique ne doit pas \u00eatre compris comme un \u00e9difice onirique \u00bb un \u00e9difice de r\u00eave, \u00ab c\u2019est le diagramme d\u2019un m\u00e9canisme de pouvoir ramen\u00e9 \u00e0 sa forme id\u00e9ale \u00bb. Vous consentez \u00e0 supprimer le mot \u00ab forme \u00bb, hein, Foucault n\u2019ayant pas de raison d\u2019appliquer la distinction que je viens de marquer, l\u00e0 il emploie \u00ab forme \u00bb au sens de tout autre chose, hein, aspect... \u00ab C\u2019est le diagramme d\u2019un m\u00e9canisme de pouvoir ramen\u00e9 \u00e0 sa forme id\u00e9ale. Son fonctionnement, abstrait de tout obstacle, de toute r\u00e9sistance ou frottement, peut bien \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 comme un pur syst\u00e8me architectural et optique \u00bb. Attention : le panoptique peut \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 comme un syst\u00e8me architectural et optique. Deux points. \u00ab C\u2019est en fait une figure de technologie politique qu\u2019on peut et qu\u2019on doit d\u00e9tacher de tout usage sp\u00e9cifique. \u00bb S\u2019il y a un texte qui me donne raison, c\u2019est celui-l\u00e0. C\u2019est une figure... vous voyez ce qu\u2019il veut dire exactement, ce qu\u2019il dit exactement. On peut d\u00e9finir le panoptique comme un syst\u00e8me architectural et optique, mais ce n\u2019est pas une d\u00e9finition suffisante. C\u2019est, en fait, une figure de technologie politique qu\u2019on peut et qu\u2019on doit d\u00e9tacher de tout usage sp\u00e9cifique. \u00c7a veut dire quoi ? Vous vous rappelez ce qu\u2019est le panoptique, je vous rappelle bri\u00e8vement, c\u2019est une organisation en apparence architecturale qui consiste \u00e0 organiser l\u2019espace de telle mani\u00e8re que, du point de vue d\u2019un centre, on puisse tout voir sans \u00eatre vu. Cette architecture va se r\u00e9aliser particuli\u00e8rement dans les prisons, o\u00f9, en fonction d\u2019une tour centrale, on peut tout voir des cellules p\u00e9riph\u00e9riques, des cellules circulaires, alors que les prisonniers plac\u00e9s dans les cellules circulaires ne voient pas. Donc, tout voir sans \u00eatre vu, par rapport \u00e0 des \u00eatres qui sont vus sans voir. C\u2019est \u00e7a le panoptique, qui, \u00e9tymologiquement veut dire : le syst\u00e8me du tout voir. Bon. Ben je dis que le panoptique a trois d\u00e9finitions, trois d\u00e9finitions successives de plus en plus profondes. Li\u00e9 \u00e0 la prison, on peut le d\u00e9finir comme un espace d\u2019enfermement, espace d\u2019enfermement o\u00f9 l\u2019on voit les prisonniers. Vous voyez que, dans cette d\u00e9finition, le panoptique est li\u00e9 \u00e0 une mati\u00e8re form\u00e9e, les prisonniers, et \u00e0 une fonction formalis\u00e9e, punir. Deuxi\u00e8me d\u00e9finition : je dis le panoptique est le syst\u00e8me o\u00f9 l\u2019on voit tout sans \u00eatre vu. Je ne me r\u00e9f\u00e8re plus \u00e0 la prison et, en effet, c\u2019\u00e9tait l\u2019id\u00e9e de Bentham, \u00e7a peut convenir pour tout, pour toutes les mati\u00e8res visibles. \u00c7a convient pour toutes les mati\u00e8res visibles, pour toutes les mati\u00e8res form\u00e9es, que ce soit l\u2019\u00e9cole, l\u2019usine, la caserne, la prison. \u00c7a convient \u00e0 des degr\u00e9s divers pour tout \u00e7a. Le panoptique devient un mod\u00e8le. Il est alors d\u00e9fini comme, pour reprendre l\u2019expression de Foucault, architecture... euh... je le d\u00e9finis comme \u00ab syst\u00e8me architectural et optique \u00bb qui peut se r\u00e9aliser \u00e0 l\u2019\u00e9cole ou etc. C\u2019est un degr\u00e9 dans l\u2019abstraction. Ce n\u2019est pas encore suffisant. Troisi\u00e8me d\u00e9finition. Foucault vient de nous dire, p.207 : attention, ce n\u2019est pas seulement un syst\u00e8me architectural et optique, c\u2019est un pur fonctionnement, c\u2019est un pur fonctionnement de pouvoir. Sous cette forme, ce sera quoi ? Le panoptique est l\u2019organisation de l\u2019espace-temps dans laquelle... ou la circonscription d\u2019un espacetemps dans lequel on impose une t\u00e2che quelconque \u00e0 une multiplicit\u00e9 humaine quelconque. Vous voyez que, l\u00e0, il n\u2019y a plus r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la vue, il n\u2019y a plus de r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la visibilit\u00e9, peu importe, j\u2019ai franchi un degr\u00e9 de plus dans l\u2019abstraction. Fonction non-formalis\u00e9e pour une mati\u00e8re nonform\u00e9e.\nC\u2019est \u00e0 cela que l\u2019on r\u00e9serve le nom de \u00ab diagramme \u00bb. Le diagramme, d\u2019apr\u00e8s ce texte de Foucault, qui, h\u00e9las, n\u2019emploie le mot que une fois..., je peux en tirer au moins que ce que Foucault appelle \u00ab diagramme \u00bb, c\u2019est le rapport d\u2019une mati\u00e8re non-form\u00e9e et d\u2019une fonction non-formalis\u00e9e. C\u2019est-\u00e0-dire, c\u2019est l\u2019expos\u00e9 d\u2019une action quelconque, c\u2019est l\u2019expos\u00e9 d\u2019une action abstraite. Imposer une t\u00e2che quelconque \u00e0 une multiplicit\u00e9 quelconque. Bien plus ou, plut\u00f4t, oui, bien mieux, je peux donner - si j\u2019attache de l\u2019importance \u00e0 ce mot diagramme, tout en reconnaissant qu\u2019il n\u2019appara\u00eet qu\u2019une fois chez Foucault - je peux donner trois d\u00e9finitions du diagramme selon Foucault, au point o\u00f9 nous en sommes. Trois d\u00e9finitions dont je pourrais conclure : le diagramme c\u2019est le pouvoir. Ah, le diagramme c\u2019est le pouvoir, mais \u00e7a va nous faire des... permettre des reclassements. Ces trois d\u00e9finitions sont les suivantes. Je dirais : on appelle diagramme l\u2019exposition d\u2019un rapport de forces ou d\u2019un ensemble de rapports de forces, c\u2019est la premi\u00e8re d\u00e9finition du diagramme, compte-tenu de tout ce qu\u2019on a vu pr\u00e9c\u00e9demment, que je ne reprends pas. Deuxi\u00e8me d\u00e9finition du diagramme : on appelle diagramme toute r\u00e9partition de pouvoir d\u2019affecter et de pouvoir d\u2019\u00eatre affect\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire toute \u00e9mission de singularit\u00e9s, en ce sens le diagramme va d\u2019un point \u00e0 un autre point. Il va d\u2019un point quelconque \u00e0 un point quelconque. Ces points \u00e9tant d\u00e9terminables comme singularit\u00e9s. Voil\u00e0 la seconde d\u00e9finition du diagramme. Troisi\u00e8me d\u00e9finition du diagramme : on appelle diagramme le brassage, c\u2019est un mot oc\u00e9anique, \u00e7a, (inaudible) parfait. On appelle diagramme, ouais, la figure qui brasse, le brassage de mati\u00e8re non-form\u00e9e et de fonctions non-formalis\u00e9es. Exercice pratique : comment les trois d\u00e9finitions se compl\u00e8tent parfaitement, c\u2019est-\u00e0-dire comment chacune peut se d\u00e9duire de celle qui pr\u00e9c\u00e8de. Je ne le fais pas, mais enfin j\u2019ai essay\u00e9 de le faire. Bien. Mais, alors, il faut... il faut... L\u00e0-dessus, le principal est fait. Encore une fois, si vous n\u2019avez pas compris ce point, moi je recommence tout, parce que c\u2019est l\u2019essentiel. J\u2019en tire les cons\u00e9quences avant de vous demander, avec passion, avec supplication, si vous \u00eates s\u00fbrs d\u2019avoir bien compris, parce que c\u2019est peut-\u00eatre les cons\u00e9quences, les petites cons\u00e9quences terminologiques qui vont assoir votre compr\u00e9hension. Je peux dire le diagramme se distingue de quoi ? Ben le diagramme se distingue de l\u2019archive. Et comment est-ce que le diagramme se distingue de l\u2019archive ? Toute archive est archive du savoir. Tout diagramme est diagramme de pouvoir. Bon, qu\u2019est-ce que c\u2019est les diff\u00e9rences fondamentales entre le diagramme et l\u2019archive ? Ben, je peux dire que, en tout cas, diagramme - archive, je pourrais exprimer cette distinction, cette diff\u00e9rence fondamentale sous d\u2019autres termes. Je pourrais dire : strat\u00e9gies-strates. Tout diagramme est strat\u00e9gique. Toute archive est stratifi\u00e9e. Je pourrais dire : c\u2019est la distinction micro-macro, tout diagramme est microphysique ou diff\u00e9rentiel, ce qui revient au m\u00eame. Ce qui revient au m\u00eame... de notre point de vue. Toute archive est macroscopique. Je tourne toujours autour de : tout diagramme est pouvoir, toute archive est savoir. Strat\u00e9gies- strates. En d\u2019autres termes le pouvoir, encore une fois, ne passe pas par des formes, il concerne des mati\u00e8res non-form\u00e9es, des fonctions non-formalis\u00e9es. L\u2019un d\u2019entre vous, la semaine derni\u00e8re, me disait : \u00ab mais pourquoi ne pas appeler \u00e7a \"microstructure\" ? \u00bb Oui. On pourrait l\u2019appeler \u00ab micro-structure \u00bb, avec un danger. Si on appelait \u00e7a micro-structure, ce serait \u00e0 charge pour nous de montrer que, au niveau de la microphysique, il y a une diff\u00e9rence de nature entre les micro-structures et les macro-structures. Mais on peut appeler \u00e7a \u00ab micro-structure \u00bb, si l\u2019on, si l\u2019on pose une diff\u00e9rence de nature entre le micro et le macro. Alors c\u2019est peut-\u00eatre plus commode de renoncer au mot \u00ab structure \u00bb et de dire : en effet, en microphysique, il n\u2019y a pas de structures. C\u2019est fini le temps (inaudible) o\u00f9 l\u2019on se repr\u00e9sentait un atome comme une structure, avec noyau et \u00e9lectrons. Non, c\u2019est plus \u00e7a. On consid\u00e8re aujourd\u2019hui un atome comme un champ de forces, c\u2019est-\u00e0-dire comme une activit\u00e9 de structuration, comme une activit\u00e9 de structuration qui traverse toutes les structures stables qui lui correspondent, avec une pluralit\u00e9 de structures \u00e9ventuelles possibles. Par exemple, si l\u2019on parle de la t\u00e9travalence du carbone, il y a longtemps que Bachelard a montr\u00e9 que, au structuralisme des valences, s\u2019\u00e9tait substitu\u00e9s en chimie moderne, le dynamisme, la dynamique des liaisons. Bon, la dynamique des liaisons plut\u00f4t que la structure des valences, \u00e7a veut dire quelque chose de tr\u00e8s pr\u00e9cis, c\u2019est que l\u2019atome est ins\u00e9parable d\u2019une activit\u00e9 structurante, en d\u2019autres termes qu\u2019on ne peut penser que dans un champ de forces. D\u00e8s lors le mot \u00ab structures \u00bb ne s\u2019impose pas. Bien, c\u2019est tout \u00e7a qu\u2019il faut que vous compreniez. Bien. D\u2019o\u00f9 le texte que j\u2019avais commenc\u00e9 au tout d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, mais maintenant, comme on le retrouvera plusieurs fois, ce texte... D\u2019o\u00f9 le texte qui serait peut-\u00eatre le texte exprimant le mieux la passion de Foucault... et ce texte qui exprime si bien la passion de Foucault, on verra que, c\u2019est peut-\u00eatre pas le seul, hein, grand texte litt\u00e9raire... Peut-\u00eatre que, maintenant, nous sommes capables d\u2019y revenir en comprenant 5 davantage. C\u2019est un texte tir\u00e9 d\u2019un tr\u00e8s grand roman de Herman Melville, Pierre ou les ambigu\u00eft\u00e9s. Et je le lis, je le relis lentement ce texte. Donc, bon, on y reviendra p\u00e9riodiquement. Euh. Il n\u2019y a pas besoin de passionner Foucault, il a assez de passion dans tous ses textes, mais, les passions de Foucault font \u00e9trangement \u00e9cho avec de tr\u00e8s grands textes litt\u00e9raires. Dans Pierre ou les ambigu\u00eft\u00e9s, un des plus beaux romans du monde, Herman Melville \u00e9crit ceci : \u00ab il n\u2019avait pas encore jet\u00e9 sa ligne dans le puits de son enfance pour savoir quel poisson s\u2019y cachait. Qui donc, en effet, songerait \u00e0 chercher du poisson dans un puits ? Assur\u00e9ment c\u2019est dans la rivi\u00e8re du monde ext\u00e9rieur que nagent la tanche et la perche dor\u00e9e. Il y avait encore des millions et des millions de choses qui ne s\u2019\u00e9taient pas r\u00e9v\u00e9l\u00e9es \u00e0 Pierre. La vieille momie est enfouie sous de multiples bandelettes. \u00bb La vieille momie est enfouie sous de multiples bandelettes. \u00ab Il faut du temps pour d\u00e9mailloter ce roi \u00e9gyptien. Parce que Pierre commen\u00e7ait \u00e0 percer du regard la premi\u00e8re couche superficielle du monde, il s\u2019imaginait dans sa folie qu\u2019il avait atteint \u00e0 la mati\u00e8re non-stratifi\u00e9e. \u00bb Parce que Pierre commen\u00e7ait \u00e0 percer du regard la premi\u00e8re strate du monde, il s\u2019imaginait dans sa folie qu\u2019il avait atteint \u00e0 la mati\u00e8re non-stratifi\u00e9e. \u00ab Mais si loin que les g\u00e9ologues soient descendus dans les profondeurs de la terre ils n\u2019ont trouv\u00e9 que strate sur strate, car, jusqu\u2019\u00e0 son axe, le monde n\u2019est que surfaces superpos\u00e9es et strates superpos\u00e9es. Au prix d\u2019immenses efforts, nous nous frayons une voie souterraine dans la pyramide. Au prix d\u2019horribles t\u00e2tonnements, nous parvenons \u00e0 la chambre centrale. A notre grande joie, nous d\u00e9couvrons le sarcophage ; nous levons le couvercle et... il n\u2019y a personne. L\u2019\u00e2me de l\u2019homme est un vide immense et terrifiant. \u00bb Voil\u00e0. Vous comprenez : si la litt\u00e9rature a un sens et justifie la vie, c\u2019est en fonction de textes comme celui-l\u00e0. Il n\u2019y en a pas beaucoup. Et ben, en quoi il concerne Foucault, ce texte ? On recommence. Il concerne Foucault personnellement. Peu importe si Foucault le connaissait, Foucault le connaissait s\u00fbrement, il aimait certainement Melville, mais... En quoi nous, qui lisons ce texte ind\u00e9pendamment de Foucault, en quoi est-ce que nous disons : ce texte concerne Foucault ? Ce texte fait comme un clin d\u2019oeil \u00e0 Foucault \u00ab La vieille momie est enfouie sous de multiples bandelettes. Il faut du temps pour d\u00e9mailloter ce roi \u00e9gyptien \u00bb : c\u2019est l\u2019archive. C\u2019est l\u2019archive. \u00ab Si loin que les g\u00e9ologues soient descendus dans les profondeurs de la terre ils n\u2019ont trouv\u00e9 que strate sur strate \u00bb : on ne trouve que formation historique sur formation historique, on ne trouve que strate sur strate, bandelette sur bandelette et cette situation de l\u2019archive ou de l\u2019arch\u00e9ologue - Melville dit \u00ab g\u00e9ologue \u00bb, il y a peu de diff\u00e9rence - le g\u00e9ologuearch\u00e9ologue va de strate en strate. Jusqu\u2019\u00e0 son axe, le monde n\u2019est que surfaces superpos\u00e9es. Seulement, voil\u00e0, nous n\u2019allons pas de strate en strate sans \u00eatre aussi port\u00e9s par deux mouvements. J\u2019essaie de dire ces deux mouvements. Un mouvement pour s\u2019enfoncer, pour s\u2019enfoncer plus profond que toute strate, atteindre un centre de la terre. L\u00e0, cette esp\u00e8ce de confiture, hein, qu\u2019il y a au centre de la terre. Bien, vous savez qu\u2019au centre de la terre, il y a une esp\u00e8ce de glue et il faut aller jusque-l\u00e0, il faudrait aller jusque-l\u00e0. Il faudrait aller jusqu\u2019\u00e0 ce non-stratifi\u00e9. Le non-stratifi\u00e9 du dedans. Et on y va, et on y va. Et, \u00e0 force de d\u00e9faire les bandelettes... \u00e7a veut dire quoi quant \u00e0 Foucault ? S\u2019enfoncer, mais comment s\u2019enfoncer ? Vous vous rappelez que les strates sont divis\u00e9es par une fissure centrale, la grande fissure qui r\u00e9partit d\u2019un c\u00f4t\u00e9 la lumi\u00e8re et, de l\u2019autre, le langage. Les strates sont bris\u00e9es. J\u2019ai qu\u2019\u00e0 m\u2019enfoncer dans l\u2019entre-deux. Entre la lumi\u00e8re et le langage, dans cette esp\u00e8ce de fissure, le puits. Le puits. Qui songerait \u00e0 chercher un poisson dans le puits ? Et ben je cherche un poisson dans le puits. Je m\u2019enfonce dans la fissure entre les deux moiti\u00e9s de strates, dans l\u2019espoir de trouver quoi ? La chambre centrale. La chambre centrale que les surfaces de la pyramide cachent. Les surfaces de la pyramide, c\u2019est les surfaces, c\u2019est les strates. Et moi je descends, l\u00e0, vers le puits \u00e0 la recherche de la chambre centrale. Et Foucault ne cessera pas, depuis le d\u00e9but, \u00e0 sa mani\u00e8re, de chercher la chambre centrale, mais pendant longtemps, horribles t\u00e2tonnements, horribles t\u00e2tonnements... Rien n\u2019a \u00e9t\u00e9 facile pour Foucault, vous savez. Horribles t\u00e2tonnements, allant de strate en strate. Ce n\u2019est pas tellement, c\u2019est pas de la th\u00e9orie ni de l\u2019histoire quand il parlait de l\u2019h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral au XVIIe si\u00e8cle, c\u2019\u00e9tait des strates qu\u2019il traversait. Ou de la prison au XVIIIe et XIXe... Et ben : il cherche la chambre centrale. Et, pendant longtemps, pendant longtemps, il l\u00e8ve le couvercle, il frappe \u00e0 la porte de la chambre centrale et qu\u2019est-ce qu\u2019il trouve ? Le vide. \u00ab L\u2019\u00e2me de l\u2019homme est un vide immense et terrifiant. \u00bb. Il n\u2019y a pas de chambre centrale, il n\u2019y a que la fissure qui continue et qui s\u2019agrandit.\nEt c\u2019est tr\u00e8s tard, tr\u00e8s tard que Foucault changera d\u2019avis, qu\u2019il se dira que, peut-\u00eatre, il y a quelque chose dans la chambre centrale, d\u2019autant mieux, d\u2019autant plus facile que c\u2019est quelque chose qu\u2019on y met. Que, dans la chambre centrale, il y a quelque chose : oui, ce que nous y mettons, nous. Et ce sera la d\u00e9couverte des derniers livres de Foucault, il y avait quelque chose dans la chambre centrale. C\u2019est dire qu\u2019on n\u2019a pas encore les moyens.... Mais, en m\u00eame temps que ce mouvement qui passe par le vide, quitte \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e9ventuellement qu\u2019il y a peut-\u00eatre quelque chose dans la chambre vide, il y avait un autre mouvement. Cette fois-ci non plus s\u2019enfoncer pour chercher un dedans non-stratifi\u00e9, mais sortir des strates pour d\u00e9couvrir un dehors non-stratifi\u00e9. C\u2019est ce \u00e0 quoi fait allusion Melville, chez qui, aussi, il y a les deux aspects, chez Melville. S\u2019enfoncer dans les strates, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur des strates et sortir hors des strates. Quand Melville dit : \u00ab Assur\u00e9ment c\u2019est dans la rivi\u00e8re du monde ext\u00e9rieur que nagent la tanche et la perche dor\u00e9e \u00bb. Remarquez que, dans la rivi\u00e8re du monde ext\u00e9rieur qui est un oc\u00e9an, ne nagent pas seulement la tanche et la perche dor\u00e9e, nagent aussi la terrible Moby Dick, la baleine blanche et... bon. Sortir des strates pour atteindre \u00e0 la substance non-stratifi\u00e9e. C\u2018est quoi ? \u00e7a, on est plus s\u00fbrs de nous. On est davantage s\u00fbrs de nous, nous sommes plus s\u00fbrs de nous-m\u00eames, l\u00e0. Puisque, autant, pour l\u2019histoire de la chambre centrale, on ne sait pas encore, on n\u2019a pas encore les moyens de savoir ce qu\u2019il en \u00e9tait pour Foucault, on ne pourra le faire qu\u2019en progressant, on ne pourra voir les lign\u00e9es qu\u2019en progressant, mais, maintenant, maintenant, on a au moins une id\u00e9e sur le dehors des strates. Oui, le dehors des strates, c\u2019est le diagramme oc\u00e9anique. Le diagramme oc\u00e9anique qui ne cesse pas de brasser les rapports de forces. C\u2019est \u00e7a, le dehors des strates, c\u2019est \u00e7a l\u2019\u00e9l\u00e9ment non stratifi\u00e9, c\u2019est l\u2019\u00e9l\u00e9ment strat\u00e9gique mondial. La strat\u00e9gie mondiale au sens o\u00f9 il n\u2019y a pas que les hommes qui aient une strat\u00e9gie, les choses aussi ont une strat\u00e9gie. Pas n\u2019importe quelles choses : les particules, les \u00e9lectrons, tout \u00e7a, tous les champs de forces. Ce qui d\u00e9finit une strat\u00e9gie c\u2019est un champ de forces, qu\u2019il soit humain ou pas. Donc, vous voyez les trois mouvements de Foucault : aller de strate en strate sur des dur\u00e9es bien assign\u00e9es, bien d\u00e9limit\u00e9es. S\u2019enfoncer \u00e9ventuellement dans la fissure entre les strates, \u00e0 la recherche d\u2019une chambre centrale, avec ce que \u00e7a comporte de d\u00e9sespoir : il n\u2019y a rien dans la chambre centrale. Et, troisi\u00e8me mouvement, sortir des strates, pour atteindre \u00e0 l\u2019\u00e9l\u00e9ment proprement oc\u00e9anique, non-terrestre, l\u2019\u00e9l\u00e9ment non-stratifi\u00e9, l\u2019\u00e9l\u00e9ment strat\u00e9gique. C\u2019est vrai que toute strat\u00e9gie est oc\u00e9anique. Voir Virilio. Alors, euh... Voil\u00e0. Vous comprenez ? Bien. On a, l\u00e0... On demandait deux axes : savoir / pouvoir. Voil\u00e0 que, et c\u2019est pas la premi\u00e8re fois que dans notre analyse on en a un de trop, on en a trois. Il y a l\u2019histoire de la chambre (du dedans ?) qu\u2019on laisse de c\u00f4t\u00e9 pour le moment, mais on retombe sur nos deux axes savoir-pouvoir. Et diff\u00e9rence de nature entre le pouvoir et son diagramme, d\u2019une part, d\u2019autre part le savoir et ses archives d\u2019autre part. Il n\u2019y a pas d\u2019archive de la mer, il n\u2019y a que des archives portuaires. Le pouvoir, c\u2019est de la mer. Euh... enfin, je me lance. Ben, oui, c\u2019est quoi ? C\u2019est mol\u00e9culaire. L\u2019eau, c\u2019est mol\u00e9culaire. Bon. Et alors... Voil\u00e0. D\u2019o\u00f9 mon appel : il faut que \u00e7a, ce soit limpide. Si c\u2019est pas limpide je recommence tout. \u00c7a m\u2019est \u00e9gal. Si c\u2019est limpide, euh... ben je vais continuer un tout petit peu mais on a assez peut-\u00eatre.... Euh... Pas de probl\u00e8me ? \u00c7a m\u2019\u00e9tonne, quand m\u00eame, parce que c\u2019est tr\u00e8s difficile tout \u00e7a. J\u2019ai quand m\u00eame un soup\u00e7on... Bon. Admettons. Bon. Vous m\u2019\u00e9tonnerez toujours...\nOn est pass\u00e9 par des listes d\u2019exemples, dont le premier exemple, on l\u2019a emprunt\u00e9 \u00e0 l\u2019entretien de Foucault : induire, susciter etc. C\u2019\u00e9tait des exemples un peu comme \u00e7a, pas situ\u00e9s.\nDeuxi\u00e8me s\u00e9rie d\u2019exemples plus s\u00e9rieux, l\u00e0 c\u2019\u00e9tait d\u00e9fini en fonction de l\u2019espace-temps : r\u00e9partir dans l\u2019espace, ordonner le temps, composer l\u2019espace-temps. Et vous voyez que c\u2019\u00e9tait correct, c\u2019est bien des d\u00e9finitions de cat\u00e9gories de pouvoir, pourquoi ? Puisque je ne tenais pas compte des formes, ni au niveau des mati\u00e8res... je ne tenais pas compte des mati\u00e8res form\u00e9es, ni des fonctions formalis\u00e9es. Je ne tenais compte que des forces et de l\u2019espace-temps.\nJe disais : ranger, mais pourquoi ranger ? S\u00e9rier, pourquoi s\u00e9rier ? Et o\u00f9 ? Etait-ce dans l\u2019\u00e9cole ou dans l\u2019atelier ? Je ne le disais pas, c\u2019\u00e9tait donc bien... \u00e7a faisait partie du diagramme. Et puis, quand j\u2019essayais de donner une d\u00e9finition encore plus g\u00e9n\u00e9rale, je disais : imposer une t\u00e2che quelconque \u00e0 une multiplicit\u00e9 quelconque. Vous comprenez, la difficult\u00e9 est celle-ci : c\u2019est qu\u2019il faut quand m\u00eame que mon diagramme soit vari\u00e9. Or comment concilier la vari\u00e9t\u00e9 et l\u2019abstraction ? Puisque c\u2019est une physique de l\u2019action abstraite, comment peut-elle \u00eatre vari\u00e9e ? La r\u00e9ponse, elle est relativement simple : la variation ne peut venir d\u2019aucune forme, donc, la variation ne peut venir que de l\u2019espace et du temps. C\u2019est la mani\u00e8re dont l\u2019action abstraite sera dans un espace-temps abstrait qui pourra varier les figures du diagramme. Si bien que je con\u00e7ois que, dans un diagramme, il y a toujours plusieurs figures, c\u2019est-\u00e0-dire plusieurs rapports de forces. Hein. Plusieurs rapports de forces. C\u2019est pour \u00e7a que Volont\u00e9 de savoir op\u00e8re un progr\u00e8s important, quant \u00e0 ce probl\u00e8me de d\u00e9tail, sur Surveiller et punir, car Surveiller et punir, \u00e0 mon avis, n\u2019\u00e9tudiait qu\u2019un seul type d\u2019action abstraite : imposer une t\u00e2che quelconque \u00e0 une multiplicit\u00e9 humaine quelconque, dans quel espace-temps ? Dans un espace-temps limit\u00e9. Dans un espace-temps bien d\u00e9termin\u00e9, dans un espace-temps ferm\u00e9. Ce qui impliquait que la multiplicit\u00e9 soit peu nombreuse. Tout \u00e7a, je restais dans l\u2019abstrait, donc je pouvais compl\u00e9ter : imposer une t\u00e2che quelconque \u00e0 une multiplicit\u00e9 humaine quelconque \u00e0 condition que ce soit dans un espace-temps ferm\u00e9 et pour une multiplicit\u00e9 peu nombreuse. C\u2019\u00e9tait \u00e7a ma cat\u00e9gorie de pouvoir.\nVous vous rappelez peut-\u00eatre, on l\u2019a vu dans le premier trimestre, que Volont\u00e9 de savoir introduit une deuxi\u00e8me action abstraite : g\u00e9rer la vie dans une multiplicit\u00e9 nombreuse et un espace ouvert. Et, en effet, c\u2019est un autre type d\u2019action abstraite. Or Surveiller et punir ne consid\u00e8re pas cet autre type d\u2019action abstraite, c\u2019est Volont\u00e9 de savoir qui l\u2019ajoute au premier. Et Foucault nous dira, en effet, il y a une anatomie politique, premier aspect, mais il y a aussi une biopolitique : g\u00e9rer la vie dans des multiplicit\u00e9s nombreuses et des espaces ouverts. Et les soci\u00e9t\u00e9s disciplinaires se d\u00e9finissent... ou, du moins, le pouvoir dans les soci\u00e9t\u00e9s disciplinaires - c\u2019est-\u00e0-dire, selon Foucault, nos soci\u00e9t\u00e9s depuis en gros le milieu du XVIIIe - le pouvoir dans les soci\u00e9t\u00e9s disciplinaires se d\u00e9finit par ces deux..., j\u2019appellerai \u00e7a, je pourrais appeler \u00e7a : des traits diagrammatiques..., par ces deux traits diagrammatiques : imposer une t\u00e2che quelconque \u00e0 une multiplicit\u00e9 peu nombreuse dans un espace-temps ferm\u00e9, g\u00e9rer la vie dans une multiplicit\u00e9 nombreuse et un espace ouvert, contr\u00f4ler la vie, biopolitique des populations. Dans un cas, la multiplicit\u00e9, c\u2019est le nombre de ceux qui sont r\u00e9unis dans un espace ferm\u00e9 ; dans l\u2019autre cas, c\u2019est une population qui se distribue dans un espace ouvert ou dans un grand espace en tout cas. Voil\u00e0, je dirais : c\u2019est par-l\u00e0 que se d\u00e9finit le diagramme qu\u2019on pourra appeler \u00ab diagramme disciplinaire \u00bb, diagramme de pouvoir des soci\u00e9t\u00e9s disciplinaires.\nEn effet c\u2019est deux mani\u00e8res d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019espace-temps tr\u00e8s diff\u00e9rentes l\u2019une de l\u2019autre. Ce serait tr\u00e8s int\u00e9ressant de chercher quelles sont les diff\u00e9rences entre les deux espace-temps, l\u2019espace ouvert des multiplicit\u00e9s nombreuses...- pourquoi ? - et l\u2019espace ferm\u00e9 des multiplicit\u00e9s peu nombreuses. Ce serait tr\u00e8s int\u00e9ressant parce qu\u2019on pourrait donner des sens pr\u00e9cis aux mots que Foucault semblait employer vaguement. \u00ab Rendre probable \u00bb - lorsque Foucault donne \u00e7a comme exemple d\u2019un rapport de forces - rendre probable, la biopolitique ne cesse de rendre probable, elle pr\u00e9tend rendre probables des augmentations de natalit\u00e9, par exemple ; elle pr\u00e9tend surveiller, c\u2019est une gestion. La biopolitique implique une gestion des ph\u00e9nom\u00e8nes probabilitaires, les naissances, les morts etc. les mariages. Rendre probable, par exemple, rendre probable une augmentation de mariage, c\u2019est donner des primes au mariage. Hein ? Voil\u00e0. Car nos gouvernants, dans leur sagesse, vont jusque l\u00e0. Non, pas dans leur sagesse... euh... enfin... d\u00e9licat, \u00e7a. Bon. Voil\u00e0. Dans un cas on pourrait... enfin, peu importe. On pourrait faire une \u00e9tude compar\u00e9e des deux espaces, l\u2019espace de multiplicit\u00e9s nombreuses et l\u2019espace de multiplicit\u00e9s peu nombreuses. A mon avis, c\u2019est deux espaces qui diff\u00e8rent en nature. C\u2019est deux espace-temps qui diff\u00e8rent en nature. Je pense \u00e0 une distinction de Boulez que Foucault connaissait bien.\nDonc, \u00e7a, c\u2019est une parenth\u00e8se. Il distingue pour la musique un espace qu\u2019il appelle l\u2019espace stri\u00e9, et un espace qu\u2019il appelle l\u2019espace lisse. L\u2019espace stri\u00e9, il dit, c\u2019est un espace tel qu\u2019il faut compter pour l\u2019occuper. Il faut compter pour l\u2019occuper. C\u2019est un espace qui se d\u00e9finit par grandeur et mesure. En musique, c\u2019est quoi ? C\u2019est la pulsion, qui est une unit\u00e9 de base, et c\u2019est le tempo, qui est un certain nombre d\u2019unit\u00e9s. Vous voyez, la pulsion, le tempo d\u00e9finissent un espace stri\u00e9. L\u2019espace stri\u00e9, son occupation est affaire de vitesse ou de lenteur. L\u2019espace stri\u00e9 est parcouru par des vitesses et lenteurs. Il y a toujours un indice de vitesse en espace stri\u00e9. Tr\u00e8s important pour la musique.\nL\u2019espace lisse, c\u2019est pas \u00e7a, c\u2019est un espace ouvert qui n\u2019a pas d\u2019unit\u00e9 de mesure, pas de tempo, pas de pulsion. Boulez l\u2019appellera un espace-temps non puls\u00e9. Il n\u2019y a pas d\u2019indice de vitesse, il n\u2019y a pas de mesure. Il y a un indice d\u2019occupation. C\u2019est pas qu\u2019il n\u2019y ait pas de nombre. Il y a un nombre, il y a des nombres en espace lisse, c\u2019est \u00e7a qui est tr\u00e8s important, mais, en espace stri\u00e9, le nombre..., il y a des nombres et les nombres sont subordonn\u00e9s \u00e0 des mesures. En espace lisse, au contraire, c\u2019est\u00e0- dire les nombres mesurent des grandeurs, ils mesurent des longueurs. En espace lisse, musicalement, vous avez \u00e7a dans la musique moderne, vous avez plein d\u2019espaces lisses. Messiaen fait des espaces lisses. C\u2019est un espace dans lequel se r\u00e9partissent des ph\u00e9nom\u00e8nes probabilitaires. Vous voyez, c\u2019est un indice de densit\u00e9 ou raret\u00e9. C\u2019est pas un indice de vitesse. C\u2019est, dit Boulez, un indice d\u2019occupation, pas un indice de vitesse. L\u2019espace lisse est plus ou moins occup\u00e9, mais, de toute mani\u00e8re, il est occup\u00e9 sans compter, c\u2019est-\u00e0-dire sans mesure. Le nombre, l\u00e0, est le nombre qui mesure la probabilit\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements surgissant dans l\u2019espace-temps, c\u2019est un espace probabilitaire. Bon.\nC\u2019est l\u2019espace - je reviens \u00e0 Foucault - c\u2019est l\u2019espace de la biopolitique. Je dirais que l\u2019espace ouvert, c\u2019est un espace de type espace lisse. C\u2019est un espace qui comporte des degr\u00e9s de densit\u00e9 et de raret\u00e9, densit\u00e9 de population, densit\u00e9 de mariage, densit\u00e9 et raret\u00e9 de mariage etc. C\u2019est un espace qui se d\u00e9finit par des indices de densit\u00e9 ou de raret\u00e9, tr\u00e8s diff\u00e9rent de l\u2019autre qui est un espace mesurable qui se d\u00e9finit par des indices de vitesse. Vous voyez, je dirais : dans un cas vous avez l\u2019espace stri\u00e9 des multiplicit\u00e9s peu nombreuses avec espace-temps bien d\u00e9termin\u00e9, espace-temps stri\u00e9, dans l\u2019autre cas vous avez : espace-temps lisse pour multiplicit\u00e9s nombreuses qui se r\u00e9partissent en lui. Dans un cas vous r\u00e9partissez de l\u2019espace \u00e0 des \u00e9l\u00e9ments donn\u00e9s. Dans l\u2019autre cas vous r\u00e9partissez des \u00e9l\u00e9ments dans un espace ouvert. Il y aurait tout un jeu de nature entre les deux types d\u2019espace. Bon, mais... ce serait dire : c\u2019est deux traits diagrammatiques diff\u00e9rents. Mais alors : nouvelle petite difficult\u00e9, mais on va arr\u00eater parce que... Mais l\u00e0 ce n\u2019est plus que des petites, des petites difficult\u00e9s de rien du tout. Tr\u00e8s souvent on a l\u2019impression que Foucault, tr\u00e8s souvent... d\u2019une part il n\u2019emploie le mot \u00ab diagramme \u00bb qu\u2019une fois, euh... mais enfin c\u2019est comme \u00e7a, et puis voil\u00e0. Euh... d\u2019autre part il y a la chose partout, il me semble, mais on a l\u2019impression que ce statut des rapports de pouvoir ou des rapports de forces, tels que le diagramme les exprime, on a l\u2019impression que ce statut est r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 nos soci\u00e9t\u00e9s modernes, \u00e0 savoir soci\u00e9t\u00e9s disciplinaires.\nDonc la question c\u2019est : est-ce que ce renvoi \u00e0 un diagramme de pouvoir est sp\u00e9cial pour nos soci\u00e9t\u00e9s modernes ou bien est-ce qu\u2019il convient \u00e0 toute soci\u00e9t\u00e9 ? Nos soci\u00e9t\u00e9s de discipline se sont form\u00e9es \u00e0 la fois \u00e0 partir de et contre les soci\u00e9t\u00e9s, Comtesse le rappelait tr\u00e8s bien, les soci\u00e9t\u00e9s que Foucault appelait \u00ab de souverainet\u00e9 \u00bb. Eh ben, de deux choses l\u2019une. Ou bien, dans les soci\u00e9t\u00e9s de souverainet\u00e9, il faut dire qu\u2019il n\u2019y a pas de diagramme parce que le souverain y suppl\u00e9e, ou bien il faut dire que, dans les soci\u00e9t\u00e9s de souverainet\u00e9, il y a parfaitement un diagramme, un diagramme diff\u00e9rent du diagramme disciplinaire, qu\u2019il y a un diagramme de souverainet\u00e9. L\u00e0, il faut choisir, une fois dit que Foucault ne nous donne pas de r\u00e9ponse et ne pose pas ce probl\u00e8me. Nous, nous n\u2019avons pas beaucoup d\u2019h\u00e9sitation, nous pouvons dire : \u00e9videmment toute formation sociale renvoie \u00e0 un diagramme de pouvoir. Simplement, c\u2019est pas le m\u00eame et \u00e7a n\u2019a rien d\u2019\u00e9tonnant puisqu\u2019un des caract\u00e8res fondamentaux du diagramme, c\u2019est son caract\u00e8re fluent, fluctuant. Le diagramme est toujours instable. Par d\u00e9finition les rapports de forces sont instables, il n\u2019y a jamais d\u2019\u00e9quilibre des rapports de forces. Ce qui est en \u00e9quilibre, ce sont les strates. Les strates, oui, sont en \u00e9quilibre. Les rapports de forces, la strat\u00e9gie n\u2019est jamais en \u00e9quilibre. Le diagramme est fondamentalement instable, c\u2019est donc \u00e9vident que le diagramme n\u2019est pas r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 nos soci\u00e9t\u00e9s. Simplement le diagramme ne cesse de traverser des mutations. Le diagramme est fondamentalement mutant et Foucault le sugg\u00e9rera vraiment en toutes lettres \u00e0 plusieurs reprises, en parlant d\u2019un lieu de mutation ; on verra \u00e7a, on verra \u00e7a plus tard.\nJ\u2019indique jusque que, en effet, le diagramme sera compl\u00e8tement diff\u00e9rent. Quel sera le diagramme des soci\u00e9t\u00e9s de souverainet\u00e9 ? Cherchons, l\u00e0, pour aller tr\u00e8s vite, \u00e0 l\u2019oppos\u00e9 de point par point. On a vu que le premier trait diagrammatique de la discipline, c\u2019est quoi ? \nConstruire une force productive plus grande que les forces composantes, c\u2019est-\u00e0-dire combiner les forces, composer les forces ; \u00e7a c\u2019est un diagramme de discipline : diviser le travail pour augmenter le rendement, par exemple. Et ben, diagramme de souverainet\u00e9 : ce ne sera plus \u00e7a. \nAction sur l\u2019action, quelle est l\u2019action sur l\u2019action dans une formation de souverainet\u00e9 ? C\u2019est pr\u00e9lever. Une force qui pr\u00e9l\u00e8ve sur une autre force, c\u2019est une action sur l\u2019action, non moins que dans le cas de la discipline, mais, \u00e7a, c\u2019est une action de souverainet\u00e9, une \u00e9conomie de pr\u00e9l\u00e8vement, un diagramme de pr\u00e9l\u00e8vement et non plus de composition des forces. Une force qui pr\u00e9l\u00e8ve sur d\u2019autres forces, \u00e7a, c\u2019est le diagramme de souverainet\u00e9. Elle va pr\u00e9lever, par exemple, sur le produit au niveau des imp\u00f4ts, elle va pr\u00e9lever sur la production au niveau des corv\u00e9es. Partout du pr\u00e9l\u00e8vement. Au lieu de la composition. Ce serait le premier trait diagrammatique des soci\u00e9t\u00e9s de souverainet\u00e9, du diagramme de souverainet\u00e9. Autre trait : il ne s\u2019agit pas de g\u00e9rer la vie, ce qui \u00e9tait l\u2019autre trait de la discipline, il s\u2019agit de d\u00e9cider de la mort. Une force qui d\u00e9cide de la mort, au lieu de contr\u00f4ler la vie - l\u00e0 aussi \u00e7a implique un espace-temps compl\u00e8tement diff\u00e9rent - \u00e7a, c\u2019est aussi un trait diagrammatique des soci\u00e9t\u00e9s de souverainet\u00e9.\nDeuxi\u00e8me remarque, donc, j\u2019avance dans ma r\u00e9ponse : oui, les soci\u00e9t\u00e9s de souverainet\u00e9 renvoient elles aussi \u00e0 un diagramme. Le diagramme n\u2019est pas du tout propre aux soci\u00e9t\u00e9s de discipline. Deuxi\u00e8me remarque : le diagramme est si peu stable que, finalement, il est en perp\u00e9tuelle mutation, il est en \u00e9tat de transformation perp\u00e9tuelle. C\u2019est pour \u00e7a qu\u2019il n\u2019est jamais, qu\u2019il ne peut pas \u00eatre r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 une formation. Presque, il faudrait dire : il est toujours interm\u00e9diaire entre deux formations. Le diagramme, il est toujours interm\u00e9diaire, il est toujours instable, donc interm\u00e9diaire entre deux formations sociales. C\u2019est par l\u00e0 qu\u2019il est non-stratifi\u00e9. Il est toujours inter-stratique. Entre deux strates. Foucault en donne explicitement un exemple, dans Surveiller et punir, page 219, Napol\u00e9on. Il y a un diagramme napol\u00e9onien. Le diagramme napol\u00e9onien est typiquement interm\u00e9diaire entre la vieille souverainet\u00e9 et la discipline naissante. C\u2019est un diagramme qui est \u00e0 la fois de souverainet\u00e9 et de discipline. Bien plus, c\u2019est Napol\u00e9on qui invente le diagramme disciplinaire. Vous verrez cette page, tr\u00e8s int\u00e9ressante.\nTroisi\u00e8me petite remarque, hein. \u00c7a c\u2019est des exercices, c\u2019est des exercices de r\u00eaverie.... Est-ce que, aujourd\u2019hui, on est encore sous un diagramme disciplinaire ? Est-ce qu\u2019on peut dire, par exemple, que, suivant les tenants du postmoderne, est-ce qu\u2019on peut dire que - \u00e7a reviendrait \u00e0 dire que l\u2019informatique et les disciplines connexes ont chang\u00e9, nous font passer, repr\u00e9sentent une mutation du diagramme et nous font passer dans un autre type de soci\u00e9t\u00e9 qui n\u2019est d\u00e9j\u00e0 plus disciplinaire, bien qu\u2019il soit non moins cruel et non moins dur, mais que les rapports de forces ne passent plus par le diagramme disciplinaire. R\u00e9fl\u00e9chissez bien... \u00e7a ne me para\u00eet pas tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, mais, enfin, c\u2019est pour dire, comme \u00e7a. Bon, il faudrait voir, si les m\u00e9thodes actuelles de contr\u00f4le empruntent encore le vieux mod\u00e8le de discipline ou bien empruntent de tout nouveaux mod\u00e8les et quels nouveaux mod\u00e8les ?\nEt puis, derni\u00e8re remarque, \u00e9galement insignifiante. On s\u2019\u00e9tait risqu\u00e9 dans l\u2019autre sens, nous, la derni\u00e8re fois, si vous vous rappelez et je regroupe \u00e7a ici. A savoir : il y a bien un diagramme correspondant aux soci\u00e9t\u00e9s dites primitives. L\u00e0 aussi probl\u00e8me qui n\u2019est absolument pas abord\u00e9 par Foucault, mais j\u2019essayais de dire, la derni\u00e8re fois, si vous consid\u00e9rez ce qu\u2019on appelle les soci\u00e9t\u00e9s primitives, il y a bien un diagramme qui est irr\u00e9ductible \u00e0 une structure molaire. Il y a un diagramme mol\u00e9culaire qui est quoi ? Qui est constitu\u00e9 par les rapports de forces dans ces soci\u00e9t\u00e9s, et, les rapports de forces, c\u2019est le r\u00e9seau des alliances qui ne se laisse pas... dans la mesure o\u00f9 ce r\u00e9seau d\u2019alliances forme bien une microphysique des soci\u00e9t\u00e9s primitives, dans la mesure o\u00f9 il ne se laisse pas d\u00e9duire des lign\u00e9es de filiation. Les alliances entre deux lign\u00e9es de filiation ne se laissent pas d\u00e9duire de ces lign\u00e9es m\u00eames, mobilisent une dimension diff\u00e9rente, une dimension transversale par opposition... par distinction avec les verticales de filiation. Et je peux dire qu\u2019un r\u00e9seau d\u2019alliances dans les soci\u00e9t\u00e9s primitives constitue vraiment la microstructure, si vous voulez, ou plut\u00f4t la strat\u00e9gie de ces soci\u00e9t\u00e9s. Tandis que leurs lignes de filiation constituent leur structure de parent\u00e9. Mais vous ne d\u00e9duirez jamais de la structure de parent\u00e9 les r\u00e9seaux d\u2019alliance. Or est-ce un hasard si les rapports de forces passent par le r\u00e9seau des alliances ?\nVoil\u00e0, alors on a un ensemble... J\u2019ajoute... ah oui, dernier point... Des diagrammes, \u00e0 la limite il faudrait dire, moi je crois, si c\u2019est pas un contresens sur la pens\u00e9e de Foucault, il y en a autant que vous voulez. Tout d\u00e9pend o\u00f9 vous faites passer les strates. De toute mani\u00e8re il y a des diagrammes d\u00e8s qu\u2019il y a une strat\u00e9gie nouvelle. Et, je prends un exemple, dans des entretiens, surtout \u00e0 la fin de sa vie, Foucault insiste sur ce qu\u2019il appelle l\u2019importance du pouvoir pastoral, en nous disant : c\u2019est un pouvoir tr\u00e8s curieux parce que c\u2019est un pouvoir qui a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9. Donc l\u00e0 aussi il y a... c\u2019est un rapport de forces, mais invent\u00e9, un nouveau rapport de forces qui appara\u00eet avec l\u2019\u00e9glise catholique. Le pouvoir pastoral. \u00ab Nous les pasteurs ! \u00bb. Le mod\u00e8le serait platonicien, ce ne serait pas la premi\u00e8re fois que le christianisme aurait emprunt\u00e9 \u00e0 Platon, le grand texte de Platon sur le pouvoir et la pastorale, c\u2019est Le politique. Quand le politique est confront\u00e9 \u00e0 celui qui pa\u00eet ou fait pa\u00eetre les brebis, le troupeau. Pa\u00eetre un troupeau : ah... ben voil\u00e0 un trait diagrammatique. Pa\u00eetre un troupeau quelconque, que ce soient des vaches, des moutons ou des hommes : c\u2019est un beau diagramme \u00e7a. Et ben voil\u00e0 qu\u2019on nous dit : hommes, vous \u00eates un troupeau, vous \u00eates le troupeau du bon Dieu, donc exerce sur vous un pouvoir naturel le berger du troupeau, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019homme de Dieu ou le pr\u00eatre. A la question de Nietzsche \u00ab quel nouveau pouvoir invente le pr\u00eatre ? \u00bb, Foucault r\u00e9pond : il invente le pouvoir pastoral. R\u00e9ponse que Nietzsche n\u2019avait pas pr\u00e9vue. Nietzsche, lui, il donne une autre r\u00e9ponse. Le pr\u00eatre inventerait cette chose extraordinaire : le pouvoir pastoral. Qu\u2019est-ce qu\u2019il y a d\u2019extraordinaire dans le pouvoir pastoral ? Mais pensez-y. Troupeau, troupeau... d\u2019accord. Mais c\u2019est un pouvoir individualisant. Qu\u2019est-ce que c\u2019est que le propre du berger ? Il ne compte pas, lui. L\u2019homme qui compte c\u2019est l\u2019homme des espaces stri\u00e9s. Il faudra attendre le XVIII\u00e8me si\u00e8cle pour que le pouvoir passe par le calcul et la mesure. Non, le berger, il ne compte pas. Mais qu\u2019est-ce qu\u2019il fait ? N\u2019emp\u00eache que son appr\u00e9ciation quantitative du troupeau lui permet d\u2019individualiser ses sujets. Et, si dans le troupeau des ch\u00e8vres, hein, la Biquette manque, il le verra du premier coup d\u2019oeil. Et si la vache Blanchette manque au troupeau des vaches, il le verra du premier coup d\u2019oeil et il dira : le renard l\u2019a mang\u00e9e. En d\u2019autres termes le pouvoir pastoral est un pouvoir qui s\u2019exerce sur une multiplicit\u00e9 assimil\u00e9e \u00e0 un troupeau... Vous voyez, c\u2019est un trait diagrammatique tr\u00e8s tr\u00e8s original, \u00e7a ne se ram\u00e8ne ni aux multiplicit\u00e9s peu nombreuses de tout \u00e0 l\u2019heure, ni aux multiplicit\u00e9s nombreuses de tout \u00e0 l\u2019heure, c\u2019est encore autre chose. ...assimil\u00e9e \u00e0 un troupeau, troupeau \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur duquel le pouvoir produit des individualisations, c\u2019est-\u00e0-dire c\u2019est un pouvoir du d\u00e9tail. A savoir que la Blanchette est soit bien peign\u00e9e, .. un pouvoir du d\u00e9tail, du soin, du soin quotidien. Mais rendez-vous compte qu\u2019\u00e0 la m\u00eame \u00e9poque le souverain, le souverain il s\u2019en fout compl\u00e8tement du soin quotidien. Le soin quotidien de ses sujets : tu parles ! Qu\u2019est-ce que \u00e7a peut lui faire. Ce qu\u2019il demande, c\u2019est du pr\u00e9l\u00e8vement. Il demande juste que ses sujets soient en assez bonne sant\u00e9 pour qu\u2019il y ait quelque chose \u00e0 pr\u00e9lever. Mais qu\u2019ils soient bien peign\u00e9s, qu\u2019ils aient les ongles coup\u00e9s, tout \u00e7a il s\u2019en fout le souverain. Mais le pasteur, pas du tout. Il faut que dans son appr\u00e9ciation individuelle de chaque membre... individualisante de chaque membre du troupeau, il faut que la corne de la vache ne lui rendre pas dans l\u2019oeil, il faut la limer \u00e0 temps. Car c\u2019est une image abominable hein. Mais qu\u2019est-ce que vous voulez que la vache fasse, elle n\u2019a qu\u2019\u00e0 attendre, elle n\u2019a qu\u2019\u00e0 attendre la mort la plus horrible. Si le pasteur n\u2019arrive pas \u00e0... ne lime pas la corne. Ou bien combien, combien, combien de moutons sont morts de ne pouvoir se relever puisque ces b\u00eates stupides ne savent pas se remettre debout ! Donc, si vous voulez tuer un mouton, vous arrivez \u00e0 pas de loup, \u00e0 la lettre \u00ab de loup \u00bb, derri\u00e8re, vous lui faites peur, il vacille, ce cr\u00e9tin se retrouve sur le dos et vous savez qu\u2019il est incapable de se remettre debout. Donc il cr\u00e8ve si le pasteur, si le pasteur n\u2019arrive pas, il cr\u00e8ve de faim, quoi, il restera l\u00e0 jusqu\u2019\u00e0 mourir, si le pasteur n\u2019arrive pas pour le remettre debout. Les autres moutons, eux, ne s\u2019occupent pas du premier mouton et n\u2019essaient pas de le remettre debout. M\u00eame les agneaux. Bon. Et bien tout \u00e7a vous voyez ce que c\u2019est qu\u2019un pasteur. \u00ab Je m\u2019occuperai de toi dans le troupeau jusqu\u2019au moindre d\u00e9tail \u00bb. Quel pouvoir terrifiant, celui du pr\u00eatre. Terrifiant oui. C\u2019est un type de pouvoir tr\u00e8s nouveau. Le souverain ne se proposait pas cela, encore une fois, le pr\u00eatre se le propose. Le pouvoir pastoral d\u2019\u00e9glise. Et il faudra, d\u00e8s lors, que j\u2019examine ma conscience et chaque d\u00e9tail de ma conscience pour le rapporter \u00e0 mon pasteur et dire : \u00ab tu vois je suis ta brebis \u00bb et il me dira : \u00ab oui, oui, mais tu es une bonne brebis \u00bb ou \u00ab une pas bonne brebis \u00bb. Euh je dirai : \u00ab je ne suis une pas bonne brebis \u00bb. Il me dira : \u00ab \u00e7a ne fait rien puisque la porte du troupeau est ouverte, mais tu ne vas pas continuer \u00e0 \u00eatre une mauvaise brebis \u00bb etc... Un pouvoir \u00e9tonnant, le pouvoir pastoral.\nOr la merveille, c\u2019est lorsque Foucault montrera qu\u2019une des grandes originalit\u00e9s diagrammatiques du pouvoir pastoral c\u2019est donc l\u2019individualisation des sujets, un pouvoir qui individualise et voil\u00e0 qu\u2019il faudra attendre le pouvoir \u00ab\u00a0disciplinaire\u00a0\u00bb des soci\u00e9t\u00e9s, des soci\u00e9t\u00e9s la\u00efques pour qu\u2019elles empruntent \u00e0 l\u2019Eglise pastorale ce projet diabolique : individualiser les citoyens. Et \u00e0 ce moment-l\u00e0 un des aspects du pouvoir pastoral deviendra la chose du pouvoir d\u2019Etat et le pouvoir d\u2019Etat se proposera d\u2019individualiser ses citoyens. Sous quelle forme ? Sous la forme des disciplines. Les disciplines doivent porter sur le d\u00e9tail, les \u00e9coliers en savent quelque chose. Bon alors tout ceci pour dire - l\u00e0 je conclus juste, au point o\u00f9 on en est - oui, moi je crois qu\u2019\u00e0 la question il faut r\u00e9pondre : oui, toute formation sociale renvoie \u00e0 un diagramme pour une raison simple... ou \u00e0 plusieurs diagrammes pour la raison simple, c\u2019est que tous les diagrammes sont instables et fluents tandis que les formations sociales sont en \u00e9quilibre relatif et il n\u2019y a pas de soci\u00e9t\u00e9 qui ne renvoie \u00e0 une microphysique du pouvoir. Donc il y a partout des diagrammes entre les strates.", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/273"}