{"Cours": "Sur Foucault le pouvoir", "Date": "Cours du 28/01/1986", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "Question : inaudible\nGilles Deleuze : Le repr\u00e9sentant... oui, si je comprends bien c\u2019est le marxisme et c\u2019est l\u2019existentialisme. Mais en quel sens est-ce que tu les appelles des \u00ab repr\u00e9sentants \u00bb ? \nR\u00e9ponse : inaudible\nG.D. : Bon, oui, je comprends. Alors et ben tr\u00e8s bien, comme la derni\u00e8re fois on commence par une parenth\u00e8se ; \u00e7a m\u2019arrange d\u2019autant plus ce que tu dis, que je voudrais que vous y r\u00e9fl\u00e9chissiez pour plus tard, donc, l\u00e0, je ferai, non pas une mise au point, comme la derni\u00e8re fois, par rapport \u00e0 quelque chose qu\u2019on avait d\u00e9j\u00e0 vu, de pass\u00e9, mais une mise au point, une esp\u00e8ce d\u2019avertissement qui ne prendra son sens que plus tard. \nJ\u2019ouvre une parenth\u00e8se sur, en effet, comment poser ce probl\u00e8me si, par exemple, on se dit : quels sont les rapports de la pens\u00e9e de Foucault avec tant\u00f4t le marxisme, tant\u00f4t la ph\u00e9nom\u00e9nologie... ou l\u2019existentialisme ? Je dis, vous comprenez, c\u2019est une histoire, \u00e7a, qui ne passe pas simplement par des th\u00e9ories. \u00c7a ne passe pas simplement par des th\u00e9ories, bien plus je crois que si vous n\u2019\u00eates pas conscients d\u2019un certain probl\u00e8me pratique - une fois dit que la philosophie de Foucault s\u2019est toujours r\u00e9clam\u00e9e de pratique - et bien, si vous n\u2019\u00eates pas conscients d\u2019un certain probl\u00e8me pratique, vous ne pouvez pas comprendre comment Foucault se situait lui-m\u00eame par rapport au marxisme ou par rapport \u00e0 la ph\u00e9nom\u00e9nologie. \nLe probl\u00e8me pratique, c\u2019est quoi ? Je reviens \u00e0 un th\u00e8me tr\u00e8s simple, mais on pourra le... c\u2019est plus un programme de travail par quoi je commence, donc, aujourd\u2019hui. Un programme de travail et puis on essaiera de remplir plus tard plus en d\u00e9tail.\nMais je me dis surtout, actuellement, pour vous, dans cette salle, il y en a un certain nombre qui sont trop jeunes pour en tout cas avoir v\u00e9cu 1968, c\u2019est f\u00e2cheux parce que... C\u2019est pas du tout que je veuille faire de la nostalgie de cette \u00e9poque, c\u2019est seulement que, \u00e0 voir la mani\u00e8re dont certains auteurs, parfois m\u00eame qui se disent philosophes, traient cette \u00e9poque, on se dit que quelque chose ne va pas dans leur t\u00eate. \n\u00c0 les lire on aurait l\u2019impression que 1968 c\u2019est une histoire qui s\u2019est pass\u00e9e dans la t\u00eate d\u2019intellectuels parisiens. Euh... c\u2019est pas \u00e7a, vous comprenez. C\u2019est pas \u00e7a. 1968 c\u2019est un effet local, en France, d\u2019une s\u00e9rie d\u2019\u00e9v\u00e9nements mondiaux et de courants de pens\u00e9e internationaux. \nAlors, comme aujourd\u2019hui il y a provisoirement une esp\u00e8ce de d\u00e9sert qui fait notre chagrin \u00e0 tous, on a de la peine \u00e0 concevoir une p\u00e9riode r\u00e9cente qui a \u00e9t\u00e9 une p\u00e9riode de foisonnement. Mais si l\u2019on veut comprendre ce qui s\u2019est pass\u00e9 en 1968, je crois qu\u2019il faut tenir compte d\u2019une longue histoire o\u00f9 s\u2019entrecroisent ces \u00e9v\u00e9nements mondiaux et ces courants de pens\u00e9e internationaux. \nC\u2019est par l\u00e0 que je pense, par l\u00e0, d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 ta question, parce qu\u2019il ne s\u2019agit pas de confronter la pens\u00e9e de Foucault avec le marxisme abstraitement ou avec la ph\u00e9nom\u00e9nologie abstraitement, il s\u2019agit de voir comment tout \u00e7a s\u2019est nou\u00e9 et comment les rapports entre tout \u00e7a sont ins\u00e9parables d\u2019\u00e9v\u00e9nements qui se passaient ou de courants qui se dessinaient dans la pens\u00e9e. Et je dis : qu\u2019est-ce qui s\u2019est pass\u00e9 de fondamental \u00e0 tous les niveaux ? \u00c7a a \u00e9t\u00e9, il me semble, une mise en question du centralisme. Que ce soit le centralisme pratique dans l\u2019action politique, que ce soit le centralisme au niveau des centres de pens\u00e9e... Une mise en question du centralisme pratique ou th\u00e9orique, qui s\u2019est exprim\u00e9e comment ? Si je fais la succession des \u00e9v\u00e9nements, si je consid\u00e8re les \u00e9v\u00e9nements, je dirai pour pas remonter trop haut, d\u2019une certaine mani\u00e8re ce qui a \u00e9t\u00e9 presque \u00e0 la base de cette critique du centralisme c\u2019est l\u2019exp\u00e9rience yougoslave. Oui l\u2019exp\u00e9rience yougoslave qui a eu une importance tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9terminante est la rupture de Tito avec Staline et tout le th\u00e8me qui venait de Yougoslavie de l\u2019auto-gestion. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un moment essentiel. Deuxi\u00e8me grand \u00e9v\u00e9nement... C\u2019est sommaire ce que je dis, c\u2019est juste... presque... je demande \u00e0 tous ceux \u00e0 qui tout \u00e7a dirait quelque chose de r\u00e9fl\u00e9chir sur ces points puisqu\u2019on retrouvera un niveau plus d\u00e9taill\u00e9 ou plus... euh on retrouvera \u00e7a plus tard.\nDeuxi\u00e8me moment... euh... J\u2019assigne, l\u00e0, des esp\u00e8ces de singularit\u00e9s dans une histoire. Je dis, bon, exp\u00e9rience yougoslave ; deuxi\u00e8me singularit\u00e9 : la double r\u00e9pression, la r\u00e9pression stalinienne en Hongrie puis en Tch\u00e9coslovaquie. Le mouvement tch\u00e9coslovaque a \u00e9t\u00e9 essentiel. Troisi\u00e8me facteur qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s important, je crois, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9veloppement de mouvements en Am\u00e9rique - tout \u00e7a c\u2019est bien avant 68 hein - qui s\u2019opposaient au centralisme syndical. Tout un mouvement ouvrier qui mettait en question le centralisme au niveau des syndicats. En Am\u00e9rique, un nomm\u00e9 Romano a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s important \u00e0 ce niveau en dessinant les strat\u00e9gies, ce qu\u2019il pr\u00e9sentait comme les strat\u00e9gies d\u2019une nouvelle nouvelle strat\u00e9gie, ou la strat\u00e9gie d\u2019une nouvelle classe ouvri\u00e8re ; le th\u00e8me d\u2019une nouvelle classe ouvri\u00e8re. C\u2019est important parce que, en Europe et en France, se dessinait aussi l\u2019id\u00e9e d\u2019un nouveau syndicalisme agricole. Et le th\u00e8me : est-ce que la classe ouvri\u00e8re se d\u00e9finit aujourd\u2019hui de la m\u00eame mani\u00e8re que au moment de Marx ? En France, le th\u00e8me d\u2019un nouveau syndicalisme agricole se d\u00e9veloppe avec un penseur qui s\u2019appelle Serge Mallet et le th\u00e8me de.... Ou le probl\u00e8me de \u00ab une nouvelle classe ouvri\u00e8re \u00bb, avec une nouvelles strat\u00e9gie de lutte, se cristallise (inaudible) bizarrement, se cristallise autour de Sartre. Avec notamment un auteur tr\u00e8s proche de Sartre qui est Gorz qui intitule des articles et un livre \u00ab Vers une nouvelle classe ouvri\u00e8re ? \u00bb. N\u00e9cessit\u00e9, donc, de red\u00e9finir la classe ouvri\u00e8re. Tout \u00e7a, \u00e7a agitait beaucoup. Pratiquement, l\u00e0, je tiens compte juste d\u2019\u00e9v\u00e9nements : nouveau type de lutte... L\u2019id\u00e9e que se formait un nouveau type de lutte, dont on a assez peu id\u00e9e parce que... on a assez peu id\u00e9e, mais, si je vous parle de \u00e7a, encore une fois, c\u2019est parce que je suis persuad\u00e9 que \u00e7a se retrouvera... euh, \u00e7a se retrouvera ; Si je tiens compte, cette fois-ci... j\u2019ai dessin\u00e9 un certain nombre d\u2019\u00e9v\u00e9nements, je dis : (inaudible) s\u2019entrelacer avec des courants de pens\u00e9e, qui \u00e9taient quoi ? Je crois que, \u00e0 l\u2019origine de tout, pour lui rendre cet hommage, il y a Lukacs jeune, le jeune Lukacs, puisqu\u2019ensuite... je dis \u00ab le jeune \u00bb puisque son grand livre Histoire et conscience de classe, est un livre de jeunesse et que, ensuite, il fera son auto-critique. Mais, chez Lukacs, dans Histoire et conscience de classe, appara\u00eet d\u00e9j\u00e0 et d\u2019une mani\u00e8re tr\u00e8s aig\u00fce le probl\u00e8me de nouvelles formes de lutte et, on va voir l\u2019importance de cela, comment dire, de la production d\u2019un nouveau type de sujet historique, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019une nouvelle classe ouvri\u00e8re. Nouveau type de lutte et production \u00e0 la lettre d\u2019un nouveau sujet de l\u2019histoire, d\u2019une nouvelle subjectivit\u00e9. Je dis : c\u2019est \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du marxisme chez Lukacs que ce probl\u00e8me appara\u00eet le plus nettement.\nDeuxi\u00e8me \u00e9tape - et ils connaissent tr\u00e8s bien Lukacs - c\u2019est l\u2019Ecole de Francfort, l\u2019Ecole de Francfort qui insiste \u00e9norm\u00e9ment sur un nouveau type de subjectivit\u00e9 et r\u00e9interpr\u00e8te le marxisme en fonction d\u2019un nouveau type de subjectivit\u00e9. Il y en a ici qui connaissent \u00e7a bien, l\u2019Ecole de Francfort, ult\u00e9rieurement je crois que... et c\u2019est tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 Foucault, \u00e0 la pens\u00e9e de Foucault... Ult\u00e9rieurement on aura \u00e0 pr\u00e9ciser quel \u00e9tait ce type de sujet tel que l\u2019esquissait l\u2019Ecole de Francfort. Troisi\u00e8me \u00e9tape, je crois, qui a \u00e9t\u00e9 importante : le marxisme italien, la r\u00e9interpr\u00e9tation du marxisme par certains italiens et ce qui constitue d\u00e9j\u00e0 les germes de ce qui, plus tard, sera nomm\u00e9 l\u2019autonomie. Un livre important \u00e0 cet \u00e9gard est le livre de Tronti, qui est traduit en fran\u00e7ais... je ne me souviens plus du titre... Eric, tu te rappelles ? ... Ouvrier et Capital, qui lui aussi, en fonction cette fois-ci et avec comme inspiration ce qu\u2019il y avait de tr\u00e8s particulier dans l\u2019\u00e9conomie italienne, dans la politique italienne, pose tr\u00e8s bien et le probl\u00e8me des nouvelles luttes, des nouvelles formes de luttes, et le probl\u00e8me d\u2019une nouvelle subjectivit\u00e9 ouvri\u00e8re. Bon, l\u00e0 aussi, dans le cadre du marxisme. Et c\u2019est simultan\u00e9, en France, nouveau moment, c\u2019est autour de Sartre, entre autre, que se fait... Et, entre le marxisme italien et la tentative de Sartre pour existentialiser le marxisme, si vous voulez, est tout \u00e0 fait (inaudible) pr\u00e9cis\u00e9ment sous cette rubrique g\u00e9n\u00e9rale : production d\u2019un nouveau type de sujet et j\u2019insiste sur le lien qui s\u2019est constitu\u00e9 en fait et dans les pratiques entre l\u2019id\u00e9e des nouvelles formes de luttes et production d\u2019un nouveau sujet. Et si vous cherchez mieux le lien, quel \u00e9tait la nature du lien, c\u2019est quoi ? C\u2019est que bien avant 68, qu\u2019est-ce qui est d\u00e9nonc\u00e9 dans le centralisme, par exemple dans le centralisme syndical ? C\u2019est le caract\u00e8re quantitatif de la revendication. Et le nouveau type de lutte se d\u00e9finit par ou se pr\u00e9sente comme promouvant un nouveau type de revendication, c\u2019est-\u00e0-dire la revendication qualitative, revendication qualitative c\u2019est-\u00e0-dire portant sur la qualit\u00e9 de la vie et non pas sur la quantit\u00e9 de travail, si vous voulez, en gros, c\u2019est des (inaudible) tr\u00e8s sommaires que j\u2019essaie de poser, l\u00e0. Or, si vous prenez au s\u00e9rieux ce th\u00e8me de la revendication qualitative, portant sur la qualit\u00e9 de la vie, vous avez d\u00e9j\u00e0 le germe des \u00e9cologistes, vous avez toutes sortes de germes dont le d\u00e9veloppement continue maintenant, mais vous comprenez comment se lient les deux : nouveau type de lutte, c\u2019est-\u00e0-dire des luttes transversales et non plus centralis\u00e9es, production d\u2019une nouvelle subjectivit\u00e9 ; la revendication qualitative et au croisement des deux : nouveau type de lutte, production d\u2019une subjectivit\u00e9 nouvelle. Vous comprenez ? Bien.\nEt, en m\u00eame temps, en France, c\u2019est l\u00e0-dessus, que, avant 68, se constituent les groupes, les grands groupes qui se sont retrouv\u00e9s en 68 soit pour rivaliser, soit pour s\u2019unir, mais, dans des unions qui n\u2019\u00e9taient jamais comme des unifications, c\u2019\u00e9tait comme des rapports transversaux, c\u2019\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 : qu\u2019est-ce qui s\u2019est pass\u00e9 \u00e0 la mutuelle des \u00e9tudiants ? Qui est-ce qui a pris le pouvoir \u00e0 la mutuelle des \u00e9tudiants ? C\u2019\u00e9tait pas une histoire d\u2019\u00e9tudiants simplement, la mutuelle des \u00e9tudiants... g\u00e9rait un budget, un budget colossal ! Quand, \u00e0 Strasbourg, par exemple, les situationnistes se sont empar\u00e9s de la mutuelle des \u00e9tudiants, c\u2019\u00e9tait essentiel et qu\u2019ils ont r\u00e9clam\u00e9 ou qu\u2019ils ont instaur\u00e9 ou impos\u00e9 des r\u00e8glements budg\u00e9taires tout \u00e0 fait h\u00e9t\u00e9rodoxes par rapport \u00e0 la gestion centralis\u00e9e d\u2019un budget, \u00e7a c\u2019\u00e9tait.... C\u2019\u00e9tait pas dans la t\u00eate que \u00e7a se passait tout \u00e7a, c\u2019\u00e9tait vraiment des actions et des actions... Or si (inaudible) vous me direz : quels \u00e9taient les grands groupes ? Euh, et bien il y avait, autour de Sartre, un premier groupe... Euh j\u2019oublie dans ma rubrique des \u00e9v\u00e9nements, j\u2019oublie l\u2019essentiel, euh... je fais un retour en arri\u00e8re, \u00e9videmment, guerre du Vietnam, guerre d\u2019Alg\u00e9rie, euh, o\u00f9 l\u00e0 aussi, l\u00e0, on comprend mieux ce que veut dire \u00ab nouvelles formes de luttes \u00bb puisque rien n\u2019\u00e9tait pr\u00e9vu, c\u2019est pas les syndicats qui ont organis\u00e9 une lutte contre la guerre d\u2019Alg\u00e9rie, et, bien plus, la lutte contre la guerre d\u2019Alg\u00e9rie implique quoi ? Ben \u00e9videmment des nouvelles formes, \u00e0 savoir des formes de r\u00e9seaux, des formes de r\u00e9seaux qui, par nature, ne pouvaient pas \u00eatre centralis\u00e9es. \nAlors, euh, si vous tenez compte, donc, je dis, d\u2019un premier groupe... euh \u00ab premier \u00bb : pas dans l\u2019ordre du temps, ils sont simultan\u00e9s. Je distingue un groupe autour de Sartre tr\u00e8s li\u00e9 au probl\u00e8me de la guerre d\u2019Alg\u00e9rie : qu\u2019est-ce qu\u2019il fallait faire ? Qu\u2019est-ce qu\u2019il ne fallait pas faire ? Quels r\u00e9seaux ? Comment concevoir un r\u00e9seau d\u2019aide au FLN ? Sous quelle forme ? Etc. Bon. Euh... Un groupe qui venait d\u2019une rupture avec le trotskysme et qui \u00e9tait Socialisme ou Barbarie. Un groupe qui se d\u00e9nommait \u00ab Situationnisme \u00bb. Un groupe d\u2019opposition au Parti communiste centralis\u00e9 qui s\u2019appelait \u00ab La voie communiste \u00bb o\u00f9 \u00e9tait d\u00e9j\u00e0, bien avant 68, o\u00f9 \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 Guattari. Et puis j\u2019en passe.... Mais je crois que c\u2019\u00e9tait les principaux, \u00e7a, avant 68, en France. Or je dis que ces groupes avaient ceci en commun et ceci de diff\u00e9rent c\u2019est que, de toute mani\u00e8re, ils \u00e9taient pris dans ce double probl\u00e8me : production d\u2019une nouvelle subjectivit\u00e9, qui n\u2019\u00e9tait pas un probl\u00e8me dans la t\u00eate, hein, c\u2019est quelque chose qui se faisait, c\u2019est quelque chose qui se faisait, comme s\u2019il y avait \u00e9mergence d\u2019une nouvelle subjectivit\u00e9 en m\u00eame temps que constitution de nouveaux rapports strat\u00e9giques, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e9mergence de nouvelles formes de luttes. Et, encore une fois, vous voyez bien que l\u2019id\u00e9e d\u2019une lutte qualitative rend compte du lien entre les deux. Or, c\u2019est pour te r\u00e9pondre un peu, je veux dire, concr\u00e8tement cela traversait et passait par le marxisme, par l\u2019existentialisme et pour les mettre en question tous les deux. Et \u00e7a passait \u00e0 la fois \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur et \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur. \u00c7a passait \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur : c\u2019\u00e9tait toutes les r\u00e9\u00e9valuations du marxisme, aussi bien dans l\u2019Ecole de Francfort que dans le marxisme italien, que dans l\u2019existentialisme sartrien.\nSi bien que je crois que la question que tu poses... concr\u00e8tement la fronti\u00e8re elle est pas, si tu veux, entre ceci, d\u2019une part, par exemple la pens\u00e9e de Foucault, et d\u2019autre part le marxisme et l\u2019existentialisme, mais la pens\u00e9e de Foucault ne peut \u00eatre comprise que dans une agitation int\u00e9rieure qui a affect\u00e9 le marxisme, l\u2019existentialisme et l\u2019ensemble de la pens\u00e9e de cette \u00e9poque. Alors comment se situe Foucault l\u00e0-dedans ? Avant 68 je crois, je crois..., Foucault n\u2019a pas de... Il a s\u00fbrement une pens\u00e9e politique et des positions politiques, mais elles ne me paraissent pas exprim\u00e9es. Elles ne me paraissent pas exprim\u00e9es philosophiquement. Apr\u00e8s 68, qu\u2019est-ce qui se passe pour Foucault ? Et bien, c\u2019est \u00e9vident, si j\u2019ai fait cette longue parenth\u00e8se c\u2019est parce que... euh... on ne peut pas comprendre,... on ne peut m\u00eame pas poser le probl\u00e8me de la philosophie politique de Foucault ind\u00e9pendamment de ce contexte d\u2019origine et on ne peut pas voir et on ne peut pas se demander quelle est la nouveaut\u00e9 de Foucault si on n\u2019est pas sensible \u00e0 l\u2019\u00e9tat de la question avant lui. Or l\u2019\u00e9tat de la question avant lui..., je ne peux pas dire que l\u2019originalit\u00e9 de Foucault soit d\u2019avoir introduit le th\u00e8me des luttes transversales, ni le th\u00e8me de la production d\u2019un nouveau sujet. Encore une fois c\u2019est les donn\u00e9es de ce qu\u2019on a appel\u00e9, sous sa forme la plus g\u00e9n\u00e9rale, le gauchisme. Ce qu\u2019on a appel\u00e9, sous sa forme la plus g\u00e9n\u00e9rale, le gauchisme et dont je ne pense pas que ce soit une histoire finie, doit, il me semble, se d\u00e9finir de la mani\u00e8re suivante : (inaudible) le gauchisme est la pratique et la th\u00e9orie d\u2019un double probl\u00e8me. Alors il y a un gauchisme marxiste et il y a un gauchisme non-marxiste, il y a un gauchisme existentialiste et il y a un gauchisme non-existentialiste, c\u2019est pas... De toute mani\u00e8re le gauchisme est au croisement des deux probl\u00e8mes : y a-t-il aujourd\u2019hui des nouvelles formes de luttes ? Y a-t-il aujourd\u2019hui \u00e9mergence d\u2019une nouvelle subjectivit\u00e9 ? Que \u00e7a se fasse dans un contexte marxiste, que \u00e7a se fasse dans un contexte existentialiste, que \u00e7a se fasse... c\u2019est \u00e7a, c\u2019est \u00e7a le gauchisme. C\u2019est cette double question avant d\u2019\u00eatre une r\u00e9ponse \u00e0 ces questions, mais vous sentez bien que, si je pose, que si on pose ces questions, ces deux questions, la r\u00e9ponse impliqu\u00e9e c\u2019est d\u00e9j\u00e0 \u00ab oui \u00bb, m\u00eame si elle est dure \u00e0..., m\u00eame si elle est dure \u00e0 accoucher cette nouvelle subjectivit\u00e9, m\u00eame si ces nouvelles formes de luttes sont fragiles, et bien oui, il y a une nouvelle forme de luttes. La nouvelle forme de luttes... Alors, dans quelle mesure est-ce que c\u2019est une nouvelle forme de luttes ? C\u2019est pas par hasard, \u00e0 ce moment-l\u00e0, que le gauchisme va chercher les grands anc\u00eatres... \u00e0 savoir : ces grands anc\u00eatres, elle les trouvera sans doute dans la R\u00e9volution russe, avant l\u2019\u00e9crasement des soviets, avant l\u2019\u00e9crasement des conseils ouvriers, car les conseils sovi\u00e9tiques refusaient pr\u00e9cis\u00e9ment la centralisation et promouvaient les rapports transversaux d\u2019un conseil local \u00e0 un autre conseil local, si bien que les th\u00e9oriciens des conseils ouvriers au moment de la R\u00e9volution russe seront, comme ressuscit\u00e9s par les gauchistes qui d\u00e9nonceront, au contraire, chez L\u00e9nine, l\u2019\u00e9crasement des conseils et l\u2019op\u00e9ration de centralisation faite par L\u00e9nine. Bon, je reviens \u00e0 Foucault : donc, quand on rencontrera le th\u00e8me chez Foucault, encore une fois, th\u00e8me qu\u2019il reprend int\u00e9gralement, et de nouvelles formes de luttes et de la production d\u2019un nouveau type de sujet, on ne se dira pas : c\u2019est \u00e7a la nouveaut\u00e9 de Foucault, c\u2019est, au contraire, la marque dans laquelle Foucault s\u2019ins\u00e8re, dans des \u00e9v\u00e9nements et des courants de pens\u00e9e qui ont produit, en France, 68 et, dans d\u2019autres pays, d\u2019autres \u00e9v\u00e9nements \u00e0 d\u2019autres dates tr\u00e8s voisines. C\u2019est vous dire \u00e0 quel point c\u2019est loin tout \u00e7a, c\u2019est loin, c\u2019est loin de discussions de philosophes, c\u2019est au contraire..., c\u2019est les philosophes qui sont en prise avec (inaudible), mais c\u2019est pas des discussions th\u00e9oriques tout \u00e7a. Alors, je reviens \u00e0 ceci : qu\u2019est-ce qui s\u2019est pass\u00e9 pour Foucault ? Ben, lui, il d\u00e9veloppe sa philosophie politique apr\u00e8s 68, donc il s\u2019ins\u00e8re compl\u00e8tement dans cette, si l\u2019on peut dire, probl\u00e9matique, en appelant \u00ab probl\u00e9matique \u00bb la soudure des deux probl\u00e8mes (les luttes transversales, la production d\u2019un nouveau sujet). Mais comment est-ce qu\u2019il le fait ? L\u00e0 aussi \u00e7a ne se passe pas dans sa t\u00eate (inaudible). C\u2019est presque..., avec Foucault, c\u2019est l\u2019apr\u00e8s 68. Et bien qu\u2019est-ce qu\u2019il se passe ? J\u2019ai d\u00e9j\u00e0 signal\u00e9 que sont strictement contemporains le travail de Foucault, Surveiller et punir, et l\u2019organisation par Foucault d\u2019un groupe post-68 qui \u00e9tait le groupe Information Prison, qui a particip\u00e9 tr\u00e8s activement au mouvement des prisons qui s\u2019est d\u00e9velopp\u00e9 apr\u00e8s 68 et qui s\u2019est fait sous forme... L\u00e0 aussi, comprenez, en prison il est difficile de penser qu\u2019il puisse y avoir un mouvement tr\u00e8s centralis\u00e9...\u00e7a peut se centraliser au niveau d\u2019une maison d\u2019arr\u00eat oui, mais centraliser au niveau de l\u2019ensemble des prisons c\u2019est tr\u00e8s difficile. Donc un type de lutte qui, par nature, est plut\u00f4t cordon de poudre. \u00c7a commence \u00e0 Toul et puis \u00e7a bondit tout d\u2019un coup \u00e0 Rouen. Qu\u2019est-ce qui fait que \u00e7a a pris ce chemin ? Et puis d\u00e8s que la r\u00e9pression s\u2019abat l\u00e0, \u00e7a saute ailleurs. Bon, ben, le groupe information prison, j\u2019en ai un peu parl\u00e9, a, sous l\u2019impulsion de Foucault, d\u00e9velopp\u00e9... et, je vous le disais, \u00e0 mon avis, c\u2019est, apr\u00e8s 68, un des seuls groupes gauchistes qui ait effectivement march\u00e9, cas qui n\u2019ait pas r\u00e9introduit de centralisation ni de hi\u00e9rarchie. Euh, les groupes post-68, du type l\u2019AGP, r\u00e9tablissaient son stalinisme, r\u00e9tablissaient sa centralisation, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un danger, car, l\u00e0 aussi c\u2019est pas affaire de th\u00e9orie, c\u2019est de la pratique : comment un groupe peut fonctionner sans qu\u2019il y ait des chefs qui se reconstituent, l\u2019AGP avait ses chefs, c\u2019\u00e9taient... bon, tout \u00e7a... Dans le cas du GIP, tout le monde savait que c\u2019\u00e9tait Foucault et que les id\u00e9es venaient de lui. Il se trouve qu\u2019il a su ne pas se conduire en chef, que les groupes Information Prison qui se sont constitu\u00e9s en province n\u2019\u00e9taient pas centralis\u00e9s \u00e0 Paris, tout \u00e7a... Ce qui avait beaucoup d\u2019inconv\u00e9nients d\u2019ailleurs, mais il y avait aussi des avantages et, \u00e7a, c\u2019est un aspect. Et Foucault a \u00e9t\u00e9 au point que l\u2019on retrouve sous sa plume des termes qui \u00e9taient chers \u00e0... apr\u00e8s 68, qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 ceux de Guattari avant 68. Par exemple Guattari autour de 68, avant 68, employait le terme \u00ab transversalit\u00e9 \u00bb pour indiquer le caract\u00e8re de ces nouvelles luttes, les luttes transversales et on retrouvera, apr\u00e8s 68, chez Foucault, le th\u00e8me des luttes transversales. Euh. Guattari lan\u00e7ait un th\u00e8me de ce qu\u2019il appelait la micro-politique du d\u00e9sir et, apr\u00e8s 68, on retrouve chez Foucault la micro-physique du pouvoir. Je crois que la micro-physique du pouvoir chez Foucault est tr\u00e8s diff\u00e9rente de ce que Guattari concevait sous le terme \u00ab micro-politique du d\u00e9sir \u00bb, mais il n\u2019y en a pas moins une affinit\u00e9. Or la micro-politique du pouvoir, Foucault l\u2019a con\u00e7ue non seulement th\u00e9oriquement et dans les rapports que je viens de dire avec des courants de pens\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dents, mais il l\u2019a con\u00e7ue pratiquement en rapport avec le groupe Information Prison qu\u2019il avait lui-m\u00eame instaur\u00e9. \u00c7a c\u2019est un aspect. Or, tr\u00e8s curieux... Vous savez, quand quelqu\u2019un renouvelle des probl\u00e8mes, il les renouvelle \u00e0 un rythme... Les probl\u00e8mes s\u2019ils n\u2019ont pas des r\u00e9f\u00e9rences et des r\u00e9f\u00e9rents pratiques... euh, c\u2019est pas de bons probl\u00e8mes... Jamais rien ne se passe dans la t\u00eate. Les choses, elles se passent toujours dans le monde y compris les id\u00e9es. Les id\u00e9es c\u2019est mondial, c\u2019est pas c\u00e9r\u00e9bral. Ou bien c\u2019est c\u00e9r\u00e9bral parce que le monde est un cerveau. Mais, \u00e0 ce niveau, Foucault en restait, il me semble, aux nouvelles formes de luttes. La pratique c\u2019\u00e9tait : le groupe Information Prison, la th\u00e9orie c\u2019\u00e9tait Surveiller et punir. Et il lui a fallu tr\u00e8s longtemps, tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, mais \u00e7a en valait la peine, pour arriver \u00e0 l\u2019autre aspect du probl\u00e8me : production d\u2019une nouvelle subjectivit\u00e9. Au point que le probl\u00e8me d\u2019une nouvelle subjectivit\u00e9, il l\u2019aura en m\u00eame temps que ses derniers livres. C\u2019est-\u00e0-dire pas tr\u00e8s longtemps avant sa mort. Alors je voudrais insister l\u00e0-dessus. Vous me direz : il a mis du temps quand m\u00eame, alors que ces deux probl\u00e8mes, d\u2019apr\u00e8s ce que je viens de dire, \u00e9taient li\u00e9s. Il a mis du temps parce que, oui, il lui fallait du temps, s\u00fbrement, pour non pas d\u00e9couvrir abstraitement le lien des deux probl\u00e8mes, \u00e7a, euh, il n\u2019y avait pas de m\u00e9rite \u00e0 \u00e7a, mais pour les organiser d\u2019apr\u00e8s sa propre pens\u00e9e \u00e0 lui, pour les renouveler et pour les vivre pratiquement aussi bien que les penser th\u00e9oriquement, pour apporter ce renouvellement des deux probl\u00e8mes dans une p\u00e9riode qui n\u2019\u00e9tait pas particuli\u00e8rement favorable puisqu\u2019on avait d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 entrer dans le d\u00e9sert actuel, dont on n\u2019est pas sorti, donc... et fonder historiquement ce probl\u00e8me : les luttes politiques et sociales d\u2019une part, d\u2019autre part la production d\u2019un nouvelle subjectivit\u00e9. Tout \u00e7a, oui, pour arriver \u00e0 innover et \u00e0 dire quelque chose d\u2019important, il lui a fallu tr\u00e8s longtemps. Mais je peux dire que toute sa philosophie politique sous son double aspect, les nouvelles formes de lutte qui trouve une expression dans Surveiller et punir et l\u2019autre probl\u00e8me - production de subjectivit\u00e9 - qui trouve une expression dans un des livres de la fin, L\u2019usage des plaisirs, et ben d\u00e9coule de... je ne dis pas que \u00e7a s\u2019y r\u00e9duit, mais trouve son principe concret dans cette histoire au moment de 68, si bien que la vraie question, enfin que l\u2019une des questions ce serait, vous voyez, si l\u2019on veut bien comprendre, c\u2019est tous ces groupes, l\u00e0, dont je viens de parler, l\u2019Ecole de Francfort, le marxisme italien, le jeune Lukacs... comment est-ce qu\u2019ils ont con\u00e7u et les nouvelles luttes et la production de subjectivit\u00e9 ? Et c\u2019est seulement si on comprend... Par exemple, c\u2019est \u00e0 ce niveau que Socialisme et barbarie, c\u2019\u00e9tait pas la m\u00eame chose que le situationnisme etc. c\u2019\u00e9tait pas la m\u00eame \u00e9valuation, c\u2019\u00e9tait pas la m\u00eame, euh, la m\u00eame conception de ce que signifie \u00eatre sujet... euh... c\u2019\u00e9tait une \u00e9poque riche en ce sens que \u00e7a fourmillait, oui c\u2019\u00e9tait assez fourmillant tout \u00e7a. Bon, et bien c\u2019est presque \u00e7a, alors, j\u2019ai peut-\u00eatre l\u2019air de pas r\u00e9pondre \u00e0 ta question, mais, pour moi, j\u2019y r\u00e9ponds en disant : il n\u2019y a pas lieu de confronter la pens\u00e9e de Foucault avec d\u2019une part le marxisme, d\u2019autre part l\u2019existentialisme. Il y a \u00e0 voir toute une... \u00e0 la lettre, le mot et commode, toute une micro-agitation qui se produit dans le marxisme, qui se produit dans l\u2019existentialisme et la pens\u00e9e de Foucault ne sera jamais ind\u00e9pendante ni s\u00e9parable de tout ce qui s\u2019est pass\u00e9 ainsi comme renouvellement ou r\u00e9interpr\u00e9tation du marxisme, d\u00e9veloppements de l\u2019existentialisme, m\u00eame si le contexte propre \u00e0 Foucault est tr\u00e8s diff\u00e9rent de celui du marxisme et de celui de l\u2019existentialisme ; Si bien que, lorsque je consid\u00e8re les structures th\u00e9oriques, je peux dire Foucault est tr\u00e8s loin du marxisme, tr\u00e8s loin de l\u2019existentialisme, mais si je consid\u00e8re les micro-structures, c\u2019est-\u00e0-dire toute cette agitation qui renouvelait le marxisme du dedans ou qui d\u00e9veloppait l\u2019existentialisme, je dirai, \u00e0 ce moment-l\u00e0 : Foucault s\u2019enracine dans toute cette agitation. Et il en tirera de nouveaux effets \u00e0 sa mani\u00e8re. Si bien que, apr\u00e8s le changement de semestre, on retrouvera cela et, donc, je suis content d\u2019avoir pu le pr\u00e9parer, parce que je demande \u00e0 ceux... Il y en a parmi vous qui connaissent cela particuli\u00e8rement bien je crois, ces courants de marxisme Italien, je sais qu\u2019il y en a qui connaissent bien l\u2019Ecole de Francfort, peut-\u00eatre est-ce qu\u2019il y en a qui connaissent bien Lukacs, on fera une ou deux s\u00e9ances autour de Foucault, mais centr\u00e9es sur ces th\u00e8mes qui sont communs \u00e0 toute cette \u00e9poque et dans lesquels Foucault est pris. Question : inaudible. R\u00e9ponse : oui, oui, il y a le manifeste, oh, ben Eric conna\u00eet \u00e7a mieux que moi... Et qu\u2019est-ce que c\u2019est les dates Eric ? Les dates, les grands manifestes, les grandes organisations autour de... pr\u00e9c\u00e9dant l\u2019autonomie... Le livre de Tronti, c\u2019est quelle ann\u00e9e, tu te rappelles ? R\u00e9ponse : ? Deleuze : oh oui ! Bien avant ! C\u2019est 66 Tronti, alors, Operai c\u2019est quand ? Alors qu\u2019est-ce qu\u2019il y a avant 68 ? R\u00e9ponse : ? Deleuze : ah oui, il y a \u00e7a ! oui, oui R\u00e9ponse : ? Deleuze : c\u2019est apr\u00e8s 68 alors ; et qu\u2019est-ce que c\u2019est les grandes dates apr\u00e8s 68 ? R\u00e9ponse : ? Deleuze : et dans ces groupes... moi j\u2019ai le sentiment qu\u2019il y en avait d\u00e9j\u00e0 qui \u00e9taient tr\u00e8s en rapport avec Sartre... il devait d\u00e9j\u00e0 y avoir des sartriens. D\u2019ailleurs Tronti il doit conna\u00eetre Sartre, hein ? R\u00e9ponse : ? Deleuze : oui, chez les situationnistes, puisque, quand ils ont pris, par un coup \u00e9tonnant, quand ils ont conquis la mutuelle de Strasbourg, les situationnistes, il y avait des italiens. Il y avait le courant italien, comme on disait, oui, oui\nQuestion : Est-ce que la pens\u00e9e politique de Foucault et principalement l\u2019id\u00e9e de la politique comme l\u2019art du cynisme et non pas comme l\u2019art du mensonge, non pas comme l\u2019id\u00e9ologie, la phrase qu\u2019il a dite (inaudible) n\u2019est pas tr\u00e8s li\u00e9e \u00e0 une situation conjoncturelle de l\u2019Europe, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019engagement de la classe ouvri\u00e8re avec l\u2019imp\u00e9rialisme, parce qu\u2019\u00e0 partir de \u00e7a, euh, on devient cynique, c\u2019est-\u00e0-dire on n\u2019a plus de raison de lutter ? La question de la lutte des classes et sup\u00e9r\u00e9e mais c\u2019est une superation qui n\u2019a pas seulement au niveau intellectuel, mais c\u2019est sup\u00e9r\u00e9 par la conjoncture, la classe ouvri\u00e8re elle-m\u00eame engag\u00e9e dans l\u2019imp\u00e9rialisme et, \u00e0 partir de cela, on a une conception de la politique comme l\u2019art du cynisme : on voit tout ce qu\u2019on peut voir, mais on ne fait rien parce qu\u2019on n\u2019a pas l\u2019int\u00e9r\u00eat de changer...\nG.D. : cette position, \u00e7a n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 celle de Foucault. Je veux dire, ce que tu dis l\u00e0, \u00e0 la fois sur cynisme et aucune raison d\u2019agir, n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 la position de Foucault. Interlocuteur : Non, mais l\u2019id\u00e9e qu\u2019il fait de la politique toujours comme... les politiciens ne sont pas des mensongers, ils ne mentent pas, ils disent la v\u00e9rit\u00e9...\nG.D. : oui ?\nInterlocuteur : c\u2019est vrai mais on ne peut pas expliquer \u00e7a \u00e0 partir de l\u2019engagement de la classe ouvri\u00e8re avec l\u2019imp\u00e9rialisme parce que, dans un pays comme le Br\u00e9sil par exemple, o\u00f9 les politiciens ne disent pas tout ce qu\u2019ils disent ici par exemple, je ne pense pas qu\u2019on doit comprendre la politique de la m\u00eame mani\u00e8re. Je pense que dans des pays comme le Br\u00e9sil, les foyers de r\u00e9sistance ils sont beaucoup plus \u00e9vidents. On ne voit pas tout ce qu\u2019on peut voir, c\u2019est-\u00e0-dire les notions d\u2019id\u00e9ologie, elles ont quelque chance d\u2019exister tandis qu\u2019en France, en Europe, des notions comme celle de l\u2019id\u00e9ologie parce que on ne voit l\u2019inter\u00eat de changer. \nG.D. : J\u2019ai peur que cette formule qui n\u2019est pas une formule litt\u00e9rale de Foucault, que cette formule que je proposais pour rendre les choses plus claire \u00ab \u00e0 une \u00e9poque on voit toujours ce qu\u2019on peut voir et on dit toujours tout ce qu\u2019on peut dire \u00bb n\u2019entra\u00eene, l\u00e0, des malentendus tr\u00e8s graves, parce que, en tout cas dans mon esprit, et \u00e0 coup s\u00fbr dans la pens\u00e9e de Foucault, euh..., c\u2019est valable toujours et partout. Je veux dire : il n\u2019y a pas deux sortes de politique, une o\u00f9 on dirait pas et une o\u00f9 on ne dirait pas. Si je prends des exemples r\u00e9cents, je peux les prendre aussi bien en France que dans n\u2019importe quel autre pays d\u2019un autre continent. Je dis : prenez la plateforme \u00e9lectorale de... aujourd\u2019hui... qui a paru int\u00e9gralement, on peut la lire et bien je vous assure que Chirac et Lecanuet disent tout... ils disent tout. On ne peut pas dire : c\u2019est des menteurs et des hypocrites qui font des promesses qu\u2019ils ne tiendront pas. Ils font des promesses et les tiendront. Il n\u2019y a qu\u2019\u00e0 lire le texte : ils disent tout. On ne pourra pas dire : ah, on s\u2019est fait avoir. Quand ils parlent de lib\u00e9ralisme, ils expliquent tr\u00e8s bien ce que c\u2019est que le lib\u00e9ralisme, ils disent tout. Alors, est-ce que c\u2019est le propre de pays cyniques ? Mais il n\u2019y a aucun cynisme \u00e0 dire tout... Cette notion de cynisme, personnellement, je ne la comprends absolument pas, il n\u2019y a pas de cynisme. On dit tout ce qu\u2019on peut dire, mais il n\u2019y a pas de cynisme. Or je demande : en Afrique du sud, est-ce qu\u2019ils mentent ? Ils ne mentent pas du tout. Est-ce qu\u2019ils trompent ? Est-ce que l\u2019apartheid consiste \u00e0 dire..., \u00e0 cacher ? Mais ils ne cachent rien. C\u2019est tr\u00e8s simple : c\u2019est pas par cynisme qu\u2019on dit tout, c\u2019est parce qu\u2019on ne peut pas faire autrement. Mais qu\u2019est ce que vous voulez qu\u2019ils cachent... il n\u2019y a rien \u00e0 cacher. Il n\u2019y a jamais rien \u00e0 cacher, il n\u2019y a rien derri\u00e8re un rideau, mais jamais rien. Ils le disent. Simplement, vous me direz : ils le disent \u00e0 qui ? \u00c7a, \u00e7a commence \u00e0 \u00eatre le probl\u00e8me int\u00e9ressant. Une fois dit qu\u2019ils ne cachent rien, \u00e0 qui le disent-ils ? Je r\u00e9ponds : \u00e0 ceux qui prennent la peine de lire. Alors c\u2019est tr\u00e8s rare, c\u2019est l\u00e0-dessus qu\u2019ils jouent.\nJe prends un autre exemple : le Chili. Vous ne direz pas que Pinochet cache quoi que ce soit. Il n\u2019a jamais rien cach\u00e9. Jamais rien. Quand il dit : je d\u00e9fends la civilisation chr\u00e9tienne, il ne cache pas si on lui demande \u00ab comment d\u00e9finissez-vous la civilisation chr\u00e9tienne ? \u00bb. Et bien la d\u00e9finition qu\u2019il donne, les d\u00e9finitions qu\u2019il donne de la civilisation chr\u00e9tienne sont parfaitement limpides. Elles font froid dans le dos, mais, bon, il cache rien. Euh, alors c\u2019est pas du tout un principe qui vaut pour la vieille Europe, c\u2019est un principe absolument de politique universelle, ils ne cachent rien parce qu\u2019ils ne peuvent rien cacher, ils n\u2019ont aucune raison de cacher. Alors, encore une fois, si je pose la question : oui, mais, \u00e0 qui le disent-ils ? Je r\u00e9ponds : \u00e0 ceux qui savent lire. Alors, l\u00e0-dessus, dans une civilisation \u00e7a veut dire quelque chose, tout le monde ne sait pas lire. Alors, l\u00e0, tu pourrais me dire : ah ben oui, mais justement, dans les pays dits du tiers-monde, il y a beaucoup de gens o\u00f9 c\u2019est \u00e0 la lettre qu\u2019ils ne savent pas lire, alors, \u00e9videmment, quelque chose leur est cach\u00e9, ou bien ils n\u2019\u00e9coutent pas le discours, ils ne peuvent pas l\u2019\u00e9couter le discours, le discours dominant. C\u2019est pourquoi, on a vu ce point, tout \u00e0 fait au d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, quand on s\u2019est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce que Foucault appelait un \u00e9nonc\u00e9, on a vu que celui qui pronon\u00e7ait l\u2019\u00e9nonc\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire le sujet....\nEt ceux \u00e0 qui s\u2019adressait l\u2019\u00e9nonc\u00e9 \u00e9taient des variables de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 lui-m\u00eame. Il va de soi que si je dis \u00ab je d\u00e9cr\u00e8te la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale \u00bb, je suis fou. Je suis fou, parce que seul le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a le pouvoir de dire \u00ab je d\u00e9cr\u00e8te la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale \u00bb. \u00ab Je d\u00e9cr\u00e8te la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale \u00bb est un \u00e9nonc\u00e9 qui a pour variable int\u00e9rieure le pr\u00e9sident de la r\u00e9publique qui est seul habilit\u00e9, si bien que si moi je dis \u00ab je d\u00e9cr\u00e8te la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale \u00bb, c\u2019est une proposition vide qui n\u2019entra\u00eene aucune cons\u00e9quence, sauf celle de me faire enfermer si je me ballade sur les boulevards en hurlant \u00ab je d\u00e9cr\u00e8te la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale \u00bb. Donc, en ce sens, je dis que le fait que les \u00e9nonc\u00e9s o\u00f9 ce qui est dit ne soit dit qu\u2019\u00e0 certains destinataires n\u2019est pas du tout une limitation de l\u2019\u00e9nonc\u00e9, \u00e7a renvoie \u00e0 des variables int\u00e9rieures \u00e0 l\u2019\u00e9nonc\u00e9 parfaitement d\u00e9terminables. A qui ceci s\u2019adresse-t-il ? C\u2019est une variable int\u00e9rieure de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 selon Foucault. Bon. Alors, bien, on en finit avec cette longue parenth\u00e8se. Mais, encore une fois je voudrais que vous n\u2019oubliez pas parce que \u00e7a se trouvera \u00e0 la fin de... pour la fin de notre recherche on aura \u00e0 revenir sur ces points quand on abordera la question \u00ab qu\u2019est-ce que c\u2019est qu\u2019une nouvelle subjectivit\u00e9 ? \u00bb. Alors l\u00e0-dessus...\nQuestion de Comtesse : \u2026 il y a au moins une chose que tous les partis politiques, sans aucune exception, tous les syndicats sans aucune exception cachent actuellement \u00e0 tout le monde c\u2019est que le ch\u00f4mage est un probl\u00e8me (inaudible) et que la technologie nouvelle va produire de nouveaux travailleurs et augmenter le nombre de travailleurs. C\u2019est la chose la plus masqu\u00e9e par tous les syndicats et tous les partis politiques actuellement.\nG.D. : J\u2019ai peur, Comtesse, que tu ne fasses le coup de \u00ab je d\u00e9cr\u00e8te la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale \u00bb, rire. Peut-\u00eatre, je veux bien.\nComtesse : Ce qu\u2019on ne dit pas c\u2019est que presque tous les travailleurs vont \u00eatre compl\u00e8tement \u00e9limin\u00e9s dans les ann\u00e9es prochaines et en l\u2019an 2000 il ne restera que \u00e0 peu pr\u00e8s 10% de travailleurs qui travailleront encore avec l\u2019informatique et la bureautique et en g\u00e9n\u00e9ral la technologie nouvelle. Ce que personne ne dit actuellement c\u2019est ce que deviendront justement tous les gens qui ne travailleront plus...\nG.D. : \u00c7a, parce qu\u2019ils ne savent pas... Quand tu dis : personne ne le dis, \u00e9coute, tu exag\u00e8res, hein,\nComtesse : .... Edmond Maire a d\u00e9clar\u00e9 que les technologies allaient produire - baratin absolu\nG.D. : Ben tu vois, tu le dis. Alors, \u00e9coute, moi je vais te dire, je vais te r\u00e9p\u00e9ter un discours que tout le monde entend, par exemple, dans la bouche de Raymond Barre. Le discours de Raymond Barre depuis le temps o\u00f9 il \u00e9tait, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la fin de son moment de premier ministre, mais \u00e0 plus forte raison, maintenant, le discours a pris de plus en plus d\u2019ampleur. \u00c7a consiste \u00e0 nous dire : vous savez, l\u2019id\u00e9e d\u2019un statut, d\u2019une garantie statutaire du travail est une chose qui renvoyait \u00e0 un certain moment du capitalisme et Barre rajoute : \u00ab moi qui ne fais pas de d\u00e9magogie, je vous dis : le statut, la garantie statutaire du travail est une chose appel\u00e9e de plus en plus \u00e0 \u00eatre remani\u00e9e et mise en question et il faudra concevoir de donner de plus en plus d\u2019importance : au travail premi\u00e8rement partiel, deuxi\u00e8mement int\u00e9rimaire, troisi\u00e8mement \u00e0 toutes les formes de travail sans statut et il y aura une flexibilit\u00e9 de l\u2019emploi qui fera que la notion m\u00eame de statut qui garantit, sera une notion pour certains privil\u00e9gi\u00e9s et ces privil\u00e9gi\u00e9s auront int\u00e9r\u00eat \u00e0 fermer leur gueule parce qu\u2019ils seront de moins en moins nombreux. Accorde-moi, Comtesse, que c\u2019est le discours de Raymond Barre, que je n\u2019ajoute rien. On ne peut pas demander \u00e0 quelqu\u2019un de mieux dire tout. Alors, quand tu fais cette d\u00e9couverte importante, moi je crois que tu n\u2019es pas le seul. On peut juste dire que Raymond Barre prend les devants, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019il nous pr\u00e9pare, oui, ah ben tout le monde comprend tr\u00e8s bien ce qu\u2019il veut dire. Il veut dire : les syndicats... hein, les syndicats, arr\u00eatez de faire chier parce que vous militez pour un travail garanti par un statut or vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 d\u00e9mod\u00e9s, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 d\u00e9mod\u00e9s dans le capitalisme actuel. Et l\u00e0 je rejoins mes th\u00e8mes : s\u2019il y a eu une r\u00e9interpr\u00e9tation importante du marxisme en Italie, c\u2019est pourquoi ? C\u2019est parce que, de tous les pays europ\u00e9ens, avant 68 m\u00eame, l\u2019Italie \u00e9tait pr\u00e9curseur. Elle \u00e9tait pr\u00e9curseur avec et parce qu\u2019un tr\u00e8s vaste secteur de march\u00e9 noir \u00e9tait int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 son \u00e9conomie bien avant la crise actuelle. La crise italienne... ce qui a fait que l\u2019Italie a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s importante dans toute cette histoire que j\u2019essaie de retracer, c\u2019est que un tr\u00e8s vaste secteur... \u00e9tait vraiment, faisait partie de son \u00e9conomie et que, d\u00e9j\u00e0, les formes de travail partiel, de travail int\u00e9rimaire s\u2019affirmaient en Italie bien avant qu\u2019elles n\u2019apparaissent dans les pays europ\u00e9ens et \u00e7a a \u00e9t\u00e9, je crois, c\u2019est ce secteur, ce secteur tr\u00e8s curieux dans l\u2019\u00e9conomie italienne, dont l\u2019\u00e9conomie italienne avait besoin pour des raisons propres \u00e0 l\u2019Italie avant que \u00e7a ne passe dans les autres pays d\u2019Europe. Euh, c\u2019est \u00e7a qui a fait que, en Italie, il y avait tous les ferments pour une esp\u00e8ce d\u2019agitation ou d\u2019autonomie, vous comprenez, pour la d\u00e9couverte d\u2019un nouveau secteur d\u2019autonomie. Bon. Enfin on retrouvera tout \u00e7a. Et bien nous revenons \u00e0 notre probl\u00e8me...\nOh la la On revient \u00e0 notre probl\u00e8me et, notre probl\u00e8me, c\u2019est quoi ? Si vous vous rappelez... Alors revenez \u00e0 notre probl\u00e8me, c\u2019est donc : on a d\u00e9fini ces rapports de pouvoir selon Foucault et notre question c\u2019\u00e9tait : bon, ils sont fluents, ils sont ponctuels, multi-ponctuels, ils sont diffus etc. etc. et bien : comment vont-ils se fixer ? Comment vont-ils se fixer ces rapports de pouvoir extraordinairement mobiles, extraordinairement diffus ? Comment vont-ils se fixer, se globaliser ? Ce qui revient \u00e0 dire : eux qui n\u2019ont pas de forme, comment vont-ils prendre forme ? En effet le pouvoir va d\u2019un point \u00e0 un point, il va de tout point \u00e0 tout point, mais en lui-m\u00eame il est informel, le rapport de pouvoir est informel. Et bien, comment va-t-il prendre forme, c\u2019est-\u00e0-dire comment va-t-il se fixer et se stabiliser ? Ou bien : il est strat\u00e9gique, mais comment va-t-il se stratifier ? Ou bien comment va-t-il s\u2019actualiser, puisque les rapports de pouvoir en eux-m\u00eames \u00e9mergent, s\u2019\u00e9vanouissent... ?\nDonc, \u00e0 la limite, ce sont des virtuels. Comment vont-ils s\u2019actualiser ? Cela revient au m\u00eame. Comment vont-ils prendre forme ? Comment vont-ils se stratifier ? Comment vont-ils s\u2019actualiser ? C\u2019est donc le passage, on en \u00e9tait l\u00e0, la derni\u00e8re fois, c\u2019est le passage du mol\u00e9culaire au molaire. Et la premi\u00e8re r\u00e9ponse de Foucault c\u2019est : et bien oui, les rapports de pouvoir sont informels, mais ils s\u2019int\u00e8grent dans des formes. Les formes, les grandes formes sociales sont des int\u00e9grations des rapports de pouvoir multiples. En d\u2019autres termes, la premi\u00e8re r\u00e9ponse de Foucault - et j\u2019insiste l\u00e0-dessus : ce n\u2019est que la premi\u00e8re r\u00e9ponse, on verra pourquoi - la premi\u00e8re r\u00e9ponse de Foucault consiste \u00e0 nous dire : l\u2019actualisation c\u2019est une int\u00e9gration. C\u2019est une int\u00e9gration. Les rapports de pouvoir sont des rapports, si l\u2019on peut dire, mol\u00e9culaires, de micro-rapports, qui s\u2019int\u00e8grent dans des formes globales, int\u00e9gration globale. Et ces formes sociales d\u2019int\u00e9gration, c\u2019est \u00e7a qu\u2019on appelle des institutions. D\u2019o\u00f9 le renversement op\u00e9r\u00e9 par Foucault ce n\u2019est pas l\u2019institution qui explique le pouvoir, c\u2019est le pouvoir qui explique l\u2019institution dans la mesure o\u00f9 les rapports de pouvoir s\u2019int\u00e8grent dans des institutions. D\u00e8s lors, quel est le r\u00f4le de l\u2019institution ? Ce n\u2019est pas du tout de produire du pouvoir, c\u2019est de donner au pouvoir le moyen de se reproduire. Dans l\u2019institution le pouvoir se reproduit, c\u2019est-\u00e0-dire il se stratifie, il devient stable et fixe. C\u2019est donc un passage du micro au macro, d\u2019apr\u00e8s ce qu\u2019on a vu, ou du mol\u00e9culaire au molaire. Et j\u2019invoquais, parce que \u00e7a me semblait particuli\u00e8rement int\u00e9ressant et surtout tr\u00e8s beau dans le texte de Foucault, j\u2019invoquais la fin de La volont\u00e9 de savoir o\u00f9 Foucault invoque ce qu\u2019il appelle une sexualit\u00e9 sans sexe. Une sexualit\u00e9 sans sexe, je disais, eh ben c\u2019est \u00e7a, une sexualit\u00e9 mol\u00e9culaire. Si j\u2019essaie de d\u00e9finir la sexualit\u00e9 comme ensemble de rapports de pouvoir, comme ensemble de rapports de forces, au pluriel, je dirais : c\u2019est la sexualit\u00e9 mol\u00e9culaire. Et on en \u00e9tait l\u00e0 et je me prenais les pieds, la derni\u00e8re fois, parce que, euh... alors je ne me retrouvais plus dans ma combinatoire. Je disais : ben oui, on va s\u2019aider, pour essayer de comprendre, hein, on va prendre des risques qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire une sexualit\u00e9 sans sexe, une sexualit\u00e9 mol\u00e9culaire, les amours mol\u00e9culaires. Alors nous avons des amours mol\u00e9culaires ? Oui, s\u00fbrement on a des amours mol\u00e9culaires, mais qu\u2019est-ce que c\u2019est ? Ce qu\u2019on voit, c\u2019est des amours globales, mais, les amours mol\u00e9culaires, elles sont peut-\u00eatre n\u00e9cessairement inconscientes. Comme je vois en gros qui j\u2019aime, mais ce que j\u2019aime dans qui j\u2019aime, \u00e7a c\u2019est d\u00e9j\u00e0 plus obscur, c\u2019est du mol\u00e9culaire \u00ab ce que j\u2019aime dans qui j\u2019aime \u00bb. Qui j\u2019aime : \u00e7a c\u2019est du molaire. C\u2019est une personne et une personne c\u2019est une instance molaire. Mais qu\u2019est-ce que j\u2019aime en elle ? Ce geste minuscule ? Ce geste minuscule ? Ah bon, c\u2019est \u00e7a que j\u2019aime, tiens ! Peut-\u00eatre, peut-\u00eatre que c\u2019est autre chose, mais vous voyez que ce n\u2019est pas le m\u00eame domaine. Des micro-amours. Dans nos amours molaires, il y a toujours du mol\u00e9culaire. Une petite m\u00e8che, hein, cette petite m\u00e8che ! En d\u2019autres termes, c\u2019est toujours des traits, c\u2019est pas des formes. Les formes \u00e7a fait partie de l\u2019amour molaire : ah, elle est belle ! Comme elle est belle ! Elle a le nez grec ! Bon, \u00e7a c\u2019est des formes. Mais les traits dynamiques... ah, oh, quand elle... quand elle euh... (rires) ah je ne suis pas en forme... quand elle rejette ses cheveux en arri\u00e8re c\u2019est formidable, \u00e7a c\u2019est pas une forme, \u00e7a c\u2019est mol\u00e9culaire. Ou bien : oh, quelle mani\u00e8re elle a de hausser les \u00e9paules ! Ah bon, tiens... Et l\u2019autre il voit rien, il dit : ah bon, elle hausse les \u00e9paules ? \u00c7a, ce sont nos amours mol\u00e9culaires. Et je disais : bon, ben aidons-nous de tout ce que nous pouvons pour comprendre cette sexualit\u00e9 sans sexe. Et je disais : il me para\u00eet \u00e9vident que - il ne le dit pas, mais tant pis - c\u2019est \u00e9vident qu\u2019il pense \u00e0 Proust, car Proust est vraiment celui qui a fait un tableau des amours mol\u00e9culaires et que, sinon on ne peut pas comprendre Proust, alors c\u2019est parfait comme \u00e7a on risque de comprendre et Proust et Foucault : c\u2019est plus qu\u2019on en demande. Et je disais : voyez ce qu\u2019il fait, Proust, et c\u2019est avant tout dans Sodome et Gomorrhe. Et je partais avec mes... voil\u00e0... Ma combinatoire, pour arriver au seuil... si on s\u2019enfonce dans les amours mol\u00e9culaires, l\u00e0, \u00e7a va \u00eatre terrible. Mais si on s\u2019en tient au seuil, hein, au seuil mol\u00e9culaire \u00a0?. Si je prends des instances molaires, j\u2019ai : homme et femme. Mais, enfin, pour me r\u00e9server le droit, ou plut\u00f4t pour r\u00e9server un droit \u00e0 toutes les anomalies, je dois d\u00e9doubler puisque le rapport amoureux peut \u00eatre : homme- homme, femme-femme autant que homme-femme. Donc j\u2019ai deux hommes : H1 et H2, j\u2019ai deux femmes, F1 et F2. Et puis, le seuil mol\u00e9culaire, c\u2019est tout simple, c\u2019est que, l\u00e0, si je dis : j\u2019en reste \u00e0 une macro-sexualit\u00e9, \u00e7a revient \u00e0 dire : et bien oui, il y a centralisation sous la forme de tel ou tel sexe, homme-homme, femme-femme. Comment je passe au seuil mol\u00e9culaire ? Je supprime la centralisation. Vous voyez, en m\u00eame temps que vous me suivez, il faut que vous vous disiez que ce qui nous int\u00e9resse au niveau du probl\u00e8me o\u00f9 on est actuellement, c\u2019est le chemin inverse : comment la centralisation na\u00eet ? Moi je suis forc\u00e9 de prendre dans l\u2019autre sens. Et bien chacun a les deux sexes \u00e0 la fois. Vous direz : alors, c\u2019est encore des sexes ? Non, appelons \u00e7a des p\u00f4les. Chacun a les deux p\u00f4les. En effet il n\u2019a qu\u2019un seul sexe, mais il a deux p\u00f4les. P\u00f4le homme et p\u00f4le femme. H1, l\u2019homme, a deux p\u00f4les, petit h et petit f. H2 a deux p\u00f4les, petit h et petit f. Foucault a deux p\u00f4les, petit f, petit h. J\u2019obtiens le sexe global de quelqu\u2019un en vertu du p\u00f4le pr\u00e9valent. Et encore, il faut d\u2019autres op\u00e9rations, mais peu importe, il ne faut pas trop compliquer. Alors la derni\u00e8re fois je cherchais les combinaisons possibles et, je ne sais pas ce qu\u2019il me prenait, j\u2019en voulais sept, je ne sais pas pourquoi. C\u2019est \u00e9videmment pas sept. D\u2019ailleurs j\u2019ai oubli\u00e9 la r\u00e8gle. Ce n\u2019est pas difficile : avec 4 termes dont chacun est divis\u00e9 en deux, euh, je ne me souviens plus de la r\u00e8gle, toute simple euh... si bien que j\u2019ai d\u00fb refaire empiriquement. Or c\u2019est bien \u00e9vident que, si je pars d\u2019un terme, j\u2019aurai 4 rapports, si je prends le second j\u2019en aurai 3, si je prends le troisi\u00e8me j\u2019aurai 2 rapports et si je prends le dernier je n\u2019aurai plus qu\u2019un rapport puisque les autres sont couverts. Euh. C\u2019est bien que j\u2019ai 4 et 3 : 7, et 2 : 9, 10, j\u2019ai 10 rapports possibles qui vont \u00eatre les rapports de force ou les rapports de pouvoir dans la micro-sexualit\u00e9, alors j\u2019ai bien fait ma liste, cette fois-ci. Je donne... parce que je ne vais pas recommencer, \u00e7a nous prendrait une demi-heure. Euh... je pars de H1h, j\u2019aurai : H1h en rapport avec H2h (un). En rapport avec H2f (deux). En rapport avec F1f. Et en rapport avec F1h. Voil\u00e0 mes quatre rapports. Il n\u2019y a pas lieu de dire F2f et F2h puisque c\u2019est la m\u00eame chose du point de vue de H1h. D\u2019accord, quatre rapports. Hein ? Avec H2h, H2f, F1f F1h. Bon, quatre rapports. Quatre micro-rapports. Je passe \u00e0 Foucault, F1f. Cette fois j\u2019ai trois rapports, forc\u00e9ment puisqu\u2019il y en aurait quatre en droit, mais il y en a un qui est pris par ma s\u00e9rie pr\u00e9c\u00e9dente. Donc je ne peux en avoir que trois. Donc F1f sera en rapport avec H1f, F2f, F2h. Quant au rapport F1f-H1H, il est pris dans la s\u00e9rie pr\u00e9c\u00e9dente. Donc je n\u2019en ai que 3. \u00c7a m\u2019en fait 7. 4+3, 7. Si je prends maintenant H1f, pour la m\u00eame raison j\u2019en aurai plus que 2 puisque, en droit il y aura 4 rapports, mais l\u2019un sera pris dans la s\u00e9rie H1h, et l\u2019autre sera pris dans la s\u00e9rie F1f. Donc pour H1f j\u2019aurais : H2f et F1h. C\u2019est des exercices pratiques, c\u2019est un cours de sexologie. Je ne vois pas quel usage vous pouvez en faire, mais... on ne sait pas (rires). Et enfin, si je prends F1h, je n\u2019ai plus qu\u2019un seul rapport avec F2h. Donc j\u2019ai 10 rapports, 10 rapports mol\u00e9culaires. C\u2019est \u00e7a qui d\u00e9finit la s\u00e9rie des amours mol\u00e9culaires. D\u2019o\u00f9 les textes extraordinaires de Proust dans Sodome et Gomorrhe o\u00f9 il dit : mais vous savez \u00ab homosexualit\u00e9 \u00bb \u00e7a veut pas dire grand-chose, parce qu\u2019un homme peut trouver avec une femme les plaisirs qu\u2019il attend d\u2019un autre homme. En effet prenez la combinaison H1h en rapport avec F1h. Et ben oui. A ce niveau il y a une sexualit\u00e9 mol\u00e9culaire qui n\u2019est plus ni homosexuelle ni h\u00e9t\u00e9rosexuelle. Il y a une multiplicit\u00e9 de rapports. Il y a une multiplicit\u00e9 de rapports. C\u2019est une micro-sexualit\u00e9. Bien. Je demande, si vous m\u2019accordez \u00e7a, cette micro-sexualit\u00e9, je demande... et vous voyez notre jonction avec le probl\u00e8me de Foucault, comment s\u2019int\u00e8gre-t-elle, cette micro-sexualit\u00e9 ? Elle s\u2019int\u00e8gre de deux fa\u00e7ons. De deux fa\u00e7ons. Je dirais : il y a une int\u00e9gration... mettons, comme \u00e7a... elle s\u2019int\u00e8gre d\u2019abord verticalement en deux s\u00e9ries homosexuelles. S\u00e9rie homosexuelle... Il y a un appareil qui va \u00e9clater hein ? Il bourdonne... c\u2019est pas normal... je ne sais pas lequel c\u2019est... \u00e7a va sauter.... Euh. C\u2019est la s\u00e9rie H H, la s\u00e9rie H H est globalement homosexuelle m\u00e2le. Et puis vous avez une autre s\u00e9rie homosexuelle F F. Or, parmi mes dix combinaisons, ces deux s\u00e9ries s\u2019appuient sur six combinaisons. Six sur les dix. En effet trois pour H H, trois pour F F. Et puis j\u2019ai une autre int\u00e9gration, une int\u00e9gration que je dirais cette fois-ci horizontale. Cette fois-ci c\u2019est les quatre s\u00e9ries subsistantes, les s\u00e9ries qui s\u2019int\u00e8grent dans les amours h\u00e9t\u00e9rosexuelles. C\u2019est-\u00e0-dire dans la s\u00e9rie H F. Bien. En quoi \u00e7a concerne Proust ? \u00c7a concerne Proust parce que je vous disais : si vous prenez le sch\u00e9ma des amours dans Sodome et Gomorrhe, peut-\u00eatre est-ce que vous comprendrez d\u00e8s lors le cheminement de Proust. Il y a quelques homosexuels notoires dans A La Recherche du temps perdu et puis il y a des amours h\u00e9t\u00e9rosexuelles, par exemple : le narrateur et Albertine, le narrateur et Gilberte. Il part, c\u2019est \u00e7a qui fait toute la conception (inaudible), il part d\u2019une esp\u00e8ce d\u2019ensemble, ensemble constitu\u00e9 par les amours h\u00e9t\u00e9rosexuelles. Et puis, de ces amours h\u00e9t\u00e9rosexuelles, il d\u00e9gage avec angoisse et horreur deux s\u00e9ries homosexuelles. Le narrateur aime Gilberte et puis il aime Albertine. Il va s\u2019apercevoir que, s\u00fbrement, s\u00fbrement, s\u00fbrement, Albertine est coupable, elle a aim\u00e9 et elle aimera d\u2019autres femmes. Il extrait d\u2019un amour h\u00e9t\u00e9rosexuel une s\u00e9rie homosexuelle. Et de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, c\u2019est la m\u00eame extraction. Charlus, s\u00e9rie homosexuelle. Comme Albertine renvoie en secret \u00e0 d\u2019autres femmes, Charlus renvoie en secret \u00e0 d\u2019autres hommes. Et vous vous rappelez que l\u2019id\u00e9e que Charlus est homosexuel, si \u00e9vidente qu\u2019elle soit, n\u2019est que d\u00e9couverte peu \u00e0 peu par le narrateur de la Recherche, il ne se le donne pas : Charlus est bizarre, il a l\u2019air d\u2019un fou, et c\u2019est bien plus tard que le narrateur comprend : ah, le secret de Charlus, c\u2019\u00e9tait cela. Quitte \u00e0 s\u2019apercevoir que le secret de Charlus n\u2019est pas (inaudible) cette homosexualit\u00e9... enfin peu importe. Donc, il extrait de l\u2019ensemble des amours h\u00e9t\u00e9rosexuelles deux s\u00e9ries homosexuelles, et, l\u00e0, (inaudible) de Proust sur la faute, la culpabilit\u00e9, culpabilit\u00e9 originelle des amours a priori coupables, coupables a priori. Coupables a priori, pourquoi ? Parce qu\u2019Albertine renvoie n\u00e9cessairement \u00e0 d\u2019autres femmes. C\u2019est l\u2019abominable proph\u00e9tie : chaque sexe mourra de son c\u00f4t\u00e9, les sexes sont s\u00e9par\u00e9s. Et je disais, simplement, c\u2019est une faute du lecteur, une faute inexcusable, tout \u00e0 fait inexcusable, de s\u2019en tenir \u00e0 \u00e7a. C\u2019est notre go\u00fbt du tragique, je le disais la derni\u00e8re fois, il faut toujours que... alors que pour les grands auteurs, g\u00e9n\u00e9ralement, le tragique c\u2019est toujours un mauvais moment \u00e0 passer et il nous faut aborder \u00e0 des rivages beaucoup plus joyeux. On se dit : ah ben oui, ce que Proust appelle la race maudite - en fait il y a deux races maudites, la race de Sodome et la race de Gomorrhe, la race de l\u2019homosexualit\u00e9 masculine, la race de l\u2019homosexualit\u00e9 f\u00e9minine - et, vous voyez, l\u2019ensemble des amours h\u00e9t\u00e9rosexuelles se d\u00e9compose suivant ces deux s\u00e9ries maudites. Mais, mais, mais... je vous disais : Proust, il n\u2019en reste pas l\u00e0. La culpabilit\u00e9, encore une fois, il en fait son affaire. Il en fait son affaire, sous quelle forme ? Il s\u2019aper\u00e7oit que ces deux s\u00e9ries, c\u2019est pas le dernier mot de la sexualit\u00e9 et que ces deux s\u00e9ries baignent dans une esp\u00e8ce d\u2019ensemble, de multiplicit\u00e9 d\u2019une tout autre nature que l\u2019ensemble des amours h\u00e9t\u00e9rosexuelles dont on \u00e9tait parti, \u00e0 savoir : dans une sorte de sexualit\u00e9 mol\u00e9culaire o\u00f9 il n\u2019y a plus de sexe \u00e0 proprement parler mais o\u00f9 il y a des p\u00f4les, o\u00f9 il n\u2019y a plus deux s\u00e9ries, mais 10 rapports d\u2019un p\u00f4le \u00e0 un autre, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019un point \u00e0 un autre. 10 rapports d\u2019un point \u00e0 un autre. O\u00f9, l\u00e0, ce ne sont plus les deux formes homme et femme qui sont en rapport, soit pour s\u2019unir, soit pour se s\u00e9parer, mais o\u00f9 toutes sortes de rapports se tendent entre des points, le point h et le point f qui est aussi bien contenu dans la grande forme H que dans la grande forme F. Et que, l\u00e0, vous avez 10 rapports qui constituent la sexualit\u00e9 mol\u00e9culaire. Bien. Alors, je dis... (inaudible) je passe \u00e0 Foucault. La sexualit\u00e9 sans sexe c\u2019est cette sexualit\u00e9 polaire, c\u2019est l\u2019ensemble des 10 rapports qu\u2019on vient de voir, c\u2019est \u00e7a la multiplicit\u00e9 mol\u00e9culaire, l\u2019ensemble des rapports de forces ou de pouvoir qui d\u00e9finissent une sexualit\u00e9 mol\u00e9culaire. L\u00e0-dessus, question.., mais vous voyez : c\u2019est comme un virtuel, avec chaque fois la question la plus simple, la question la plus simple de la sexualit\u00e9 mol\u00e9culaire c\u2019est, non pas, par exemple, un homme aime une femme, mais, un homme aimant une femme, quel p\u00f4le de lui-m\u00eame est en rapport avec quel p\u00f4le de la femme ? Est-ce mon p\u00f4le masculin qui est en rapport avec le p\u00f4le masculin de la femme ? Ou bien avec le p\u00f4le f\u00e9minin ? Ou inversement mon p\u00f4le f\u00e9minin qui est en rapport avec... C\u2019est-\u00e0-dire 4 rapports. 4 rapports rien que pour moi, 4 rapports pour l\u2019autre. \u00c7a se complique et je demande alors : cette sexualit\u00e9 mol\u00e9culaire, qui est tellement virtuelle, diffuse, impossible \u00e0 localiser, comment est-ce qu\u2019elle s\u2019actualise ? Comment est-ce qu\u2019elle produit quelque chose de stable ? Un amour stable et fixe ? Un amour institu\u00e9, un amour institutionnel ? Et bien pr\u00e9cis\u00e9ment, je dirais que les deux s\u00e9ries homosexuelles sont des int\u00e9grations, sont de premi\u00e8res int\u00e9grations de la sexualit\u00e9 mol\u00e9culaire, mais que les amours h\u00e9t\u00e9rosexuelles sont comme une seconde int\u00e9gration. Je dis \u00e7a parce que \u00e7a me sert, beaucoup, euh, en math\u00e9matiques, dans la th\u00e9orie de l\u2019int\u00e9grale, on distingue les int\u00e9grations dites locales et les int\u00e9grations globales. Je dirais : les deux s\u00e9ries homosexuelles sont les int\u00e9grations locales de la sexualit\u00e9 mol\u00e9culaire et les amours h\u00e9t\u00e9rosexuelles sont l\u2019int\u00e9gration globale des amours mol\u00e9culaires. La sexualit\u00e9 sans sexe s\u2019int\u00e8gre dans le sexe, soit sous la forme des deux sexes s\u00e9par\u00e9s, structure bisexuelle, soit sous la forme du sexe comme grand signifiant. Le sexe n\u2019est pas la sexualit\u00e9, c\u2019est l\u2019int\u00e9grant de la sexualit\u00e9. Voil\u00e0 ce que voudrait dire : sexualit\u00e9 sans sexe. \u00c7a doit vous rappeler quelque chose : quand on parlait des postulats, tout \u00e0 fait au d\u00e9but de cette analyse de la notion de pouvoir, je disais : pour Foucault, vous comprenez, la loi c\u2019est quoi ? La loi, elle ne s\u2019oppose pas \u00e0 l\u2019ill\u00e9galit\u00e9, la loi elle ne peut pas \u00eatre pens\u00e9e en dehors de sa corr\u00e9lation avec les ill\u00e9galismes, ce que Foucault appelle les \u00ab ill\u00e9galismes \u00bb. C\u2019est exactement la m\u00eame chose, je crois que c\u2019est le m\u00eame raisonnement qu\u2019on retrouve l\u00e0, \u00e0 savoir : la loi c\u2019est une int\u00e9gration, la loi c\u2019est une int\u00e9gration de l\u2019ensemble des ill\u00e9galismes qui ont cours dans un champ social. Si bien que, peut-\u00eatre, prend un peu plus de consistance l\u2019id\u00e9e simple suivante : les rapports de forces ou de pouvoir s\u2019actualisent par int\u00e9gration, ils s\u2019int\u00e8grent dans des institutions et c\u2019est comme cela qu\u2019ils prennent une stabilit\u00e9 et une fixit\u00e9 qu\u2019ils n\u2019ont pas par eux-m\u00eames. Si bien que, je reprends les institutions, famille, \u00e9cole... dans leur ordre presque chronologique, dans l\u2019ordre chronologique de notre passage par elles, famille, \u00e9cole, arm\u00e9e, usine, prison, pour finir sa vie. Bon, si on suit cet ordre exemplaire, vous voyez : je dirais que chacune de ces institutions est une int\u00e9gration d\u2019un ensemble de rapports de forces. Ce sont, je dirais, des int\u00e9grations locales. Et l\u2019\u00c9tat c\u2019est quoi ? L\u2019Etat, dans nos soci\u00e9t\u00e9s, sans doute dans la mesure o\u00f9 il tend lui-m\u00eame \u00e0 sommer un nombre plus ou moins grand d\u2019int\u00e9grations locales, par exemple dans la mesure o\u00f9 il se charge de l\u2019\u00e9cole, ou d\u2019une grande partie de l\u2019\u00e9cole, dans la mesure o\u00f9 il s\u2019approprie les prisons, je dirais que l\u2019Etat c\u2019est le mod\u00e8le m\u00eame d\u2019une int\u00e9gration globale et continue. Si bien que pour toute institution je demanderai autour de quelle instance molaire l\u2019int\u00e9gration se fait. Quelle est l\u2019instance molaire qui produit l\u2019int\u00e9gration des rapports mol\u00e9culaires ? Et je dirais, ben par exemple, pour la famille, l\u2019instance molaire, \u00e7a a longtemps \u00e9t\u00e9 le p\u00e8re. Pour la sexualit\u00e9 l\u2019instance molaire c\u2019est le sexe. Pour le droit l\u2019instance molaire, pour la justice l\u2019instance molaire, pour l\u2019institution justice, l\u2019instance molaire c\u2019est la loi. Pour l\u2019instance politique, l\u2019instance molaire c\u2019est le Souverain. Et on ne s\u2019\u00e9tonnera pas qu\u2019entre toutes ces instances molaires il y ait des \u00e9chos : le Souverain est-il un p\u00e8re ? Le sexe est celui du p\u00e8re. Le souverain etc. enfin bon.... La loi... rapport du sexe et de la loi... Tout \u00e7a quoi... tout \u00e7a. Bien. D\u2019o\u00f9, peut-\u00eatre est-ce que vous comprenez mieux, \u00e0 ce moment-l\u00e0, le texte suivant de La volont\u00e9 de savoir. \u00ab Il faut supposer... \u00bb je lis lentement parce que, l\u00e0, \u00e7a doit \u00eatre limpide, maintenant.... \u00ab Il faut supposer que les rapports de forces multiples, les rapports de forces multiples qui se forment et jouent dans les appareils de production, les familles, les groupes restreints, les institutions forment alors une ligne de force g\u00e9n\u00e9rale qui traverse les affrontements de forces et les relie \u00bb. En d\u2019autres termes l\u2019int\u00e9gration des rapports de pouvoir, dans des instances molaires va produire quoi ? Un alignement des forces, une homog\u00e9n\u00e9isation des forces, une mise en s\u00e9rie des forces, c\u2019est tout \u00e7a que va faire l\u2019int\u00e9gration. L\u2019int\u00e9gration des rapports de forces va produire un alignement, une homog\u00e9n\u00e9isation, une s\u00e9riation des forces. D\u2019o\u00f9 on peut comprendre, on peut revenir \u00e0 quelque chose sur quoi on a pass\u00e9 tellement de temps si vous vous rappelez. Mon histoire de azert et de la courbe... Je reprends tr\u00e8s vite : A Z E R T, azert qu\u2019est-ce que c\u2019est ? C\u2019est une \u00e9mission de points, de singularit\u00e9s, A Z E R T. C\u2019est 5 lettres. Les lettres ce sont les points de l\u2019alphabet. Je dis : c\u2019est 5 singularit\u00e9s. C\u2019est cinq termes singuliers, cinq termes singuliers pr\u00e9lev\u00e9s sur l\u2019alphabet. Voil\u00e0, c\u2019est \u00e7a azert, c\u2019est une \u00e9mission de singularit\u00e9s. Ce que je peux dire, je pourrais les d\u00e9finir phonologiquement, vous voyez, bon, ce sont des hauteurs, des caract\u00e9ristiques, d\u2019apr\u00e8s leur son phon\u00e9tique... \n(Il \u00e9crit au tableau)\nBon, supposons, l\u00e0 : 1, 2, 3, 4, 5, voil\u00e0 une combinaison de singularit\u00e9s quelconque. Entre ces points il n\u2019y a jamais que des rapports de forces qui expriment des rapports de pouvoirs. \u00c7a veut dire quoi au niveau des lettres ? On l\u2019a vu, c\u2019est des rapports de fr\u00e9quence de groupement, \u00e7a c\u2019est des rapports de forces entre lettres. M\u00eame entre lettres, il y a des rapports de forces. Bien plus : non seulement entre les lettres, mais entre les lettres et les doigts. (inaudible) Alors, bon, c\u2019est tout. \u00c7a c\u2019est le niveau mol\u00e9culaire. J\u2019\u00e9nonce \u00ab azert \u00bb. \u00c9nonc\u00e9. C\u2019est un \u00e9nonc\u00e9 \u00e0 partir du moment o\u00f9 j\u2019\u00e9nonce : l\u2019ordre des lettres....\nEn d\u2019autres termes, je disais : dans la th\u00e9orie des \u00e9quations, dans la th\u00e9orie des \u00e9quations analytiques, vous trouvez la distinction de deux domaines. Premier domaine : la r\u00e9partition des termes, des points singuliers dans un champ de vecteurs, \u00e7a correspond \u00e0 ma premi\u00e8re op\u00e9ration, et deuxi\u00e8mement la courbe int\u00e9grale, l\u2019allure de la courbe int\u00e9grale, dite \u00ab int\u00e9grale \u00bb, courbe d\u2019int\u00e9gration, qui passe au voisinage des singularit\u00e9s et les math\u00e9maticiens nous disent bien : l\u2019un est ins\u00e9parable de l\u2019autre, mais les deux n\u2019ont pas du tout la m\u00eame r\u00e9alit\u00e9 math\u00e9matique. C\u2019est exactement \u00e7a. Voyez : je distingue toujours le micro-domaine \u00ab r\u00e9partition de singularit\u00e9s \u00bb \u00ab rapports de forces d\u2019une singularit\u00e9 \u00e0 l\u2019autre \u00bb, \u00ab rapports de pouvoir \u00bb, c\u2019est la r\u00e9partition des singularit\u00e9s dans un champ de vecteurs et, d\u2019autre part, l\u2019int\u00e9gration, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019allure de la courbe qui passe au voisinage de ces singularit\u00e9s et qui va constituer, elle, un \u00e9nonc\u00e9, et c\u2019est \u00e7a, c\u2019est \u00e7a le chemin de l\u2019int\u00e9gration. Je reprends, donc, il devrait devenir clair en quoi les rapports de forces ou de pouvoir se stratifient dans la mesure o\u00f9 ils s\u2019int\u00e8grent. O\u00f9 ils s\u2019int\u00e8grent et ils s\u2019int\u00e8grent dans des formes. Les formes sociales sont les int\u00e9grants des rapports de pouvoir. Ils s\u2019int\u00e8grent dans des formes sociales. Les formes sociales, ce sont les int\u00e9grations de la microphysique, c\u2019est le passage de la microphysique aux institutions stables cad \u00e0 une macro-physique du champ social. Si vous comprenez \u00e7a, on a presque r\u00e9solu notre probl\u00e8me, \u00e0 savoir : comment le pouvoir prend-il forme, comment le pouvoir se stratifie-t-il ? Comment passe-t-on des rapports de pouvoir aux formations stratifi\u00e9es ?\nQuestion : inaudible\nG.D. : Ah, \u00e7a... vous me devancez. Moi je crois qu\u2019on peut le dire, mais que c\u2019est pas facile. On peut le dire. Alors : est-ce que Foucault le pensait ? L\u00e0, \u00e7a me para\u00eet tr\u00e8s frappant, on verra les textes, avec ce qu\u2019il y a d\u2019ambigu, de difficile dans les textes de Foucault. Pendant longtemps Foucault non seulement ne l\u2019a pas cru, mais ne le voulait pas, parce que, pour lui, il voulait de l\u2019espace partout, c\u2019\u00e9tait simplement deux types d\u2019espaces. Peut-\u00eatre que, \u00e0 la fin, il aurait dit oui ?. Et donc votre question est tr\u00e8s complexe. D\u2019o\u00f9 je reviens... comprenez qu\u2019on n\u2019a pas cess\u00e9 de traiter \u00ab pouvoir-savoir \u00bb. Les formes stratifi\u00e9es, c\u2019est \u00e7a l\u2019objet du savoir. Le savoir, c\u2019est quoi ? Toute forme stratifi\u00e9e est savoir. La famille est un savoir, l\u2019\u00e9cole est un savoir, l\u2019usine est un savoir. L\u2019usine c\u2019est le savoir travailler. L\u2019\u00e9cole c\u2019est le savoir apprendre. La famille c\u2019est le savoir \u00e9lever. C\u2019est des cat\u00e9gories de savoir : \u00e9lever, instruire, faire travailler... voil\u00e0 des savoirs comme pratiques, des pratiques de savoir. Les rapports de pouvoir s\u2019int\u00e8grent dans des formes stratifi\u00e9es. C\u2019est ces formes stratifi\u00e9es et int\u00e9grantes qui constituent des savoirs. D\u2019o\u00f9 : pas de pouvoir sans savoir et pas de savoir sans pouvoir, pourquoi ? Pas de savoir sans pouvoir parce que le savoir est l\u2019int\u00e9gration d\u2019autre chose que lui. Tout savoir int\u00e8gre des rapports de forces ou de pouvoir. Donc pas de savoir sans pouvoir : il n\u2019aurait rien \u00e0 int\u00e9grer. Or le savoir, c\u2019est la forme d\u2019int\u00e9gration. Mais, inversement : pas de pouvoir sans savoir, pourquoi ? Cette fois-ci, \u00e7a n\u2019a pas le m\u00eame sens, mais \u00e7a vaut autant. Pas de pouvoir sans savoir parce qu\u2019ind\u00e9pendamment du savoir, c\u2019est-\u00e0-dire des formes stratifi\u00e9es qui l\u2019int\u00e8grent, le pouvoir serait \u00e9vanescent, fluent, en perp\u00e9tuel d\u00e9s\u00e9quilibre, ind\u00e9terminable, perp\u00e9tuellement changeant, inassignable. Et il faut les formes stratifi\u00e9es du savoir pour les localiser, l\u2019attribuer, le fixer, le transmettre etc. Et dans un texte qui me para\u00eet important, j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 dit que dans le livre intitul\u00e9 Michel Foucault par Hubert Dreyfus et Paul Rabinow, il y avait deux textes de Foucault, il y en a un qui nous int\u00e9resse particuli\u00e8rement, un texte de Foucault qui nous int\u00e9resse particuli\u00e8rement, o\u00f9 Foucault nous dit pr\u00e9cis\u00e9ment, euh... voil\u00e0. Il distingue cinq aspects, de quoi ? On va voir, d\u2019apr\u00e8s le contexte, c\u2019est \u00e9videmment cinq aspects de l\u2019actualisation des rapports de forces. Et je commence par le deuxi\u00e8me, vous me direz : pourquoi ? Parce que je veux garder le premier pour la fin. Le deuxi\u00e8me il nous dit : voil\u00e0, il faut consid\u00e9rer le type d\u2019objectif. Le type d\u2019objectif. Type d\u2019objectif poursuivi par ceux qui agissent sur l\u2019action des autres. Vous vous rappelez ce que c\u2019\u00e9tait que l\u2019action sur l\u2019action ? L\u2019action sur l\u2019action, c\u2019est le rapport de pouvoir, le rapport de la force avec la force. Le rapport de la force avec la force, c\u2019est pas l\u2019effet de l\u2019action sur un objet, c\u2019est le rapport d\u2019une action avec une action. C\u2019est l\u2019action sur l\u2019action, je ne reviens pas l\u00e0-dessus. Et bien il faut consid\u00e9rer le type d\u2019objectif poursuivi par ceux qui agissent sur l\u2019action des autres. Et Foucault donne une liste : est-ce le maintien de privil\u00e8ges, l\u2019accumulation de profits, la mise en \u0153uvre d\u2019une autorit\u00e9 statutaire, l\u2019exercice d\u2019une fonction ou d\u2019un m\u00e9tier ? Donc, premier facteur : le type d\u2019objectif. Deuxi\u00e8me facteur : la modalit\u00e9 instrumentale. Donc, si vous voulez, premier facteur : le type d\u2019objectif poursuivi par le pourvoir, deuxi\u00e8me facteur : la modalit\u00e9 instrumentale du pouvoir et Foucault donne la liste, une liste tout \u00e0 fait ouverte : selon que le pouvoir est exerc\u00e9 par la menace des armes, par les effets de la parole, \u00e0 travers des disparit\u00e9s \u00e9conomiques, par des m\u00e9canismes plus ou moins complexes de contr\u00f4le, ou bien m\u00eame en faisant intervenir des techniques, des outils, on peut allonger la liste, donc modalit\u00e9 instrumentale, c\u2019est le second caract\u00e8re. Troisi\u00e8me caract\u00e8re : les formes d\u2019institutionnalisation, \u00e7a, on l\u2019a d\u00e9velopp\u00e9, je passe. Quatri\u00e8me caract\u00e8re : les degr\u00e9s de rationalisation. Degr\u00e9s de rationalisation. Type d\u2019objectif, modalit\u00e9 instrumentale, forme d\u2019institutionnalisation, degr\u00e9s de rationalisation, qu\u2019est-ce que c\u2019est ? C\u2019est les facteurs de l\u2019int\u00e9gration. Ce qui veut dire quoi ? Ce qui veut dire : les rapports de forces ou les rapports de pouvoir, vous vous rappelez, ils expriment des actions sur des actions, mais ils ne consid\u00e8rent ni la finalit\u00e9..., ni la finalit\u00e9 ni la substance m\u00eame sur laquelle ils portent. En effet, vous vous rappelez que les rapports de pouvoir, tels qu\u2019ils sont pr\u00e9sent\u00e9s par un diagramme, nous pr\u00e9sentent des mati\u00e8res non form\u00e9es et des fonctions non formalis\u00e9es. \u00c7a veut dire quoi ? L\u00e0 aussi il faut que vous vous rappeliez. Je ne dis pas quelle est la substance et je ne dis pas quelle est la finalit\u00e9. Le rapport de pouvoir, c\u2019est, on l\u2019a vu, imposer une t\u00e2che quelconque \u00e0 une multiplicit\u00e9 restreinte quelconque, voil\u00e0 un pur rapport de pouvoir. Alors \u00e7a n\u2019emp\u00eache pas de pouvoir varier, uniquement en fonction de coordonn\u00e9es spatio-temporelles, \u00e0 savoir : imposer une t\u00e2che quelconque \u00e0 une multiplicit\u00e9 restreinte, \u00e7a peut \u00eatre par rangement, s\u00e9riation, mise en rang, mise en s\u00e9rie des \u00e9l\u00e9ments de la multiplicit\u00e9. Mise en rang, mise en s\u00e9rie composition etc. etc. On a vu qu\u2019il y avait une grande vari\u00e9t\u00e9. Et vous voyez que j\u2019indique des variables d\u2019espace-temps, je n\u2019indique aucune substance pr\u00e9cise, multiplicit\u00e9 quelconque et je n\u2019indique aucune finalit\u00e9 pr\u00e9cise : imposer une t\u00e2che, mais pourquoi ? Dans quel but ? Imposer une t\u00e2che quelconque \u00e0 une multiplicit\u00e9 quelconque, voil\u00e0 le rapport de forces, ce rapport de forces, m\u00eame \u00e0 ce niveau d\u2019abstraction, je vous le rappelle se subdivise, puisque \u00ab imposer une t\u00e2che quelconque \u00bb, encore une fois, \u00e7a veut dire : ranger, mais je ne dis pas ce que je range ni dans quel but. \u00c7a veut dire mettre en s\u00e9rie, s\u00e9rier, je ne dis pas ce que je s\u00e9rie. Voil\u00e0, bon. L\u00e0-dessus : int\u00e9gration de ce rapport de pouvoir ou de ces rapports de pouvoir, de ces rapports de forces, et bien l\u2019int\u00e9gration va nous dire et seule l\u2019int\u00e9gration nous dira quelle est la substance, quelle est la finalit\u00e9, quelle est la substance de l\u2019action, quelle est la finalit\u00e9 de l\u2019action, quels sont les moyens de l\u2019action... tout \u00e7a, \u00e7a n\u2019appara\u00eet qu\u2019avec l\u2019int\u00e9gration. Exemple : l\u2019\u00e9cole est une institution, elle int\u00e8gre des rapports de forces, d\u00e8s lors je peux dire : il ne s\u2019agit plus d\u2019une multiplicit\u00e9 quelconque, il s\u2019agit de la multiplicit\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves, l\u2019\u00e9l\u00e8ve substance form\u00e9e, mati\u00e8re form\u00e9e. Et, la porte \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c\u2019est plus une \u00e9cole, c\u2019est une usine. Ah bon : une usine c\u2019est une autre mati\u00e8re form\u00e9e, c\u2019est une autre substance form\u00e9es. C\u2019est plus l\u2019\u00e9l\u00e8ve, c\u2019est le travailleur. Et la porte \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c\u2019est la prison, autre substance form\u00e9e, \u00e7a n\u2019est plus un \u00e9l\u00e8ve ni un travailleur, c\u2019est un d\u00e9linquant. Ce sont des mati\u00e8res form\u00e9es. Tandis que, vous voyez le rapport de pouvoir consid\u00e9rait la mati\u00e8re non-form\u00e9e, une multiplicit\u00e9 quelconque telle qu\u2019on lui imposait une t\u00e2che. Donc c\u2019est au niveau des int\u00e9grants que j\u2019arrive \u00e0 distinguer les mati\u00e8res form\u00e9es. En effet le rapport de pouvoir ne pouvait pas les distinguer puisqu\u2019il ne consid\u00e8re que la mati\u00e8re non-form\u00e9e. Donc il ne pouvait faire ces distinctions qu\u2019en fonction de l\u2019espace et du temps et non pas en fonction de qualit\u00e9s. Et de m\u00eame le rapport de pouvoir ne pouvait pas d\u00e9terminer les fins que les forces allaient servir car les forces ne poursuivent de fin que par rapport aux grandes formes qui les int\u00e8grent et au niveau des grandes formes qui les int\u00e8grent. La fonction formalis\u00e9e ou finalis\u00e9e ce sera : non plus imposer une t\u00e2che que \u00e0 une multiplicit\u00e9 quelconque, mais ce sera : instruire pour l\u2019\u00e9cole, faire travailler pour l\u2019usine, soigner pour l\u2019h\u00f4pital et tout \u00e7a constituera des savoirs. Or vous comprenez pourquoi, finalement, on ne peut pas finalement parler de pouvoir sans parler de savoir, ni parler de savoir sans parler du pouvoir ; c\u2019est que l\u2019int\u00e9gration est un processus insensible et continu, qui est l\u00e0 depuis le d\u00e9but, c\u2019est uniquement par abstraction qu\u2019on peut distinguer les rapports de pouvoir et des relations de savoirs, simplement c\u2019est une abstraction n\u00e9cessaire, mais le concret me pr\u00e9sente toujours des mixtes de pouvoir et de savoir. Le concret ne peut jamais me pr\u00e9senter que des rapports de pouvoir d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9s dans des formes stratifi\u00e9es c\u2019est-\u00e0-dire d\u00e9j\u00e0 pris dans des formes finalis\u00e9es, dans des mati\u00e8res form\u00e9es. Donc le pouvoir ne cesse pas de s\u2019int\u00e9grer dans du savoir, les strat\u00e9gies de forces ne cessent pas de s\u2019int\u00e9grer dans des formes stratifi\u00e9es. Vous comprenez ? Bon, si vous avez compris \u00e7a, vous devez en m\u00eame temps comme bondir, quoi. Vous devez bondir ! En disant : mais, euh... \u00e7a ne va pas... \u00e7a ne va pas ! Ou, du moins, il manque une moiti\u00e9. Car, si vous vous rappelez le moins du monde ce qu\u2019on a fait pr\u00e9c\u00e9demment : bien s\u00fbr le savoir c\u2019\u00e9tait une forme stratifi\u00e9e, une formation stratifi\u00e9e, mais notre probl\u00e8me c\u2019\u00e9tait que c\u2019\u00e9tait une forme stratifi\u00e9e pas seulement : c\u2019\u00e9tait deux formes stratifi\u00e9es : le visible et l\u2019\u00e9non\u00e7able, voir et parler. S\u2019il est vrai que les rapports de pouvoir expliquent les formes stratifi\u00e9es en ce sens que les formes stratifi\u00e9es sont l\u2019int\u00e9gration des rapports de pouvoir, comment expliquer que les formes stratifi\u00e9es soient travers\u00e9es par cette fissure qui s\u00e9pare le visible et l\u2019\u00e9non\u00e7able ? C\u2019est de \u00e7a que j\u2019annon\u00e7ais l\u2019explication. Or autant vous pouvez m\u2019accorder que j\u2019ai bien expliqu\u00e9 que les rapports de pouvoir s\u2019int\u00e9graient dans des formes stratifi\u00e9es en g\u00e9n\u00e9ral, autant vous devez me refuser d\u2019avoir le moins du monde expliqu\u00e9 pourquoi ces formes stratifi\u00e9es ont deux p\u00f4les : voir et parler, le visible et l\u2019\u00e9non\u00e7able, pourquoi elles sont n\u00e9cessairement travers\u00e9es par cette disjonction, par cette fissure ? Et comment les rapports de pouvoir peuvent rendre compte et de la fissure entre voir et parler et du fait que, malgr\u00e9 la fissure, voir et parler soient mis en rapport par les rapports de pouvoir ? Il faut que les rapports de pouvoir expliquent pourquoi les formations stratifi\u00e9es d\u2019une part sont travers\u00e9es par une fissure qui \u00e9tablit entre les deux parties un non-rapport et que, en m\u00eame temps, il m\u2019explique que, malgr\u00e9 ce non-rapport entre les deux parties du savoir, voir et parler, que, malgr\u00e9 ce non-rapport, le rapport de pouvoir est capable d\u2019expliquer que ces deux parties sans rapport soient quand m\u00eame en rapport. Vous voyez : si je n\u2019ai pas expliqu\u00e9 \u00e7a, ben, \u00e7a rate. Vous comprenez ?\nEn d\u2019autres termes, j\u2019en suis l\u00e0 : il faut que l\u2019actualisation, il faut que, s\u2019il est vrai que les rapports de forces s\u2019actualisent dans les formations stratifi\u00e9es, il faut que je trouve le moyen de montrer que l\u2019int\u00e9gration n\u2019est qu\u2019un aspect de l\u2019actualisation, qu\u2019il y a un autre aspect et que cet autre aspect de l\u2019actualisation va rendre compte et de la fissure qui traverse les formations stratifi\u00e9es et de la mise en rapport des deux parties malgr\u00e9 la fissure ou par-dessus la fissure. Il faut que le probl\u00e8me, l\u00e0, il faut que ce soit lumineux. Est-ce lumineux ? Si ce n\u2019est pas lumineux je recommence parce que sinon \u00e7a n\u2019a aucun sens pour la recherche suivante. Il me faut autre chose. Il me faut autre chose que l\u2019int\u00e9gration. Je dois dire : oui les rapports de pouvoir s\u2019actualisent par int\u00e9gration mais par autre chose aussi. Il faut qu\u2019il y ait une autre op\u00e9ration que l\u2019int\u00e9gration. Et c\u2019est cette autre op\u00e9ration, encore une fois, qui doit rendre compte des deux moiti\u00e9s des formations stratifi\u00e9es, c\u2019est-\u00e0-dire qui doit rendre compte \u00e0 la fois et de l\u2019irr\u00e9ductibilit\u00e9 des deux formes de savoir et du fait que, malgr\u00e9 l\u2019irr\u00e9ductibilit\u00e9, il y a quand m\u00eame rapport, que malgr\u00e9 l\u2019irr\u00e9ductibilit\u00e9 formelle, il y a quand m\u00eame rapport. Je suis pr\u00eat \u00e0 recommencer s\u2019il y a une difficult\u00e9, parce que c\u2019est m\u00eame plus dr\u00f4le s\u2019il y en a qui ne comprennent pas ce point, c\u2019est comme si, ensuite, vous ne pouvez plus rien comprendre. Donc il faut que tout le monde comprenne bien cela. \u00c7a y est ? C\u2019est bien ? Il n\u2019y a pas de probl\u00e8me ? Euh. Mais vous comprenez comment \u00e7a marche ? On s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 rendre compte de ceci, alors on va \u00eatre forc\u00e9 ou bien de dire : non il n\u2019y a pas de r\u00e9ponse au probl\u00e8me que nous laisse Foucault ou bien il faut en trouver, une r\u00e9ponse. (coupure) C\u2019est l\u00e0 que \u00e7a devient d\u00e9licat. A\u00efe.\nComtesse : il y a malgr\u00e9 tout un \u00e9l\u00e9ment diff\u00e9rentiel du rapport de force. Cet \u00e9l\u00e9ment diff\u00e9rentiel du rapport de force, il a un nom : c\u2019est la volont\u00e9. Alors la question, elle est double \u00e0 partir de l\u00e0. Est-ce que le fait de dire l\u2019\u00e9l\u00e9ment diff\u00e9rentiel du rapport de force qui porte sur des mati\u00e8res non form\u00e9es \u00e7a soit la volont\u00e9, est-ce que c\u2019est un nom arbitraire, est-ce qu\u2019il y a un arbitraire de cette d\u00e9nomination-l\u00e0 ? \u00a0? Deuxi\u00e8mement, est-ce que la volont\u00e9 de savoir est la m\u00eame volont\u00e9 que cet \u00e9l\u00e9ment diff\u00e9rentiel ?\nG.D. :  Ouais. Moi je r\u00e9pondrai ceci : c\u2019est que le rapport diff\u00e9rentiel de la force avec la force peut s\u2019appeler \u00ab volont\u00e9 \u00bb. Il peut s\u2019appeler..., \u00e7a veut dire quoi ? C\u2019est une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Nietzsche qui r\u00e9serve le mot \u00ab volont\u00e9 \u00bb pour d\u00e9signer cet \u00e9l\u00e9ment diff\u00e9rentiel par lequel la force se rapporte \u00e0 la force. Est-ce que \u00e7a appara\u00eet chez Foucault ? A ma connaissance : non. Il n\u2019emploie pas le mot \u00ab volont\u00e9 \u00bb sauf, comme tu l\u2019as dit tr\u00e8s bien, \u00ab volont\u00e9 de savoir \u00bb, ce qui est assez curieux parce que dans le livre intitul\u00e9 la volont\u00e9 de savoir, il s\u2019agit de quoi en fait ? Il ne s\u2019agit plus du savoir dont Foucault s\u2019est occup\u00e9 dans les livres pr\u00e9c\u00e9dents, il s\u2019agit du pouvoir. Pourquoi est-ce qu\u2019il appelle \u00e7a \u00ab volont\u00e9 de savoir \u00bb ? C\u2019est assez paradoxal \u00e0 mon avis, c\u2019est parce que, on l\u2019a vu, il \u00e9tudie non seulement les caract\u00e8res du pouvoir, rapport de la force avec la force, mais la mani\u00e8re dont les rapports de forces s\u2019int\u00e8grent dans des formes de savoir. Alors, qu\u2019il ait parl\u00e9 de \u00ab volont\u00e9 est de savoir \u00bb \u00e0 cet \u00e9gard c\u2019est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s int\u00e9ressant. Quant \u00e0 la question : si l\u2019on appelait \u00ab volont\u00e9 \u00bb d\u00e9j\u00e0 le rapport diff\u00e9rentiel de la force, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019\u00e9l\u00e9ment diff\u00e9rentiel par lequel la force se rapporte \u00e0 la force, si on l\u2019appelait \u00ab volont\u00e9 \u00bb est-ce que c\u2019est la m\u00eame chose que la volont\u00e9 de savoir, ce qui est ta question ? Je dirais : non. Ou bien : c\u2019est la m\u00eame volont\u00e9, l\u2019une prise dans l\u2019ensemble des rapports diffus qu\u2019elle trace entre les forces, l\u2019autre prise d\u00e9j\u00e0 au niveau de sa propre actualisation. C\u2019est-\u00e0-dire : il ne faudrait pas dire que c\u2019est deux volont\u00e9s, il faut dire que c\u2019est deux \u00e9tats du pouvoir tr\u00e8s diff\u00e9rents. Enfin voil\u00e0 comment je vois les choses.\nAlors l\u00e0-dessus, vous voyez, je r\u00e9sume ce probl\u00e8me parce que c\u2019est l\u00e0 o\u00f9 il faut que vous soyez tr\u00e8s vigilants. \n(Il \u00e9crit au tableau)\nJe fais un tout petit dessin... Dire : en gros nous en sommes l\u00e0, ce qu\u2019on a montr\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 maintenant, c\u2019est que les rapports de pouvoir s\u2019actualisaient dans des formes stratifi\u00e9es qui sont des formes de savoir. \u00c7a, donnerait \u00e0 la rigueur, si j\u2019en reste l\u00e0, le sch\u00e9ma suivant. La multiplicit\u00e9 diffuse des rapports de pouvoir avec ses singularit\u00e9s entre lesquelles il y a des rapports de forces, les singularit\u00e9s \u00e9tant des affects, des affects de forces... Et puis (inaudible) mon gros bloc stratifi\u00e9 qui p\u00e9n\u00e8tre d\u00e9j\u00e0 l\u00e0-dedans... Vous voyez : tout \u00e7a est un processus continu. Et je dirais : l\u00e0, les rapports de pouvoir, en petit nuage en haut, s\u2019actualisent dans le bloc stratifi\u00e9 du savoir. Voil\u00e0. Si j\u2019en reste \u00e0 l\u2019analyse pr\u00e9c\u00e9dente, je ne peux pas dire autre chose. Mais, en fait, j\u2019ai un tout autre probl\u00e8me. Et j\u2019avais annonc\u00e9, depuis le d\u00e9but que, ce probl\u00e8me, on verrait ce qu\u2019on verrait, il faudrait bien le r\u00e9soudre. Mon probl\u00e8me, il vient de ceci, c\u2019est qu\u2019en fait je n\u2019ai pas un bloc stratifi\u00e9, j\u2019en ai deux. Donc mon vrai sch\u00e9ma, il est cass\u00e9. Heureusement d\u2019ailleurs, on le verra plus tard. Et s\u2019il n\u2019\u00e9tait pas cass\u00e9, \u00e7a irait tr\u00e8s mal. Il est cass\u00e9, il est travers\u00e9 par une grande fissure centrale. Vous me direz : fissure centrale... ben oui, c\u2019est l\u2019arch\u00e9ologie. Arch\u00e9ologie du savoir. Et, d\u2019un c\u00f4t\u00e9, il y a la formation stratifi\u00e9e du visible, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 la formation stratifi\u00e9e de l\u2019\u00e9non\u00e7able. Il y a le bloc du voir et le bloc du parler. Donc il faut que dans l\u2019actualisation, quand je dis \u00ab les rapports de forces s\u2019actualisent \u00bb, il ne suffit pas que je dise : ils s\u2019int\u00e8grent dans le bloc stratifi\u00e9 du savoir, il faut... je suis condamn\u00e9 \u00e0 devoir montrer que leur actualisation - aux rapports de forces - doit rendre compte, \u00e0 la fois, premi\u00e8rement de la fissure entre les deux blocs et du fait que, malgr\u00e9 la fissure, malgr\u00e9 le non-rapport des deux blocs l\u2019un avec l\u2019autre, il y a quand m\u00eame un rapport de l\u2019un \u00e0 l\u2019autre. Vous voyez ? C\u2019est \u00e7a cette t\u00e2che. D\u2019accord ? Alors, voil\u00e0, et ben l\u00e0-dessus, on est, on est comme un peu perdu.\nHeureusement Foucault nous donne une indication tr\u00e8s pr\u00e9cieuse. Je prends deux textes. Euh, Volont\u00e9 de savoir p.124, Foucault nous dit : \u00ab les relations de pouvoir sont les conditions internes de diff\u00e9renciation \u00bb. \u00ab Les relations de pouvoir sont les conditions internes de diff\u00e9renciation \u00bb. Je reviens \u00e0 mon texte in Dreyfus et Rabinow page 316 : les cinq crit\u00e8res d\u2019int\u00e9gration, les cinq crit\u00e8res d\u2019actualisation dont j\u2019ai cit\u00e9 quatre... et j\u2019avais laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 le premier. Le premier est ainsi \u00e9nonc\u00e9 par Foucault : \u00ab le syst\u00e8me des diff\u00e9renciations qui permet d\u2019agir sur l\u2019action des autres : diff\u00e9rences juridiques ou traditionnelles, diff\u00e9rences \u00e9conomiques ou dans l\u2019appropriation des richesses, diff\u00e9rences de place dans les processus de production, diff\u00e9rences linguistiques ou culturelles, diff\u00e9rences dans le savoir-faire et les comp\u00e9tences etc. Toute relation de pouvoir met en \u0153uvre des diff\u00e9renciations qui sont pour elle \u00e0 la fois des conditions et des effets. Toute relation de pouvoir... Je dis : s\u2019il y a une solution, c\u2019est dans cette voie-l\u00e0. En un sens, je pourrais ajouter : je ne peux pas dire plus. Qu\u2019est-ce que ce serait ? L\u2019id\u00e9e c\u2019est que l\u2019actualisation n\u2019op\u00e8re pas seulement par int\u00e9gration, elle op\u00e8re par diff\u00e9renciation. Bon. Vous me direz : mais dans les exemples, l\u00e0, il n\u2019est pas question de voir et de parler ? Non, il n\u2019est pas question de voir et de parler, parce que Foucault est \u00e0 ce moment-l\u00e0 engouffr\u00e9 dans un tout autre probl\u00e8me. Alors c\u2019est \u00e0 nous, lecteurs, c\u2019est \u00e0 vous, je le dis, de voir si \u00e7a vous convient, on est bien forc\u00e9 de proposer une interpr\u00e9tation en se fondant... Je n\u2019ai pour me fonder, encore une fois que deux choses : est-ce que le probl\u00e8me tel qu\u2019on l\u2019a d\u00e9fini vous para\u00eet un vrai probl\u00e8me pour la pens\u00e9e de Foucault ? Je veux dire : est-ce qu\u2019il y a bien une question de la dualit\u00e9 voir-parler ou pas ? Ceux parmi vous qui pensent, \u00e0 la lecture de Foucault, que j\u2019ai pos\u00e9 un probl\u00e8me qui n\u2019est pas essentiel pour Foucault, ceux-l\u00e0 ils ne peuvent m\u00eame pas participer au probl\u00e8me. Peut-\u00eatre qu\u2019ils ont raison : \u00e0 ce moment-l\u00e0 je me suis tromp\u00e9. Bon. Ou j\u2019ai durci la pens\u00e9e de Foucault dans une direction qui n\u2019\u00e9tait pas la sienne. Ceux, au contraire... et l\u00e0, \u00e0 mon avis, il n\u2019y a pas de r\u00e9ponse, il n\u2019y a pas quelqu\u2019un qui a raison ou... c\u2019est question de lecture.\nSi vous m\u2019accordez que la grande division voir-parler est fondamentale dans la pens\u00e9e de Foucault, \u00e0 ce moment-l\u00e0 le probl\u00e8me se pose. Est-ce qu\u2019il est explicitement r\u00e9solu par Foucault ? Je dis : non. Parce que, quand Foucault arrive aux rapports de pouvoir, il ne s\u2019occupe plus gu\u00e8re de la grande dualit\u00e9 voir- parler. Ce n\u2019est pas son affaire. Il a tellement d\u2019autres choses \u00e0 faire ! Nous, lecteurs, est-ce qu\u2019on peut faire le raccord ? Je dis : il y a un raccord \u00e0 faire. Il semble qu\u2019il nous donne tous les moyens lorsqu\u2019il nous dit : attention l\u2019actualisation ne proc\u00e8de pas seulement par int\u00e9gration, elle implique aussi une diff\u00e9renciation. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ? C\u2019est que, en effet, la ferme distinction - par ferme j\u2019entends \u00ab stable \u00bb, \u00ab reproductible \u00bb - la ferme distinction, les fermes distinctions commencent au niveau de l\u2019actualisation. Les rapports de forces, ils sont transitoires, mobiles, diffus, \u00e9vanescents, r\u00e9versibles etc. C\u2019est en s\u2019actualisant qu\u2019ils prennent une fixit\u00e9, une orientation, une irr\u00e9versibilit\u00e9. En d\u2019autres termes, les grandes diff\u00e9renciations gouvernant-gouvern\u00e9, bien plus homme-femme - c\u2019est-\u00e0-dire : il y en aura plein - n\u2019apparaissent qu\u2019avec l\u2019int\u00e9gration. La sexualit\u00e9 sans sexe ignore les formes. Les rapports de pouvoir, les rapports de forces ignorent les formes. La diff\u00e9renciation des formes ne peut na\u00eetre qu\u2019avec les formes elles-m\u00eames, c\u2019est-\u00e0-dire avec l\u2019actualisation. Donc la sexualit\u00e9 sans sexe ignore la diff\u00e9rence formelle homme-femme. Elle ne conna\u00eet que les diff\u00e9rences polaires, que les p\u00f4les. Elle ne conna\u00eet ni personne ni chose, elle ne conna\u00eet que des forces. Donc la ferme distinction gouvernant-gouvern\u00e9, homme-femme et bien d\u2019autres encore n\u2019appara\u00eet qu\u2019avec les processus d\u2019int\u00e9gration. En d\u2019autres termes, les processus d\u2019int\u00e9gration ont comme envers des processus de diff\u00e9renciation. Pourquoi ? La r\u00e9ponse est simple. Je vous le disais d\u00e8s le d\u00e9but, ce qui est important dans le mot virtuel c\u2019est que c\u2019est pas la m\u00eame chose que le mot possible. Du possible on peut dire qu\u2019il des r\u00e9alise, quand il se r\u00e9alise. Le virtuel ne se r\u00e9alise pas, lui, parce qu\u2019il est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9el, mais le virtuel s\u2019actualise. Ce dont le virtuel manque ce n\u2019est pas de r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est d\u2019actualit\u00e9.\nDonc je dis : le r\u00e9el s\u2019actualise. Mais qu\u2019est-ce que veut dire \u00ab s\u2019actualiser \u00bb pour un virtuel ? L\u00e0 j\u2019invoque beaucoup, au besoin, d\u2019autres philosophes. Tous les philosophes qui ont attach\u00e9 de l\u2019importance \u00e0 l\u2019id\u00e9e de virtualit\u00e9 en l\u2019opposant au possible, en disant : le virtuel, c\u2019est pas un possible, c\u2019est autre chose, nous ont dit : le virtuel c\u2019est ce qui s\u2019actualise et faites attention \u00ab s\u2019actualiser \u00bb \u00e7a veut dire \u00ab se diff\u00e9rencier \u00bb. \u00ab S\u2019actualiser \u00bb \u00e7a veut dire non seulement \u00ab se diff\u00e9rencier \u00bb... Pourquoi ? Parce que s\u2019actualiser pour un virtuel c\u2019est n\u00e9cessairement s\u2019actualiser en cr\u00e9ant des voies divergentes. Les voies d\u2019actualisation sont des diff\u00e9renciations. Pourquoi ? Parce que l\u2019id\u00e9e d\u2019actualisation d\u2019un virtuel, elle a une origine biologique. Un potentiel qui s\u2019actualise, c\u2019est quoi ? L\u2019actualisation d\u2019un potentiel ou d\u2019un virtuel biologique ? C\u2019est une diff\u00e9renciation. Comment s\u2019actualise l\u2019\u0153uf ? Par diff\u00e9renciation, par diff\u00e9renciation du potentiel, c\u2019est lorsque des zones diff\u00e9renci\u00e9es... Et ce sera \u00e7a les divisions de l\u2019\u0153uf, un \u0153uf f\u00e9cond\u00e9 entre dans un m\u00e9canisme qu\u2019on appelle un m\u00e9canisme de division. Un \u0153uf a deux p\u00f4le... vous savez, l\u00e0, il faudrait tout reprendre au niveau de l\u2019embryologie, enfin je dis le minimum. Il y a un p\u00f4le animal et un p\u00f4le v\u00e9g\u00e9tal. \u00c7a, ce serait le potentiel de l\u2019\u0153uf, le virtuel de l\u2019\u0153uf, rapport de forces entre les deux p\u00f4les. Et lorsque l\u2019\u0153uf f\u00e9cond\u00e9 se d\u00e9veloppe c\u2019est-\u00e0-dire s\u2019actualise, il va s\u2019actualiser dans un embryon. Quelles sont les premi\u00e8res d\u00e9marches de l\u2019\u0153uf f\u00e9cond\u00e9 ? Des processus de division, processus de division qui vont organiser la diff\u00e9renciation. S\u2019actualiser pour un virtuel c\u2019est toujours se diff\u00e9rencier en, au minimum, deux voies. Diff\u00e9rencier \u00e7a veut dire, en effet, tracer deux chemins. Et puis, chacun des deux chemins, vous aurez une m\u00e9canique de division... \n(Il \u00e9crit au tableau)\nM\u00e9canisme de diff\u00e9renciation, chaque branche se divise \u00e0 son tour, chaque branche etc. Vous voyez ? C\u2019est clair, l\u00e0, ce dessin ? Je l\u2019encadre. Bon. Voil\u00e0. C\u2019est se diff\u00e9rencier. L\u00e0, je ne d\u00e9passe pas la lettre du texte de Foucault. L\u2019actualisation implique une diff\u00e9renciation. L\u00e0-dessus, bon. Diff\u00e9renciations : elles sont multiples. J\u2019ai pris deux cas : les rapports de forces dans un champ social ne s\u2019actualisent pas sans se diff\u00e9rencier suivant deux voies divergentes gouvernant-gouvern\u00e9s, suivant deux autres voies divergentes homme-femme et puis bien d\u2019autres voies divergentes encore. Bien. Et bien supposons qu\u2019il y ait une diff\u00e9renciation particuli\u00e8rement importante. Ce serait la diff\u00e9renciation voir-parler. \u00c0 ce moment-l\u00e0, j\u2019ai ma solution. Pour le moment elle est compl\u00e8tement arbitraire. Mais j\u2019aurai ma solution. Je dirai : de m\u00eame et \u00e0 plus forte raison que la virtualit\u00e9 des rapports de forces s\u2019actualisent en cr\u00e9ant les diff\u00e9renciations gouvernant-gouvern\u00e9, homme-femme, elle s\u2019actualise en cr\u00e9ant la diff\u00e9renciation fondamentale, principale, voir-parler. Ce serait la premi\u00e8re grande diff\u00e9renciation qui conditionnerait toutes les autres. Alors \u00e7a irait \u00e0 ce moment-l\u00e0. Vous voyez : pourquoi \u00e7a irait ? Parce que du coup je r\u00e9pondrais \u00e0 mes deux questions. Pourquoi y a-t-il une division au niveau de la formation stratifi\u00e9e entre voir et parler ? La r\u00e9ponse ce serait : ben \u00e9videmment, il y a une division, puisque les rapports de forces ne peuvent s\u2019actualiser qu\u2019en la cr\u00e9ant cette division. Et d\u2019autre part, malgr\u00e9 la division des deux formes stratifi\u00e9es, forme du voir et forme du parler, il y a \u00e9videmment un rapport malgr\u00e9 leur non-rapport, puisqu\u2019en effet les rapports de forces s\u2019actualisent des deux c\u00f4t\u00e9s. Donc \u00e7a irait tr\u00e8s bien. \u00c7a n\u2019emp\u00eache pas que tout ce que je viens de dire semble compl\u00e8tement arbitraire ; Pourquoi est-ce qu\u2019il y aurait une diff\u00e9renciation principale passant par voir et parler ? Je comprends \u00e0 la rigueur quand on me dit : les rapports de forces ne s\u2019actualisent que par voie de diff\u00e9renciation, c\u2019est-\u00e0-dire en cr\u00e9ant les voies divergentes le long desquelles le virtuel s\u2019int\u00e8gre, s\u2019actualise, si bien qu\u2019il y aura deux int\u00e9grations. Int\u00e9gration du c\u00f4t\u00e9 du voir, int\u00e9gration du c\u00f4t\u00e9 du parler. Si je dis : oui toute actualisation est une diff\u00e9renciation, il suffit par exemple de penser \u00e0 un auteur comme Bergson : l\u2019\u00e9lan vital c\u2019est un potentiel, l\u2019\u00e9lan vital c\u2019est un potentiel, il s\u2019actualise en cr\u00e9ant des chemins divergents. Qu\u2019est-ce que nous disait Bergson ? Une chose tr\u00e8s belle, tr\u00e8s tr\u00e8s simple. Il nous disait... Je fais un nouveau sch\u00e9ma pour que vous compreniez \u00a0?. Voil\u00e0 : vous avez le potentiel, \u00e9lan vital. Il n\u2019a jamais dit que \u00e7a existait comme \u00e7a, c\u2019est un pur virtuel. Bien. Comment d\u00e9finir ce potentiel biologique, ce potentiel de la vie ? Vous allez voir : il le d\u00e9finit absolument comme un rapport de forces, Bergson. Il dit : ce potentiel, on va le d\u00e9finir comme ceci... ou cette virtualit\u00e9 on va la d\u00e9finir comme ceci : deux choses \u00e0 la fois, qui sont des rapports de forces ; emmagasiner de l\u2019\u00e9nergie, ah... emmagasiner de l\u2019\u00e9nergie, faire d\u00e9tonner un explosif. C\u2019est des rapports de forces \u00e7a. Emmagasiner de l\u2019\u00e9nergie, faire d\u00e9tonner un explosif. Pour Bergson, c\u2019est \u00e7a la vie, un point c\u2019est tout. C\u2019est le potentiel biologique. C\u2019est une pure virtualit\u00e9.\nL\u2019\u00e9lan vital s\u2019actualise : \u00e7a veut dire quoi ? \u00c7a veut dire qu\u2019il va s\u2019incarner dans des formes vivantes, l\u2019\u00e9lan vital est sans forme, lui, c\u2019est un \u00e9lan, c\u2019est-\u00e0-dire une force, si vous voulez. Donc \u00e7a marche tr\u00e8s bien. C\u2019est un \u00e9lan, c\u2019est une force. Euh. Qu\u2019est-ce que je disais ? Oui, mais c\u2019est m\u00eame... bon. Deux rapports de forces qui d\u00e9finissent la virtualit\u00e9. L\u00e0-dessus, quand cette virtualit\u00e9 s\u2019actualise, elle s\u2019actualise en cr\u00e9ant une grande diff\u00e9renciation, une grande divergence. S\u2019actualiser, c\u2019est se diff\u00e9rencier. Et qu\u2019est-ce que \u00e7a va donner ? Tout se passe comme si le virtuel \u00e9tait trop riche. Donc il ne peut pas s\u2019actualiser en un bloc.\nJe veux dire : ce qui est trop riche pour se ramener \u00e0 l\u2019un. Alors, \u00e7a, c\u2019est forc\u00e9 de se diviser et, mon \u00e9lan vital, ma virtualit\u00e9 biologique, quand elle s\u2019actualise dans des formes - la forme \u00e9tant une forme d\u2019actualisation toujours - quand elle s\u2019actualise dans une forme, en fait elle doit s\u2019actualiser dans deux. Il faudra une direction divergente qui int\u00e8gre le premier rapport de forces - emmagasiner l\u2019explosif - mais \u00e7a ne pourra pas \u00eatre la m\u00eame forme qui actualise l\u2019autre rapport de forces : le faire d\u00e9tonner. Il faudra qu\u2019une forme actualise le premier rapport - emmagasiner l\u2019explosif - il faudra qu\u2019une autre forme actualise le second rapport - faire d\u00e9tonner l\u2019explosion. L\u2019actualisation elle ne peut pas faire les deux \u00e0 la fois. \u00c7a donne quoi au niveau de la vie ? Ben \u00e7a donne les deux grandes formes principielles de la vie : le v\u00e9g\u00e9tal et l\u2019animal. Non plus comme force mais comme forme. La forme v\u00e9g\u00e9tale emmagasine l\u2019explosif, c\u2019est m\u00eame le r\u00f4le de ce qu\u2019on appelle la fonction chlorophyllienne. La forme animale fait d\u00e9tonner l\u2019explosif, elle ne l\u2019emmagasine pas. Qu\u2019est-ce que c\u2019est faire d\u00e9tonner l\u2019explosif ? C\u2019est se mouvoir, c\u2019est bouger. La forme animale n\u2019est pensable qu\u2019en mouvement, la forme v\u00e9g\u00e9tale n\u2019est possible qu\u2019immobile. Ah... est-ce qu\u2019il n\u2019y aurait pas des plantes qui bougent et des animaux immobiles ? \u00c7a, c\u2019est un autre probl\u00e8me... c\u2019est un autre probl\u00e8me, \u00e0 savoir les croisements... Qu\u2019est-ce qui subsiste de l\u2019autre forme dans la premi\u00e8re (inaudible).\nEn gros je peux dire : le v\u00e9g\u00e9tal est avant tout immobile, l\u2019animal est avant tout mobile. Se mouvoir, c\u2019est faire d\u00e9tonner un explosif, en effet c\u2019est utiliser de l\u2019\u00e9nergie. Mais emmagasiner de l\u2019\u00e9nergie, \u00e7a c\u2019est l\u2019affaire du v\u00e9g\u00e9tal. Mais alors, qu\u2019est-ce qui peut faire... comment est-ce qu\u2019il peut faire d\u00e9tonner de l\u2019\u00e9nergie s\u2019il ne l\u2019a pas emmagasin\u00e9e, le vivant ? Ben oui, c\u2019est pas par hasard que le vivant, il mange du v\u00e9g\u00e9tal. En mangeant du v\u00e9g\u00e9tal, il se procure l\u2019\u00e9nergie qu\u2019il n\u2019a pas su emmagasiner de lui-m\u00eame, sa propri\u00e9t\u00e9 \u00e9tant faire d\u00e9tonner et le vivant, il est condamn\u00e9 ou bien \u00e0 manger un autre vivant, qui lui-m\u00eame aura finalement - il y aura bien une fin - aura mang\u00e9 du v\u00e9g\u00e9tal. Les carnivores vivent sur les herbivores, les herbivores mangent le v\u00e9g\u00e9tal, c\u2019est-\u00e0-dire absorbent de l\u2019\u00e9nergie, mais le vivant, qu\u2019il soit le... non pas le vivant, l\u2019animal, qu\u2019il soit herbivore ou carnivore, c\u2019est celui qui fait d\u00e9tonner l\u2019explosif, qui fait d\u00e9tonner l\u2019\u00e9nergie. Il transforme l\u2019\u00e9nergie en mouvement, c\u2019est cela faire d\u00e9tonner. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire \u00ab tirer du canon \u00bb ? Et ben, c\u2019est \u00e7a d\u00e9tonner. C\u2019est, gr\u00e2ce \u00e0 une \u00e9nergie, produire un mouvement de translation. C\u2019est \u00e7a l\u2019animal. Alors que le v\u00e9g\u00e9tal, avec les racines l\u00e0, vous voyez, (inaudible) de l\u2019\u00e9nergie. Mais la vie ne pouvait pas r\u00e9unir dans une seule et m\u00eame forme les deux rapports de forces. Elle ne pouvait pas actualiser... il fallait que l\u2019un s\u2019actualise d\u2019un c\u00f4t\u00e9, l\u2019autre de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9. Bon, cet exemple lumineux (rires) doit nous faire dire... Bien, peut-\u00eatre que notre r\u00e9ponse para\u00eet un petit peu moins arbitraire. \u00c7a emp\u00eache pas qu\u2019une part d\u2019arbitraire reste... voir-parler, et pourquoi est-ce que la grande diff\u00e9renciation suivant laquelle s\u2019actualisent les rapports de forces, pourquoi ce serait voir-parler ? C\u2019\u00e9tait convaincant dans le cas de Bergson, v\u00e9g\u00e9tal-animal, mais, l\u00e0, dans le cas de Foucault, voir-parler : pourquoi est-ce que la diff\u00e9renciation passerait par l\u00e0 ? Une fois dit que les rapports de forces, eux, ils ne voient pas et ils ne parlent pas. On ne voit et on ne parle qu\u2019au niveau des formations stratifi\u00e9es. Et bien, si. Il suffit de revenir en arri\u00e8re, alors, je crois, on a une solution. C\u2019est ceci : vous vous rappelez que les forces sont ins\u00e9parables d\u2019une multiplicit\u00e9. Multiplicit\u00e9 de forces. Multiplicit\u00e9 de forces \u00e7a veut dire : la force est en rapport avec d\u2019autres forces, soit qu\u2019elle affecte d\u2019autres forces, soit qu\u2019elle soit affect\u00e9e par d\u2019autres forces. En d\u2019autres termes, la force est ins\u00e9parable d\u2019un double pouvoir : pouvoir d\u2019affecter, pouvoir d\u2019\u00eatre affect\u00e9. Toute force affecte et est affect\u00e9e par d\u2019autre. Dualisme, encore : pouvoir d\u2019affecter, pouvoir d\u2019\u00eatre affect\u00e9. Ce dualisme est au service de la multiplicit\u00e9, en effet il est compl\u00e8tement subordonn\u00e9 \u00e0 la multiplicit\u00e9 des forces. Que toute force ait un pouvoir d\u2019affecter et un pouvoir d\u2019\u00eatre affect\u00e9 d\u00e9pend \u00e9troitement du fait que les forces sont plusieurs, c\u2019est-\u00e0-dire que toute force est en rapport avec d\u2019autres forces. Le dualisme n\u2019est qu\u2019un moment du multiple ou un aspect du multiple. Ce serait \u00e7a la grande diff\u00e9rence entre deux conceptions du dualisme : il y a les philosophes pour qui le dualisme, c\u2019est le produit d\u2019une division de l\u2019un et il y a ceux pour qui le dualisme n\u2019est qu\u2019un stade transitoire du multiple. Bon, voil\u00e0. Donc la force a deux pouvoirs. \u00c7a c\u2019est inscrit dans la force et dans la virtualit\u00e9. Pouvoir d\u2019affecter, pouvoir d\u2019\u00eatre affect\u00e9. Bien. Je dis : lorsque que les rapports de forces s\u2019actualisent, il faut n\u00e9cessairement que les formes dans lesquelles ils s\u2019actualisent correspondent au double pouvoir des forces. Il faut que les formes dans lesquelles ils s\u2019actualisent reprennent \u00e0 leur mani\u00e8re le double pouvoir des forces qui s\u2019actualisent : pouvoir d\u2019affecter et pouvoir d\u2019\u00eatre affect\u00e9. Et pourtant ce ne sera pas la m\u00eame chose. En d\u2019autres termes, le pouvoir d\u2019affecter de la force c\u2019est ce qu\u2019on appellera \u00ab spontan\u00e9it\u00e9 de la force \u00bb. Le pouvoir d\u2019\u00eatre affect\u00e9 de la force, c\u2019est ce qu\u2019on appellera \u00ab r\u00e9ceptivit\u00e9 de la force \u00bb. Je dis : lorsque les rapports de forces s\u2019actualisent, ils doivent s\u2019actualiser selon deux voies divergentes, l\u2019une qui constitue une forme de r\u00e9ceptivit\u00e9, l\u2019autre qui constitue une forme de spontan\u00e9it\u00e9. Les forces n\u2019avaient pas de forme. Elles avaient une spontan\u00e9it\u00e9 et une r\u00e9ceptivit\u00e9, mais non-formelles. Quand elles s\u2019actualisent, elles doivent s\u2019actualiser suivant une forme de r\u00e9ceptivit\u00e9 qui correspond \u00e0 leur propre r\u00e9ceptivit\u00e9 et suivant une forme de spontan\u00e9it\u00e9 qui correspond \u00e0 leur propre pouvoir de spontan\u00e9it\u00e9. Bien, cherchons. Alors, l\u00e0, la lumi\u00e8re se fait, on a fini. Parce que ce sont des acquis pr\u00e9c\u00e9dents ; ce serait tr\u00e8s long si on \u00e9tait parti de \u00e7a, mais c\u2019est tout notre premier trimestre qui... Le visible a pour condition formelle la lumi\u00e8re, non pas la lumi\u00e8re comme lieu physique, mais la lumi\u00e8re indivisible \u00e0 la mani\u00e8re de Goethe. Et, on l\u2019a vu, la lumi\u00e8re d\u00e9finit la forme de r\u00e9ceptivit\u00e9. L\u2019\u00e9nonc\u00e9 a pour condition le langage, le il y a du langage qui se tient face \u00e0 face avec le il y a de la lumi\u00e8re. Et le langage d\u00e9finit, on l\u2019a vu, une forme de spontan\u00e9it\u00e9. Le on parle, tout \u00e7a c\u2019est des acquis, il n\u2019y a plus lieu de revenir l\u00e0-dessus. Bon, ben on a notre solution. C\u2019est-\u00e0-dire : on a r\u00e9pondu \u00e0 la question, \u00e0 savoir : les rapports de force, voil\u00e0, \u00e7a tient en trois propositions. Je reprends. En quoi on peut dire - \u00e0 tort ou \u00e0 raison, je ne sais pas, moi - si notre probl\u00e8me \u00e9tait bien fond\u00e9 concernant la philosophie de Foucault, on a au moins r\u00e9pondu au probl\u00e8me qui semblait se poser dans cette philosophie. Premi\u00e8re proposition, et bien ce sont les rapports de pouvoir qui rendent compte des relations de savoir. En quel sens ? En un sens tout simple : les rapports de forces s\u2019actualisent dans les formations stratifi\u00e9es qui sont l\u2019objet du savoir. Voil\u00e0, \u00e7a c\u2019est le premier point. Deuxi\u00e8me point : mais les formations stratifi\u00e9es sont doubles, deux faces, elles ont deux faces irr\u00e9ductibles, elles sont travers\u00e9es par une fissure, voir et parler, lumi\u00e8re et langage, visible et \u00e9non\u00e7able. Est-ce que les rapports de forces peuvent rendre compte de cette diff\u00e9renciation des deux formes stratifi\u00e9es ? R\u00e9ponse : oui, ais\u00e9ment car les rapports de forces ne s\u2019actualisent qu\u2019en cr\u00e9ant pr\u00e9cis\u00e9ment les deux voies divergentes, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019en se diff\u00e9renciant. Pourquoi - toujours dans cette deuxi\u00e8me question - et pourquoi est-ce que la grande diff\u00e9renciation c\u2019est voir et parler ? Parce que voir constitue une forme de r\u00e9ceptivit\u00e9 et parler une forme de spontan\u00e9it\u00e9 et que c\u2019est d\u2019apr\u00e8s la r\u00e9ceptivit\u00e9 et la spontan\u00e9it\u00e9 que les rapports de forces op\u00e8rent la diff\u00e9renciation qui les actualise. Et troisi\u00e8me question : est-ce qu\u2019il en sort, pour les deux formes stratifi\u00e9es, irr\u00e9ductibles l\u2019une \u00e0 l\u2019autre, est-ce qu\u2019il en sort un rapport indirect ? Oui, il en sort un rapport indirect puisque c\u2019est la m\u00eame multiplicit\u00e9 ? de forces qui s\u2019actualise en se diff\u00e9renciant suivant l\u2019une et l\u2019autre direction. Donc tout va bien. Hein, vous r\u00e9fl\u00e9chirez... vous r\u00e9fl\u00e9chirez, vous verrez, enfin, moi, c\u2019est comme \u00e7a que je vois les choses. Vous avez tout droit d\u2019avoir une autre lecture de Foucault.\nAlors, il nous resterait un dernier probl\u00e8me sur lequel je voudrais terminer, l\u00e0, aujourd\u2019hui, tr\u00e8s vite. C\u2019est quoi ? J\u2019ai, d\u00e8s lors, comme deux niveaux. Niveau du pouvoir pur et niveau du savoir en tant qu\u2019il actualise les rapports de forces ou de pouvoir. Bien, concr\u00e8tement je n\u2019ai jamais que des rapports de forces actualis\u00e9s, c\u2019est une distinction de raison, c\u2019est-\u00e0-dire de distinction par abstraction qui me permet de distinguer le pouvoir et le savoir. Le concret, encore une fois, ne me pr\u00e9sente que des mixtes de pouvoir-savoir. \u00c7a n\u2019emp\u00eache pas que je peux distinguer le pur diagramme, on l\u2019a fait, et les formations stratifi\u00e9es et dire : oui, les formations stratifi\u00e9es actualisent, int\u00e8grent et diff\u00e9rencient, les trois \u00e0 la fois, les rapports de forces qui nous \u00e9taient pr\u00e9sent\u00e9s par le diagramme. Les rapports de forces pr\u00e9sent\u00e9s par le diagramme c\u2019est des \u00e9missions pures de singularit\u00e9s tandis que, les formations stratifi\u00e9es, c\u2019est les courbes qui passent au voisinage. Les rapports de forces expos\u00e9s par le diagramme, c\u2019est mati\u00e8re non form\u00e9e et fonctions non formalis\u00e9es et les formations stratifi\u00e9es c\u2019est mati\u00e8re form\u00e9e, substance et fonctions formalis\u00e9es, finalis\u00e9es. Tout \u00e7a, donc \u00e7a tient. Mais, vous voyez, j\u2019ai l\u00e0, \u00e0 nouveau, comme deux p\u00f4les. Suivant que, un mixte concret m\u2019\u00e9tant donn\u00e9, je peux le faire tendre vers un p\u00f4le ou vers l\u2019autre. \u00c7a donne quoi, tout \u00e0 fait en bas, si j\u2019en reste aux formations stratifi\u00e9es, je dirais : oh, comme les choses sont bien s\u00e9par\u00e9es ! Plus je tends vers les formations stratifi\u00e9es, plus les choses se distinguent, se s\u00e9parent. C\u2019est quoi ? Les institutions. Les formations stratifi\u00e9es - je peux leur donner leur nom maintenant, d\u2019apr\u00e8s Foucault - je crois que c\u2019est cela les formations concr\u00e8tes stratifi\u00e9es, les formations concr\u00e8tes c\u2019est ce que Foucault appelle les dispositifs. Je dirai : l\u2019\u00e9cole est un dispositif, la prison est un dispositif, la sexualit\u00e9 - la sexualit\u00e9 int\u00e9gr\u00e9e - est un dispositif. Ce sont des dispositifs concrets ; or plus je tends vers les dispositifs concrets, plus je peux dire : ils sont bien s\u00e9par\u00e9s. En effet on commence par la s\u00e9paration, notre vie est une succession de s\u00e9parations, il y a bien longtemps qu\u2019on a remarqu\u00e9 que l\u2019acte de naissance \u00e9tait une s\u00e9paration, nous nous s\u00e9parons de la m\u00e8re, beaucoup d\u2019entre nous n\u2019en reviennent pas. Une premi\u00e8re coupure. Ensuite nous sommes petits-enfants, c\u2019est le dispositif familial, bien et, le p\u00e8re furieux, qu\u2019est-ce qu\u2019il dira au gosse quand le gosse est pas sage ? Il lui dira tu n\u2019es plus dans ta maman. Il y a peu de p\u00e8re qui le disent, mais il y en a beaucoup qui le pensent. Car ensuite \u00e7a appara\u00eet plus nettement : l\u2019enfant va \u00e0 l\u2019\u00e9cole : qu\u2019est-ce que la ma\u00eetresse lui dit ? Tu n\u2019es plus chez toi, tu n\u2019es plus en famille, tu te crois o\u00f9 ici ? Ce n\u2019est pas chez toi. Nouvelle s\u00e9paration. Ensuite : \u00e7a ne s\u2019arrange pas, nous allons \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ; qu\u2019est-ce qu\u2019on nous dit \u00e0 l\u2019arm\u00e9e, Tu n\u2019es plus \u00e0 l\u2019\u00e9cole. O\u00f9 tu te crois ? Tu n\u2019es plus au lyc\u00e9e ici, tu vas voir ! On se dit : bon, on croyait \u00eatre au bout des peines, mais... Et puis : l\u2019usine. \u00ab O\u00f9 tu te crois ? \u00bb, \u00e0 chaque fois on nous dit \u00ab O\u00f9 tu te crois ? \u00bb ; et, pour finir, la prison : \u00ab o\u00f9 tu te crois ? Tu te crois chez maman ? Tu vas voir. Tu te crois \u00e0 l\u2019\u00e9cole ? Ici c\u2019est pas l\u2019\u00e9cole. Tu te crois \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ? Ah ah, l\u2019arm\u00e9e c\u2019est rien du tout ! tu vas voir : on va te dresser \u00bb. Bon, \u00e0 la lettre il faut dire que les dispositifs concrets sont pris \u00e0 chaque fois..., forment des segments, des segments divis\u00e9s, diff\u00e9renci\u00e9s. A la lettre c\u2019est ce qu\u2019on peut appeler une segmentarit\u00e9 dure. Une segmentarit\u00e9 dure. Si vous voulez faire l\u2019exp\u00e9rience d\u2019une segmentarit\u00e9 dure, cherchez un bureau dans un organisme, par exemple \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sociale. C\u2019est pas une critique, c\u2019est terrible, la bureaucratie est l\u2019exemple d\u2019une segmentarit\u00e9 dure, toutes les bureaucraties. Euh vous pouvez t\u00e9l\u00e9phoner pour demander un renseignement, quel que soit le renseignement que vous demandez on vous dit : quelle est la premi\u00e8re lettre de votre nom ; alors on dit : alors c\u2019est pas le bureau. Alors on dit : mais le renseignement que je veux c\u2019est pas d\u00e9pendant de la premi\u00e8re lettre... - Non non non ! D\u2019ailleurs ils ont peut-\u00eatre raison, c\u2019est des myst\u00e8res tr\u00e8s profonds... ah non, alors je dis : bon, c\u2019est D. on me dit : ah ben non, ici c\u2019est le bureau des F. Bon c\u2019est vraiment de la segmentarit\u00e9 dure. C\u2019est terrible, on est absolument comme vous savez : la segmentarit\u00e9 des vers de terre, vous pouvez couper, il y a un bout qui bouge toujours. On est segmentaris\u00e9 comme \u00e7a quoi : famille, \u00e9cole, arm\u00e9e, usine, prison. Et tout \u00e7a, c\u2019est tr\u00e8s tr\u00e8s cloisonn\u00e9, segmentarit\u00e9 cloisonn\u00e9e.\nSi vous tendez vers l\u2019autre p\u00f4le, non plus les dispositifs concrets de savoir-pouvoir, mais le diagramme de pouvoir, c\u2019est compl\u00e8tement diff\u00e9rent et pourtant vous passez insensiblement de l\u2019un \u00e0 l\u2019autre : l\u00e0 tout est souple, pourquoi ? C\u2019est les m\u00eames rapports de forces, cette fois-ci, vous ne consid\u00e9rez plus des formes cloisonn\u00e9es, vous consid\u00e9rez des mati\u00e8res non-form\u00e9es : imposer une t\u00e2che \u00e0 une multiplicit\u00e9 \u00e9troite, \u00e0 une multiplicit\u00e9 restreinte, et \u00e7a, \u00e7a vaut aussi bien pour l\u2019\u00e9cole, l\u2019usine, la prison. Le diagramme ne sp\u00e9cifie pas les mati\u00e8res. Lui il est compl\u00e8tement diffus, c\u2019est une segmentarit\u00e9 au contraire compl\u00e8tement souple, diffuse. Et, au niveau du diagramme, je ne peux pas dire que l\u2019un soit plus vrai que l\u2019autre parce que les deux sont \u00e9vidents, simplement ils font appel \u00e0 deux exp\u00e9riences, \u00e0 deux niveaux d\u2019exp\u00e9rience car au niveau du diagramme vous serez frapp\u00e9s de ceci : \u00e0 quel point les \u00e9coles ressemblent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 des prisons. Quant aux usines, je veux dire, c\u2019est moins vrai maintenant, c\u2019est moins vrai, il y a eu des progr\u00e8s, tout \u00e7a, mais, vous savez il n\u2019y a pas bien longtemps encore, il fallait \u00eatre malin pour distinguer une prison, une \u00e9cole... Si vous voulez, si vous voulez une exp\u00e9rience de prison, allez voir l\u2019entr\u00e9e des ouvriers chez Renault. L\u2019entr\u00e9e des ouvriers chez Renault au petit matin, c\u2019est pas de la prison puisqu\u2019il y entre. Si on peut concevoir une prison de jour, il y a bien des h\u00f4pitaux de jours, des h\u00f4pitaux psychiatriques de jour, il y a des h\u00f4pitaux \"g\u00e9n\u00e9ral\" de jour, \u00e7a veut dire que, les malades, ils y arrivent le matin, h\u00f4pital de jour quoi, et puis ils vont coucher chez eux. Et ben, Renault, c\u2019est une prison de jour, les gens ils y vont le matin, ils y vont... bon, revenons au cin\u00e9ma.\nQu\u2019est-ce qu\u2019il y a de sublime dans le Rome 51 de Fellini ? Pour ceux qui l\u2019ont vu et qui se rappellent. La bourgeoise qui fait la r\u00e9v\u00e9lation tour \u00e0 tour des bidonvilles et puis de l\u2019usine ; elle a jamais regard\u00e9 l\u2019usine et, une fois, elle regarde une usine. Et c\u2019est une usine de femmes, elle voit les femmes entrer \u00e0 l\u2019usine le matin. Elle est comme \u00e7a, la bouche ouverte, elle regarde, elle n\u2019en croit pas ses yeux et elle a la grande phrase : j\u2019ai cru voir des condamn\u00e9es. J\u2019ai cru voir des condamn\u00e9es. Elle, elle a saisi quelque chose sur l\u2019identit\u00e9 structurale de l\u2019\u00e9cole, de l\u2019usine, de la prison. Alors, l\u00e0 c\u2019est : plus vous vous approchez du diagramme de forces, plus vous vous dites : mais c\u2019est pareil tout \u00e7a, les diff\u00e9rences sont plus souples, plus diffuses. Plus vous descendez dans les dispositifs concrets, vous avez des bureaux s\u00e9par\u00e9s. Mais les deux ne se contredisent pas du tout, vous ne cessez d\u2019osciller d\u2019une segmentarit\u00e9 souple \u00e0 une segmentarit\u00e9 dure. Vous ne cessez d\u2019aller des strates au diagramme et du diagramme aux strates. Vous ne cessez d\u2019aller d\u2019une strat\u00e9gie diffuse dans tout le corps social \u00e0 une stratification au contraire compacte \u00e0 travers le corps social et inversement. Et si vous ne gardez pas les deux points de vue quand vous faites de la sociologie, vous ratez. Vous ratez les clivages fondamentaux. Si bien que, d\u2019une certaine mani\u00e8re, voil\u00e0 quelle serait la m\u00e9thode de Foucault pour l\u2019exploration du champ social. Vous prenez un dispositif concret, un dispositif concret quelconque dans un champ social, et vous vous dites : \u00ab quel est son degr\u00e9 d\u2019affinit\u00e9 avec le diagramme g\u00e9n\u00e9ral ? \u00bb puisqu\u2019il y a un diagramme g\u00e9n\u00e9ral qui est l\u2019\u00e9tat des forces dans le champ social. Il est plus ou moins proche, c\u2019est-\u00e0-dire il effectue le diagramme ou une r\u00e9gion du diagramme avec plus ou moins de, disons de puissance ou d\u2019efficacit\u00e9. Il effectue plus ou moins compl\u00e8tement le diagramme. Alors, s\u2019il l\u2019effectue pas tr\u00e8s bien, il a un bas coefficient d\u2019effectuation, il sera donc tr\u00e8s s\u00e9par\u00e9 des autres dispositifs. S\u2019il effectue le diagramme a un haut niveau d\u2019efficacit\u00e9, il aura un haut niveau, un haut coefficient et il sera tr\u00e8s proche du diagramme.\nEt bien la m\u00e9thode de Foucault me para\u00eet tr\u00e8s int\u00e9ressante, parce que, voil\u00e0... prenez, alors, \u00e0 un moment, un dispositif concret : la prison, dans une formation sociale, notre formation disciplinaire, et bien il se peut qu\u2019un m\u00eame dispositif change dans l\u2019\u00e9volution d\u2019un champ social, d\u2019un m\u00eame champ social, dans les transformations, dans les petites transformations d\u2019un m\u00eame champ social, il se peut tr\u00e8s bien qu\u2019un m\u00eame dispositif concret change de coefficient. La prison, si l\u2019on reprend les analyses de Foucault dans Surveiller et punir, traverse trois coefficients d\u2019effectuation du diagramme disciplinaire. Premier \u00e9tat : elle n\u2019est pas prise... la prison comme dispositif n\u2019est pas un terme de r\u00e9f\u00e9rence pour l\u2019\u00e9volution du droit p\u00e9nal. L\u2019\u00e9volution du droit p\u00e9nal se fait tout \u00e0 fait ind\u00e9pendante du r\u00e9gime p\u00e9nitentiaire. Bon, c\u2019est-\u00e0-dire que la prison est comme en marge, c\u2019est dire qu\u2019elle n\u2019effectue pas bien le diagramme. Elle n\u2019effectue pas bien le diagramme de justice, elle est en marge. Deuxi\u00e8me \u00e9tat du m\u00eame champ social : elle est prise dans le droit p\u00e9nal. A ce moment-l\u00e0 elle monte, elle effectue le diagramme \u00e0 un plus fort coefficient. Troisi\u00e8me \u00e9tat : le droit se pose la question : est-ce que je ne pourrais pas assurer mes ch\u00e2timents \u00e0 moi, droit, par des moyens plus s\u00fbrs que la prison. Critique de la prison : peut-\u00eatre que le ch\u00e2timent devrait se passer de prison. La prison qui avait franchi des seuils de coefficients, qui avait mont\u00e9 dans l\u2019\u00e9chelle des coefficients, au d\u00e9but elle effectuait tr\u00e8s peu le diagramme et puis elle monte, elle est prise dans le droit p\u00e9nal, elle effectue le diagramme de mieux en mieux et puis elle chute et on se demande de plus en plus... une critique de la prison appara\u00eet de plus en plus, pas simplement chez les r\u00e9volutionnaires... Si vous voulez comprendre par exemple l\u2019\u00e9volution de la peine de mort, si elle est prise \u00e0 un moment dans le champ \u00ab justice \u00bb et puis comment la critique se fait... toute la critique de la peine de mort a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 faite en plein 18\u00e8me si\u00e8cle. Mais la critique des prisons aussi a compl\u00e8tement \u00e9t\u00e9 faite... c\u2019est \u00e7a qui est terrible : on n\u2019avance pas beaucoup, parce que si vous voulez une critique radicale des prisons. Il n\u2019y a pas besoin de chercher des textes r\u00e9cents, vous la trouvez dans Victor Hugo, tout comme la critique de la peine de mort. Euh, donc vous avez un m\u00eame dispositif qui va changer de coefficient. Vous comprenez ? Bon, si bien que, perp\u00e9tuellement, alors je pourrais dire maintenant : alors les formations stratifi\u00e9es et les diagrammes sont comme deux p\u00f4les et finalement les formes concr\u00e8tes ne cessent pas de monter vers l\u2019un, de descendre vers l\u2019autre, de s\u2019approcher de l\u2019un, de l\u2019autre, de monter, descendre etc. dans cette esp\u00e8ce de transformation ou d\u2019\u00e9volution internes. Et enfin derni\u00e8re remarque, mais l\u00e0 on n\u2019en peut plus donc tout va bien, euh : il faudrait aussi tenir compte de ceci, c\u2019est que, quand on parle de technique, il faut s\u2019entendre : la technique au sens \u00e9troit du mot c\u2019est les outils, les machines, voil\u00e0. Il y a une remarque que tout Foucault impose et que, lui, fait p.226 de Surveiller et punir, o\u00f9 il dit : quand je parle de la prison, de la voiture cellulaire, tout \u00e7a, on me dira, c\u2019est pas des inventions bien fameuses, c\u2019est m\u00eame des inventions honteuses \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des hauts fourneaux, de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, des inventions proprement technologiques, et il a une page qui est tout \u00e0 fait dans son style o\u00f9 il termine en disant : je dirai que la petite invention de la voiture cellulaire, c\u2019est peut-\u00eatre beaucoup moins, mais aussi c\u2019est peut-\u00eatre beaucoup plus que la plupart des grandes inventions techniques. Qu\u2019est-ce qu\u2019il veut dire ? Je crois qu\u2019il veut dire que la technologie reste incompr\u00e9hensible par elle-m\u00eame, c\u2019est-\u00e0-dire que l\u2019histoire des outils et des machines n\u2019existe pas par elle-m\u00eame. Pourquoi ? Parce que, tout comme je le disais : toute \u00e9poque voit tout ce qu\u2019elle peut voir et dit tout ce qu\u2019elle peut dire, suivant ses moyens, et bien chaque \u00e9poque a tous les outils et toutes les machines que ses dispositifs et son diagramme - les dispositifs n\u2019\u00e9tant que les actualisations du diagramme - et bien toute \u00e9poque a exactement les outils et les machines que ses dispositifs et son diagramme exigent et supportent. \u00c7a voudrait dire quoi ? \u00c7a veut dire que toute technique mat\u00e9rielle pr\u00e9suppose une technique sociale. C\u2019\u00e9tait une id\u00e9e, d\u00e9j\u00e0, que Marcel Mauss, le grand sociologue de l\u2019\u00e9cole fran\u00e7aise..., c\u2019est une id\u00e9e que Mauss avait tr\u00e8s bien d\u00e9velopp\u00e9e. J\u2019insiste donc sur cette derni\u00e8re cons\u00e9quence : comment Foucault s\u2019ins\u00e8re et renouvelle ce th\u00e8me ? Il n\u2019y a pas de technique mat\u00e9rielle qui ne suppose une technologie sociale. \u00c7a veut dire quoi ? Je prends... l\u00e0, j\u2019ai recueilli juste des exemples pour vous montrer que sur ce point Foucault est tr\u00e8s en accord avec mes analyses d\u2019historiens, de sp\u00e9cialistes, je cite les cas suivants : une s\u00e9rie technologique a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement \u00e9tudi\u00e9e par des sp\u00e9cialistes de l\u2019Asie, \u00e0 propos d\u2019une culture du riz, c\u2019est la succession du b\u00e2ton, de la houe et de la charrue, lign\u00e9e technologique o\u00f9 l\u2019on saisit dans un m\u00eame territoire, la succession : le b\u00e2ton fouisseur, la houe, la charrue. Vous y trouverez, vous trouverez une r\u00e9f\u00e9rence - je termine pour ceux qui \u00e7a int\u00e9resse, par des renvois - une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cela dans Braudel : civilisation mat\u00e9rielle et capitalisme ou l\u2019inverse, Le tome I, euh, tiens je ne sais plus la page... je croyais l\u2019avoir marqu\u00e9e, euh... oui : 128. Ce qui am\u00e8ne Braudel \u00e0 dire : l\u2019outil est cons\u00e9quence et non plus cause, c\u2019est une tr\u00e8s belle id\u00e9e. L\u2019outil est cons\u00e9quence et non plus cause, qu\u2019est-ce qu\u2019il veut dire ? C\u2019est qu\u2019on ne passe pas du b\u00e2ton \u00e0 la houe et de la houe \u00e0 la charrue par perfectionnement technique, pour aller d\u2019un stade \u00e0 l\u2019autre, il faut quoi ? Il faut des variations consid\u00e9rables. Ce qui change, le facteur d\u00e9cisif, c\u2019est la densit\u00e9 de population et le temps de jach\u00e8re. \u00c7a veut dire quoi \u00e7a ? C\u2019est-\u00e0-dire que la houe n\u2019appara\u00eet qu\u2019au moment d\u2019une certaine densit\u00e9 de population, lorsque le (inaudible). \u00c7a veut dire que l\u2019outil, l\u2019outil ne peut apparaitre que dans la mesure o\u00f9 il est exig\u00e9 et s\u00e9lectionn\u00e9 par un dispositif collectif. Deuxi\u00e8me exemple, cette fois-ci, j\u2019essaie de l\u2019emprunter \u00e0 des cas tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rents. Il y a une grande r\u00e9volution dans les armements, les esp\u00e8ces d\u2019outils, dans les armes. Au moment de la cit\u00e9 grecque c\u2019est ce qu\u2019on appelle la r\u00e9forme hoplitique. Un tr\u00e8s bon historien de la Gr\u00e8ce antique, Detienne, a \u00e9tudi\u00e9 de pr\u00e8s les armes hoplitiques. Il arrive \u00e0 la conclusion que tout ce qu\u2019il y a de nouveau dans les armes hoplitiques sont ins\u00e9parables d\u2019un nouveau dispositif social qui s\u2019oppose au pr\u00e9c\u00e9dent chez les grecs, si bien que les armes hoplitiques ne pouvaient pas appara\u00eetre avant ce nouveau dispositif social, ce dispositif social \u00e9tant quoi ? Le soldat paysan. Le soldat paysan qui s\u2019oppose \u00e0 la forme archa\u00efque de l\u2019arm\u00e9e grecque \u00e0 savoir une caste de guerrier qui se fait entretenir par le paysan. Mais il faut... le nouveau dispositif du soldat citoyen paysan, \u00e7a c\u2019est un dispositif collectif. Le citoyen, le paysan sera soldat pour que les armes hoplitiques soient possibles. Exemple : une des plus originales des armes hoplitiques c\u2019est un pur outil : le bouclier \u00e0 deux poign\u00e9es. Le bouclier \u00e0 deux poign\u00e9es, c\u2019est une arme qui peut faire fr\u00e9mir, parce que vous voyez tout de suite ce que \u00e7a veut dire. \u00c7a veut dire que si je fuis, je condamne mon copain \u00e0 mort. Le bouclier \u00e0 deux poign\u00e9es c\u2019est la meilleure mani\u00e8re de souder les soldats les uns aux autres. Inutile de dire qu\u2019une telle arme implique quoi ? Elle implique que : finie la caste des guerriers et que, ce qui se profile, c\u2019est le soldat paysan. Dans une caste de guerriers, le bouclier \u00e0 deux poign\u00e9es est inintelligible, impossible ! Il s\u2019agit de souder les rangs de fantassins alors que les castes de guerriers sont \u00e0 cheval ou sur char et cette soudure mat\u00e9rielle du paysan avec le paysan indique pr\u00e9cis\u00e9ment la fin des grands guerriers archa\u00efques et la mont\u00e9e du soldat citoyen. Mais, l\u00e0, vous voyez c\u2019est bien le dispositif social... au point que D\u00e9tienne a une tr\u00e8s belle formule, qui dit exactement ce que vient de dire Braudel quand il disait \u00ab l\u2019outil est cons\u00e9quences et non plus cause \u00bb, D\u00e9tienne il dit - ah, oui, c\u2019est tr\u00e8s bien - \u00ab la technique est en quelque sorte int\u00e9rieure au social et au mental \u00bb. \u00ab La technique est en quelque sorte int\u00e9rieure au social et au mental \u00bb.\nAutre exemple : la charrue. La charrue, l\u00e0, les technologues ont fait de grandes recherches sur la charrue aux moyen-\u00e2ge, apparition de la charrue, qu\u2019est-ce qui se passe ? Elle remplace une esp\u00e8ce de pr\u00e9-charrue qui \u00e9tait beaucoup moins efficace et qu\u2019on appelle l\u2019araire, qui est un bout de bois avec un soc, avec un couteau, un bout de bois avec un couteau. Alors on se dit : est-ce que c\u2019est un perfectionnement technique qui fait passer de l\u2019araire \u00e0 la charrue ? Toutes les recherches des historiens, qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressantes de ce point de vue, elles confirmeraient cet aspect d\u2019une technologie... euh... la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une technologie un peu plus philosophique que celle qu\u2019on fait d\u2019habitude. Il se passe ceci. On remarque que l\u2019araire prend surtout son effet et son extension dans un r\u00e9gime de terre s\u00e8che et de champs carr\u00e9s. C\u2019est bizarre \u00e7a : terre s\u00e8che et champs carr\u00e9s. Je pourrais vous en raconter l\u00e0-dessus, c\u2019est que \u00e7a marche bien dans le midi notamment, pourquoi ? Parce que ce bout de bois avec un couteau tra\u00een\u00e9 par une vache, c\u2019est l\u2019araire, c\u2019est... \u00e7a a un inconv\u00e9nient c\u2019est que forc\u00e9ment \u00e7a rejette la terre que \u00e7a rejette occupe... l\u2019intersillon est forc\u00e9ment tr\u00e8s grand contrairement \u00e0 ce qui se passera avec une charrue. Entre deux sillons il y a un grand espace ; d\u00e8s lors vous voyez la n\u00e9cessit\u00e9 de quadriller (inaudible) il faut tra\u00eener l\u2019araire \u00e0 la fois en long et en large, sinon il y aurait trop d\u2019espace, il faut recouper les intersillons, ce qui implique en effet la forme id\u00e9ale du champ correspondant \u00e0 l\u2019araire c\u2019est un champ carr\u00e9. Et puis une terre s\u00e8che puisque l\u2019intersillon est moins cons\u00e9quent si la terre est s\u00e8che, si elle est lourde c\u2019est la catastrophe. Or il y a tr\u00e8s longtemps que les technologues ont remarqu\u00e9 que la charrue, elle \u00e9merge dans des pays \u00e0 champs allong\u00e9s et \u00e0 terre lourde.\nVous voyez : quand je dis \u00ab l\u2019outil \u00bb vous ne pouvez pas le penser ind\u00e9pendamment d\u2019un dispositif collectif. Oui, d\u00e9j\u00e0 au niveau le plus \u00e9vident, l\u2019araire n\u2019est pas s\u00e9parable d\u2019une structure territoriale \u00ab champ carr\u00e9, terre s\u00e8che \u00bb. La charrue au contraire va prendre dans \u00ab champ allong\u00e9, terre lourde \u00bb. Et puis ce n\u2019est pas tout : la charrue, elle va renvoyer - l\u00e0 je vais vite parce qu\u2019il y en a marre - la charrue, elle va renvoyer au cheval. Encore faut-il qu\u2019il y ait la d\u00e9couverte du cheval comme animal de trait. Le cheval comme animal de trait ce n\u2019est pas rien parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9.., ce qui implique d\u2019ailleurs d\u2019autres d\u00e9couvertes techniques, c\u2019est-\u00e0-dire le collier de cheval qui porte sur l\u2019\u00e9paule, et le fer \u00e0 cheval. Complexe tout \u00e7a. Et puis la charrue, \u00e7a implique une \u00e9conomie communale ; bon je r\u00e9sume \u00e9norm\u00e9ment, c\u2019est des recherches tr\u00e8s longues tout \u00e7a, tr\u00e8s fines, tr\u00e8s belles. Je dis : la charrue renvoie \u00e0 un dispositif collectif dont je peux marquer alors, je dirais presque, les singularit\u00e9s : champ allong\u00e9, cheval comme b\u00eate de trait, collier \u00e0 \u00e9paule, collier portant sur l\u2019\u00e9paule, sur les \u00e9paules de la b\u00eate, fer \u00e0 cheval, \u00e9conomie communale... vous voyez c\u2019est un dispositif \u00e0 cinq ou six singularit\u00e9s. L\u00e0 encore, l\u2019outil technique est incompr\u00e9hensible et est ins\u00e9parable d\u2019un dispositif collectif. Autre exemple, pour en finir : l\u2019\u00e9trier, tr\u00e8s int\u00e9ressant l\u2019\u00e9trier parce que \u00e7a prend un certain moment, \u00e7a prend gu\u00e8re dans les arm\u00e9es europ\u00e9ennes, l\u2019\u00e9trier \u00e7a prend vers le 9\u00e8me si\u00e8cle, et c\u2019est tr\u00e8s curieux parce que la g\u00e9n\u00e9ralisation de l\u2019\u00e9trier dans les arm\u00e9es co\u00efncident avec les r\u00e9formes qui sont les r\u00e9formes profondes de Charles Martel, r\u00e9formes d\u2019arm\u00e9e de Charles Martel. Et la r\u00e9forme de Charles Martel elle implique quoi ? Confiscation des terres d\u2019Eglise, vous me direz : c\u2019est beaucoup de choses pour un \u00e9trier, \u00e7a ; Ben oui. C\u2019est beaucoup de choses pourquoi ? Parce que : qu\u2019est-ce que c\u2019est un \u00e9trier ? Un \u00e9trier, si vous le d\u00e9finissez alors comme rapport de forces - c\u2019est tout \u00e7a qui est int\u00e9ressant : quel rapport de forces c\u2019est ? C\u2019est \u00e9tonnant, c\u2019est : appui lat\u00e9ral du cavalier, c\u2019est-\u00e0-dire le cavalier a un \u00e9quilibre lat\u00e9ral, un appui lat\u00e9ral et non plus simplement un appui devant et derri\u00e8re par la selle. \u00c7a veut dire quoi ? \u00c7a veut dire qu\u2019il risque beaucoup moins d\u2019\u00eatre d\u00e9sar\u00e7onn\u00e9. \u00c7a veut dire quoi qu\u2019il risque beaucoup moins d\u2019\u00eatre d\u00e9sar\u00e7onn\u00e9 ? \u00c7a veut dire qu\u2019il peut changer la mani\u00e8re dont il manie sa lance.\nPourquoi ? Parce que vous \u00eates entr\u00e9s avec l\u2019animal dans un nouveau dispositif. Ce qui a chang\u00e9 c\u2019est le dispositif homme-cheval. Vous calez votre lance sous le bras et vous la laissez tranquille. Vous allez de plus en plus vite. La question c\u2019est que le cheval soit rapide car le coup ne sera plus donn\u00e9 \u00e0 la force du bras, il sera donn\u00e9 \u00e0 la force... \u00e0 la force d\u2019ensemble homme-animal. Il sera donn\u00e9 \u00e0 la force du cheval. Comme un cheval c\u2019est beaucoup plus fort, \u00e0 ce moment-l\u00e0, la lance, oui, elle prend un sacr\u00e9 r\u00f4le ; bien et les cavaliers, avant, qu\u2019est-ce qu\u2019ils faisaient quand ils n\u2019avaient pas d\u2019\u00e9triers, qu\u2019est-ce que peut \u00eatre le plus grotesque... ? Mais ils ne le savaient pas, ils ne pouvaient pas le savoir, je recommence : ils voyaient tout ce qu\u2019ils pouvaient voir, ils disaient tout ce qu\u2019ils pouvaient dire. Ils allaient \u00e0 cheval sur le champ de bataille et puis ils descendaient et ils se battaient \u00e0 pied. Le cheval \u00e9tait trait\u00e9 comme b\u00eate de trait et pas comme b\u00eate de combat. Le roi d\u2019Angleterre a perdu une fameuse bataille parce que ses cavaliers descendaient encore de cheval tandis que les autres restaient \u00e0 cheval. L\u00e0 il a d\u00fb trouver que ce n\u2019\u00e9tait pas de jeu parce que... \u00e9videmment, \u00e0 ce moment-l\u00e0, ces cavaliers \u00e0 pied, \u00e0 terre, qu\u2019est-ce que vous voulez qu\u2019ils fassent ? C\u2019est la bataille de Hastings. Vous vous rappelez toujours quand vous voyez un anglais (rire). Alors, bon, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a ? Bien. Mais pour centrer l\u2019arm\u00e9e sur des cavaliers \u00e0 cheval et non plus sur des combattants \u00e0 pied, qu\u2019est-ce qu\u2019il faut ? Il faut ou bien les payer - mercenaires - ou bien leur donner les moyens de payer leur armement et leur cheval, \u00e7a co\u00fbte cher ; pour \u00e7a il faut leur donner des terres. Pour un cheval il faut du fourrage etc. C\u2019est en m\u00eame temps que l\u2019\u00e9trier appara\u00eet et va jouer un r\u00f4le d\u00e9terminant dans les batailles de la f\u00e9odalit\u00e9, mais il appara\u00eet sous quelle forme ? Vous voyez qu\u2019il est s\u00e9lectionn\u00e9 par un dispositif collectif qui implique : les terres distribu\u00e9es aux seigneurs - moyennant quoi les seigneurs entretiennent des chevaux et paient leur armement - changement de la strat\u00e9gie des batailles, etc. Je dirai : les outils ne sont jamais que des pointes de dispositifs collectifs. Alors c\u2019est tout \u00e0 fait en ce sens que Foucault peut dire : oui, un dispositif collectif, en un sens, c\u2019est une petite invention par rapport aux grandes inventions technologiques, mais, en un autre sens, c\u2019est une beaucoup plus grande invention, car les outils et les machines sont s\u00e9lectionn\u00e9s, sont comme pr\u00e9s\u00e9lectionn\u00e9s par les dispositifs collectifs qui, \u00e0 la lettre, les appellent. C\u2019est sur ce point que je voulais juste conclure, ce que j\u2019estime qu\u2019on a fait c\u2019est donc \u00e0 vous de r\u00e9fl\u00e9chir la prochaine fois vous me poserez toutes les questions que vous voulez, surtout que, apr\u00e8s, il y a des vacances... euh... Sur ce th\u00e8me, moi, j\u2019en ai fini \u00e0 peu pr\u00e8s sur les rapports pouvoir-savoir.", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/275"}