{"Cours": "Sur Foucault le pouvoir", "Date": "Cours du 25/02/1986", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "... Il y a un bien longtemps. Si bien que est n\u00e9cessaire une r\u00e9capitulation sur les rapports pouvoir - savoir selon Foucault, rapports, vous vous rappelez, qui s\u2019organisent comme deux axes : l\u2019axe du savoir, l\u2019axe du pouvoir. Bien, comment est-ce que nous pouvons r\u00e9capituler les rapports pouvoir - savoir ? Il est bien entendu que, dans l\u2019exp\u00e9rience, nous nous trouvons toujours devant des mixtes pouvoir - savoir. Et \u00e7a n\u2019emp\u00eache en rien que l\u2019analyse philosophique a tout droit de d\u00e9gager deux axes h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes : un axe du savoir et un axe du pouvoir, \u00e9tant dit que l\u2019exp\u00e9rience concr\u00e8te nous pr\u00e9sente toujours des mixtes. C\u2019est exactement comme si je mettais le pouvoir en ordonn\u00e9e et le savoir en abscisse. Et bien... et tout ce qu\u2019on a vu dans ce qui pr\u00e9c\u00e9dait c\u2019\u00e9tait : comment Foucault avait commenc\u00e9 par \u00e9tudier les formes du savoir sur l\u2019axe correspondant et c\u2019est facile, dans la liste de ses livres, d\u2019assigner : jusqu\u2019\u00e0 Surveiller et punir. Non pas que le pouvoir soit ignor\u00e9, mais il est simplement pos\u00e9 implicitement, suppos\u00e9. On a vu qu\u2019il a d\u00e9j\u00e0 besoin implicitement d\u2019une certaine conception des foyers de pouvoir, que, d\u00e8s la th\u00e9orie de l\u2019\u00e9nonc\u00e9, il ne peut pas former les corpus d\u2019\u00e9nonc\u00e9s sans r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des foyers de pouvoir. Tout \u00e7a on l\u2019a vu, mais reste que l\u2019axe de pouvoir, jusqu\u2019\u00e0 Surveiller et punir, n\u2019est pas trait\u00e9 pour lui-m\u00eame ni consid\u00e9r\u00e9 explicitement. C\u2019est Surveiller et punir qui marque la premi\u00e8re coupure dans l\u2019\u0153uvre de Foucault et qui va passer de l\u2019axe du savoir \u00e0 l\u2019axe de pouvoir. Ceci dit, donc, dans notre r\u00e9capitulation qui doit conclure cette \u00e9tude sur l\u2019axe de pouvoir...Nous avions commenc\u00e9 au premier trimestre par l\u2019\u00e9tude de l\u2019axe du savoir, donc on avait suivi le chemin chronologique de l\u2019\u0153uvre de Foucault et puis, donc, on avait abord\u00e9 l\u2019axe de pouvoir. Dans la r\u00e9capitulation n\u00e9cessaire je crois qu\u2019il faut d\u2019abord poser qu\u2019entre le pouvoir et le savoir, entre les deux axes, il y a diff\u00e9rence de nature. Il y a diff\u00e9rence de nature. Je rappelle quels sont les grands points, comment s\u2019organise cette diff\u00e9rence de nature. \nEh bien, premier aspect : le pouvoir mobilise essentiellement des points ou des affects. Points de domination ou, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, \u00e7a revient au m\u00eame, les affects \u00e9tant ponctuels, affects qui renvoient aux deux aspects du pouvoir : pouvoir d\u2019affecter, pouvoir d\u2019\u00eatre affect\u00e9. On a vu, en effet, que, le pouvoir, c\u2019\u00e9tait les rapports de forces et que la force se pr\u00e9sentait \u00e0 la fois comme pouvoir d\u2019affecter d\u2019autres forces et comme pouvoir d\u2019\u00eatre affect\u00e9 par d\u2019autres forces. Donc ces affects sont des points singuliers. Le pouvoir, d\u00e8s lors, se pr\u00e9sente comme une r\u00e9partition, comme une distribution de points singuliers qui sont des points de domination. Je ne reviens pas l\u00e0-dessus puisqu\u2019il s\u2019agit d\u2019une r\u00e9capitulation, c\u2019est vous qui me direz si c\u2019est n\u00e9cessaire de revenir sur certains aspects. Tandis que le savoir mobilise non pas des points et des r\u00e9partitions de points, il mobilise des formes et il organise des formes. Le pouvoir est informel, le savoir est organisation de formes, le savoir est fondamentalement formel et formalisateur. Il y a des formes du savoir tandis qu\u2019il n\u2019y a que des points de pouvoir, ce que Foucault dit tr\u00e8s bien dans La volont\u00e9 de savoir : le pouvoir va d\u2019un point \u00e0 un autre.\nDeuxi\u00e8me aspect : le pouvoir consiste en rapports de forces (au pluriel) et on a vu que la force n\u2019existait qu\u2019au pluriel, la force se dit au pluriel. Pourquoi ? Parce que la force est ins\u00e9parable de son rapport avec d\u2019autres forces. La force est le nom g\u00e9n\u00e9rique, le nom abstrait d\u2019une multiplicit\u00e9. Tandis que - et vous vous rappelez que, lorsque je dis \u00ab le pouvoir est rapport de forces \u00bb cela veut dire que la force domin\u00e9e n\u2019appartient pas moins au pouvoir que la force dominante ou, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, le pouvoir d\u2019\u00eatre affect\u00e9 n\u2019est pas moins constitutif du pouvoir que le pouvoir d\u2019affecter - tandis que le savoir est relation de formes, on ne confondra pas un rapport de forces et une relation de forme. On a vu quelles \u00e9taient ces formes, les grandes formes du savoir, les deux formes fondamentales du savoir : voir et parler, le visible et l\u2019\u00e9non\u00e7able. Il y a une forme de l\u2019\u00e9non\u00e7able, il y a une forme du visible. La forme de l\u2019\u00e9non\u00e7able c\u2019est le langage tel que le con\u00e7oit Foucault, la forme du visible c\u2019est la lumi\u00e8re telle que Foucault la con\u00e7oit.\nTroisi\u00e8me aspect : le pouvoir, je vous rappelle toujours que lorsque l\u2019on distingue pouvoir et savoir il s\u2019agit d\u2019une abstraction puisque, encore une fois, le concret ne me pr\u00e9sente que des mixtes ; et bien, du point de vue de l\u2019abstraction, je suis en droit de dire en troisi\u00e8me lieu que le pouvoir concerne des mati\u00e8res non form\u00e9es et des fonctions non-formalis\u00e9es, tandis que le savoir porte et implique des mati\u00e8res form\u00e9es et des fonctions formalis\u00e9es et finalis\u00e9es. C\u2019est \u00e7a, sans doute, le point le plus important. C\u2019est par l\u00e0 que vous pouvez distinguer ce que je vous proposais d\u2019appeler des cat\u00e9gories de pouvoir dans leur diff\u00e9rence avec des cat\u00e9gories de savoir. Je vous rappelle : qu\u2019est-ce que c\u2019est pour Foucault des cat\u00e9gories de pouvoir ? Il nous le dit tr\u00e8s bien, par exemple, dans les soci\u00e9t\u00e9s dites de souverainet\u00e9, cat\u00e9gories de pouvoir ce sera : pr\u00e9lever sur une activit\u00e9 quelconque - c\u2019est le \u00ab quelconque \u00bb qui est essentiel - l\u2019op\u00e9ration du souverain c\u2019est pr\u00e9lever sur une activit\u00e9 quelconque et d\u00e9cider de la mort. Le Souverain d\u00e9cide de la mort en g\u00e9n\u00e9ral. Que ce soit la mort \u00e0 la guerre, que ce soit la mort du condamn\u00e9, que ce soit une mort quelconque, un pr\u00e9l\u00e8vement quelconque. C\u2019est lorsque vous pouvez \u00e9lever une cat\u00e9gorie au coefficient du quelconque que vous tenez une cat\u00e9gorie de pouvoir. Dans les soci\u00e9t\u00e9s disciplinaires, c\u2019est-\u00e0-dire dans les soci\u00e9t\u00e9s modernes, je vous rappelle, qu\u2019est-ce que c\u2019est une cat\u00e9gorie de pouvoir ? Et bien il nous dit : imposer une t\u00e2che quelconque \u00e0 une multiplicit\u00e9 restreinte quelconque. Imposer une t\u00e2che quelconque, c\u2019est \u00e7a la discipline. La discipline comme pouvoir, il y a discipline comme pouvoir d\u00e8s que vous imposez une t\u00e2che quelconque \u00e0 une multiplicit\u00e9 peu nombreuse. Voil\u00e0 une premi\u00e8re cat\u00e9gorie de pouvoir dans les soci\u00e9t\u00e9s disciplinaires. Et enfin, lorsque le pouvoir g\u00e8re la vie. Vous voyez que les soci\u00e9t\u00e9s disciplinaires se distinguent des soci\u00e9t\u00e9s de souverainet\u00e9 puisque, au lieu de pr\u00e9lever sur une activit\u00e9 quelconque, vous imposez une t\u00e2che \u00e0 une multiplicit\u00e9 peu nombreuse et puisque, au lieu de d\u00e9cider de la mort, vous g\u00e9rez, le pouvoir g\u00e8re la vie dans une multiplicit\u00e9 nombreuse. Vous ne dites pas : c\u2019est une cat\u00e9gorie de pouvoir, pr\u00e9cis\u00e9ment parce que vous n\u2019avez pas \u00e0 dire de qui il s\u2019agit ni de quoi, quelle activit\u00e9 (inaudible) ; imposer une t\u00e2che \u00e0 une multiplicit\u00e9 peu nombreuse quelconque, \u00e0 une multiplicit\u00e9 quelconque \u00e0 condition qu\u2019elle soit peu nombreuse. G\u00e9rer la vie relativement \u00e0 une multiplicit\u00e9 quelconque \u00e0 condition qu\u2019elle soit nombreuse. C\u2019est les deux aspects du pouvoir disciplinaire. Je dis donc : le pouvoir concerne et brasse des mati\u00e8res non-form\u00e9es - multiplicit\u00e9s quelconques - et des fonctions non-formalis\u00e9es - imposer une t\u00e2che quelconque.\nQu\u2019est-ce que ce seront les cat\u00e9gories de savoir, au contraire ? Les cat\u00e9gories de savoir concernent, je dis, des mati\u00e8res form\u00e9es et des fonctions formalis\u00e9es. Ce sera par exemple : \u00e9duquer, un savoir \u00e9duquer, punir, un savoir punir, faire travailler, un savoir faire travailler. Ce sera toutes les mani\u00e8res formalis\u00e9es d\u2019imposer des t\u00e2ches pr\u00e9cises, des t\u00e2ches qualifi\u00e9es \u00e0 une multiplicit\u00e9 d\u00e9termin\u00e9e. Ce qui sera ch\u00e2ti\u00e9, ce seront les prisonniers ; ce qui sera \u00e9duqu\u00e9, ce sera les enfants, et tout \u00e7a sans doute est subsum\u00e9 par la cat\u00e9gorie de pouvoir \u00ab imposer une t\u00e2che quelconque \u00e0 une multiplicit\u00e9 restreinte quelconque \u00bb, mais, au niveau des cat\u00e9gories de savoir, \u00e9duquer, ch\u00e2tier, faire travailler etc., ne sont \u00e9videmment pas la m\u00eame chose. Donc je peux dire, l\u00e0 on comprend peut-\u00eatre mieux pourquoi le concret ne me pr\u00e9sente par d\u00e9finition que des mixtes de pouvoir et de savoir car jamais l\u2019exp\u00e9rience ne me livre une chose aussi \u00e9trange que \u00ab imposer une t\u00e2che quelconque \u00e0 une multiplicit\u00e9 restreinte quelconque \u00bb. Dans l\u2019exp\u00e9rience toutes les multiplicit\u00e9s sont qualifi\u00e9es, c\u2019est ceci ou cela, c\u2019est des \u00e9coliers, des prisonniers, des ouvriers, des soldats, c\u2019est ceci ou cela. C\u2019est-\u00e0-dire c\u2019est toujours du qualifi\u00e9 et la t\u00e2che elle-m\u00eame, la t\u00e2che impos\u00e9e est toujours d\u00e9termin\u00e9e, \u00e0 savoir : il s\u2019agit d\u2019\u00e9duquer, il s\u2019agit de ch\u00e2tier, il s\u2019agit de faire travailler etc. C\u2019est pour cela que Foucault nous dit, par exemple les cat\u00e9gories de pouvoir sont du type \u00ab inciter, susciter euh... etc. \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire elles ne disent pas la qualit\u00e9 de ce \u00e0 quoi elles s\u2019appliquent et elles ne disent pas la forme dans laquelle elles entrent, puisque, d\u00e8s qu\u2019elles entrent dans une forme, elles constituent des savoirs. Je crois que c\u2019est ce point qui est le plus important pour \u00e9valuer la diff\u00e9rence entre euh..., entre le pouvoir et le savoir. Je dirai encore autre aspect : et tous ces aspects s\u2019encha\u00eenent. Le pouvoir est constitutif d\u2019une microphysique, le savoir est constitutif d\u2019une macrophysique. C\u2019est m\u00eame pour \u00e7a que le pouvoir n\u2019a pas de forme, que le pouvoir, par d\u00e9finition, va d\u2019un point \u00e0 un autre. C\u2019est un ensemble de rapports infinit\u00e9simaux, un ensemble de rapports fluents, \u00e9vanescents. C\u2019est le savoir qui leur donne une stabilit\u00e9. Et enfin le pouvoir est l\u2019objet d\u2019une strat\u00e9gie, le savoir et l\u2019objet d\u2019une stratification. Le savoir est l\u2019objet d\u2019une stratification \u00e9tant dit que la strat\u00e9gie c\u2019est le maniement ou la distribution d\u2019une mati\u00e8re non-stratifi\u00e9e. Evidemment, tout \u00e7a, \u00e7a suppose tout ce qu\u2019on a fait pr\u00e9c\u00e9demment, mais je suis pr\u00eat \u00e0 revenir, si vous l\u2019estimez n\u00e9cessaire, sur tel ou tel point. Au point que, si j\u2019essaie de donner une approximation tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale, je dirai : oui, le savoir est affaire d\u2019archives, l\u2019archive \u00e9tant audiovisuelle, c\u2019est-\u00e0-dire archive du voir et archive de l\u2019\u00e9nonc\u00e9, archive du visible \u00e0 chaque \u00e9poque, archive de l\u2019\u00e9non\u00e7able \u00e0 chaque \u00e9poque. Le savoir est affaire d\u2019archive, le pouvoir n\u2019est pas affaire d\u2019archive. Le pouvoir est affaire d\u2019une cartographie, d\u2019une cartographie mouvante, une carte strat\u00e9gique, toujours remaniable, toujours fluente. Si bien que les deux mots de Foucault pourraient \u00eatre ceux-ci, au point o\u00f9 nous en sommes : jusqu\u2019\u00e0 Surveiller et punir je suis un archiviste, avec Surveiller et punir et La volont\u00e9 de savoir, je suis un cartographe. La carte strat\u00e9gique elle est millim\u00e9trique. La carte millim\u00e9trique du pouvoir est d\u2019une autre nature que les archives du savoir. Et aux archives, il faut superposer aux archives de strates ; aux archives de formations stratifi\u00e9es, il faut superposer les cartes strat\u00e9giques, les cartes millim\u00e9triques qui \u00e9noncent les rapports de forces ou rapports de pouvoir \u00e0 une \u00e9poque, les rapports de forces ou de pouvoir qui correspondent \u00e0 telle ou telle formation stratifi\u00e9e. Il y a des rapports de forces qui correspondent \u00e0 chaque formation stratifi\u00e9e, mais les deux diff\u00e8rent en nature comme le pouvoir et le savoir diff\u00e8rent en nature. \u00c7a diff\u00e8re en nature, \u00e7a n\u2019emp\u00eache pas que l\u2019exp\u00e9rience concr\u00e8te ne me donne jamais que des mixtes de l\u2019un et de l\u2019autre. \nVoil\u00e0 donc le premier aspect : il y a diff\u00e9rence de nature entre le pouvoir et le savoir, il faudrait que ce soit tr\u00e8s tr\u00e8s clair ce point. \nMais deuxi\u00e8me, deuxi\u00e8me aspect : qu\u2019il y ait diff\u00e9rence de nature n\u2019emp\u00eache pas qu\u2019il y ait n\u00e9cessairement pr\u00e9supposition r\u00e9ciproque entre les deux. Il y a pr\u00e9supposition r\u00e9ciproque, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019un suppose l\u2019autre et l\u2019autre suppose l\u2019un, mais \u00e9videmment de deux mani\u00e8res diff\u00e9rentes. Premi\u00e8re mani\u00e8re : le savoir est fondamentalement formel, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019il est organisation de formes, et de deux formes, forme du voir, forme du parler, variables au niveau de chaque formation, c\u2019est-\u00e0-dire au niveau de chaque \u00e9poque historique. Reste que, sans les rapports de pouvoirs, sans les rapports de forces, le savoir n\u2019aurait rien \u00e0 actualiser, ses formes seraient des formes vides. C\u2019est en ce sens qu\u2019il pr\u00e9suppose le pouvoir. Mais inversement : sans les formes du savoir, le pouvoir resterait ponctuel, fluent, \u00e9vanouissant, instable et ne pourrait ni se conserver ni se reproduire.\nTroisi\u00e8me et dernier aspect : non seulement il y a diff\u00e9rence de nature entre pouvoir et savoir, non seulement il y a pr\u00e9supposition r\u00e9ciproque entre les deux, mais il y a primat du pouvoir sur le savoir. En quel sens y a-t-il primat ? C\u2019est, ou plut\u00f4t ce sont les rapports de forces ou de pouvoir - je vous rappelle qu\u2019il faut \u00e9crire toujours \u00ab rapport de forces \u00bb \u00ab forces \u00bb au pluriel, ou \u00ab rapport de pouvoir \u00bb au singulier - le rapport de pouvoir c\u2019est le rapport des forces. Et bien c\u2019est le pouvoir, ce sont les rapports de forces ou de pouvoir qui sont cause. Cause quoi ? Je dirai : cause immanente, c\u2019est eux qui sont cause immanente de quoi ? Des formes, des formations historiques, des formations historiques qui constituent les savoirs. Si bien que je peux dire : le pouvoir implique n\u00e9cessairement le savoir, mais le savoir suppose n\u00e9cessairement le pouvoir.\nQuestion d\u2019un \u00e9tudiant : le pouvoir implique ou explique le savoir ?\nGilles Deleuze : Les deux. Les deux, je veux dire impliquer et expliquer ne se sont jamais oppos\u00e9s. Impliquer, \u00e0 la lettre, c\u2019est envelopper ; expliquer, c\u2019est d\u00e9velopper. Il va de soi que ce qui enveloppe d\u00e9veloppe. On peut dire, en effet, que le savoir enveloppe les rapports de forces ou de pouvoir et, aussi bien qu\u2019il les d\u00e9veloppe. Je veux dire : ne pensez pas que impliquer et expliquer soient dans des rapports de contrari\u00e9t\u00e9. C\u2019est des rapports de compl\u00e9mentarit\u00e9. Si je dis : B implique A, je veux dire aussi que B explique A. Le contraire de impliquer et expliquer... impliquer et expliquer sont un ensemble, hein, et le terme qui serait contraire \u00e0 impliquer et expliquer ce serait compliquer. Alors je peux dire en effet : le rapport de forces complique le savoir. C\u2019est-\u00e0-dire : il le comprend. Ce qui s\u2019oppose \u00e0 impliquer et expliquer c\u2019est comprendre, c\u2019est-\u00e0-dire compliquer. D\u2019o\u00f9 je peux r\u00e9pondre au moins, \u00e0 l\u2019issue de cette r\u00e9capitulation, je peux r\u00e9pondre \u00e0 deux questions que deux d\u2019entre vous m\u2019ont pos\u00e9es. La premi\u00e8re c\u2019\u00e9tait ceci : en admettant que le pouvoir soit d\u2019une certaine mani\u00e8re cause du savoir, ou, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, que les rapports de forces ou de pouvoirs soient cause immanente des formes du savoir, est-ce que ce n\u2019est pas restaurer une esp\u00e8ce d\u2019unit\u00e9 ? On a vu pr\u00e9c\u00e9demment en quel sens Foucault, \u00e0 mon avis, faisait une th\u00e9orie des multiplicit\u00e9s o\u00f9 l\u2019unit\u00e9 disparaissait au profit d\u2019un nouveau statut du multiple. Un statut des multiplicit\u00e9s qui pouvait \u00eatre pens\u00e9 sans r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 quelque chose fonctionnant comme une unit\u00e9. Comment penser le multiple \u00e0 l\u2019\u00e9tat pur ? Alors, de ce point de vue, si vous m\u2019avez suivi dans..., pr\u00e9c\u00e9demment, ce serait tr\u00e8s important que l\u2019id\u00e9e d\u2019une cause immanente ne restaure pas une esp\u00e8ce d\u2019unit\u00e9. Je pense que nous avons la r\u00e9ponse \u00e0 cette question : est-ce qu\u2019il y a restauration d\u2019une unit\u00e9 \u00e0 partir du moment o\u00f9 ce qui joue le r\u00f4le de cause immanente n\u2019existe que dans un \u00e9tat de dispersion radicale c\u2019est-\u00e0-dire sous forme des rapports de forces, la force \u00e9tant irr\u00e9ductible \u00e0 une unit\u00e9 quelconque, puisque la force n\u2019existe que dans la multiplicit\u00e9 qui rapporte la force \u00e0 la force sous la forme d\u2019un pouvoir d\u2019affecter d\u2019autres forces ou d\u2019un pouvoir d\u2019\u00eatre affect\u00e9 par d\u2019autres forces. La force pr\u00e9sente une irr\u00e9ductible multiplicit\u00e9 et ne peut \u00eatre pens\u00e9e qu\u2019au multiple donc il n\u2019y a aucune, aucune restauration d\u2019unit\u00e9. La deuxi\u00e8me question qui m\u2019\u00e9tait pos\u00e9e c\u2019\u00e9tait : s\u2019il y a diff\u00e9rence de nature entre pouvoir et savoir, est-ce qu\u2019on ne va pas \u00eatre renvoy\u00e9 \u00e0 l\u2019infini ? La question voulait dire ceci. Il faudrait que vous vous rappeliez nos acquis quand on avait analys\u00e9 le domaine du savoir. On avait rencontr\u00e9 le fait m\u00eame d\u2019une diff\u00e9rence de nature entre les deux formes de savoir : le voir et l\u2019\u00e9nonc\u00e9, le visible et l\u2019\u00e9non\u00e7able. Et on \u00e9tait tomb\u00e9 sur le probl\u00e8me suivant : comment peut-il y avoir mise en accord du visible et de l\u2019\u00e9non\u00e7able alors qu\u2019ils sont h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes et diff\u00e8rent en nature au point qu\u2019on ne voit jamais ce qu\u2019on dit et qu\u2019on ne dit jamais ce qu\u2019on voit ? Donc c\u2019est la diff\u00e9rence de nature entre les deux formes du savoir qui nous for\u00e7ait \u00e0 sortir du savoir pour trouver une raison ou une cause d\u2019apr\u00e8s laquelle, malgr\u00e9 la diff\u00e9rence de nature entre les deux formes du savoir, ces deux formes \u00e9taient co-adaptables. Et on la trouvait au niveau des rapports de pouvoir. C\u2019est les rapports de pouvoir qui expliquent que les deux formes du savoir sont co-adaptables. Pourquoi ? Parce que les rapports de pouvoir sont informels et ne sont pas soumis aux conditions des deux formes du savoir. Donc ils peuvent rendre compte de la coadaptation d\u2019une forme \u00e0 une autre. Mais alors, la question \u00e9tait celle-ci : s\u2019il y a une diff\u00e9rence de nature entre pouvoir et savoir, est-ce que nous ne sommes pas \u00e0 nouveau renvoy\u00e9s \u00e0 une troisi\u00e8me, \u00e0 une nouvelle cause qui rendrait compte de la coadaptation ? Non. On n\u2019est pas renvoy\u00e9s \u00e0 une nouvelle cause, \u00e0 une cause de la cause, \u00e0 condition de comprendre comment la cause immanente agit, c\u2019est-\u00e0-dire en quel sens les rapports de pouvoir ou les rapports de forces sont bien cause immanente des formes du savoir. Et bien, en quel sens ? Si j\u2019essaie de prendre une formule tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale, je dirai que les formes du savoir actualisent les rapports de forces ou de pouvoir. En d\u2019autres termes l\u2019effet actualise sa cause et m\u00eame l\u2019effet c\u2019est ce qui actualise. En quel sens ? En effet on l\u2019a vu les rapports de forces par eux-m\u00eames d\u2019apr\u00e8s l\u2019analyse de Foucault resteraient compl\u00e8tement fluents, instables, \u00e9vanouissants, s\u2019ils ne s\u2019actualisaient dans leurs effets, leurs effets \u00e9tant une forme stable. Donc je dirai : l\u2019effet actualise la cause immanente et, en effet, une cause immanente c\u2019est une cause ins\u00e9parable de son effet, c\u2019est-\u00e0-dire c\u2019est une cause qui reste enti\u00e8rement virtuelle si on la s\u00e9pare de son effet ; en premier lieu, mais alors en quoi consiste l\u2019actualisation ? Je vous rappelle, c\u2019est des choses, l\u00e0, qu\u2019on a vues plus r\u00e9cemment : l\u2019actualisation selon Foucault c\u2019est pas facile, mais \u00e0 bien regarder les textes il me semblait que l\u2019actualisation des rapports de forces ou de pouvoir consiste en deux op\u00e9rations, deux op\u00e9rations simultan\u00e9es. D\u2019une part l\u2019effet actualise en tant qu\u2019il int\u00e8gre. L\u2019actualisation est une int\u00e9gration. Je dirais : le savoir int\u00e8gre les rapports de forces, les formes int\u00e8grent les rapports de forces. C\u2019est ce que Foucault nous dit, il me semble, dans Volont\u00e9 de savoir, p. 122-124. Lorsqu\u2019il dit que, dans les formes, les rapports de forces constituent alors une ligne de force g\u00e9n\u00e9rale qui traverse les affrontements locaux et les relie, ils proc\u00e8dent sur eux... en retour les formes vont proc\u00e9der \u00e0 des redistributions, \u00e0 des alignements \u00e0 des homog\u00e9n\u00e9isations, \u00e0 des am\u00e9nagements, \u00e0 des mises en convergences. En d\u2019autres termes les formes alignent, homog\u00e9n\u00e9isent, int\u00e8grent les rapports de forces ou de pouvoir. Je vous rappelle que, concr\u00e8tement, on a suivi une analyse tr\u00e8s pr\u00e9cise, on a essay\u00e9 de d\u00e9gager une analyse tr\u00e8s pr\u00e9cise o\u00f9 on pouvait invoquer les math\u00e9matiques pour dire : ben oui, c\u2019est tr\u00e8s simple, vous voyez en math\u00e9matiques - et m\u00eame s\u2019il n\u2019y a pas besoin d\u2019en savoir... de savoir... il suffit de comprendre, c\u2019est pas difficile - en math\u00e9matiques, dans la th\u00e9orie des fonctions, on distingue deux \u00e9l\u00e9ments comme diff\u00e9rant en nature. On distingue la r\u00e9partition des singularit\u00e9s, des points singuliers, les points singuliers... ce que vous voulez : des points d\u2019inversion, des points de rebroussement, des n\u0153uds, des foyers... vous distinguez une r\u00e9partition des singularit\u00e9s, \u00e7a c\u2019est une chose, et vous en distinguez l\u2019allure de la courbe qui est pr\u00e9cis\u00e9ment dite \u00ab courbe int\u00e9grale \u00bb, courbe int\u00e9grale, courbe d\u2019int\u00e9gration, la courbe int\u00e9grale qui passe au voisinage des singularit\u00e9s. \u00a0? Or la r\u00e9partition des singularit\u00e9s dans un champ de vecteurs, \u00e7a c\u2019est ce qu\u2019on appellera - non plus en math\u00e9matiques, chez Foucault - c\u2019est ce qu\u2019on appellera l\u2019\u00e9mission des singularit\u00e9s correspondant \u00e0 des rapports de forces, r\u00e9partition de singularit\u00e9s dans un champ de vecteurs ; mais en est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent ou plut\u00f4t est d\u2019une autre nature math\u00e9matique, l\u2019allure de la courbe int\u00e9grale qui passe au voisinage des points singuliers et qui op\u00e8re une int\u00e9gration. Alors l\u00e0 on voit tr\u00e8s bien ce qui \u00a0? en quoi l\u2019effet int\u00e8gre la cause immanente, les rapports de forces, c\u2019est une r\u00e9partition des singularit\u00e9s, mais l\u2019effet int\u00e8gre, c\u2019est-\u00e0-dire les formes du savoir vont tracer les courbes qui passent au voisinage des singularit\u00e9s de pouvoir. C\u2019est tr\u00e8s clair \u00e7a.\nDeuxi\u00e8me aspect dans l\u2019autre texte de Foucault : l\u2019int\u00e9gration. Vous voyez, l\u2019int\u00e9gration, on pourra la d\u00e9finir de beaucoup de fa\u00e7ons. Je dis : int\u00e9grer c\u2019est aligner, homog\u00e9n\u00e9iser, etc. Je dis aussi bien : int\u00e9grer c\u2019est tracer la courbe qui passe au voisinage des singularit\u00e9s. Les singularit\u00e9s \u00e9tant les points de pouvoir. La courbe qui passe au voisinage constituant les formes de savoir. Je dirai aussi, avec Foucault, int\u00e9grer c\u2019est institutionnaliser. Les institutions sont ins\u00e9parables des formes de savoir, c\u2019est institutionnaliser, finaliser, vous vous rappelez en effet que, on vient de le rappeler, les rapports de forces ou de pouvoir ne consid\u00e8rent que des fonctions non-formalis\u00e9es et non-finalis\u00e9es, lorsque vous assignez une finalit\u00e9, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 dans le domaine du savoir. Imposer une t\u00e2che quelconque \u00e0 une multiplicit\u00e9 quelconque, c\u2019est une cat\u00e9gorie de pouvoir, mais, \u00e9duquer, \u00e7a c\u2019est une fonction formalis\u00e9e et finalis\u00e9e. Faire travailler aussi. Ch\u00e2tier aussi. Donc int\u00e9grer c\u2019est institutionnaliser, c\u2019est finaliser, c\u2019est technologiser, dit Foucault, et c\u2019est rationaliser. En effet ce sont les 4 grandes esp\u00e8ces, il me semble, sous lesquelles les fonctions re\u00e7oivent une forme et une finalit\u00e9. En m\u00eame temps je voudrais presque, \u00e7a me para\u00eet n\u00e9cessaire de faire cette r\u00e9capitulation et \u00e7a me para\u00eet tr\u00e8s abstrait, mais enfin, il faudrait que vous vous rappeliez un peu ce qu\u2019on a fait avant, enfin on verra... Voil\u00e0, c\u2019est \u00e7a l\u2019aspect int\u00e9gration. Je dirais : l\u2019effet int\u00e8gre la cause, c\u2019est-\u00e0-dire les grandes formes de savoir int\u00e8grent les rapports de forces et de pouvoir, les rapports informels de forces ou de pouvoir, il leur donne une forme. Mais, mais, mais, mais... \u00e7a ne me suffit pas. Il faut bien, aussi et encore, qu\u2019actualiser ne soit pas seulement int\u00e9grer. Il faut aussi que actualiser soit diff\u00e9rencier. L\u2019effet n\u2019int\u00e8gre pas la cause immanente c\u2019est-\u00e0-dire les rapports fluctuants, les rapports de forces fluctuants pour le stabiliser, l\u2019effet n\u2019int\u00e8gre pas les rapports de forces fluctuants qui constituent la cause immanente sans, en m\u00eame temps, introduire une diff\u00e9renciation. S\u2019actualiser c\u2019est toujours s\u2019actualiser suivant des voies divergentes, comme si l\u2019ensemble de la cause ne pouvait pas \u00eatre actualis\u00e9 d\u2019un coup, il doit \u00eatre actualis\u00e9 au moins dans deux directions divergentes et je vous disais : l\u2019id\u00e9e m\u00eame que s\u2019actualiser c\u2019est se diff\u00e9rencier, par exemple, c\u2019est une id\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 fondamentalement et tr\u00e8s... si bien d\u00e9velopp\u00e9e par Bergson, que l\u2019actualisation implique forc\u00e9ment un processus de diff\u00e9renciation - je ne reviens pas l\u00e0-dessus. Euh... mais il faudrait que vous gardiez en souvenir les exemples concrets. Et, en effet, chez Foucault, vous voyez de l\u2019actualisation des rapports de forces implique toujours de grandes diff\u00e9renciations ; c\u2019est au niveau de l\u2019actualisation des rapports de forces, c\u2019est-\u00e0-dire la mani\u00e8re dont les rapports de forces s\u2019incarnent dans les grandes formes, dans les grandes formations stratifi\u00e9es, c\u2019est \u00e0 ce niveau qu\u2019apparaissent les grandes diff\u00e9renciations, diff\u00e9renciations des sexes... - Vous vous rappelez le th\u00e8me de Foucault, sinon, au niveau des rapports... au niveau des rapports ponctuels, la sexualit\u00e9 est sans sexe. La diff\u00e9rence des sexes, la diff\u00e9renciation de sexes, elle appara\u00eet au niveau de l\u2019int\u00e9gration de la sexualit\u00e9. Euh... diff\u00e9renciation sexuelle, diff\u00e9renciation politique, diff\u00e9renciation sociale des classes etc. Tout \u00e7a appara\u00eet au niveau des formations stratifi\u00e9es. C\u2019est que les rapports de forces ne peuvent pas s\u2019actualiser sans suivre des voies d\u2019actualisation divergentes. S\u2019actualiser c\u2019est cr\u00e9er la diff\u00e9renciation des voies d\u2019apr\u00e8s lesquelles l\u2019actualisation se fait. Or, pour nous c\u2019est essentiel car il n\u2019y a que \u00e7a qui nous permette de r\u00e9pondre, encore une fois, \u00e0 la question sur laquelle on \u00e9tait rest\u00e9 au niveau du savoir. Vous avez, encore une fois, une forme du visible et une forme de l\u2019\u00e9non\u00e7able et il y a b\u00e9ance entre les deux. Je ne dis pas ce que je vois, je ne vois pas ce que je dis. Toute l\u2019analyse de Foucault arrivait \u00e0 ce r\u00e9sultat. Il n\u2019y a pas un accord du voir et du parler, il y a bataille entre les deux et tout le th\u00e8me d\u2019une bataille entre ce que je vois et ce que je dis \u00e9tait d\u00e9velopp\u00e9 par Foucault d\u2019une mani\u00e8re magistrale. Bien, mais m\u00eame... on en \u00e9tait l\u00e0 quand on \u00e9tudiait le savoir : comment m\u00eame peut-on parler, peut-il parler de bataille ? Puisque \u00ab bataille \u00bb entre voir et parler implique au moins qu\u2019il y ait un minimum de rapport, mais au point o\u00f9 nous avait conduit son analyse, il n\u2019y a pas de rapport. D\u2019une part je vois, d\u2019autre part je dis. Mais je ne vois pas ce que je dis et je ne dis pas ce que je vois. Bon, alors il semblerait qu\u2019on se trouve devant, comme Blanchot disait, un non-rapport du voir et du parler et on avait termin\u00e9 notre analyse du savoir en disant : bon, comment expliquer qu\u2019il y ait coadaptation entre voir et parler ? Puisque toute l\u2019analyse du savoir conclut \u00e0 un non-rapport entre les deux ? Et c\u2019est maintenant qu\u2019on est en mesure de r\u00e9pondre.\n... conclu \u00e0 un non-rapport entre les deux. Et c\u2019est maintenant qu\u2019on est en mesure de r\u00e9pondre. Voir et parler constituent deux lignes fondamentales de diff\u00e9renciation. C\u2019est en ce sens qu\u2019ils sont en non-rapport. Voir et parler divergent. Pourquoi, au sein de leur non-rapport, sont-ils quand m\u00eame en rapport ? Comment expliquer qu\u2019un rapport surgisse du non-rapport, au point qu\u2019une bataille entre les deux soit possible ? Vous voyez la r\u00e9ponse, c\u2019est que la diff\u00e9renciation, la divergence des deux formes est, en fait, l\u2019actualisation du m\u00eame \u00e9l\u00e9ment informel, les rapports de forces ou de pouvoir. C\u2019est justement parce que les rapports de forces ou de pouvoir sont informels qu\u2019ils peuvent s\u2019actualiser dans deux formes divergentes qui, pour leur compte et par elles-m\u00eames, sont en non-rapport, mais qui entrent n\u00e9cessairement dans un rapport indirect l\u2019une avec l\u2019autre en vertu de ce qu\u2019elles actualisent. Du coup, derni\u00e8re question : mais pourquoi la diff\u00e9renciation fondamentale voir-parler convient-elle \u00e0 l\u2019actualisation des rapports de forces ? La r\u00e9ponse serait celle-ci : c\u2019est que la force est toujours en rapport avec d\u2019autres forces.\nEn d\u2019autres termes, la force est multiple, mais chaque force comme \u00e9l\u00e9ment d\u2019une multiplicit\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 deux aspects : elle a un pouvoir d\u2019\u00eatre affect\u00e9e par d\u2019autres forces et elle a un pouvoir d\u2019affecter d\u2019autres forces. Le pouvoir d\u2019une force d\u2019affecter d\u2019autres forces on l\u2019appellera spontan\u00e9it\u00e9 de la force, c\u2019est pas des mots de Foucault mais peu importe puisque c\u2019est pour rendre les choses plus claires...Le pouvoir de la force d\u2019\u00eatre...\nLa variation du rapport d\u2019une force avec d\u2019autres forces. Tant\u00f4t elle est affect\u00e9e par les autres, tant\u00f4t elle affecte les autres. Mais, si vous vous rappelez nos acquis du premier trimestre, quand on analysait le savoir, le visible nous avait paru la forme de r\u00e9ceptivit\u00e9. Cette fois-ci la forme, hein, non plus le pouvoir. Le visible \u00e9tait forme de r\u00e9ceptivit\u00e9 sous la condition de la lumi\u00e8re. L\u2019\u00e9nonc\u00e9 \u00e9tait la forme de spontan\u00e9it\u00e9 sous la condition du langage. D\u00e8s lors on comprend que les deux pouvoirs de la force, pouvoir de spontan\u00e9it\u00e9, pouvoir de r\u00e9ceptivit\u00e9, s\u2019actualisent dans deux formes diff\u00e9renci\u00e9es dont il faut bien que l\u2019une soit une forme de r\u00e9ceptivit\u00e9, l\u2019autre une forme de spontan\u00e9it\u00e9. Donc ce n\u2019est pas par hasard que les rapports de pouvoir s\u2019actualisent dans le voir et dans le parler. Non pas que le pouvoir, qui consiste en rapports informels, voie lui-m\u00eame et parle lui-m\u00eame, mais, comme dit si bien Foucault, le pouvoir fait voir et fait parler. Lui-m\u00eame, qu\u2019est-ce qu\u2019il est, le pouvoir ? Lui-m\u00eame, la conception que Foucault se fait du pouvoir, c\u2019est tr\u00e8s analogue \u00e0 une esp\u00e8ce de conception kafka\u00efenne du terrier. Le pouvoir, c\u2019est un terrier, c\u2019est une galerie, c\u2019est une galerie qui va d\u2019une point \u00e0 un autre. Le pouvoir, c\u2019est la taupe. La galerie, le terrier, la taupe alors d\u2019un point \u00e0 un autre. A la limite le pouvoir est aveugle et muet. Mais il fait voir et il fait parler. Comme dit Foucault dans des textes tr\u00e8s \u00e9mouvants, dans La vie des hommes inf\u00e2mes :\" il nous tire \u00e0 la lumi\u00e8re de brefs instants et il nous force \u00e0 parler par moment\". Une plainte est d\u00e9pos\u00e9e contre moi. C\u2019est tr\u00e8s kafka\u00efen, pensez au Proc\u00e8s, voil\u00e0 que, dans mon existence obscure, \u00e0 la lettre, dans mon existence inf\u00e2me, c\u2019est-\u00e0-dire sans r\u00e9putation, je suis tir\u00e9 \u00e0 la lumi\u00e8re, comme on dit : je suis pris sous un projecteur. Je fais mon petit tour et puis je m\u2019en vais, quoi, hein. C\u2019est \u00e7a le pouvoir, il nous tire, il nous flanque sous un projecteur et puis, bon, allez, t\u2019as fait ton temps. C\u2019est \u00e7a les rapports de forces, hein. Il me force \u00e0 parler. Il me force \u00e0 parler. \u00ab Tu parleras le mardi de 9h, de 10h... \u00bb, et puis, apr\u00e8s, je suis rendu \u00e0 mon existence muette. Quelqu\u2019un qui est assoiff\u00e9 de pouvoir, c\u2019est quelqu\u2019un qui voudrait tout le temps \u00eatre sous le projecteur, tout le temps amen\u00e9 \u00e0 parler.\nAlors on a pr\u00e9vu \u00e7a : les colloques... euh... ou bien la vie nocturne, le n\u00e9on, vous \u00eates tir\u00e9s l\u00e0, bon... Alors, bien. Le pouvoir il fait parler, il fait voir, il montre, il ne voit pas lui-m\u00eame, il montre, il ne parle pas lui-m\u00eame, il force \u00e0 parler. Donc ce qui m\u2019int\u00e9resse, c\u2019est que... Qu\u2019est-ce que c\u2019est la question que je vous pose ?... \u00e0 savoir : est-ce que nous avons bien r\u00e9pondu \u00e0 notre question, si je regroupe tout ce qu\u2019on a fait depuis le d\u00e9but ? Est-ce que nous donnons une r\u00e9ponse au probl\u00e8me que nous avions, \u00e0 savoir, quels sont les rapports entre voir et parler si, par eux-m\u00eames, ils sont dans un non-rapport ? Il fallait d\u00e9passer l\u2019axe du savoir, s\u2019installer dans l\u2019axe du pouvoir, d\u00e9couvrir le contenu de l\u2019axe du pouvoir pour comprendre comment les rapports de pouvoir en s\u2019actualisant dans les formations stratifi\u00e9es cr\u00e9ent n\u00e9cessairement deux formes divergentes, le voir et le parler, et comment ces formes, d\u00e8s lors, \u00e9taient dans un rapport indirect, bien que directement il n\u2019y ait pas de rapport. Si bien que je dirai : lorsque je parlais d\u2019une esp\u00e8ce de kantisme de Foucault, oui, oui, si je vous rappelle que, chez Kant, il n\u2019y avait pas du tout le m\u00eame probl\u00e8me, mais un probl\u00e8me analogue. Kant avait d\u00e9termin\u00e9 une forme de r\u00e9ceptivit\u00e9 : l\u2019espace, peu importe, peu importe que, chez Foucault, ce soit la lumi\u00e8re et pas l\u2019espace. Et il avait d\u00e9termin\u00e9 une forme de spontan\u00e9it\u00e9 : le concept, spontan\u00e9it\u00e9 de la force. Peu importe que, chez Foucault, ce soit l\u2019\u00e9nonc\u00e9 et pas le concept. Ce qui m\u2019importe c\u2019est que, chez Kant, la forme de spontan\u00e9it\u00e9 \u00ab concept \u00bb et la forme de r\u00e9ceptivit\u00e9 \u00ab espace-temps \u00bb diff\u00e9raient en nature. Et Kant se heurtait \u00e0 la question : puisque l\u2019espace-temps d\u2019une part et, d\u2019autre part, le concept diff\u00e8rent en nature, comment expliquer que les concepts s\u2019appliquent \u00e0 l\u2019espace et au temps ? Comment expliquer que, malgr\u00e9 la diff\u00e9rence de nature, il y ait coadaptation entre la forme de spontan\u00e9it\u00e9, concept, et la forme de r\u00e9ceptivit\u00e9, l\u2019espace-temps ? Et Kant disait : c\u2019est un grand myst\u00e8re. Que les concepts puissent s\u2019appliquer \u00e0 l\u2019espace-temps alors qu\u2019il y a diff\u00e9rence de nature entre les concepts et l\u2019espace-temps, c\u2019est vraiment myst\u00e9rieux. Il disait : \u00e7a n\u2019est possible que parce qu\u2019il y a une troisi\u00e8me instance.\nMais, vous le comprenez tout de suite, cette troisi\u00e8me instance ne peut pas \u00eatre une forme. Et il disait : cette troisi\u00e8me instance, il l\u2019appelait le sch\u00e8me de l\u2019imagination. Le sch\u00e8me de l\u2019imagination dont il disait : c\u2019est dans notre \u00e2me, la facult\u00e9 la plus myst\u00e9rieuse, car le sch\u00e8me de l\u2019imagination, il est d\u2019une part homog\u00e8ne \u00e0 l\u2019espace et au temps, d\u2019autre part homog\u00e8ne au concept. Ce qui donnait : l\u2019espace-temps et le concept sont h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes, mais il y a une instance, ce sont deux formes h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes, mais il y a une instance non-formelle qui est homog\u00e8ne \u00e0 chacune des deux ; vous voyez : c\u2019\u00e9tait tr\u00e8s curieux.\nEn effet le sch\u00e8me, c\u2019est tr\u00e8s curieux. Qu\u2019est-ce qu\u2019on appelle un sch\u00e8me ? C\u2019est pas la m\u00eame chose qu\u2019une image, c\u2019est une d\u00e9termination spatiotemporelle, c\u2019est un dynamisme spatiotemporel conforme \u00e0 un concept. Vous pouvez faire l\u2019exp\u00e9rience, pour avoir des sch\u00e8mes de l\u2019imagination, c\u2019est tr\u00e8s amusant. Euh. Il y avait une \u00e9cole de psychologie, euh, il n\u2019y a pas tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, qui se r\u00e9clamait de Husserl et qui faisait tout le temps ce qu\u2019ils appelaient des exp\u00e9riences de pens\u00e9e, comme \u00e7a, \u00e7a consistait en gros et ils employaient le m\u00eame terme, souvent, de sch\u00e8me. On se donnait un concept et puis vous essayiez d\u2019avoir non pas une image correspondant au concept, mais un sch\u00e8me du concept.\nC\u2019est rigolo, \u00e7a ; vous ferez \u00e7a chez vous, hein ? Par exemple : concept de lion. Concept de lion, c\u2019est la d\u00e9finition, par exemple, du lion dans une classification d\u2019histoire naturelle. Mammif\u00e8re \u00e0 crini\u00e8re \u00e0 longues dents, etc. vous voyez ? \u00e7a, c\u2019est un concept. Une image de lion, vous voyez aussi ce que c\u2019est. Mais un sch\u00e8me de lion, c\u2019est quoi ? Quel dynamisme spatiotemporel mettez-vous sous le mot \u00ab lion \u00bb ? \u00c7a peut varier d\u2019apr\u00e8s.... Je sais pas, d\u2019ailleurs, dans quelle mesure \u00e7a peut varier, c\u2019est tr\u00e8s, tr\u00e8s amusant, enfin si l\u2019on peut dire. Ahh. Et, pour que vous compreniez mieux, il faudrait faire du sch\u00e9matisme diff\u00e9rentiel, car le sch\u00e9matisme...bien, une que j\u2019ai d\u00e9courag\u00e9e... euh... Car le sch\u00e9matisme, il est diff\u00e9rentiel ; comparez le sch\u00e8me du pou et le sch\u00e8me du lion. Le pou, lui-m\u00eame a un concept car il n\u2019y a pas d\u2019objet si petit soit-il dans la nature et si nocif soit-il qui n\u2019ait son concept. Mais le sch\u00e8me, quel est le dynamisme spatiotemporel du pou ? Quelle est sa mani\u00e8re d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019espace et au temps ? \u00c7a ne fait pas partie de son concept, \u00e7a. Vous aurez beau retourner dans tous les sens le concept de lion, vous ne vous y verrez pas sa mani\u00e8re d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019espace et au temps, \u00e0 savoir... et encore j\u2019en dis trop, c\u2019est trop de l\u2019image ce que je vais dire. Vous commencez par vous dire : le lion dort toute la journ\u00e9e, hein ; bon. Puis il se r\u00e9veille quand le soir vient, 5 heures du soir, le lion ouvre l\u2019\u0153il, il hume l\u2019air et il voit s\u2019il y a de l\u2019antilope hein, et c\u2019est la lionne qui chasse. Bon, tout \u00e7a. Bien. Essayez de supprimer ce qui reste d\u2019images l\u00e0-dedans, vous ne gardez que de purs dynamismes, des dynamismes spatiotemporels. Bon, le sch\u00e8me. Vous approchez du sch\u00e8me, des pures directions, des pures directions dans l\u2019espace-temps. C\u2019est \u00e7a, vous n\u2019\u00e9voquez pas un lion particulier mais vous n\u2019\u00e9voquez pas non plus des caract\u00e8res conceptuels, vous \u00e9voquez de pures orientations ou directions, des dynamismes. Il y a un dynamisme du lion qui est le plus beau portrait du lion. Ou bien, euh, vous \u00e9voquez le poulpe et l\u2019aigle. Hein. Le poulpe et l\u2019aigle. Vous voyez, vous pouvez les penser comme concepts, vous pouvez vous donner une image. Un poulpe qui vous est familier par exemple, que vous aimez particuli\u00e8rement. Et puis un aigle. C\u2019est ni image ni concept, le sch\u00e8me. Euh, le sch\u00e8me, le dynamisme spatiotemporel, \u00e7a va \u00eatre \u00e0 la fois : la mani\u00e8re dont l\u2019aigle vole, qui n\u2019est pas la m\u00eame chose que la mani\u00e8re dont une buse vole ou dont un \u00e9pervier vole. La mani\u00e8re dont l\u2019aigle tombe, car ce qui compte c\u2019est toujours la descente, ce n\u2019est jamais la mont\u00e9e chez les oiseaux de proie, c\u2019est \u00e9vident. C\u2019est ou bien la mani\u00e8re dont ils planent ou bien la mani\u00e8re dont ils fondent. Voil\u00e0 un sch\u00e8me. Vous imaginez un aigle, vous retenez le pur dynamisme spatiotemporel. C\u2019est \u00e7a un sch\u00e8me. Euh tandis que, le poulpe, c\u2019est pas \u00e7a du tout hein. Vous ne pouvez pas confondre un dynamisme d\u2019aigle et un dynamisme de poulpe. Le poulpe, c\u2019est pas le geste rapace. Si vous pensez un geste rapace \u00e0 l\u2019\u00e9tat pur, sans savoir ?, l\u00e0 vous aurez un sch\u00e8me d\u2019oiseau de proie. Un geste rapace qui vient d\u2019en haut. Je dirai : \u00e7a c\u2019est le sch\u00e8me de l\u2019oiseau de proie. Un truc, l\u00e0. Si vous pensez \u00e0 un mouvement \u00e0 lani\u00e8res multiples, mais \u00ab lani\u00e8res \u00bb c\u2019est d\u00e9j\u00e0 trop une image... \u00e0 chemins multiples, avec des trucs qui collent, avec un \u00ab quelque chose qui colle, vous supprimez au maximum les images pour extraire le sch\u00e8me pur c\u2019est-\u00e0-dire une mani\u00e8re d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019espace-temps, et \u00e7a vous tenez un sch\u00e8me. Vous comprenez ?\nEt qui a fait \u00e7a pour le poulpe et l\u2019aigle ? Qui a toujours d\u00e9fini les animaux par des sch\u00e8mes dynamiques ? Lautr\u00e9amont. Lautr\u00e9amont ne d\u00e9crit jamais un animal, il \u00e9nonce le geste dynamique. C\u2019est jamais agr\u00e9able puisqu\u2019il en sort toujours des catastrophes, mais c\u2019est \u00e7a un sch\u00e8me. Or je ne dis pas que... Lorsque Kant.... Tout ceci c\u2019est pas, c\u2019est pas du Kant que je vous raconte. C\u2019est pour vous faire comprendre ce que Kant entend par sch\u00e8me, lorsqu\u2019il nous dit un sch\u00e8me de l\u2019imagination n\u2019est ni une image, ni un concept, ce n\u2019est ni une image, ni un concept, c\u2019est autre chose, c\u2019est un ensemble de d\u00e9terminations spatiotemporelles qui correspondent au concept.\nJe dirai que le sch\u00e8me est homog\u00e8ne \u00e0 l\u2019espace est au temps puisqu\u2019il consiste lui-m\u00eame en dynamismes spatiotemporels, mais il est d\u2019autre part homog\u00e8ne au concept puisqu\u2019il correspond au concept lui-m\u00eame. Si bien que je peux dire : le concept d\u2019une part et l\u2019espace-temps d\u2019autre part diff\u00e8rent en nature, sont h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes l\u2019un avec l\u2019autre et, pourtant, le sch\u00e8me de l\u2019imagination est homog\u00e8ne, d\u2019une part, \u00e0 l\u2019espace-temps, d\u2019autre part, au concept. C\u2019est \u00e7a l\u2019admirable th\u00e9orie du sch\u00e9matisme chez Kant. Or je dis juste que, chez Foucault, vous avez quelque chose de semblable. Le visible et l\u2019\u00e9non\u00e7able sont h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes. Ils sont dans un non-rapport. Ce sont deux formes en non-rapport. Mais il y a un \u00e9l\u00e9ment informel qui va agir comme cause de leur mise en rapport. Simplement, chez Foucault, ce ne sera pas le sch\u00e8me de l\u2019imagination, ce sera les rapports de forces ou de pouvoir et le rapport de forces sera \u00e0 la fois homog\u00e8ne \u00e0 la forme du voir et homog\u00e8ne \u00e0 la forme de l\u2019\u00e9noncer, bien que les deux formes soient difformes, c\u2019est-\u00e0-dire ne soient pas homog\u00e8nes, soient h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes.\nC\u2019est en ce sens que le probl\u00e8me auquel nous nous heurtions \u00e0 la fin de notre \u00e9tude sur le savoir chez Foucault trouve ici sa solution : a savoir, ce sont les rapports de pouvoir qui expliquent la coadaptation des deux formes de savoir. Voil\u00e0 la r\u00e9capitulation de... que je voulais faire... Et l\u00e0, je vous lance un appel solennel, bien solennel : est-ce que c\u2019est clair ? Est-ce qu\u2019il y a lieu de revenir ? Parce que, pratiquement, on a fini - pratiquement je dis car en fait on va en avoir encore pour un certain temps, vous allez comprendre pourquoi - on a pratiquement fini notre analyse du pouvoir chez Foucault. Donc : est-ce qu\u2019il y a encore des points obscurs ? Est-ce qu\u2019il y a encore des choses qui... Il faudrait que notre r\u00e9capitulation, l\u00e0, maintenant, ait \u00e9t\u00e9 lumineuse, ce dont je ne suis pas s\u00fbr. C\u2019est \u00e0 vous de dire, hein, s\u2019il y a lieu de revenir ou si je peux avancer. Essentiel parce qu\u2019on ne reviendra pas sur tout \u00e7a, maintenant. C\u2019est le moment o\u00f9 jamais. \nQuestion : inaudible \nG.D. : d\u2019immanence ? \nQuestion : inaudible \nG.D. : au sens g\u00e9n\u00e9ral du mot, c\u2019est-\u00e0-dire heu... je veux dire... en un sens o\u00f9 tout, o\u00f9 toute personne employant le terme \u00ab cause immanente \u00bb doit \u00eatre d\u2019accord sur ce point, l\u00e0, qui ne fait pas de discussion. C\u2019est : une cause est immanente lorsqu\u2019elle n\u2019a pas besoin de sortir de soi pour produire son effet et que l\u2019effet reste en elle. Vous voyez, on distingue... oui, alors, \u00e7a m\u2019am\u00e8ne \u00e0 des... On distingue en gros, il y a une liste des causes infinie \u00e7a fait partie des belles choses de la philosophie. Mais on retient en g\u00e9n\u00e9ral trois grands types de cause. En fait on en retient beaucoup plus, mais on va s\u2019en tenir \u00e0 trois. Cause efficiente, cause \u00e9manative, cause immanente. Car la philosophie, c\u2019est comme les math\u00e9matiques, vous n\u2019en ferez pas si vous n\u2019apprenez pas et si vous n\u2019avez pas appris... je veux dire : on ne peut pas dire n\u2019importe quoi, donc c\u2019est tr\u00e8s... c\u2019est aussi pr\u00e9cis que des d\u00e9finitions math\u00e9matiques, et il faut distinguer en philosophie ce qui est susceptible de discussion - en quel sens discussion - et ce qui est indiscutable. L\u00e0 c\u2019est du domaine ..., \u00e7a se discute pas, c\u2019est comme \u00e7a. La cause efficiente se d\u00e9finit ainsi : c\u2019est une cause qui a besoin de sortir de soi pour produire son effet. Elle sort de soi pour produire son effet et son effet lui est ext\u00e9rieur, c\u2019est-\u00e0-dire en est r\u00e9ellement distinct. Exemple : Dieu est cause du monde. Dieu sort de soi pour produire le monde et le monde est ext\u00e9rieur \u00e0 dieu. Je dirai : Dieu est cause efficiente du monde. Cause \u00e9manative : c\u2019est une cause dont l\u2019effet est ext\u00e9rieur, mais qui n\u2019a pas besoin de sortir de soi pour le produire. C\u2019est une cause qui reste en soi pour produire son effet, mais l\u2019effet est ext\u00e9rieur \u00e0 la cause. On dira que l\u2019effet \u00e9mane de la cause.... Transitive c\u2019est efficiente. Oui : cause efficiente ou transitive. Euh, cause immanente, vous voyez : \u00e7a fait une \u00e9chelle, c\u2019est une \u00e9chelle de progression. Cause immanente : la cause reste en soi pour produire et l\u2019effet qu\u2019elle produit lui est int\u00e9rieur, reste dans la cause. Entre ces trois types de causes, vous avez toutes les transitions possibles, c\u2019est \u00e7a qui fait que \u00e7a peut se multiplier \u00e0 l\u2019infini, les types de causes. Par exemple Dieu et le monde. Dieu et le monde, et bien, \u00e0 votre go\u00fbt ; est-ce que Dieu est cause efficiente ? Est-ce qu\u2019il est... euh... Tiens, par exemple, cas d\u2019une cause \u00e9manative : je dirai, c\u2019est pas s\u00fbr d\u2019ailleurs, mais \u00e0 premi\u00e8re vue, je dirai : non plus Dieu est le monde, qui, du point de vue du christianisme, c\u2019est une cause efficiente ou transitive. Dieu cr\u00e9e le monde. Cas d\u2019une cause \u00e9manative : l\u2019araign\u00e9e et la soie, mais comme disait le grand philosophe Hume, qu\u2019est-ce qui me prouve que Dieu n\u2019est pas une araign\u00e9e ? C\u2019est une question importante, si Dieu \u00e9tait une araign\u00e9e... Parce que si Dieu \u00e9tait une araign\u00e9e, \u00e0 ce moment-l\u00e0, le monde ne serait pas l\u2019objet d\u2019une cause efficiente mais l\u2019objet d\u2019une cause \u00e9manative. La soie \u00e9mane de l\u2019araign\u00e9e. En effet, l\u2019araign\u00e9e reste en soi pour produire - reste en soi : S O I - l\u2019araign\u00e9e reste en elle-m\u00eame pour produire, hein ? Elle reste en elle-m\u00eame pour produire la soie, mais la soie, elle, elle reste pas dans l\u2019araign\u00e9e, elle forme la toile. Je dirai : l\u2019araign\u00e9e est cause \u00e9manative de la toile. La cause immanente, vous voyez, c\u2019ets que nous seulement que la cause reste en soi pour produire, mais l\u2019effet reste dans la cause. Spinoza est le plus grand philosophe qui a d\u00e9velopp\u00e9 l\u2019id\u00e9e qu\u2019entre Dieu et le monde il y avait un rapport d\u2019immanence, c\u2019est-\u00e0-dire Dieu reste en soi pour produire le monde et le monde reste en Dieu. Plotin, philosophe dit \u00ab de l\u2019\u00e9manation \u00bb, dirait en simplifiant beaucoup que Dieu est cause \u00e9manative, c\u2019est-\u00e0-dire que le monde \u00e9mane de Dieu, \u00e7a veut dire que le monde ne reste pas dans la cause. Le Christianisme nous dit au contraire que Dieu est cause efficiente, c\u2019est-\u00e0-dire que Dieu ne reste pas en soi pour produire le monde et que le monde ne reste pas en Dieu. C\u2019est ce qu\u2019on appellera un point de vue cr\u00e9ationniste. Ceci c\u2019est pour dire ce qu\u2019on appelle en g\u00e9n\u00e9ral \u00ab cause immanente \u00bb. Et la cause immanente, chaque fois que vous employez ce mot, v\u00e9rifiez qu\u2019il est bien conforme \u00e0 cette d\u00e9finition, car, sinon, le mot \u00ab immanent \u00bb ne convient pas. Au sens de Foucault, mais en m\u00eame temps je retire ce que je dis puisque Foucault n\u2019emploie pas le mot \u00ab immanence \u00bb, il nous dit juste que pouvoir et savoir sont l\u2019un dans l\u2019autre. Traduire \u00e7a en termes d\u2019immanence ne me para\u00eet pas exag\u00e9r\u00e9. Pouvoir et savoir sont l\u2019un dans l\u2019autre, je dirais, bon... et j\u2019ai donn\u00e9 les raisons pour lesquelles je pensais qu\u2019on pouvait dire que les rapports de forces ou de pouvoir \u00e9taient cause immanente des formes de savoir. Et, en effet, cela veut dire que les rapports de forces, c\u2019est-\u00e0-dire la cause... \u00e7a veut dire un peu plus que ma d\u00e9finition g\u00e9n\u00e9rale, \u00e7a ob\u00e9it au caract\u00e8re de la d\u00e9finition g\u00e9n\u00e9rale, j\u2019ajoute que, dans ce cas pr\u00e9cis, il faut comprendre que la cause resterait virtuelle sans son effet, c\u2019est-\u00e0-dire la cause immanente serait une cause dont l\u2019effet l\u2019actualise, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019int\u00e8gre et la diff\u00e9rencie \u00e0 la fois. Donc je dirai : il faut tenir compte, \u00e0 ce moment-l\u00e0, de la qualit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, du caract\u00e8re g\u00e9n\u00e9ral que vient de d\u00e9terminer ? cause immanente et, en plus, y ajouter un caract\u00e8re plus original qui est cette id\u00e9e d\u2019une cause en voie d\u2019actualisation dans son effet. \u00c7a r\u00e9pond \u00e0 votre question ? \nInterlocuteur : la question que j\u2019ai pos\u00e9e, elle continue, c\u2019est la m\u00eame question, mais je ne suis pas d\u2019accord que tu dises que le pouvoir inclut le savoir. Si tu dis cela (inaudible) Ou il y a immanence (inaudible) ou il y a une dialectique avec l\u2019autonomie du savoir (inaudible)\nG.D. : pardon je ne comprends pas, tu recommences hein ? O\u00f9 tu vois une difficult\u00e9 ? Tu me dis : je ne suis pas d\u2019accord, avec quoi tu n\u2019es pas d\u2019accord ? \nInterlocuteur : (inaudible)\nG.D. : (il reprend la question) si je dis que pouvoir et savoir sont en pr\u00e9supposition tous les deux.... Oui, si je dis \u00e7a ? \nInterlocuteur : non, c\u2019est pas \u00e7a. Si tu dis que le pouvoir implique le savoir, tu dis que le pouvoir implique et explique le savoir. Si tu fais \u00e7a, c\u2019est \u00e7a que je ne comprends pas (inaudible)\nG.D. : \u00c9coute, tu me prends un mot, tu le changes tout seul, t\u2019es assez grand, c\u2019est uniquement verbal. J\u2019ai dit \u00ab implique \u00bb par commodit\u00e9, j\u2019ai pas pris (inaudible), \u00e7a n\u2019a pas d\u2019importance \u00e7a. \nInterlocuteur : c\u2019est pas pour disputer sur un mot. C\u2019est pour comprendre s\u2019il y a un rapport causal du type \u00ab le pouvoir explique le savoir \u00bb ou s\u2019il y a une double causalit\u00e9, du type, \u00e0 la Gramsci (inaudible) \nG.D. : je te dirai : d\u2019accord, mais les deux... pour moi, \u00e0 la fois, il y a autonomie des deux axes, savoir pouvoir, il y a autonomie pour la simple raison que ce sont deux axes et que, bien plus, ils diff\u00e8rent en nature. Et, en m\u00eame temps, j\u2019y peux rien, les choses elles sont compliqu\u00e9es, \u00e7a d\u00e9pend de quel point de vue on... Si on me dit : est-ce qu\u2019il y a diff\u00e9rence de nature ? Je dis : oui, il y a diff\u00e9rence de nature entre pouvoir et savoir. D\u00e8s lors, il y a autonomie. Si on me dit : dans quel rapport sont-ils l\u2019un avec l\u2019autre ? Je dis : ils sont dans un rapport de cause \u00e0 effet, simplement et il y a toute une sph\u00e8re de l\u2019autonomie de l\u2019effet, et pourtant c\u2019est de l\u2019immanence. Alors, qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire, \u00e7a ? Il y a bien h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 entre les deux axes, il y a diff\u00e9rence de nature donc autonomie de chaque axe. Mais en m\u00eame temps l\u2019axe du pouvoir resterait virtuel s\u2019il ne s\u2019incarnait pas, s\u2019il ne s\u2019actualisait pas dans les formes du savoir. Ce qui n\u2019emp\u00eache pas... - les formes du savoir sont effet qui actualise la cause - ce qui n\u2019emp\u00eache pas que ces effets ont une autonomie puisqu\u2019ils int\u00e8grent leur propre cause et ils diff\u00e9rencient leur propre cause. Alors je dirai : c\u2019est tout \u00e0 la fois ; c\u2019est compliqu\u00e9, tout d\u00e9pend, il y a un niveau o\u00f9 il y a autonomie stricte, il y a un autre niveau o\u00f9 il y a pr\u00e9supposition r\u00e9ciproque, il y a un autre niveau o\u00f9 il y a causalit\u00e9. Si bien que je crois que il n\u2019y a aucune, aucun des points de vue qui supprime l\u2019autre, il me semble. Euh, il y avait une phrase qui me para\u00eet assez typique dans La volont\u00e9 de savoir, c\u2019est page 130. Voil\u00e0 , \u00e7a me para\u00eet typique. \u00ab Entre techniques de savoir et strat\u00e9gies de pouvoir, nulle ext\u00e9riorit\u00e9 \u00bb, l\u00e0 ce serait... je dis : \u00ab nulle ext\u00e9riorit\u00e9 \u00bb \u00e7a veut dire : il y a immanence. \u00ab m\u00eame si elles ont leur r\u00f4le sp\u00e9cifique \u00bb. \u00ab M\u00eame si elles ont leur r\u00f4le sp\u00e9cifique \u00bb c\u2019est : diff\u00e9rence de nature. \u00ab ...et qu\u2019elles s\u2019articulent l\u2019une sur l\u2019autre \u00bb. \u00ab Qu\u2019elles s\u2019articulent l\u2019une sur l\u2019autre \u00bb, c\u2019est pr\u00e9supposition r\u00e9ciproque. \u00ab , \u00e0 partir de leur diff\u00e9rence \u00bb. L\u00e0 il y a tout dans... Il y a l\u2019immanence, pourtant l\u2019autonomie, la fonction sp\u00e9cifique de chacun, l\u2019ext\u00e9riorit\u00e9... non, l\u2019articulation, mais attention articulation \u00e0 partir de leur diff\u00e9rence de nature. L\u00e0 je crois, oui, pour r\u00e9pondre \u00e0 ta question que je comprends maintenant, on partira donc de ce qu\u2019on pourrait appeler les foyers de pouvoir-savoir. Ouais, je... \u00e7a r\u00e9pond un peu \u00e0 ce que ? \nInterlocuteur :(inaudible)\nG.D. : c\u2019est contradictoire pour toi, bon. Je ne veux pas... oui. Vous avez compl\u00e8tement le droit de penser que \u00e7a ne marche pas, moi je trouve que \u00e7a marche. Alors, si tu penses que \u00e7a ne marche pas il y a deux choses : ou bien c\u2019est moi qui marche pas dans ce que je dis sur Foucault ou bien c\u2019est Foucault qui ne marche pas. Je pr\u00e9f\u00e8rerais en effet que tu penses... euh... qu\u2019est-ce que je pr\u00e9f\u00e8rerais ? Moi je crois que tu as le droit, mais que, \u00e0 ce point, on pourrait parler longtemps et qu\u2019on ne se convaincrait pas, hein ? Moi je ne vois pas bien en quoi tu vois une contradiction et puis, m\u00eame s\u2019il y a une petite contradiction, il s\u2019agit plus pour moi de savoir si \u00e7a rend compte, alors, des mixtes concrets tout ce qu\u2019il nous dit. si \u00e7a se contredit, bah... c\u2019est jamais tr\u00e8s grave les contradictions, hein ! Moi j\u2019en vois pas. J\u2019en vois pas. Moi je crois que, si tu vois une contradiction, c\u2019est que, dans ta t\u00eate, m\u00eame si c\u2019est pas clair encore, tu voudrais que les rapports pouvoir-savoir soient pos\u00e9s autrement, c\u2019est parce qu\u2019en fait tu as dans l\u2019id\u00e9e une autre position du probl\u00e8me, une fois dit que cela va de soi que Foucault n\u2019\u00e9puise pas toutes les mani\u00e8res de poser les rapports pouvoir-savoir. Euh, c\u2019est parce que tu as l\u2019id\u00e9e d\u2019une autre mani\u00e8re de poser le probl\u00e8me, mais, \u00e0 ce moment-l\u00e0, \u00e7a sort de notre... je crois parce que, personnellement je ne vois aucune contradiction. Alors ce que tu dis : une contradiction, \u00e7a vaudrait \u00e9galement contre Spinoza, \u00e7a vaudrait contre toute pens\u00e9e de l\u2019immanence, parce que l\u2019immanence n\u2019a jamais pr\u00e9tendu que l\u2019effet n\u2019ait pas de sp\u00e9cificit\u00e9. Pour Spinoza par exemple le monde reste en en Dieu. Dieu produit le monde mais c\u2019est une production d\u2019immanence, donc le monde reste en Dieu qui le produit. Et \u00e7a n\u2019emp\u00eache pas qu\u2019entre le monde et Dieu il y a une diff\u00e9rence de nature ; seulement, nous dit Spinoza, ce n\u2019est pas une distinction r\u00e9elle. Le monde n\u2019est pas distinct... le monde... ouais, ne se confond pas avec Dieu, mais n\u2019est pas r\u00e9ellement distinct de Dieu. Spinoza dira, dans ses termes \u00e0 lui, il y a une distinction modale entre le monde et Dieu, il n\u2019y a pas de distinction r\u00e9elle. Alors, je ne sais pas moi, tu as lu Spinoza ? Un peu ? Est-ce que tu vois des contradictions dans Spinoza ? \nInterlocuteur : Non, pas du tout, mais justement, \nG.D. : pas du tout ? Ben alors ? \nInterlocuteur : chez Spinoza Dieu n\u2019implique pas le monde \nG.D. : mais si \nInterlocuteur : il explique le monde \nG.D. : et c\u2019est pareil... et non, c\u2019est pas du tout pareil ! Qu\u2019est-ce que tu veux dire ? C\u2019est le monde qui implique Dieu et qui explique Dieu. Encore une fois, je reprends mon terme parce que c\u2019est pas moi qui l\u2019invente : Dieu complique le monde et le monde implique et explique Dieu. \nInterlocuteur :  Tu r\u00e9ponds sur Spinoza, c\u2019est pas la question. \nG.D. (en riant) : Quel argument l\u00e2che, tu me lances tout d\u2019un coup\nInterlocuteur : je suis d\u2019accord avec ton livre sur Spinoza. C\u2019est le rapport entre l\u2019explication et l\u2019implication. \nG.D. : Que c\u2019est \u00e9trange, ce que tu me dis l\u00e0 ! Compliquer par d\u00e9finition, c\u2019est tenir ensemble. Il n\u2019y a que Dieu qui puisse compliquer le monde. Non ? \nInterlocuteur : oui \nG.D. : Donc Dieu, et c\u2019\u00e9tait une formule de certains auteurs du Moyen-Age, Deus complicans, c\u2019est beau : Dieu il complique tout ! Mais chacun de nous, ou bien le monde, implique Dieu et explique Dieu ; ou bien on dira que Dieu s\u2019explique \u00e0 travers le monde. Alors Dieu n\u2019explique pas : il s\u2019explique. Bon, l\u00e0, \u00e7a va ? \nInterlocuteur : (inaudible)\nG.D. : il s\u2019explique, mais il n\u2019explique pas, Dieu. Il s\u2019explique \u00e0 travers le monde et ce qui explique Dieu, c\u2019est le monde. Je dis \u00e7a parce que, en effet, pour ceux qui ne suivent pas, vous avez, surtout autour de la Renaissance, mais entre le n\u00e9o-platonisme, vous avez l\u00e0 une trinit\u00e9 de notions extr\u00eamement int\u00e9ressante qui est implicare, explicare, complicare. Compliquer, impliquer, expliquer. Et, du Moyen-Age \u00e0 la Renaissance, il y a toute une tradition o\u00f9 ils d\u00e9veloppent toute une th\u00e9orie de la complication, de l\u2019explication et implication et qui est tr\u00e8s importante pour une logique du Moyen Age et de la Renaissance et c\u2019est tr\u00e8s beau. Bien. Est-ce qu\u2019il y a d\u2019autres points ? \nInterlocuteur : Pourquoi il y a primat de l\u2019indicible sur l\u2019\u00e9nonc\u00e9 \nG.D. : en fait voil\u00e0, forc\u00e9ment quand je parle de Foucault, je suis forc\u00e9ment amen\u00e9 \u00e0 m\u2019avancer un peu. Je ne peux pas dire, je ne peux pas vous sortir un texte o\u00f9 Foucault dit : il y a primat. Qu\u2019est-ce qui me fait dire : tout se passe comme s\u2019il y avait primat chez Foucault de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 sur le visible ? Plusieurs choses. La principale est celle-ci : c\u2019est qu\u2019il y a un livre, L\u2019arch\u00e9ologie du savoir. Et dans L\u2019arch\u00e9ologie du savoir, Foucault ne parle pas, comme dans ses livres pr\u00e9c\u00e9dents, il ne parle pas du visible et de l\u2019\u00e9non\u00e7able. En revanche il fait la plus pure et la plus compl\u00e8te th\u00e9orie de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 dans cet ouvrage, et le visible a disparu et, au lieu d\u2019une dualit\u00e9, \u00e9noncer- voir ou \u00e9non\u00e7able-visibilit\u00e9, au lieu d\u2019une telle dualit\u00e9, il y a une dualit\u00e9 milieu discursif, formation discursive - \u00e0 quoi r\u00e9pond l\u2019\u00e9nonc\u00e9 - et milieu...\nIl ne parle pas du visible et de l\u2019\u00e9non\u00e7able. En revanche il fait la plus pure et la plus compl\u00e8te th\u00e9orie de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 dans livre et le visible a disparu. Et, au lieu d\u2019une dualit\u00e9 \u00e9noncer-voir ou \u00e9non\u00e7able-visibilit\u00e9, au lieu d\u2019une telle dualit\u00e9, il y a une dualit\u00e9 milieu discursif, formation discursive (\u00e0 quoi r\u00e9pond l\u2019\u00e9nonc\u00e9) et milieu ou formation non-discursive. Donc je peux dire que dans L\u2019arch\u00e9ologie du savoir, il y a mise entre parenth\u00e8ses de la visibilit\u00e9 comme forme positive et que ce qui n\u2019est pas l\u2019\u00e9nonc\u00e9 est simplement d\u00e9sign\u00e9 de mani\u00e8re n\u00e9gative : milieu non-discursif.\nJe me dis : comment expliquer \u00e7a, que L\u2019arch\u00e9ologie du savoir court-circuite le visible et s\u2019en tienne \u00e0 une th\u00e9orie de l\u2019\u00e9nonc\u00e9, s\u2019il est vrai que le savoir a deux p\u00f4les ? C\u2019est l\u00e0 o\u00f9 je m\u2019avance un peu, je dis : \u00e0 mon avis, c\u2019est parce que, de tout temps, l\u2019\u00e9nonc\u00e9 avait le primat. Si l\u2019\u00e9nonc\u00e9 a le primat, on peut concevoir que, dans un livre qui traite de l\u2019\u00e9nonc\u00e9, l\u2019autre p\u00f4le ne soit plus d\u00e9sign\u00e9 que n\u00e9gativement, puisque ce n\u2019est pas le p\u00f4le essentiel du savoir. \u00c7a me force \u00e0 dire, au moins - une fois que j\u2019ai fait cette hypoth\u00e8se qui rend compte d\u2019un probl\u00e8me r\u00e9el chez Foucault - \u00e7a me force \u00e0 me dire : s\u2019il \u00e9tait vrai que c\u2019est l\u2019\u00e9nonc\u00e9 qui a le primat, pourquoi aurait-il un primat ? Pourquoi est-ce que l\u2019\u00e9nonc\u00e9 dans le langage aurait un primat sur le visible dans la lumi\u00e8re ? Donc je suis forc\u00e9 de m\u2019avancer encore un petit peu et de dire : eh bien oui, il y aurait une mani\u00e8re qui consisterait \u00e0 r\u00e9pondre : finalement le visible est une d\u00e9pendance de l\u2019\u00e9nonc\u00e9, on ne voit que ce qu\u2019on dit, ce serait une premi\u00e8re hypoth\u00e8se \u00e0 v\u00e9rifier. C\u2019est-\u00e0-dire le visible c\u2019est un simple produit du langage. Bon. Je me dis... alors peut-\u00eatre que certains d\u2019entre vous pourraient se dire : ah ben oui, cette hypoth\u00e8se elle est suffisante, elle est bien, elle me convient. Moi, elle ne me convient pas, pourquoi ? Pare qu\u2019\u00e0 ce moment-l\u00e0 il faudrait supprimer les textes, le nombre de textes infini de Foucault o\u00f9 est toujours pos\u00e9e une irr\u00e9ductibilit\u00e9 du visible \u00e0 l\u2019\u00e9non\u00e7able. Ce sont deux formes irr\u00e9ductibles et je ne vois pas le moyen... il n\u2019est jamais revenu sur ces textes. Certains comme le texte sur Magritte, Ceci n\u2019est pas une pipe, sont des textes tardifs, euh... Donc : impossible de faire du visible une d\u00e9pendance de l\u2019\u00e9non\u00e7able. En revanche, lorsque je dis \u00ab l\u2019\u00e9nonc\u00e9 a le primat sur le visible \u00bb, lorsque je dis cela, je ne dis pas du tout que le visible se r\u00e9duise.\" Avoir le primat sur\" ne signifie pas se laisser r\u00e9duire. Alors tout ce \u00e0 quoi je m\u2019engage c\u2019est \u00e0 essayer de dire en quoi...\nDans la mesure o\u00f9, d\u2019autre part, la fonction du langage est la production d\u2019\u00e9nonc\u00e9s, il s\u2019agit de produire des \u00e9nonc\u00e9s, je peux dire : l\u2019\u00e9non\u00e7able est la forme de spontan\u00e9it\u00e9 du langage, d\u2019o\u00f9 l\u2019importance de la diff\u00e9rence que Foucault a faite - c\u2019\u00e9tait l\u2019objet de nos analyses au d\u00e9but - l\u2019\u00e9nonc\u00e9 diff\u00e8re en nature, n\u2019est pas la m\u00eame chose qu\u2019une phrase ou une proposition, car en \u00a0? l\u2019\u00e9nonc\u00e9 dans sa diff\u00e9rence avec phrase et proposition, je crois que Foucault veut d\u00e9gager la forme sous laquelle le langage exerce une spontan\u00e9it\u00e9. Alors, si vous m\u2019accordez ceci, mais c\u2019est beaucoup demander, \u00e7a, j\u2019en suis conscient, si vous m\u2019accordez ceci, il n\u2019y a plus tellement de difficult\u00e9s.\nCar je peux dire : si l\u2019\u00e9nonc\u00e9 a le primat c\u2019est parce que l\u2019\u00e9nonc\u00e9 est forme de spontan\u00e9it\u00e9 tandis que le visible est seulement forme de r\u00e9ceptivit\u00e9 et il appartient \u00e0 la forme de spontan\u00e9it\u00e9 de d\u00e9terminer la forme de r\u00e9ceptivit\u00e9. La forme de spontan\u00e9it\u00e9, qu\u2019est-ce que c\u2019est que la spontan\u00e9it\u00e9 ? C\u2019est l\u2019acte de d\u00e9termination. Euh, tandis que : que qu\u2019est-ce que c\u2019est que la r\u00e9ceptivit\u00e9 ? C\u2019est la forme du d\u00e9terminable, le r\u00e9ceptif c\u2019est ce qui est d\u00e9terminable. D\u00e8s lors : dire \u00ab l\u2019\u00e9nonc\u00e9 a le primat \u00bb, c\u2019est dire : c\u2019est l\u2019\u00e9nonc\u00e9 qui est d\u00e9terminant, le visible est seulement le d\u00e9terminable. Est-ce que \u00e7a \u00e9claircit ? \u00c7a \u00e9claircit ? Interlocuteur : ? je ne comprends pas pourquoi le pouvoir d\u2019affecter a le primat sur le pouvoir d\u2019\u00eatre affect\u00e9 ? Deleuze : c\u2019est une nouvelle difficult\u00e9, mais je dirais : au niveau des rapports de forces, il ne peut plus y avoir de primat ; le primat est d\u2019une forme sur une autre forme, les rapports de forces ne passent pas par des formes. Donc il n\u2019y a pas de primat, ou, du moins, on verra qu\u2019il y a un primat, mais c\u2019est, dans les rapports de forces, pour un troisi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment qui n\u2019est ni le pouvoir d\u2019affecter ni le pouvoir d\u2019\u00eatre affect\u00e9, qui va \u00eatre autre chose. Bon, \u00e7a va ? C\u2019est clair tout \u00e7a ?\nMais je pense que \u00e7a peut \u00eatre l\u2019impression de beaucoup d\u2019entre vous que, cette ann\u00e9e, ce qu\u2019on fait depuis le d\u00e9but semble parfois extr\u00eamement abstrait. Alors \u00e7a m\u2019ennuie beaucoup parce que, \u00e9videmment, c\u2019est le plus f\u00e2cheux et \u00e7a ne devrait pas \u00eatre comme \u00e7a. Alors je voudrais ajouter une recette pour ceux qui trouvent que ce qu\u2019on a fait reste abstrait. [\u00a0Je ne peux pas discuter d\u2019une impression.. Je crois, pour rendre tout \u00e7a concret, il faut prendre des jalons. Le premier jalon, le premier point de rep\u00e8re quant au savoir, c\u2019est : il faut que les choses vous disent quelque chose. Il faut que \u00e7a vous dise quelque chose. Si \u00e7a ne vous dit rien... Je parle... quand je dis \u00ab Il faut que \u00e7a vous dise quelque chose \u00bb, j\u2019entends bien : tout ne se passe pas par une compr\u00e9hension, la compr\u00e9hension est abstraite.\nMais si quelque chose vous dit, l\u00e0 on est dans le concret. Ce qui devrait vous dire quelque chose au niveau de l\u2019analyse du savoir, c\u2019est : dans quelle situation est-ce qu\u2019on voit bien, est-ce qu\u2019on se rend bien compte que voir et parler ce n\u2019est pas la m\u00eame chose ? L\u00e0 c\u2019est concret. \u00c7a c\u2019est un point concret. Parler ne s\u2019encha\u00eene pas avec voir, mais entre voir et parler il y a bataille, il y a diff\u00e9rence de nature au point que, encore une fois, je vois ce dont je ne parle pas et je parle de ce que je ne vois pas ; \u00e7a c\u2019est tr\u00e8s concret, on peut avoir l\u2019impression que oui..\u00e7a rend bien compte du statut de l\u2019audiovisuel. Et je vous disais : tout l\u2019effort du cin\u00e9ma contemporain, sous un de ses aspects, c\u2019est creuser ces diff\u00e9rences, ces divergences entre voir et parler.\nAlors \u00e7a, je tiens \u00e0 \u00e7a. Je dis : s\u2019il y avait une source concr\u00e8te de toutes les analyses que je vous ai propos\u00e9es sur le savoir, c\u2019est-\u00e0-dire sur l\u2019intrication voir - parler, ce serait l\u00e0, la source concr\u00e8te. Qu\u2019est-ce qui se passe entre voir et parler ?\nPour ce qu\u2019on a fait sur le pouvoir, alors... Si \u00e7a ne vous dit rien, c\u2019est que ou bien j\u2019ai rat\u00e9 ou bien c\u2019est vous qui ne r\u00e9pondez pas \u00e0 un th\u00e8me, \u00e7a peut arriver, c\u2019est un th\u00e8me qui ne vous dit rien, \u00e0 la lettre. Alors l\u00e0 je suis impuissant, je ne puis quelque chose que dans la mesure o\u00f9 il y a une complicit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire que dans la mesure o\u00f9 \u00e7a vous dit quelque chose. Au niveau du pouvoir, je dirai la m\u00eame chose. Ce qui est tr\u00e8s concret, la source concr\u00e8te de toutes les analyses sur le pouvoir, ce serait quoi ? Ce serait cette id\u00e9e que, dans toutes nos exp\u00e9riences m\u00eame quand on ne s\u2019en rend pas compte, nous nous heurtons au pouvoir, c\u2019est-\u00e0-dire que le pouvoir est toujours un ensemble de micro-pouvoirs et ce sont ces micro-pouvoirs que Foucault pr\u00e9tend analyser.\nMais l\u2019id\u00e9e que nous nous heurtons constamment au pouvoir... ce sont des choses aussi simples, oui, l\u2019id\u00e9e que je ne peux pas traverser la rue ou que je ne peux pas arr\u00eater ma voiture sans qu\u2019il y ait un flic possible, mais \u00e7a... avec une contravention... mais il me suffit d\u2019une chose aussi simple pour que tout devienne concret. On n\u2019arr\u00eate pas de se heurter au pouvoir. Bien, alors, si notre vie est comme balis\u00e9e par des micro-pouvoirs que nous exer\u00e7ons et qui s\u2019exercent sur nous, pouvoir d\u2019affecter, pouvoir d\u2019\u00eatre affect\u00e9, en quoi consistent ces rapports de pouvoir etc. ?\nEt enfin, troisi\u00e8me point concret : est-il vrai que ces rapports de pouvoir sont comme un tissu qui rende compte, chez nous, des rapports entre voir, quand nous voyons, et parler, quand nous parlons ? C\u2019est \u00e7a, il me semble, qui est concret. Alors, j\u2019ai l\u2019impression que si ces th\u00e8mes, ces 3 th\u00e8mes tr\u00e8s concrets, tr\u00e8s tr\u00e8s simples...C\u2019est pas de la philosophie l\u00e0, c\u2019est comme des rep\u00e8res dans notre exp\u00e9rience v\u00e9cue. Je vous dis : dans l\u2019exp\u00e9rience v\u00e9cue... voil\u00e0 l\u2019exp\u00e9rience v\u00e9cue que Foucault... si on n\u2019a pas de complicit\u00e9 avec cette exp\u00e9rience v\u00e9cue, euh, vous aurez beau comprendre tout ce que je dis, \u00e7a restera abstrait. Ces trois points de complicit\u00e9 v\u00e9cus, si je me sens euh... en affinit\u00e9 avec Foucault, c\u2019est parce que je participe \u00e0 ces trois points, pas de la m\u00eame mani\u00e8re s\u00fbrement, d\u2019une autre mani\u00e8re. Si je ne participais pas \u00e0 ces trois points au nom d\u2019une esp\u00e8ce d\u2019exp\u00e9rience v\u00e9cue, c\u2019est \u00e9vident que je ferais autre chose qu\u2019un cours sur Foucault. Alors, si j\u2019essaie de redire... Voil\u00e0 : il faut que, dans votre exp\u00e9rience v\u00e9cue, vous ayez un certain probl\u00e8me, m\u00eame spontan\u00e9, m\u00eame involontaire, quoi, un certain probl\u00e8me : qu\u2019est-ce qui se passe entre voir et parler ? Je con\u00e7ois tr\u00e8s bien : vous pouvez \u00eatre extr\u00eamement intelligent, extr\u00eamement cr\u00e9atif, tout ce que vous voulez, et que vos probl\u00e8mes ne passent pas par l\u00e0. Je dis : ce qui est s\u00fbr c\u2019est que Foucault n\u2019\u00e9tait pas le seul, m\u00eame en art puisque, encore une fois, tout le cin\u00e9ma contemporain joue sur cette b\u00e9ance entre voir et parler, cet \u00ab entre \u00bb, \u00ab qu\u2019est-ce qu\u2019il y a entre voir et parler ? \u00bb\nJe dirais, par exemple, si vous prenez un autre philosophe consid\u00e9rable : chez Merleau-Ponty, vous ne trouverez jamais un probl\u00e8me de ce type, pour lui parler s\u2019encha\u00eene avec voir. C\u2019est une prise de conscience tr\u00e8s sp\u00e9cifique de certaines situations de vision et de certaines situations de parole. Si vous me dites l\u00e0-dessus : pourquoi est-ce que Foucault valorise ces situations de vision et de parole o\u00f9 se d\u00e9clare un hiatus entre voir et parler ? Je vous dis : ah ben non, \u00e7a revient \u00e0 dire \u00ab pourquoi Foucault dit-il ce qu\u2019il dit ? \u00bb, ben c\u2019est parce qu\u2019il est Foucault, j\u2019en sais rien pourquoi, c\u2019est \u00e7a qu\u2019il avait besoin de dire et envie de dire, donc... La premi\u00e8re complicit\u00e9 \u00e7a doit \u00eatre \u00e7a. Je vous dis la seconde complicit\u00e9, c\u2019est les micro-pouvoirs qui forment un tissu auquel on ne cesse de se heurter dans notre vie. C\u2019est l\u2019exp\u00e9rience que Foucault appelle l\u2019exp\u00e9rience de l\u2019homme inf\u00e2me. L\u2019homme inf\u00e2me, c\u2019est celui qui, comme une mouche ou comme un papillon se heurte sans cesse..., c\u2019est assez proche de l\u2019exp\u00e9rience kafka\u00efenne des bureaux dans Le ch\u00e2teau, toujours un bureau \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du bureau, bon... Tout un syst\u00e8me de micro-pouvoirs. Alors, bon, moi j\u2019essaie de... j\u2019essaie..., si j\u2019essaie de le traduire dans mon exp\u00e9rience. C\u2019est pas une exp\u00e9rience personnelle .\u00ab Exp\u00e9rience v\u00e9cue \u00bb \u00e7a ne veut pas dire \u00ab une exp\u00e9rience personnelle \u00bb, \u00e7a veut dire \u00ab ce qu\u2019on remarque dans la vie \u00bb. Moi je suis frapp\u00e9..., alors l\u00e0 je ne fais plus du Foucault, je suis frapp\u00e9..., alors je vous l\u2019ai dit, dans l\u2019exp\u00e9rience de la vie la plus quotidienne, comment on saute d\u2019un micro-pouvoir \u00e0 un autre. Je vous disais dans un m\u00e9nage, la distribution des micro-pouvoirs, hein. Quand un bonhomme rentre le soir ou quand une femme rentre le soir : \u00ab quelle t\u00eate tu fais \u00bb dis l\u2019un \u00e0 l\u2019autre. \u00ab Ah quelle t\u00eate tu fais \u00bb. C\u2019est marrant : \u00ab quelle t\u00eate tu fais \u00bb, bon, c\u2019est-\u00e0-dire la convocation \u00e0 parler, ou la convocation \u00e0 montrer, explique-toi. Je vous le disais l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, parce que, \u00e7a, je le vis, il faut que vous le viviez aussi ou bien c\u2019est abstrait, je vous disais : moi ce qui me frappe dans la vie, c\u2019est pas du tout que les gens n\u2019arrivent pas \u00e0 s\u2019exprimer, c\u2019est qu\u2019on les force \u00e0 s\u2019exprimer quand ils ont rien \u00e0 dire. Et c\u2019est \u00e7a le pouvoir. Qu\u2019est-ce que c\u2019est le pouvoir de la t\u00e9l\u00e9 ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est le pouvoir des journaux (inaudible). Bon, il t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 un pauvre type et il lui dit : \u00ab exprime-toi, dis un peu ton avis \u00bb. C\u2019est quelque chose d\u2019effarant, on est convi\u00e9 dans les soci\u00e9t\u00e9s disciplinaires, on est convi\u00e9 du matin au soir \u00e0 donner notre avis, mais sur des trucs... (inaudible) ou pas souvent en tout cas, pas sous la forme de cette question-l\u00e0, c\u2019est... Bien : \u00e7a c\u2019est un micro-pouvoir. Quand je vous dis : le pouvoir fait voir et fait parler, on te forcera \u00e0 parler, je dirais, \u00e0 ce moment-l\u00e0, c\u2019est pas seulement la t\u00e9l\u00e9. Et, en effet, dans les m\u00e9nages... et c\u2019est forc\u00e9, je ne dis pas que ce soit mal. Comment faire autrement ? Se taire, c\u2019est pas bien, \u00e7a finit par \u00eatre pesant. Tout \u00e7a c\u2019est sans issue, mais c\u2019est la bouillie de l\u2019exp\u00e9rience v\u00e9cue. Si je rentre fatigu\u00e9, je me r\u00e9clame du droit de ne pas parler. C\u2019est d\u00e9licieux, ne pas parler. Mais c\u2019est fantastique : ne pas avoir d\u2019avis ! Ah, mais c\u2019est une joie ! Alors, qu\u2019est-ce que c\u2019est les gens de pouvoir ? C\u2019est ceux qui ne savent pas que c\u2019est une joie de ne pas avoir d\u2019avis. Ne pas avoir d\u2019avis, c\u2019est pas du tout \u00eatre comme le type dans les sondages qui r\u00e9pond \u00ab j\u2019ai pas d\u2019avis \u00bb, hein ? Celui-l\u00e0 il a un avis. C\u2019est bien autre chose. C\u2019est pas non plus garder une int\u00e9riorit\u00e9. Ne pas avoir d\u2019avis, c\u2019est faire le vide. C\u2019est faire le vide. Et faire le vide c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment, on arrive \u00e0 ce que j\u2019ai encore \u00e0 dire, c\u2019est une manifestation de r\u00e9sistance. Lorsque ne pas avoir d\u2019avis, c\u2019est simplement ne pas avoir d\u2019avis, c\u2019est f\u00e2cheux, ces demandes de renseignements. Mais lorsque ne pas avoir d\u2019avis consiste en \u00ab sur ce point je fais le vide, parce que \u00e7a ne me concerne pas ou \u00e7a ne m\u2019int\u00e9resse pas \u00bb, h\u00e9las, \u00e7a peut \u00eatre mal aussi, \u00e7a peut \u00eatre compl\u00e8tement se livrer au pouvoir, \u00e7a peut \u00eatre aussi, tout d\u00e9pend des... ce qui veut dire que tout \u00e7a, c\u2019est... je fais appel \u00e0 des exp\u00e9riences...\nAlors s\u2019il y en a parmi vous qui n\u2019ont pas ou qui ne communiquent pas avec ce type d\u2019exp\u00e9riences v\u00e9cues qui me paraissent \u00e0 la base de la philosophie de Foucault, c\u2019est que, en effet, ce cours risque pas de leur apporter grand-chose. Et \u00e7a arrive, les ann\u00e9es changent, on change de sujet tous les ans, il se peut tr\u00e8s bien que, une ann\u00e9e, ce que j\u2019ai \u00e0 dire vous dise quelque chose et, une autre ann\u00e9e, que \u00e7a ne vous dise rien. Mais ce que j\u2019essaie d\u2019expliquer, c\u2019est qu\u2019il y a deux op\u00e9rations toujours, deux op\u00e9rations simultan\u00e9es quand vous avez la...la patience d\u2019\u00e9couter quelqu\u2019un, il faut bien vous compreniez d\u2019apr\u00e8s les concepts, il faut aussi que vous ayez une sph\u00e8re d\u2019exp\u00e9rience v\u00e9cue qui recoupe ce dont il s\u2019agit dans les concepts. \nQuestion : inaudible \nG.D. : euh, je ne sais... il n\u2019y a pas de rapport sp\u00e9cifique, mais Foucault fait partie de ceux tr\u00e8s nombreux qui ont une admiration... Il va de soi que Foucault a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 croiser Artaud \u00e0 beaucoup de niveaux, parce qu\u2019il l\u2019a n\u00e9cessairement rencontr\u00e9 d\u00e9j\u00e0 au niveau de l\u2019Histoire de la folie et dans toute la p\u00e9riode o\u00f9 Foucault a essay\u00e9 de se demander au mieux qu\u2019est-ce que signifiait la folie. Oui, oui, \u00e7a, tout \u00e0 fait. Il y a un rapport, g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0... Qu\u2019est-ce qui int\u00e9resse Foucault ? Quels sont les grands auteurs que Foucault admirait entre la fin du XIX\u00e8me et le... Ben il y a tout le groupe Raymond Roussel, Brisset, il y a les fous du langage, il y a Artaud, il y a Mallarm\u00e9, c\u2019est des grands auteurs de Foucault. Il y a Heidegger, on verra pourquoi. Oui, il connaissait admirablement Artaud. Est-ce que Artaud a exerc\u00e9 sur lui une influence ? Je ne pense pas. Mais qu\u2019il y ait eu amour, admiration d\u2019Artaud, \u00e7a me para\u00eet \u00e9vident. \nQuestion : inaudible \nG.D. : ouais, mais l\u00e0, tu comprends, tu me ram\u00e8ne \u00e0 des notions d\u00e9j\u00e0 trop compliqu\u00e9es, \u00e0 savoir ce que Artaud appellera le vide, alors que, moi, je voulais dire pr\u00e9cis\u00e9ment une chose toute simple d\u2019exp\u00e9rience v\u00e9cue, sans justifier sur les mots, \u00e0 savoir, je voulais uniquement dire : ben voil\u00e0, si vous voulez comprendre par notion ce dont il s\u2019agit, il faut toujours y joindre des complicit\u00e9s v\u00e9cues. Si vous n\u2019avez pas les complicit\u00e9s v\u00e9cues, c\u2019est pas de votre faute, c\u2019est que votre exp\u00e9rience est structur\u00e9e autrement, \u00e0 ce moment-l\u00e0, en effet, tout ce que je dis vous para\u00eetra extraordinairement abstrait. Je crois. Je crois. C\u2019est pour \u00e7a que, je vous dis, il faut toujours se laisser aller quand on \u00e9coute quelqu\u2019un. C\u2019est compliqu\u00e9 : il faut une double attention, il faut une attention d\u2019apr\u00e8s les concepts, parce que si vous vous contentez du v\u00e9cu... il faut perp\u00e9tuellement que vous renvoyiez \u00e0 un v\u00e9cu quelconque, sinon \u00e7a ne marche pas. Les notions doivent \u00eatre toujours tr\u00e8s tr\u00e8s difficiles. Le v\u00e9cu corr\u00e9latif doit \u00eatre d\u2019une simplicit\u00e9 d\u2019enfant. C\u2019est pour \u00e7a que, le bon moment, c\u2019est les exemples, les exemples c\u2019est toujours des trucs absolument \u00a0?, tout simples. \nQuestion de Comtesse : \u00c7a peut se retourner \u00e7a, puisqu\u2019il est possible que plus un homme de pouvoir est sourd, aveugle et muet, plus il est possible aussi de le faire parler. C\u2019est tr\u00e8s int\u00e9ressant \nG.D. : Oui, mais Comtesse tu sais, c\u2019est normal.... Ce que tu dis, c\u2019est tr\u00e8s vrai, c\u2019est parce que l\u2019homme de pouvoir il n\u2019est pas pris, il n\u2019est pas \u00e9puis\u00e9 par les rapports de pouvoir. Bien plus les rapports de pouvoir ne se passent pas entre hommes : d\u00e8s qu\u2019il y a homme, il y a forme. C\u2019est-\u00e0-dire : l\u2019homme de pouvoir est forc\u00e9ment amen\u00e9 \u00e0 parler lui-m\u00eame et \u00e0 montrer lui-m\u00eame ou \u00e0 voir lui-m\u00eame, il est forc\u00e9ment amen\u00e9 puisqu\u2019il participe \u00e0 l\u2019effet, il participe enti\u00e8rement au savoir. C\u2019est en tant qu\u2019il se pr\u00e9sente comme sachant que l\u2019homme de pouvoir parle et voit. Et, en effet, concr\u00e8tement il n\u2019y a que des mixtes de pouvoir-savoir. L\u2019homme politique invoque un savoir. Il n\u2019invoque pas le fait d\u2019avoir le pouvoir, il invoque toujours un savoir et c\u2019est en tant qu\u2019il invoque un savoir... c\u2019est ce que je vous disais : le pouvoir et le savoir sont strictement ins\u00e9parables dans le concret. C\u2019est pour \u00e7a et c\u2019est en tant qu\u2019il participe au savoir immanquablement que l\u2019homme politique, comme tu dis, est forc\u00e9ment aussi celui qui parle et celui qui voit. \u00ab Je vous vois \u00bb, hein ? Vous regardez les affiches, l\u00e0. Il nous regarde, quoi, et il nous regarde pour un avenir radieux, il voit et j\u2019ai pas besoin de dire qu\u2019il parle. Mais, s\u2019ils voient et s\u2019ils parlent, c\u2019est pas en tant qu\u2019ils sont termes, des \u00e9l\u00e9ments pris dans des rapports de pouvoir, c\u2019est en tant qu\u2019ils sont aussi des formes - ils soignent leur forme comme on dit - des formes prises dans des relations de savoir. \nQuestion : (inaudible)\nG.D. : Comment cela se fait ? Ben l\u00e0 \u00e9coute, je m\u2019\u00e9croule, tu m\u2019apporte un coup fatal (rires) puisque je pensais ne pas avoir cess\u00e9 d\u2019expliquer pourquoi pouvoir et savoir \u00e9taient strictement indissociables. Cela se fait parce que pouvoir et savoir sont strictement indissociables. \nQuestion : (inaudible) un exemple ? \nG.D. : non seulement dans le concret mais dans l\u2019abstrait, mais de deux mani\u00e8res diff\u00e9rentes. Dans le concret parce que l\u2019exp\u00e9rience ne nous pr\u00e9sente que des mixtes de pouvoir-savoir. Dans l\u2019abstrait parce que, si les rapports de pouvoir sont causes, ce sont des causes immanentes et que leurs effets, c\u2019est-\u00e0-dire les formes de savoir, sont int\u00e9rieures aux rapports de pouvoir m\u00eames, il n\u2019y a nulle ext\u00e9riorit\u00e9. Et encore on va voir le contraire tout \u00e0 l\u2019heure, mais\u00e7a fait rien ! Il dit \u00ab il n\u2019y a nulle ext\u00e9riorit\u00e9 \u00bb, parce qu\u2019il n\u2019y a que de l\u2019ext\u00e9riorit\u00e9, donc on ne peut pas dire qu\u2019il y a de l\u2019ext\u00e9riorit\u00e9. Enfin, on va voir \u00e7a tout \u00e0 l\u2019heure pour vous achever. \nQuestion : ? \nG.D. : Le quoi ? \nQuestion : Le pouvoir dont on parle n\u2019est jamais le mien, il est toujours ext\u00e9rieur.. \nG.D. : tout d\u00e9pend ce que vous entendez par \u00ab le mien \u00bb. Si \u00e7a veut dire \u00ab celui d\u2019une personne qui est moi \u00bb, non, le pouvoir n\u2019est jamais le mien. Si vous entendez \u00ab d\u2019une singularit\u00e9 qui est en moi \u00bb, l\u00e0, le pouvoir est le v\u00f4tre. C\u2019est-\u00e0-dire, l\u00e0, on n\u2019a pas encore abord\u00e9 parce que, l\u00e0 aussi il faudra que ce soit concret, la personne - ou l\u2019individu, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 pas la m\u00eame chose, mais mettons, identifions-les - la personne ou l\u2019individu d\u2019une part et, d\u2019autre part, les points singuliers, les singularit\u00e9s sont deux instances compl\u00e8tement diff\u00e9rentes. Par exemple : on ne dit pas notre histoire, donc, par exemple, je prends ma craie. Euh, ceux qui r\u00e9pondraient \u00e0 l\u2019un de ces noms, vous me voyez tout \u00e0 l\u2019heure. Voil\u00e0... Les noms l\u00e0, hein. Voil\u00e0 une forme. C\u2019est un bonhomme hein. Voil\u00e0, \u00e7a c\u2019est une forme. Mettons que ce soit un individu. Il dit \u00ab moi \u00bb. Bon, c\u2019est une forme, (inaudible). Cette forme, je suppose, c\u2019est une supposition, que ce soit une enveloppe de singularit\u00e9s. (inaudible). Ces singularit\u00e9s n\u2019existent pas hors de lui, elles lui appartiennent. Mais c\u2019est un autre domaine. C\u2019est un autre domaine. Qu\u2019est-ce que c\u2019est, ces singularit\u00e9s ? Par exemple, vous voyez quelqu\u2019un, vous voyez quelqu\u2019un, vous vous dites : oh, c\u2019est bizarre, celui-l\u00e0 tout s\u2019organise par exemple autour de sa nuque, il se tient comme \u00e7a, euh, d\u00e9j\u00e0 vous avez les singularit\u00e9s de perception. Vous allez faire de la nuque, dans ce cas, c\u2019est pas forc\u00e9ment vrai pour tous, il y en a qui ont une nuque neutre, il y en a qui ont une nuque tr\u00e8s accus\u00e9e, comme si tout leur visage s\u2019organisait autour de la nuque. Vous allez dire : bon ! C\u2019est une singularit\u00e9 de (inaudible), vous retenez, et puis, vous voyez en m\u00eame temps - et vous ne comprenez pas - faire une \u00e9norme col\u00e8re. Avec toutes les caract\u00e9ristiques d\u2019une col\u00e8re, mettons, parano\u00efaque. Un type bizarre. Je prends expr\u00e8s un exemple, un autre trait qui n\u2019est pas physique, un trait psychique. Vous allez mettre \u00ab autre singularit\u00e9 \u00bb, vous les notez. Vous faites le tableau des singularit\u00e9s de quelqu\u2019un, c\u2019est un jeu innocent, sans int\u00e9r\u00eat et innocent. \u00ab Nuque \u00bb, \u00ab col\u00e8re explosive \u00bb. Et puis, apr\u00e8s sa col\u00e8re, il vous dit \u00ab au revoir \u00bb et vous vous dites \u00ab quelle dr\u00f4le de mani\u00e8re de tendre la main \u00bb. Vous voyez, c\u2019est bizarre. Cette fois-ci c\u2019est un geste, comme on dit, un geste qui n\u2019appartient qu\u2019\u00e0 lui. Pourquoi on aime ou on d\u00e9teste les gens, c\u2019est jamais \u00e0 cause de leur forme hein, c\u2019est \u00e0 cause des singularit\u00e9s qu\u2019on a rep\u00e9r\u00e9es chez eux. Je connaissais quelqu\u2019un, moi, dont la mani\u00e8re de dire au revoir me paraissait si myst\u00e9rieuse que je n\u2019ai jamais pu la d\u00e9chiffrer. Car... c\u2019est important \u00e7a. Car, quand il disait au revoir, il faisait toute une s\u00e9rie de mouvements, alors c\u2019\u00e9tait un dynamisme spatio-temporel tr\u00e8s \u00e9tonnant. Son bras \u00e9tait le long de sa jambe. Premier temps du dynamisme : il levait le bras ; il restait coll\u00e9, le bras, mais il l\u2019amenait l\u00e0. Et le bras restait toujours coll\u00e9. Et il ouvrait la main et on \u00e9tait convi\u00e9 \u00e0 y glisser la sienne, mais il effleurait le bout des doigts. Bon, quand on tombe l\u00e0-dessus, on n\u2019oublie pas. Troisi\u00e8me singularit\u00e9. Je dirai : nous avons une forme, qu\u2019on peut appeler \u00e0 la fois... nous avons une forme... en tant qu\u2019individu nous avons une forme corporelle, je dirais que c\u2019est la forme organique. Nous avons une forme psychique. Nous avons une forme morale. Enfin, les meilleurs d\u2019entre nous ont une forme m\u00e9taphysique. Beaucoup de formes hein. C\u2019est en fonction de ces formes que je dis : mon corps, mon \u00e2me, moi etc. Je dirais : c\u2019est le domaine des formes, \u00e7a. Mais il y a autre chose. Finalement les formes sont des paquets ou des enveloppes de singularit\u00e9s, nous enveloppons des points singuliers qui n\u2019existent qu\u2019en nous et qui, pourtant, ne sont pas nous. Alors il y a telle singularit\u00e9 : ah ! Elle vient de mon grand-p\u00e8re. Elle s\u2019est plant\u00e9e l\u00e0, elle s\u2019est plant\u00e9e en moi. Finalement nous sommes un paquet... je voudrais que vous compreniez. L\u00e0 aussi : ou bien \u00e7a vous dira quelque chose, mais il faut le vivre comme \u00e7a et vous ne vous forcerez pas. Si vous le vivez pas comme \u00e7a, vous vous vivez autrement et ce sera tr\u00e8s bien aussi. \u00a0? Euh des paquets de singularit\u00e9s, euh, un paquet de corps \u00e9trangers. Moi je me vis bien comme \u00e7a : je suis un paquet de corps \u00e9trangers. Alors, euh, j\u2019ai l\u2019air d\u2019un moi, j\u2019ai toutes les apparences d\u2019un moi poli, mais c\u2019est absolument une enveloppe de corps \u00e9trangers, il n\u2019y a que \u00e7a, il n\u2019y a que des corps \u00e9trangers. Alors, on enveloppe un certain nombre - on n\u2019en a pas une infinit\u00e9 - de corps \u00e9trangers.\nPensez \u00e0 la mani\u00e8re dont, par exemple, euh, Proust d\u00e9crit le baron de Charlus, c\u2019est une merveille quand il dit, l\u00e0, dans une page inoubliable, \u00ab la voix de Charlus enveloppait une nich\u00e9e de jeunes filles \u00bb. La voix de Charlus, quand Charlus tout d\u2019un coup se met \u00e0 parler aigu, la voix de Charlus enveloppait une nich\u00e9e de jeunes filles. Ce sont les singularit\u00e9s de Charlus. Douze, vingt, quarante jeunes filles hantent la voix de Charlus. Euh. Il y a des animaux en nous, mais pas des animaux comme formes. Il y a des animaux comme singularit\u00e9s en nous, c\u2019est pas la m\u00eame chose qu\u2019une forme, jamais personne n\u2019est une vache parmi les hommes, mais il y a des hommes qui ont des singularit\u00e9s bovines.\nAlors je dis l\u2019ensemble de singularit\u00e9s que j\u2019abrite en mon sein, et bien c\u2019est d\u2019une autre nature que mes formes, mon corps, mon \u00e2me etc. Et l\u2019on retrouverait, l\u00e0, le domaine des formes et le domaine des rapports de forces. Les rapports de forces et les rapports d\u2019un point singulier \u00e0 un autre. Quel rapport y a-t-il entre telle singularit\u00e9 - la nuque - et telle explosion de col\u00e8re ? L\u00e0 il y a un rapport de forces. Ce serait \u00e7a le pouvoir.\nEt je dis, \u00e0 la lettre, vous c\u2019est quoi ? Tout d\u00e9pend ce que vous appelez \u00ab vous-m\u00eame \u00bb, ce que vous appelez \u00ab moi \u00bb. Oui, on peut toujours dire moi, faut pas s\u2019indigner, faut pas dire : je ne dirai plus moi, il faut bien parler comme tout le monde. On dit bien \u00ab le soleil se l\u00e8ve \u00bb alors que le soleil il ne se l\u00e8ve pas, hein, c\u2019est la terre qui tourne, on continue \u00e0 dire \u00ab le soleil se l\u00e8ve \u00bb, il n\u2019y a aucune raison de changer, aucune raison d\u2019en dire moins, mais \u00e7a n\u2019a aucune importance. Un certain nombre de gens savent que, le moi, il n\u2019y en a pas, mais on continuera \u00e0 dire le moi, parce que le moi c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment une habitude ; alors on tient \u00e0 ses habitudes. C\u2019est pas qu\u2019on ait l\u2019habitude de dire moi, c\u2019est le moi qui est une habitude. J\u2019ai habitude avec moi-m\u00eame, alors le moi c\u2019est celui de l\u2019habitude. Bien, mais qu\u2019est-ce que je suis ? On peut vivre comme \u00e7a, mais qu\u2019est-ce que je suis ? Je suis un tissu de singularit\u00e9s. Un tissu de singularit\u00e9s et puis mes formes physiques ou psychiques, c\u2019est des courbes qui unissent ces singularit\u00e9s. Si vous vous vivez comme \u00e7a, d\u2019abord la vie vous deviendra beaucoup plus plaisante. Si vous vous vivez comme une courbe int\u00e9grale, l\u00e0, qui se ballade et qui entoure des singularit\u00e9s d\u2019une autre nature, oui, vous pouvez d\u00e9cider de... enfin il ne faut pas vous forcer. Ou bien \u00e7a vous dit quelque chose ce que je dis, ou bien \u00e7a ne vous dit rien et vous vous dites : il est en train de d\u00e9lirer. C\u2019est un bon crit\u00e8re, \u00e7a, parce que si vous vous dites (inaudible) ou il d\u00e9lire, si vous vous dites \u00e7a, c\u2019est que vous n\u2019avez pas... et, l\u00e0, ce n\u2019est pas du tout un reproche, vous n\u2019avez pas cette complicit\u00e9 v\u00e9cue au niveau de cette ann\u00e9e. L\u2019ann\u00e9e prochaine il se peut que je parle d\u2019autre chose avec quoi vous aurez une complicit\u00e9 v\u00e9cue. Si ce que je dis vous dit quelque chose de tr\u00e8s confus, puisque je parle uniquement, l\u00e0, de cette structure du v\u00e9cu, si \u00e7a vous dit quelque chose, alors, oui, \u00e0 ce moment-l\u00e0, tout ce qu\u2019on raconte depuis le d\u00e9but est bon, c\u2019est-\u00e0-dire vous ne pouvez plus consid\u00e9rer que c\u2019est abstrait, c\u2019est pas abstrait. Simplement il faut \u00eatre sensible, je crois, \u00e0 ceci... Du point de vue des concepts, \u00e7a devient toute une affaire : donner un statut des singularit\u00e9s, donner un statut des int\u00e9grales qui passent au voisinage des singularit\u00e9s... ; finalement la courbe int\u00e9grale va avoir comme produit : moi. Et la courbe, elle entoure bien autre chose que moi. La courbe, elle cerne les singularit\u00e9s constitutives. Alors, vous voyez, il peut y en avoir une qui vient d\u2019un grand p\u00e8re, elles sont tellement... c\u2019est-\u00e0-dire appartenir \u00e0 une lign\u00e9e g\u00e9n\u00e9tique. Il y en a une autre qui me vient, par exemple, d\u2019un rapport avec un ami, euh... L\u00e0 ce sera une singularit\u00e9 acquise. Il y en a une autre... est-ce que c\u2019est moi qui l\u2019ai cr\u00e9\u00e9e, mais quel moi ? De toute mani\u00e8re on est constitu\u00e9 de singularit\u00e9s. Alors, ce qu\u2019on appelle un caract\u00e8re, c\u2019est une moyenne des singularit\u00e9s de quelqu\u2019un. On fait toujours une moyenne des singularit\u00e9s. Alors on dit : ah ben oui, il a l\u2019habitude de se mettre en col\u00e8re, c\u2019est pas \u00e7a la singularit\u00e9, la singularit\u00e9 c\u2019est la circonstance pr\u00e9cise d\u2019une, d\u2019une seule mise en col\u00e8re qui, d\u2019une certaine mani\u00e8re, contient toutes les autres, c\u2019est \u00e7a la singularit\u00e9. Si vous faites une moyenne o\u00f9 vous concluez : ah ben oui, moi, je suis col\u00e9reux, vous \u00eates dans le domaine des formes, vous n\u2019\u00eates plus dans le domaine des singularit\u00e9s, des singularit\u00e9s ponctuelles. Mais, encore une fois, si ceci ne vous dit rien, c\u2019est excellent. Si ceci vous dit quelque chose, c\u2019est tr\u00e8s bon, vous vivez ainsi. Si ceci ne vous dit rien, c\u2019est tr\u00e8s bon aussi, vous vivez autrement. \nQuestion : (inaudible)\nG.D. : ah oui, \u00e7a je vous r\u00e9ponds tout de suite... parce que je supposais... votre remarque est tr\u00e8s tr\u00e8s juste, je suppose que l\u2019autre aspect va un peu de soi puisque, pour tous les gens, le pouvoir \u00e7a consiste \u00e0 affecter les autres. Ce qui est plus original c\u2019est l\u2019id\u00e9e de Foucault que fait partie non moins du pouvoir, le pouvoir d\u2019\u00eatre affect\u00e9 par les autres. Exactement et l\u00e0 \u00e7a correspond, pour r\u00e9pondre \u00e0 quelqu\u2019un qui me parlait tout \u00e0 l\u2019heure, \u00e7a correspond exactement \u00e0 l\u2019id\u00e9e de Nietzsche, \u00e0 savoir qu\u2019\u00eatre domin\u00e9 n\u2019est pas moins de la volont\u00e9 de puissance qu\u2019\u00eatre dominant. \u00c7a c\u2019est toute \u00e0 fait... c\u2019est la transcription par Foucault de l\u2019id\u00e9e nietzsch\u00e9enne. \nQuestion : (inaudible)\nG.D. : : ah compl\u00e8tement ! On consid\u00e8re les deux versants une fois dit que les deux versants ne forment une esp\u00e8ce de distinction duelle que approximativement car ce qui compte bien plus c\u2019est les mille mani\u00e8res d\u2019\u00eatre domin\u00e9, les mille mani\u00e8res d\u2019\u00eatre dominant, c\u2019est-\u00e0-dire c\u2019est la multiplicit\u00e9 qui compte beaucoup plus que le (inaudible). \nQuestion :  Le moi ferm\u00e9, le moi bourgeois ,e rend pas compte de certaines singularit\u00e9s (inaudible) \nG.D. : Je comprends, oui, je comprends ; Je dirais... je distinguerais... Je ne dirais pas \u00ab moi ouvert \u00bb et \u00ab moi ferm\u00e9 \u00bb, car, au niveau de l\u2019ouvert, il n\u2019y a plus de moi, au niveau de l\u2019ouvert il y a des jets et des r\u00e9partitions de singularit\u00e9s, il n\u2019y a plus rien qui ressemble \u00e0 un moi. Euh... et l\u00e0 aussi, vous comprenez, j\u2019ai toujours \u00e9t\u00e9... Je ne comprends pas, il y a quelque chose que je ne comprends pas. C\u2019est quand on fait de la philosophie nationale, quand on fait de la philosophie comme nationalit\u00e9. Il n\u2019y a que que Nietzsche (inaudible), oh bien oui, les allemands, c\u2019est bizarre leur philosophie, ils pensent comme ceci, voil\u00e0 les grands traits... sinon tous les autres (inaudible). Il n\u2019y a que Nietzsche qui sait parler de la pens\u00e9e anglaise, la pens\u00e9e allemande, la pens\u00e9e fran\u00e7aise sans que \u00e7a tombe dans le grotesque. Il avait une m\u00e9thode sans doute.... Et une des choses qui me para\u00eet importante c\u2019est que, dans ces caract\u00e9ristiques nationales des philosophies, c\u2019est que les fran\u00e7ais ils ont toujours patau... non j\u2019ai tort de dire patauger parce que \u00e7a a l\u2019air d\u2019\u00eatre p\u00e9joratif et c\u2019est pas du tout \u00e7a.... ils ont toujours \u00e9volu\u00e9 dans le moi. Ils ont fait du moi une cat\u00e9gorie philosophique. Au point que nous... (inaudible) on nous dit toujours : \u00e7a commence avec Descartes \u00ab moi je pense \u00bb, et, bien s\u00fbr, c\u2019est pas le moi ordinaire, on le sait, on apprend \u00e7a, c\u2019est pas le moi ordinaire. Et, bizarrement, \u00e7a s\u2019exprime sous la forme : \u00ab moi je pense \u00bb. Les allemands, eux... alors \u00e7a, les allemands ils en restent pas au \u00ab moi je pense \u00bb, qu\u2019ils ne trouvent pas clair, il leur faut une forme pure. Une forme pure : le je. Et la diff\u00e9rence entre le moi et le \"je\", c\u2019est que le moi est \u00e0 la rigueur constitu\u00e9, mais le \"je\" c\u2019est le pur constituant. Les allemands s\u2019\u00e9l\u00e8vent jusqu\u2019au fondement, ils ne peuvent respirer qu\u2019au niveau du fondement. Euh... les anglais c\u2019est tr\u00e8s curieux. Vous savez \u00e0 quoi on reconna\u00eet un penseur anglais ? Et je me demande pourquoi. Dans le cas des fran\u00e7ais et des allemands il y aurait des moyens de r\u00e9pondre. Mais les anglais (inaudible) parce que, eux, c\u2019est des philosophes et vous les reconnaissez \u00e0 ceci, tout de suite, c\u2019est que \u00ab je \u00bb, pour eux, \u00e7a ne veut strictement rien dire et est-ce que c\u2019est par hasard que c\u2019est les m\u00eames qui prennent comme m\u00e9thode de la philosophie quelle exp\u00e9rience v\u00e9cue quand je dis tel mot, quelle exp\u00e9rience v\u00e9cue... \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a l\u2019acte fondateur de la philosophie anglaise, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 : je dis un mot - d\u2019o\u00f9 le rattachement au langage d\u00e8s le d\u00e9but de leur philosophie - je dis un mot : quelle exp\u00e9rience v\u00e9cue puis-je exhiber, puis-je montrer comme correspondant \u00e0 ce mot ? Alors...\nL\u2019exp\u00e9rience v\u00e9cue. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a l\u2019acte fondateur de la philosophie anglaise, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 : je dis un mot - d\u2019o\u00f9 le rattachement au langage d\u00e8s le d\u00e9but de leur philosophie - quelle exp\u00e9rience v\u00e9cue puis-je exhiber, puis-je montrer comme correspondant \u00e0 ce mot ? Alors on leur dit \u00ab je \u00bb... - \u00ab Qu\u2019est-ce que vous voulez dire ? Expliquez-moi, montrez-moi ! \u00bb. Alors, \u00e9videmment, (inaudible) ce qui correspond \u00e0 \u00ab je \u00bb ne peut pas \u00eatre montr\u00e9. Les anglais ils disent : d\u2019accord, \u00e7a ne nous int\u00e9resse plus ; \u00e7a coupe court. Vous avez remarqu\u00e9, il n\u2019y a pas de discussion. Pour le moi, ils sont encore plus malins ; c\u2019est pas qu\u2019ils disent : c\u2019est un mot vide de sens, ils disent : ah oui \u00ab moi \u00bb, on peut dire \u00ab moi \u00bb, seulement, voil\u00e0, \u00ab moi \u00bb c\u2019est une habitude. C\u2019est une habitude, c\u2019est une coutume. Vous vous rendez compte, comme op\u00e9ration, alors, s\u2019ils sont contrariants ! Ce qui pour les allemands est le fondement le plus sacr\u00e9... (inaudible) \u00ab Oui le moi, c\u2019est une mani\u00e8re de parler, oui, le moi c\u2019est, oui, c\u2019est une collection d\u2019\u00e9tats qui sont associ\u00e9s les uns aux autres d\u2019apr\u00e8s certaines r\u00e8gles. Oh ben oui, on peut toujours dire moi, mais si on n\u2019y voit pas autre chose qu\u2019une habitude \u00bb. Alors c\u2019est tr\u00e8s tr\u00e8s curieux \u00e7a. C\u2019est une mani\u00e8re que la philosophie fran\u00e7aise n\u2019a jamais dig\u00e9r\u00e9. Jamais, jamais. Jamais elle n\u2019a pu se faire... D\u2019o\u00f9 le plus gai, dans les colloques, c\u2019est la rencontre entre un philosophe fran\u00e7ais et un philosophe anglais. \u00c7a, alors, les philosophes anglais ils sont pass\u00e9s ma\u00eetres dans l\u2019art de : \u00ab qu\u2019est-ce que vous venez de dire ? \u00e7a ne me dit rien ! \u00bb, \u00ab ce que vous dites, c\u2019est un non-sens \u00bb, tandis que c\u2019est pas un argument allemand ou fran\u00e7ais, \u00ab c\u2019est un non-sens \u00bb. Les allemands ils ont d\u2019autres arguments. \u00ab Tu te contredis \u00bb, \u00e7a c\u2019est un argument fran\u00e7ais. Les allemands, c\u2019est pas \u00e7a, eux ils auraient d\u2019autres arguments, hein, qu\u2019est-ce qu\u2019ils auraient ? Je ne sais pas bien. \u00ab Tu te contredis \u00bb \u00e7a c\u2019est un grand argument fran\u00e7ais. Tandis que dire \u00ab ce que vous dites est un non-sens \u00bb, c\u2019est autre chose. Il y a des caract\u00e9ristiques nationales des philosophes... (inaudible).\nEuh... Ah oui, alors moi je crois que l\u2019Ouvert, il n\u2019y a pas de moi au niveau de l\u2019Ouvert, l\u2019Ouvert implique la dissolution du moi. Alors, ce qu\u2019on peut appeler le moi ouvert, c\u2019est le moi qui, s\u2019ouvrant, l\u00e2che ses singularit\u00e9s, alors il en meurt. C\u2019est absolument comme une fleur... comme une graine hein, quand elle l\u00e2che ses spores... Et voil\u00e0, oui, je voulais dire, c\u2019est \u00e7a que je voulais dire : nous sommes des graines, hein, nous sommes des graines, pleines de spores. Alors, dans les bons moments... (inaudible)\nInterlocuteur : moi je l\u2019entends autrement, je l\u2019appr\u00e9hende comme (inaudible) ouvert en tant que porte sur le monde (inaudible)\nG.D. : si tu veux, si tu veux, mais on peut y joindre autre chose pour varier un peu (rires). Bon : on \u00e9clate, alors, en effet, qu\u2019est-ce que \u00e7a voudrait dire \u00ab s\u2019\u00e9clater \u00bb ? Le moi qui s\u2019\u00e9clate ? Alors, s\u00fbrement, il s\u2019\u00e9clate par de tr\u00e8s mauvais moyens, parce qu\u2019il n\u2019y a qu\u2019une mani\u00e8re de s\u2019\u00e9clater qui est la philosophie...\nCertaines singularit\u00e9s de Foucault passent dans ce que je vous dis, c\u2019est euh.... C\u2019est... et m\u00eame si \u00e7a se m\u00e9lange avec d\u2019autres singularit\u00e9s, \u00e7a ne fait rien. Oui. Mais enfin, avan\u00e7ons. C\u2019est tout ce que je voulais dire sur les conditions pour trouver un peu de (inaudible) parce que \u00e7a risque de ne pas s\u2019arranger ensuite. \nQuestion : ? \nG.D. : (rire) on ne sait pas ! Alors, du coup, peut-\u00eatre que ne fera plus difficult\u00e9 un point important qui est, je crois, la n\u00e9cessit\u00e9 de distinguer au niveau de la terminologie deux termes que vous trouvez assez fr\u00e9quemment chez Foucault. Ces deux termes c\u2019est, d\u2019une part, le dehors et d\u2019autre part, l\u2019ext\u00e9rieur ou l\u2019ext\u00e9riorit\u00e9. Je voudrais dire, \u00e0 ce niveau, jamais Foucault ne donne de d\u00e9finition rigoureuse, c\u2019est donc nous, en tant que lecteurs, qui avons \u00e0 voir comment ces deux termes se r\u00e9partissent, car j\u2019ai le sentiment - et \u00e7a va \u00eatre d\u00e9cisif par rapport \u00e0 tout ce qui nous reste \u00e0 faire, - j\u2019ai le vif sentiment que ces deux termes ne se valent pas et que Foucault ne les emploie pas en un sens identique. Quand il nous parle d\u2019ext\u00e9rieur, il s\u2019agit de quoi ? Je crois que le mot \u00ab ext\u00e9rieur \u00bb ou \u00ab ext\u00e9riorit\u00e9 \u00bb chez lui renvoie toujours \u00e0 des formes. A la fois il y a des formes d\u2019ext\u00e9riorit\u00e9 et il y a ext\u00e9riorit\u00e9 des formes, ext\u00e9riorit\u00e9 entre les formes. Les formes sont ext\u00e9rieures les unes aux autres et, en m\u00eame temps, chaque forme est une forme d\u2019ext\u00e9riorit\u00e9. Par exemple Arch\u00e9ologie du savoir, p.158-161, Foucault explique en quel sens l\u2019histoire est forme syst\u00e9matique d\u2019ext\u00e9riorit\u00e9. Forme d\u2019ext\u00e9riorit\u00e9. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire \u00ab forme d\u2019ext\u00e9riorit\u00e9 \u00bb ? Pour Foucault, et c\u2019est un des points originaux de sa pens\u00e9e, toute forme est d\u2019ext\u00e9riorit\u00e9, mais \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a, \u00ab toute forme est d\u2019ext\u00e9riorit\u00e9 \u00bb ? \u00c7a veut dire qu\u2019il n\u2019y a pas comme chez Kant, qui distingue une forme d\u2019ext\u00e9riorit\u00e9 - l\u2019espace - et une forme d\u2019int\u00e9riorit\u00e9 - le temps -, chez Foucault il n\u2019y a pas de forme d\u2019int\u00e9riorit\u00e9, toute forme est d\u2019ext\u00e9riorit\u00e9. Mais pourquoi ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est que les formes ? On l\u2019a vu, c\u2019est la lumi\u00e8re comme forme du visible, le langage comme forme de l\u2019\u00e9nonc\u00e9. Bien. En quel sens ce sont des formes d\u2019ext\u00e9riorit\u00e9 ? C\u2019est parce que aucune forme ne contient ce dont elle est la forme. En ce sens ce ne sont pas des formes d\u2019int\u00e9riorit\u00e9. Le r\u00f4le de la forme, c\u2019est ceci, c\u2019est que ce qu\u2019elle informe, ce \u00e0 quoi elle renvoie se disperse ou se diss\u00e9mine, je suis forc\u00e9 de dire \u00ab en elle \u00bb ; en effet, il faut bien parler, \u00e7a devient tellement compliqu\u00e9. Si les formes sont bien toujours d\u2019ext\u00e9riorit\u00e9, c\u2019est parce que ce \u00e0 quoi elles renvoient n\u2019existe que comme dispers\u00e9, diss\u00e9min\u00e9, sous cette forme. La forme est d\u2019ext\u00e9riorit\u00e9 parce qu\u2019elle est fondamentalement de dispersion ou de diss\u00e9mination. Exemple : le langage comme forme contient les phrases et les propositions et les mots... contient les mots, les phrases et les propositions. \u00c7a oui. Mais il ne contient pas les \u00e9nonc\u00e9s. Foucault ne dit jamais \u00ab le langage contient les \u00e9nonc\u00e9s \u00bb, il dit toujours : les \u00e9nonc\u00e9s se diss\u00e9minent, se dispersent dans le langage.\nEn d\u2019autres termes le langage c\u2019est la forme d\u2019int\u00e9riorit\u00e9 des mots, phrases et propositions, mais ce n\u2019est pas la forme d\u2019int\u00e9riorit\u00e9 des \u00e9nonc\u00e9s, c\u2019est une forme d\u2019ext\u00e9riorit\u00e9 par rapport aux \u00e9nonc\u00e9s car c\u2019est dans le langage ou c\u2019est sous le langage que les \u00e9nonc\u00e9s se dispersent ou se diss\u00e9minent et il appartient \u00e0 l\u2019essence de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 d\u2019\u00eatre dispers\u00e9 et diss\u00e9min\u00e9. De m\u00eame la lumi\u00e8re peut \u00eatre dite contenir les choses, les qualit\u00e9s, les \u00e9tats de choses, mais elle ne contient pas les visibilit\u00e9s. On a vu les diff\u00e9rences entre les choses et les \u00e9tats de choses etc., elle ne contient pas les visibilit\u00e9s. Les visibilit\u00e9s sont, nous dit Foucault, une lumi\u00e8re seconde, faite de miroitements, de reflets etc. qui n\u2019existent que comme dispers\u00e9s sous la lumi\u00e8re premi\u00e8re, c\u2019est la conception goeth\u00e9enne \u00e0 l\u2019\u00e9tat pur. En d\u2019autres termes la lumi\u00e8re est une forme de dispersion, de diss\u00e9mination et, par-l\u00e0, une forme d\u2019ext\u00e9riorit\u00e9. Donc, pour Foucault, toute forme sera une forme sous laquelle se disperse ou se diss\u00e9mine ce qu\u2019elle conditionne. Vous voyez : d\u2019o\u00f9 cet emploi du mot \u00ab ext\u00e9riorit\u00e9 \u00bb li\u00e9 \u00e0 la forme. J\u2019ajoute : les formes ne sont pas seulement des formes d\u2019ext\u00e9riorit\u00e9, mais : il y a ext\u00e9riorit\u00e9 entre les formes. Les formes ne sont pas int\u00e9rieures les unes aux autres, mais la forme du visible est ext\u00e9rieure \u00e0 la forme de l\u2019\u00e9non\u00e7able. Parler et voir diff\u00e8rent en nature, il y a une b\u00e9ance entre les deux, il y a un hiatus entre les deux, bref : les deux formes sont ext\u00e9rieures. Voil\u00e0, \u00e7a nous permettrait de fixer l\u2019emploi du mot \u00ab ext\u00e9riorit\u00e9 \u00bb. Il faudrait dire que je vois \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur, je parle \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur et entre voir et parler, il y a ext\u00e9riorit\u00e9. Que toute forme soit d\u2019ext\u00e9riorit\u00e9, Foucault le r\u00e9sume en disant : l\u2019histoire - l\u2019histoire \u00e9tant fondamentalement histoire des formes - l\u2019histoire est la forme syst\u00e9matique de l\u2019ext\u00e9riorit\u00e9. Voil\u00e0 pour l\u2019ext\u00e9riorit\u00e9. Vous rencontrez un mot, un autre mot chez qui est le dehors. Ce mot est emprunt\u00e9 \u00e0 Blanchot. Il n\u2019est pas sans rapport avec ce que Heidegger, apr\u00e8s Rilke, appelait l\u2019Ouvert, avec un grand O. Il est bon de remarquer pour nous qu\u2019un philosophe fran\u00e7ais \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque que Heidegger d\u00e9veloppait fondamentalement un th\u00e8me de l\u2019ouvert, c\u2019est Bergson. Et s\u2019il y avait une comparaison possible entre Heidegger et Bergson, je crois que ce serait \u00e0 ce niveau, la conception de l\u2019ouvert chez les deux. En tout cas, chez Foucault, il retient le th\u00e8me du dehors, non pas celui de l\u2019ouvert mais, encore une fois, ce sont deux th\u00e8mes tr\u00e8s voisins. Et, ce qui me soucie, c\u2019est la diff\u00e9rence entre le dehors et l\u2019ext\u00e9rieur chez Foucault. Par exemple, il nous dira, et il intitulera un article en hommage \u00e0 Blanchot, il l\u2019intitulera \u00ab La pens\u00e9e du dehors \u00bb et vous sentez tout de suite le th\u00e8me de \u00ab La pens\u00e9e du dehors \u00bb, il n\u2019y a pas besoin de lire l\u2019article, au point o\u00f9 nous en sommes, pas encore besoin, vous pressentez tout de suite que cela va \u00eatre un texte tentant d\u2019expliquer que la pens\u00e9e ne se d\u00e9finit en rien par une int\u00e9riorit\u00e9, mais que la pens\u00e9e n\u2019existe que dans un rapport avec le Dehors, D majuscule, la pens\u00e9e du Dehors. Bon. Or je dis que le dehors, qu\u2019est-ce que c\u2019est ? Est-ce qu\u2019on doit le consid\u00e9rer comme un simple synonyme d\u2019ext\u00e9riorit\u00e9 ? Pas du tout et, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre d\u00e9cisif pour tout ce qui nous reste \u00e0 suivre. Je dis en premier lieu qu\u2019il me semble, d\u2019apr\u00e8s tous les emplois du mot \u00ab dehors \u00bb chez Foucault, que le dehors concerne non plus la forme - l\u2019ext\u00e9riorit\u00e9 concerne les formes - le dehors ne concerne plus la forme mais il concerne les forces. Sous quel aspect ? Les forces viennent du dehors. Non seulement elles viennent du dehors, mais elles entrent en rapport les unes avec les autres du dehors. Le dehors est l\u2019\u00e9l\u00e9ment de la force, alors que l\u2019ext\u00e9rieur est la substance de la forme. C\u2019est l\u2019\u00e9l\u00e9ment de la force. Une force vient toujours du dehors. Une force en affecte toujours une autre ou est affect\u00e9e par elle du dehors. Les forces n\u2019ont pas d\u2019autre \u00e9l\u00e9ment que le dehors. Les forces n\u2019ont que du dehors. Il n\u2019y a pas d\u2019int\u00e9riorit\u00e9 de la force. Peut-\u00eatre qu\u2019il y a une int\u00e9riorisation de la force, par apr\u00e8s, dans un parcours tr\u00e8s complexe, mais il n\u2019y a pas d\u2019int\u00e9riorit\u00e9 de la force ; mais pour d\u00e9signer cette non-int\u00e9riorit\u00e9 de la force, Foucault se servira du mot de dehors. Si bien que qu\u2019est-ce que c\u2019est ce que ce dehors qui ne se confond pas avec l\u2019ext\u00e9riorit\u00e9 des formes. C\u2019est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a se complique. Car je peux dire : le dehors... Car je peux dire en premi\u00e8re approximation : le dehors qualifie le rapport des forces, le rapport d\u2019une force avec une autre force. Ce qui revient \u00e0 dire encore une fois : une force en affecte d\u2019autres du dehors, elle est affect\u00e9e par d\u2019autres du dehors. Ce n\u2019est pas faux, on va voir que c\u2019est insuffisant. Si j\u2019en reste d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ce niveau, je peux dire quelque chose : le pouvoir vient du dehors et il retourne au dehors. Je ne confondrai pas le dehors avec le monde ext\u00e9rieur, l\u00e0 c\u2019est une d\u00e9claration solennelle puisque, de s\u00e9ance en s\u00e9ance, \u00e0 partir de maintenant, on sera amen\u00e9 \u00e0 creuser cette id\u00e9e, que le dehors ne se ram\u00e8ne, ne se confond avec aucune ext\u00e9riorit\u00e9 ; s\u2019il fallait trouver une formule, pour se rappeler, ne serait-ce que pour se rappeler, je dirais que le dehors est plus lointain que tout monde ext\u00e9rieur. La forme d\u2019ext\u00e9riorit\u00e9 d\u00e9signe la diss\u00e9mination ou la dispersion chez Foucault, mais le dehors exprime le lointain pur. Le lointain pur, le lointain plus lointain que tout monde ext\u00e9rieur, cela s\u2019appellera le dehors. Si vous me dites : mais qu\u2019est-ce que c\u2019est que \u00e7a ? Pour le moment on n\u2019en sait absolument rien. Qu\u2019est-ce que Foucault va faire ? Comment est-ce qu\u2019il va se servir de cette notion \u00ab le dehors \u00bb ? J\u2019essaye juste de la situer, quoi, de la situer dans une \u00a0?. Le dehors est plus lointain que tout monde ext\u00e9rieur, si bien que je ne pourrai pas dire d\u2019un monde ext\u00e9rieur quelconque ou d\u2019une forme d\u2019ext\u00e9riorit\u00e9 quelconque, je ne pourrai pas dire \u00ab c\u2019est le dehors \u00bb. Le dehors est au-del\u00e0 de toute ext\u00e9riorit\u00e9. Plus loin que l\u2019ext\u00e9riorit\u00e9, il y a le dehors. \u00c7a devient myst\u00e9rieux. C\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 myst\u00e9rieux le dehors chez Blanchot. Si l\u2019on ne part pas de cela, de toute mani\u00e8re on ne pourra pas comprendre. Mais je dis bien qu\u2019il ne suffit pas de dire \u00e7a pour comprendre. Je dis juste que l\u2019exigence du dehors, c\u2019est d\u2019\u00eatre plus lointain que tout monde ext\u00e9rieur et que toute ext\u00e9riorit\u00e9. Bien, mais alors.... Le rapport de forces o\u00f9 les forces viennent toujours du dehors et s\u2019affectent les unes les autres du dehors, on a vu ce que c\u2019\u00e9tait, il s\u2019exprime dans un diagramme. Vous vous rappelez : le diagramme c\u2019est l\u2019exposition d\u2019un rapport de forces correspondant \u00e0 une formation stratifi\u00e9e. Je dirai d\u00e9j\u00e0 que : si les formes, si les formes stratifi\u00e9es sont des formes d\u2019ext\u00e9riorit\u00e9, le diagramme, lui, plonge dans le dehors, le rapport de forces. Je dirais que le rapport de forces, il est, comment dire, il est le dehors d\u2019une formation stratifi\u00e9e. Il est le dehors d\u2019une formation historique. Je veux dire : une formation historique n\u2019a rien au dehors d\u2019elle, elle n\u2019a rien non plus en-dessous d\u2019elle, l\u00e0 il faut prendre beaucoup de pr\u00e9caution, elle n\u2019a rien en dessous, rien en dehors, pourquoi ? Elle est elle-m\u00eame forme d\u2019ext\u00e9riorit\u00e9, comment une forme d\u2019ext\u00e9riorit\u00e9 aurait-elle quelque chose d\u2019ext\u00e9rieur ? Elle n\u2019a rien en dehors, mais elle a un dehors. Le dehors de la formation, c\u2019est l\u2019ensemble des rapports de forces qui la r\u00e9gissent, qui r\u00e9gissent cette formation, c\u2019est-\u00e0-dire qui s\u2019incarnent en elle. L\u2019ensemble des rapports de forces qui s\u2019incarnent, qui s\u2019actualisent dans une formation historique, par exemple le diagramme disciplinaire qui s\u2019actualise dans les soci\u00e9t\u00e9s modernes, dans les formations modernes, est tel que ce diagramme est le dehors de la formation, il n\u2019est pas en dehors de la formation, vous voyez que je sauve mon immanence, il n\u2019est surtout pas en dehors de la formation, mais il constitue lui-m\u00eame le dehors de la formation. Donc le diagramme plonge dans le dehors. Voyons de plus pr\u00e8s. Cela va peut-\u00eatre nous faire avancer dans ces couches du dehors. Un diagramme, c\u2019est-\u00e0-dire une exposition de rapports de forces, par exemple le diagramme de nos formations modernes, le diagramme disciplinaire, on a vu, j\u2019ai pr\u00e9venu, que des diagrammes il y en avait autant qu\u2019on voulait, qu\u2019il ne fallait pas se laisser prendre au texte de Foucault qui parle du diagramme comme r\u00e9serv\u00e9 aux soci\u00e9t\u00e9s disciplinaires. Il y a autant de diagrammes qu\u2019on veut. Je vous rappelle que dans nos analyses que j\u2019aurais voulu concr\u00e8tes, on a vu plusieurs diagrammes, on a m\u00eame invent\u00e9, \u00e0 nos risques et p\u00e9rils un diagramme des soci\u00e9t\u00e9s primitives, c\u2019est les rapports de forces tels qu\u2019ils sont pr\u00e9sent\u00e9s dans les r\u00e9seaux d\u2019alliance. Bon, les alliances des soci\u00e9t\u00e9s primitives, les r\u00e9seaux d\u2019alliance des soci\u00e9t\u00e9s primitives ce serait un diagramme. Ensuite j\u2019ai annonc\u00e9 que Foucault, dans ses derniers livres, d\u00e9couvrait un diagramme grec. Le diagramme grec, c\u2019est bizarrement, \u00e0 savoir, les rapports de forces dont les formes de la cit\u00e9 grecque vont d\u00e9pendre, vont d\u00e9couler, c\u2019est, selon Foucault, rapport agonistiques, c\u2019est-\u00e0-dire rapports de rivalit\u00e9 entre agents libres, c\u2019est un diagramme de pouvoir ; en d\u00e9pendent d\u2019une certaine mani\u00e8re les formes de la cit\u00e9 grecque. Il y a un diagramme f\u00e9odal, il y a un diagramme de souverainet\u00e9, celui-l\u00e0 on l\u2019a analys\u00e9. Il y a un diagramme de discipline ; on l\u2019a vu, c\u2019est celui qui se d\u00e9finit : imposer une t\u00e2che quelconque \u00e0 des multiplicit\u00e9s peu \u00e9tendues et g\u00e9rer la vie dans des multiplicit\u00e9s \u00e9tendues. C\u2019est un diagramme de forces. En d\u00e9coulent nos soci\u00e9t\u00e9s modernes dites soci\u00e9t\u00e9s disciplinaires par opposition aux soci\u00e9t\u00e9s de souverainet\u00e9. Je dirais : les soci\u00e9t\u00e9s disciplinaires en Europe, en Europe, les soci\u00e9t\u00e9s disciplinaires ont succ\u00e9d\u00e9 aux soci\u00e9t\u00e9s de souverainet\u00e9, la charni\u00e8re s\u2019\u00e9tablissant autour de Napol\u00e9on. Et le passage des soci\u00e9t\u00e9s de souverainet\u00e9 et des soci\u00e9t\u00e9s de discipline c\u2019est-\u00e0-dire la mutation diagrammatique, le changement de diagramme se faisant autour de Napol\u00e9on. Bon. Si vous comprenez cela, je dirai que le diagramme, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019exposition des rapports de forces, ne peut \u00eatre saisi que dans un double rapport avec autre chose. D\u2019une part un diagramme de forces est en rapport avec la formation stratifi\u00e9e qui en d\u00e9coule ou, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, dont il est la cause immanente, \u00e7a ne fait pas tellement probl\u00e8me. Les rapports de forces disciplinaires s\u2019incarnent dans les institutions formelles, dans les institutions formalis\u00e9es qu\u2019on a vues pr\u00e9c\u00e9demment (prison, usine, \u00e9cole etc.). Donc un diagramme de forces est toujours en rapport avec la formation stratifi\u00e9e qui en d\u00e9coule, ou, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, la carte, la carte strat\u00e9gique est toujours en rapport avec les archives qui en d\u00e9coulent. Bon. Mais, en m\u00eame temps, un diagramme est en rapport avec le diagramme pr\u00e9c\u00e9dent par rapport auquel il marque une mutation. C\u2019est-\u00e0-dire, il n\u2019y a rien en-dessous les strates ; mais, par-dessous les strates, un diagramme communique avec le diagramme pr\u00e9c\u00e9dent. Pourquoi ? Parce que, on l\u2019a vu, tout diagramme est une r\u00e9partition de singularit\u00e9s. R\u00e9partition de singularit\u00e9s qui s\u2019incarne dans la formation. Donc il n\u2019y a pas de premier diagramme, pas plus qu\u2019il n\u2019y a de dernier diagramme. Tout diagramme est toujours la mutation d\u2019un diagramme pr\u00e9c\u00e9dent. C\u2019est-\u00e0-dire c\u2019est un second coup de d\u00e9s. Tout diagramme est par d\u00e9finition un second coup de d\u00e9s ou un troisi\u00e8me ou un quatri\u00e8me. Il n\u2019y a pas de premier coup de d\u00e9s. Il n\u2019y a pas de premier diagramme. Si bien que tout diagramme est en rapport avec ceux qui en d\u00e9coulent, mais en rapport aussi avec le diagramme pr\u00e9c\u00e9dent dont il op\u00e8re la mutation ou dont il op\u00e8re... ou par rapport auquel il op\u00e8re une nouvelle r\u00e9partition de points singuliers. Les rapports de forces correspondant aux soci\u00e9t\u00e9s de souverainet\u00e9 ne sont pas les m\u00eames que les rapports de forces correspondant aux soci\u00e9t\u00e9s disciplinaires ; il faut assimiler les diagrammes \u00e0 deux coups de d\u00e9s qui donnent des solutions, qui donnent des combinaisons diff\u00e9rentes. Alors peut-\u00eatre est-ce que vous comprenez mieux : tout diagramme vient du dehors. Tout diagramme vient du dehors : c\u2019est-\u00e0-dire un diagramme ne d\u00e9coule pas du pr\u00e9c\u00e9dent, mais il est toujours en rapport avec le pr\u00e9c\u00e9dent, comme en \u00e9tat de... je vous disais : c\u2019est pas un encha\u00eenement des diagrammes, ils sont s\u00e9par\u00e9s les uns des autres par les formations que chacun d\u00e9termine. Il n\u2019y a pas d\u2019encha\u00eenement des diagrammes, mais il y a perp\u00e9tuellement le second... le troisi\u00e8me diagramme r\u00e9encha\u00eene avec le second du fait m\u00eame qu\u2019il op\u00e8re une nouvelle r\u00e9partition des singularit\u00e9s. Le quatri\u00e8me r\u00e9encha\u00eene avec le troisi\u00e8me. C\u2019est une s\u00e9rie de r\u00e9encha\u00eenements o\u00f9 les donn\u00e9es sont comme relanc\u00e9es, un nouveau coup de d\u00e9s. C\u2019est des r\u00e9encha\u00eenements partiels. Le dehors c\u2019est l\u2019\u00e9l\u00e9ment des \u00e9missions de coups de d\u00e9s, coup de d\u00e9s vient du dehors. Donc il ne suffit plus de dire, comme je disais au d\u00e9but... voil\u00e0 les trois propositions fondamentales sur le dehors pour comprendre cette notion si \u00e9trange : premi\u00e8rement le dehors est autre chose que tout monde ext\u00e9rieur et que toute forme d\u2019ext\u00e9riorit\u00e9. Le dehors est plus loin, le dehors c\u2019est le lointain \u00e0 l\u2019\u00e9tat pur, c\u2019est-\u00e0-dire un lointain qui ne peut jamais \u00eatre approch\u00e9, ce n\u2019est pas un lointain relatif, c\u2019est un lointain absolu. Donc le dehors c\u2019est plus loin que tout monde ext\u00e9rieur. Deuxi\u00e8me proposition : le dehors c\u2019est l\u2019\u00e9l\u00e9ment, l\u2019\u00e9l\u00e9ment des forces et de leurs rapports. La force vient du dehors, les forces s\u2019affectent du dehors et par l\u00e0-m\u00eame c\u2019est l\u2019\u00e9l\u00e9ment du diagramme ; le diagramme est le dehors des formations historiques. Il n\u2019est pas hors de la formation historique, il est le dehors de la formation historique qui lui correspond ou qui d\u00e9coule de lui. Troisi\u00e8me proposition : le diagramme lui-m\u00eame vient du dehors. Car le diagramme est multiple, chaque diagramme correspond \u00e0 un tirage, donc chaque diagramme est un retirage, vu qu\u2019il n\u2019y a pas de premier diagramme et les diagrammes ne cessent d\u2019\u00eatre brass\u00e9s du dehors. Ah bon !? Pour le moment c\u2019est tr\u00e8s abstrait cette histoire, mais rappelez-vous, j\u2019ajoute, revenons \u00e0 cet exemple toujours : \u00e9mission de singularit\u00e9s, courbe int\u00e9grale qui passe au voisinage des singularit\u00e9s, des points singuliers. Vous vous rappelez, c\u2019\u00e9tait notre fameux truc sur azert, comme exemple d\u2019\u00e9nonc\u00e9. L\u2019\u00e9nonc\u00e9 azert. C\u2019est-\u00e0-dire l\u2019\u00e9nonc\u00e9 de la s\u00e9rie des lettres, singularit\u00e9s, dans l\u2019ordre qu\u2019elles prennent sur une machine \u00e0 \u00e9crire fran\u00e7aise. A Z E R T, Foucault nous disait : A Z E R T ne sont pas un \u00e9nonc\u00e9, mais azert est un \u00e9nonc\u00e9 quand j\u2019\u00e9nonce l\u2019ordre des lettres sur une machine \u00e0 \u00e9crire fran\u00e7aise ; et on avait vu que \u00e7a revenait exactement \u00e0 dire : l\u2019\u00e9mission des singularit\u00e9s, une \u00e9mission de singularit\u00e9s n\u2019est pas un \u00e9nonc\u00e9, mais en revanche la courbe qui passe \u00e0 leur voisinage est un \u00e9nonc\u00e9 et Foucault nous disait, d\u00e8s lors l\u2019\u00e9nonc\u00e9 est toujours en rapport avec autre chose ou avec un dehors. Le dehors de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 c\u2019est les singularit\u00e9s par lesquelles l\u2019\u00e9nonc\u00e9 passe. Donc tous les diagrammes sont brass\u00e9s par le dehors. Le dehors c\u2019est le brassage des diagrammes qui fait que, un diagramme \u00e9tant donn\u00e9, il y aura toujours un autre diagramme en train de na\u00eetre dans une esp\u00e8ce de mutationnisme qui est \u00e9vident chez Foucault. Le diagramme est agit\u00e9 de mutations, les mutations viennent du dehors. Si bien que, vous voyez, je ne peux plus maintenir - et c\u2019est l\u2019objet de ma troisi\u00e8me remarque - je ne peux plus maintenir l\u2019identit\u00e9 de niveau dehors / rapport de forces. Mes trois remarques c\u2019est : premi\u00e8rement il y a identit\u00e9 de niveau entre ext\u00e9riorit\u00e9 et forme ; deuxi\u00e8me remarque : il y a identit\u00e9 de niveau entre le dehors et le rapport de forces ou le diagramme ; troisi\u00e8me remarque... non il faut ajouter que, \u00e0 certains \u00e9gards, il n\u2019y a pas identit\u00e9 de niveau, car les diagrammes sont tir\u00e9s du dehors. Le dehors est, comment dire, encore plus lointain que le diagramme. Les diagrammes sont issus du dehors. Qu\u2019est-ce que c\u2019est, \u00e7a ? C\u2019est pas une forme, vous vous rappelez, les formes sont d\u2019ext\u00e9riorit\u00e9, le dehors n\u2019est pas une forme, c\u2019est de lui que les singularit\u00e9s \u00e9manent. Ah bon ? Mais alors, si les singularit\u00e9s... il faut dire, d\u00e8s lors, les singularit\u00e9s d\u00e9passent m\u00eame les rapports de forces, \u00e7a va nous entra\u00eener tr\u00e8s loin, \u00e7a se complique, c\u2019est bien... Jusqu\u2019\u00e0 maintenant on avait identifi\u00e9 singularit\u00e9s et points, rapports de forces : on ne peut plus dire \u00e7a. On va dire : les singularit\u00e9s sont prises dans des rapports de forces - et \u00e7a va \u00eatre beaucoup plus beau, encore plus beau - les singularit\u00e9s sont prises dans des rapports de forces au niveau des diagrammes. Mais en tant que pures \u00e9missions, d\u2019o\u00f9 sortent-elles ? Elles sortent du dehors... Vous me direz : \u00e7a ne nous avance pas. C\u2019est \u00e0 force de r\u00e9p\u00e9ter ce mot qu\u2019on va peut-\u00eatre en tirer quelque chose. Acceptons : il faut aller tellement lentement. Elles sortent du dehors. L\u00e0, il y a une esp\u00e8ce de romantisme du dehors chez Foucault qui est tr\u00e8s important, tr\u00e8s essentiel. On ne s\u2019\u00e9tonnera pas que, si voir et parler trouvent leur statut au niveau des formes d\u2019ext\u00e9riorit\u00e9, penser ne trouve pas son statut au niveau des formes d\u2019ext\u00e9riorit\u00e9, penser trouve son statut au niveau et par rapport au dehors. Penser c\u2019est le rapport avec le dehors. Bon, mais qu\u2019est-ce qu\u2019il veut dire ? Avant de savoir... je proc\u00e8de toujours avec la m\u00eame m\u00e9thode, avant de savoir ce que \u00e7a veut dire, nous avons tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 tirer une cons\u00e9quence. Si tout \u00e7a veut dire quelque chose on a une rude cons\u00e9quence, c\u2019est que les singularit\u00e9s exc\u00e8dent les rapports de forces, les singularit\u00e9s entrent dans des rapports de forces, oui, mais seulement dans la mesure o\u00f9 elles sont prises dans un diagramme. En tant qu\u2019elles viennent du dehors, elles ne sont pas encore prises dans un rapport de forces. Vous voyez : il y aurait donc trois stades. Emissions de singularit\u00e9s (inaudible), deuxi\u00e8me stade : ces singularit\u00e9s sont prises dans des rapports de forces ; troisi\u00e8me stade : elles sont incarn\u00e9es, actualis\u00e9es dans des formes, dans des formes d\u2019ext\u00e9riorit\u00e9. Ah oui, c\u2019est tr\u00e8s clair, \u00e7a ! Ah, comme c\u2019est clair ! Hein ? tr\u00e8s tr\u00e8s clair, c\u2019est rare que je sois aussi clair ! Ah oui ! Bien. Vous voulez que je r\u00e9p\u00e8te ? Vous regretterez (rire), vous regretterez ce court moment de clart\u00e9. Eh bien, et bien... la cons\u00e9quence essentielle c\u2019est que quoi ? Que, dans le diagramme, il va y avoir de dr\u00f4les de singularit\u00e9s. Il va y avoir les singularit\u00e9s prises dans les rapports de forces, oui, \u00e7a va \u00eatre : pouvoir d\u2019\u00eatre affect\u00e9 - pouvoir d\u2019affecter. Pouvoir d\u2019\u00eatre affect\u00e9 et pouvoir d\u2019affecter c\u2019est pris dans des rapports de forces. Mais il va y avoir des singularit\u00e9s, comment dirais-je, un peu flottantes, des singularit\u00e9s qui t\u00e9moignent d\u2019un potentiel exc\u00e9dant le diagramme. En tant que le diagramme vient du dehors, il capte des singularit\u00e9s qu\u2019il n\u2019arrive pas \u00e0 prendre dans ses rapports de forces. Si bien que, en fait, les forces ont non pas deux aspects, mais trois. On ne pouvait pas le dire avant. Premier aspect : pouvoir d\u2019affecter. Deuxi\u00e8me aspect : pouvoir d\u2019\u00eatre affect\u00e9. Troisi\u00e8me aspect : pouvoir de r\u00e9sister. R\u00e9sister c\u2019est le potentiel de la force, si vous voulez, en tant qu\u2019elle ne se laisse pas \u00e9puiser par le diagramme ou bien, ce qui revient au m\u00eame, c\u2019est le potentiel de la singularit\u00e9 en tant qu\u2019elle ne se laisse pas \u00e9puiser par un rapport de forces donn\u00e9 dans le diagramme. Il y a des r\u00e9sistances. Il y a des r\u00e9sistances et c\u2019est le grand texte de Foucault dans La volont\u00e9 de savoir, 126-127. Je vous le lis. \u00ab Les rapports de pouvoir \u00a0? \u00bb. \u00ab Les rapports de pouvoir ne peuvent exister qu\u2019en fonction d\u2019une multiplicit\u00e9 de points de r\u00e9sistance \u00bb. Points de r\u00e9sistance : il y a donc des singularit\u00e9s de pouvoir, soit de pouvoir \u00eatre affect\u00e9 soit de pouvoir affecter, mais il y a aussi des singularit\u00e9s de r\u00e9sistance qui expliquent qu\u2019en effet il y a quelque chose qui exc\u00e8de le diagramme. \u00ab Ils ne peuvent exister qu\u2019en fonction d\u2019une multiplicit\u00e9 de points de r\u00e9sistance, ceux-ci jouent, dans les relations de pouvoir, le r\u00f4le d\u2019adversaire, de cible, d\u2019appui, de saillie pour une prise. Ces points de r\u00e9sistance sont pr\u00e9sents partout dans le r\u00e9seau de pouvoir. Il n\u2019y a donc pas, par rapport au pouvoir un lieu du grand Refus, \u00e2me de la r\u00e9volte etc., mais des r\u00e9sistances (c\u2019est-\u00e0-dire des singularit\u00e9s) qui sont des cas d\u2019esp\u00e8ces \u00bb et il nous donnera la liste. Les r\u00e9sistances sont l\u2019autre terme dans les relations de pouvoir, c\u2019est-\u00e0-dire sont le dehors des relations de pouvoir. Les relations de pouvoir sont le dehors des formations stratifi\u00e9es, mais il y a encore un dehors des relations de pouvoir. Les r\u00e9sistances sont l\u2019autre terme dans les relations de pouvoir. Surtout, il y aurait un contresens dont vous vous gardez, que vous ne faites pas, ce serait de dire : ah ben oui, l\u2019autre terme, c\u2019est pouvoir \u00eatre affect\u00e9, c\u2019est l\u2019autre terme par rapport \u00e0 pouvoir affect\u00e9. Ce n\u2019est pas \u00e7a du tout. Pouvoir \u00eatre affect\u00e9 n\u2019est pas une r\u00e9sistance. Pouvoir \u00eatre affect\u00e9 et pouvoir affecter, c\u2019est les deux aspects de toute relation de pouvoir, mais il y a quelque chose d\u2019autre que les relations de pouvoir, c\u2019est la r\u00e9sistance au pouvoir.\nD\u2019o\u00f9 vient la r\u00e9sistance au pouvoir ? Ce serait inintelligible s\u2019il n\u2019y avait des singularit\u00e9s de r\u00e9sistance et les singularit\u00e9s de r\u00e9sistance ne peuvent se comprendre que si le diagramme n\u2019enferme pas le dehors, mais est lui-m\u00eame brass\u00e9 par le dehors, si bien qu\u2019il peut y avoir des points de r\u00e9sistance irr\u00e9ductibles au diagramme, vous comprenez un peu ? Et \u00e7a va \u00eatre l\u00e0 que Foucault sugg\u00e8rera, dans un texte qui ne fait pas partie d\u2019un livre, il sugg\u00e8rera quelque chose qu\u2019on aura \u00e0 voir plus profond\u00e9ment, \u00e0 savoir que la r\u00e9sistance m\u00eame en un sens est premi\u00e8re par rapport \u00e0 ce \u00e0 quoi elle r\u00e9siste.\nLa r\u00e9sistance premi\u00e8re par rapport \u00e0 ce \u00e0 quoi elle r\u00e9siste, th\u00e8me qui me semble tr\u00e8s important et qu\u2019on aura \u00e0... si bien que, le rapport de pouvoir, c\u2019est ce qui combat une r\u00e9sistance pr\u00e9alable, c\u2019est ce qui s\u2019efforce de vaincre une r\u00e9sistance pr\u00e9alable. La r\u00e9sistance n\u2019est pas seconde, elle est premi\u00e8re. Cette id\u00e9e qui peut para\u00eetre tr\u00e8s bizarre s\u2019explique au moins abstraitement pour nous si vous comprenez que les diagrammes ou les rapports de pouvoir n\u2019\u00e9taient pas le dernier mot. Les diagrammes \u00e9taient, encore une fois, des r\u00e9partitions de singularit\u00e9s en tant que ces singularit\u00e9s entraient dans les rapports de forces, mais, en ce sens, tout diagramme \u00e9manait d\u2019un dehors. Le dehors t\u00e9moigne de son irr\u00e9ductibilit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire de son irr\u00e9ductibilit\u00e9 au diagramme m\u00eame, en inspirant, dans chaque diagramme, des points de r\u00e9sistance irr\u00e9ductibles. Vous comprenez ?\nEt, perp\u00e9tuellement les diagrammes sont en mutation, pourquoi ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est la force qui oblige les diagrammes \u00e0 muer ? A entrer en mutation. Il va de soi que si le diagramme n\u2019\u00e9tait pas parsem\u00e9 de points de r\u00e9sistance, il n\u2019y aurait pas de mutations. C\u2019est les points de r\u00e9sistance qui forcent et qui entra\u00eenent une mutation du diagramme, c\u2019est-\u00e0-dire un second tirage qui vient du dehors, non moins que le pr\u00e9c\u00e9dent, qui aura aussi ses points de r\u00e9sistance, et un troisi\u00e8me tirage etc. qui va, donc, d\u00e9terminer... pas d\u00e9terminer, qui va enclencher...\n... \u00e0 entrer en mutation. Il va de soi que si le diagramme n\u2019\u00e9tait pas parsem\u00e9 de points de r\u00e9sistance, il n\u2019y aurait pas de mutations. C\u2019est les points de r\u00e9sistance qui forcent et qui entra\u00eenent une mutation du diagramme, c\u2019est-\u00e0-dire un second tirage qui vient du dehors, non moins que le pr\u00e9c\u00e9dent, qui aura aussi ses points de r\u00e9sistance, et un troisi\u00e8me tirage etc. qui va euh..., donc, d\u00e9terminer... pas d\u00e9terminer, qui va enclencher les mutations. C\u2019est lorsque les points de r\u00e9sistance se globalisent qu\u2019\u00e0 ce moment-l\u00e0 il va y avoir renversement du diagramme au profit d\u2019un nouveau diagramme. Si bien que... qu\u2019est-ce que... A la limite je pourrais dire : on en a fini maintenant. Parce que qu\u2019est-ce que c\u2019est que cette r\u00e9sistance, d\u2019o\u00f9 \u00e7a vient, tout \u00e7a ? Il faudra essayer de le voir, mais, en gros, on a fini avec l\u2019axe du pouvoir. Puisqu\u2019on a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 le pouvoir ; on a vu que, d\u2019une certaine mani\u00e8re, il y avait ce qu\u2019il faut bien appeler maintenant une ligne du dehors, une ligne du dehors, ah la terrible, la terrible ligne du dehors ! Qui est-ce qui a parl\u00e9 de la ligne du dehors ? Pourquoi j\u2019emploie ce mot expr\u00e8s ? La ligne aux deux extr\u00e9mit\u00e9s libres qui entoure toute l\u2019embarcation, c\u2019est-\u00e0-dire toute la formation stratifi\u00e9e, qui entoure tout le canot et qui, lorsqu\u2019elle file, elle, la ligne du dehors, risque toujours d\u2019emporter un marin, donc terrible la ligne du dehors. C\u2019est la ligne \u00e0 baleine de Melville dans Moby Dick. Inutile de dire que Moby Dick c\u2019est le dehors absolu. La ligne \u00e0 baleine c\u2019est la ligne du dehors. Deux extr\u00e9mit\u00e9s libres, mais elle entoure si bien tout le canot que, lorsque sous la pouss\u00e9e, sous la pression de la baleine qui s\u2019enfuit, la ligne se tend et, dans sa tension, risque, l\u00e0, de couper la t\u00eate ou le bras d\u2019un matelot, ou de l\u2019emporter, de le faire gicler dans l\u2019eau... La ligne du dehors, la ligne de dehors qui file... Et Foucault imaginait qu\u2019il y a une ligne du dehors, qu\u2019est-ce que c\u2019est que cette inspiration ? L\u00e0 je pose la question s\u00e9rieusement : est-ce qu\u2019il doit quelque chose \u00e0 Melville ? Est-ce qu\u2019il doit quelque chose... qui d\u2019autre a parl\u00e9 de la ligne du dehors ou de quelque chose d\u2019\u00e9quivalent ? Michaux, et pourtant tr\u00e8s ind\u00e9pendamment de Melville, Michaux a des pages splendides sur la ligne qui se tord comme la lani\u00e8re d\u2019un charretier en fureur. La ligne qui se tord comme la lani\u00e8re d\u2019un charretier en fureur... bon, c\u2019est l\u2019\u00e9quivalent de la ligne de Melville. Alors faut-il l\u2019appeler la ligne de Michaux, la ligne de Melville ? \nDans l\u2019assistance : la ligne de Proust aussi... \nG.D. : ah, \u00e9coute, je ne crois pas que ce soit la m\u00eame chose, je ne sais pas, tu me diras ce que tu veux dire. Est-ce qu\u2019il faut, l\u00e0, dire... ? Pour le moment, l\u00e0, nous on en est l\u00e0. C\u2019est au-del\u00e0 des diagrammes il y a encore autre chose qui est cette ligne du dehors dont les diagrammes sortent, dont les diagrammes sont issus ; c\u2019est la ligne qui lance les d\u00e9s, si j\u2019ose dire, c\u2019est la ligne qui lance les d\u00e9s, alors, en ce sens, ce serait la ligne de Nietzsche, on pourrait, on pourrait en faire comme des n\u0153uds sur cette ligne : Melville, Michaux, Nietzsche, Proust si vous voulez, tout \u00e7a... et, bon, alors, bien, peut-\u00eatre qu\u2019on a \u00e9t\u00e9 trop vite.\nRestons-en \u00e0 la capacit\u00e9 de muer du diagramme. Cette capacit\u00e9 de muer, elle ne s\u2019explique que par la ligne du dehors. \u00c7a, on se l\u2019accorde, mais pour ne pas aller trop vite et pour essayer d\u2019y d\u00e9brouiller dans un tel myst\u00e8re, la ligne du dehors, il faut revenir en arri\u00e8re, il faut demander : qu\u2019est-ce que c\u2019est au juste qu\u2019une mutation diagrammatique, un changement de rapport de forces ? Et on va buter sur un th\u00e8me qui est tellement c\u00e9l\u00e8bre chez Foucault - et il faut aller y voir clair parce qu\u2019on a dit tellement de b\u00eatises l\u00e0-dessus - c\u2019est le fameux th\u00e8me des Mots et des choses, la mort de l\u2019homme. Qu\u2019est-ce que veut dire \u00ab l\u2019homme est mort \u00bb ? Une fois dit que ce th\u00e8me a suscit\u00e9 tant\u00f4t l\u2019indignation, tant\u00f4t l\u2019approbation, peu importe, mais que, qu\u2019est-ce que c\u2019est ? Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ? Et, l\u00e0, quel rapport y a-t-il entre Foucault et Nietzsche ? D\u2019une certaine mani\u00e8re vous pressentez que \u00e7a signifie que nous sommes en plein dans une mutation du diagramme.\n(Inaudible) pour la prochaine fois - qui appartient encore \u00e0 l\u2019analyse du pouvoir, mais c\u2019est les conclusions - que signifie le th\u00e8me \u00ab la mort de l\u2019homme \u00bb dans Les mots et les choses, donc si vous pouviez avoir relu un peu le dernier chapitre Des mots et les choses la prochaine fois, \u00e7a nous aidera.", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/276"}