{"Cours": "Sur Foucault le pouvoir", "Date": "Cours du 08/04/1986", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "Ce que... ce que nous avions essay\u00e9 de d\u00e9brouiller..., ce que nous avions essay\u00e9 de d\u00e9brouiller c\u2019\u00e9tait, encore une fois, sur une tr\u00e8s courte p\u00e9riode - une fois dit que Foucault ne consid\u00e8re que de courtes p\u00e9riodes historiques - sur une tr\u00e8s courte p\u00e9riode, la succession de trois formes. La forme \u00ab Dieu \u00bb correspondant \u00e0 l\u2019\u00e2ge classique, la forme \u00ab homme \u00bb correspondant fin XVIII\u00e8me - XIX\u00e8me, et une forme que, par commodit\u00e9 et en raison des allusions de Foucault, nous nommions, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Nietzsche, la forme \u00ab surhomme \u00bb ou la forme d\u2019un avenir prochain. Et vous vous rappelez tout notre th\u00e8me, c\u2019est que, pour une fois, cette histoire du surhomme, c\u2019est pas du tout ni aussi grotesque, ni aussi compliqu\u00e9 qu\u2019on le pr\u00e9sente, que \u00e7a veut dire quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9cis. A savoir que, de toute mani\u00e8re, les formes Dieu, l\u2019homme, le surhomme etc. sont l\u2019expression de rapports de forces d\u00e9terminables. Quand les forces...\nSi bien que notre titre g\u00e9n\u00e9ral aurait pu \u00eatre : quand les forces dans l\u2019homme entrent en rapport... trois petit points. \u00ab Trois petits points \u00bb parce que les trois petits points vont avoir une variable. Quand les forces de l\u2019homme, dans l\u2019homme entrent en rapport avec des forces venues du dehors, suivant la nature des forces du dehors, le compos\u00e9 des forces sera la forme \u00ab Dieu \u00bb. Le compos\u00e9 des forces \u00e9tant toujours une forme. Le compos\u00e9 des forces sera, dans un cas, la forme \u00ab Dieu \u00bb, dans un autre cas la forme \u00ab homme \u00bb, dans un autre cas ce qu\u2019on peut appeler la forme \u00ab surhomme \u00bb. Et la derni\u00e8re fois on avait beaucoup... on avait essay\u00e9 de pr\u00e9ciser cette forme \u00ab surhomme \u00bb comme forme de l\u2019avenir et l\u2019on \u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 l\u2019id\u00e9e que la forme \u00ab surhomme \u00bb d\u00e9coulait d\u2019un rapport de forces qui \u00e9tait lequel ? Lorsque les forces dans l\u2019homme - vous voyez, c\u2019est pas un monstre le surhomme - lorsque les forces dans l\u2019homme lib\u00e8rent dans l\u2019homme m\u00eame un \u00eatre de la vie, un \u00eatre du langage, un \u00eatre du travail. Donc je ne reviens pas l\u00e0-dessus, on avait essay\u00e9 de dire en quoi un \u00eatre du travail... d\u2019une certaine mani\u00e8re c\u2019\u00e9tait le silicium..., un \u00eatre du langage, d\u2019une certaine mani\u00e8re c\u2019\u00e9tait ce que nous appelons \u00ab litt\u00e9rature \u00bb au sens moderne du mot \u00ab litt\u00e9rature \u00bb... un \u00eatre de la vie, c\u2019\u00e9tait, d\u2019une certaine mani\u00e8re ce qu\u2019on appelait le code g\u00e9n\u00e9tique avec une toute nouvelle conception de la biologie et de la vie elle-m\u00eame. Bon. Alors, \u00e7a, on se l\u2019accorde \u00e0 moins qu\u2019il y ait lieu de revenir sur des points, c\u2019est vous qui me dites, je veux bien... je suis tout pr\u00eat... euh... il n\u2019y a pas lieu de revenir....\nJe signale que la lettre de... j\u2019avais fait allusion tr\u00e8s rapidement \u00e0 un texte de Rimbaud, un grand texte de Rimbaud qui, d\u2019une certaine mani\u00e8re, co\u00efncide fort avec les grands textes de Nietzsche \u00e0 cet \u00e9gard, lorsque Rimbaud esquisse l\u2019homme de l\u2019avenir, dans la grand lettre \u00e0 Demeny, dite et ordinairement appel\u00e9e la lettre du voyant, c\u2019est un beau mot, \u00ab voyant \u00bb... La lettre du voyant nous dit quoi ? Il y a un paragraphe, vous le trouverez, par exemple dans n\u2019importe quelle \u00e9dition des lettres de Rimbaud, il y a un paragraphe qui m\u2019int\u00e9resse particuli\u00e8rement puisque le paragraphe de Rimbaud d\u00e9veloppe trois id\u00e9es, trois points. Il nous dit que cet homme de l\u2019avenir c\u2019est l\u2019homme, exactement comme je dis... que ce soit m\u00eame pour le surhomme, il s\u2019agit des forces dans l\u2019homme et \u00e0 quelle puissance les forces dans l\u2019homme peuvent-elles \u00eatre \u00e9lev\u00e9es ? Comprenez, \u00e7a veut dire : la forme homme n\u2019\u00e9puise pas les forces dans l\u2019homme. La forme homme correspond uniquement \u00e0 un certain degr\u00e9 de puissance des forces dans l\u2019homme. Si, pour des raisons quelconques, les forces dans l\u2019homme atteignent un autre degr\u00e9 de puissance, vous aurez une autre forme que la forme \u00ab homme \u00bb. C\u2019est pas compliqu\u00e9 tout \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s simple, tr\u00e8s clair, cette histoire de surhomme. Euh, c\u2019est pas du tout, c\u2019est violemment po\u00e9tique, mais c\u2019est \u00e9galement un concept tr\u00e8s rigoureux, tr\u00e8s pr\u00e9cis, tout \u00e7a \u00e7a va ensemble. Je dis, dans la lettre du voyant, le paragraphe auquel je pense, vous le trouverez facilement, est vraiment construit sur trois points, l\u2019homme de l\u2019avenir est pr\u00e9sent\u00e9 comme, je vous le disais, l\u00e0 c\u2019est l\u2019expression m\u00eame de Rimbaud, \u00ab charg\u00e9 des animaux m\u00eames \u00bb. Il est charg\u00e9 des animaux m\u00eames. \u00c7a, c\u2019est le premier point. Je dirais : c\u2019est l\u2019homme en tant qu\u2019il lib\u00e8re en lui un \u00eatre de la vie.\nDeuxi\u00e8me point : il est charg\u00e9 de l\u2019informe, dit Rimbaud, c\u2019est-\u00e0-dire il est charg\u00e9 de l\u2019inorganique, c\u2019est ce que j\u2019appelais, pour commodit\u00e9, la revanche du silicium sur le carbone. Il est charg\u00e9 des rochers m\u00eames. Le rocher, c\u2019est l\u00e0 o\u00f9 r\u00e8gne le silicium, c\u2019est le r\u00e8gne de l\u2019inorganique. Et voil\u00e0, je vous disais que, dans des conditions que ni Rimbaud, ni Nietzsche ne pouvaient pr\u00e9voir, c\u2019est vrai que tout ce qu\u2019on nous raconte aujourd\u2019hui sur les machines de troisi\u00e8me esp\u00e8ce, admirez que ce soit la revanche du silicium par rapport au carbone organique. Et moi \u00e7a m\u2019int\u00e9resse beaucoup, si bien que, une ann\u00e9e ou une autre, m\u00eame cette ann\u00e9e, peut-\u00eatre, il faudrait qu\u2019on fasse une s\u00e9ance sur les rapports silicium-carbone, car je vous rappelle que, en effet, il y a tr\u00e8s longtemps que les biologistes les plus int\u00e9ressants, ou les cosmobiologistes, posent la question : mais pourquoi la vie est-elle pass\u00e9e par le carbone ? Pourquoi pas autre chose ? C\u2019est un probl\u00e8me passionnant pour la chimie \u00e7a. Vous feriez de la chimie, c\u2019est \u00e7a qui vous int\u00e9resserait peut-\u00eatre, et pourquoi le carbone ? Euh, c\u2019est l\u00e0 ou, si vous voulez, la philosophie rejoint la science. La question \u00ab pourquoi \u00bb, quand on dit qu\u2019il n\u2019y a pas de pourquoi, c\u2019est pas vrai. Et pourquoi ? Pourquoi ? Ben, c\u2019est un probl\u00e8me de la raison suffisante. Pourquoi la vie est-elle pass\u00e9e par le carbone plut\u00f4t que par autre chose, \u00e7a ne pouvait pas marcher autrement, \u00e7a met en jeu toutes sortes de questions, la contingence de la vie... Pourquoi ce mat\u00e9riau-l\u00e0 ?\nEt (inaudible) on peut toujours, mais vous savez c\u2019est compliqu\u00e9, si on nous dit, par exemple, on nous dit : le silicium, les cha\u00eenes de silicium, elles auraient pas \u00e9t\u00e9 stable. C\u2019est (inaudible) aller y voir, \u00e7a d\u00e9pend dans quelles conditions, qu\u2019est-ce qui d\u00e9finit la stabilit\u00e9 d\u2019une cha\u00eene ? Bon, mais aujourd\u2019hui c\u2019est formidable parce que... vous voyez comment on pourrait poser le probl\u00e8me des rapports vie-machines... Notamment au niveau des machines modernes, c\u2019est que ce qu\u2019on appelle les puces, qui sont l\u2019\u00e9l\u00e9ment fondamental des machines de troisi\u00e8me esp\u00e8ce, eh ben les puces c\u2019est du silicium. Les machines de troisi\u00e8me esp\u00e8ce, elles repr\u00e9sentent une v\u00e9ritable revanche du silicium sur le carbone. L\u00e0 c\u2019est le silicium qui pr\u00e9sente des avantages incontestables. On pourrait concevoir des machines de troisi\u00e8me esp\u00e8ce sur le carbone. Bien plus, bien plus : on nous l\u2019annonce d\u00e9j\u00e0, car les ordinateurs futurs, les machines de l\u2019avenir \u00e0 venir, elles reviendront au carbone. On nous dit bien que les vrais robots ce seront des robots organiques. Il va y avoir... c\u2019est comme un d\u00e9tour, vous avez... ce serait tr\u00e8s beau comme figure, l\u00e0, nous sommes en pleine, en pleine proph\u00e9tie. Vous voyez ? Vous avez les machines de troisi\u00e8me esp\u00e8ce, les machines modernes qui repr\u00e9sentent... fond\u00e9es sur le silicium, elles repr\u00e9sentent la grande revanche du silicium. Il y a une guerre des \u00e9l\u00e9ments chimiques, hein. Le carbone a tout \u00e9touff\u00e9 au niveau d\u2019une chimie organique. Tout est pass\u00e9 par le carbone, mais les autres \u00e9l\u00e9ments protestent. Protestation des autres \u00e9l\u00e9ments. Il y a le vagissement des autres \u00e9l\u00e9ments, l\u00e0, dans la nuit du monde et puis... Revanche, revanche du silicium, par l\u2019interm\u00e9diaire de notre technologie. Le robot, bon, la machine \u00e0 feed-back, l\u2019ordinateur, tout \u00e7a, c\u2019est la revanche du silicium. Et puis, on nous annonce que les vrais robots de l\u2019avenir, ce sera un retour au carbone, ce sera des robots organis\u00e9s. Bon, bien.\nEt tout \u00e7a pour dire : c\u2019est le r\u00e8gne de l\u2019informe, c\u2019est la promotion de l\u2019informe, c\u2019est l\u2019homme qui lib\u00e8re les forces de l\u2019informe, les forces du silicium. Ben, le surhomme, c\u2019est aussi compliqu\u00e9 que \u00e7a (inaudible) et ne me dites pas que, l\u00e0, je r\u00e9duis \u00e7a \u00e0 du scientisme, l\u2019histoire du surhomme... Non ! Parce que le rapport avec le silicium, il s\u2019incarne dans certaines technologies, mais il d\u00e9borde beaucoup la technologie. Les histoires de l\u2019utilisation du silicium etc., \u00e7a d\u00e9borde infiniment la science puisque \u00e7a animera des formes d\u2019art, \u00e7a animera tout ce que vous voulez, \u00e7a met en jeu l\u2019ensemble d\u2019une condition humaine, ou post-humaine, suprahumaine ou surhumaine... tout ce que vous voulez. Donc \u00e7a m\u2019int\u00e9resse beaucoup qu\u2019apr\u00e8s avoir dit \u00ab l\u2019homme charg\u00e9 des animaux m\u00eame \u00bb, Rimbaud ajoute \u00ab l\u2019homme charg\u00e9 de l\u2019informe \u00bb, et je crois qu\u2019il faut traduire \u00ab informe \u00bb \u00e0 la lettre, inorganique : le rocher.\nEt il ajoute, enfin, \u00ab charg\u00e9 de la langue \u00bb, \u00ab charg\u00e9 de la langue \u00bb. Il dit : un nouveau langage universel. Pourquoi il dit \u00ab un nouveau langage universel \u00bb ? Parce que c\u2019est pas un retour au langage universel du XVII\u00e8me si\u00e8cle. Un nouveau langage universel qui serait quoi ? Il pr\u00e9cise : l\u2019\u00e2me sur l\u2019\u00e2me. \u00ab l\u2019\u00e2me sur l\u2019\u00e2me \u00bb c\u2019est curieux parce que c\u2019est une expression tellement, tellement voisine de celle que Artaud emploiera, un langage qui va de l\u2019\u00e2me \u00e0 l\u2019\u00e2me, et dont on a vu - je reviens pas l\u00e0-dessus- d\u2019une certaine mani\u00e8re, qu\u2019il pourrait d\u00e9finir la litt\u00e9rature moderne. Bien. Et pour grouper les trois notions \u00ab charg\u00e9 des animaux m\u00eames \u00bb, \u00ab charg\u00e9 de l\u2019informe \u00bb et \u00ab charg\u00e9 de la nouvelle langue \u00bb, Rimbaud a une expression admirable : la pens\u00e9 accrochant la pens\u00e9e et tirant, ce serait la formule d\u2019une esp\u00e8ce de croc de la pens\u00e9e. C\u2019est beau \u00ab la pens\u00e9e accrochant la pens\u00e9e et tirant \u00bb, le crocheteur de la pens\u00e9e. Hein. Le surhomme comme crocheteur de la pens\u00e9e a trois bras : l\u2019informe ou l\u2019\u00eatre du travail, la litt\u00e9rature ou l\u2019\u00eatre du langage, les animaux m\u00eames ou l\u2019\u00eatre de la vie. Reportez-vous \u00e0 la lettre de Rimbaud. Alors on en \u00e9tait l\u00e0. Pas de question ? Tout est limpide ? Tout va bien ? Bon. Alors continuons.\nJe me dis : on a \u00e9t\u00e9 comme trop loin, en effet, vous comprenez. Alors il faut revenir \u00e0 des choses plus modestes, hein, avant d\u2019en finir avec tout \u00e7a. Et je voudrais dire : eh ben, soyons plus modestes, on se rabat sur un domaine moins lyrique, moins... on va se rabattre parce qu\u2019il me semble que \u00e7a existe chez Foucault aussi et qu\u2019on va trouver, d\u00e9cal\u00e9e, une analyse semblable au niveau de ce qu\u2019on pourrait appeler \u00ab trois formations juridiques \u00bb. Et c\u2019est \u00e7a qui m\u2019int\u00e9resse aujourd\u2019hui. Trois formations juridiques o\u00f9, peut-\u00eatre, on pourrait d\u00e9couvrir la succession des trois formes sous un autre aspect : forme \u00ab Dieu \u00bb, forme \u00ab homme \u00bb, forme d\u2019un quelque chose \u00e0 venir. Ce serait comme trois \u00e9tats du droit. Alors, c\u2019est l\u00e0-dessus, c\u2019est \u00e7a qui... Oui ? \nQuestion dans l\u2019assistance : (inaudible)\nG.D. : la premi\u00e8re question, je comprends. Pour moi... euh. La seconde question, elle est pas tr\u00e8s claire pour moi. Euh. Redis la seconde question...\nEtudiant : (inaudible)\nG.D. :  mmh, non. Non, mais c\u2019est int\u00e9ressant. Oui, \u00e7a peut se dire, \u00e7a peut se dire comme \u00e7a. Bon, alors la premi\u00e8re question, c\u2019\u00e9tait ? \u00c7a c\u2019\u00e9tait la seconde question, et la premi\u00e8re question, c\u2019\u00e9tait ?\nEtudiant : (inaudible)\nG.D. :  tu dis, \u00e0 juste titre : toute \u00e9poque, quelle qu\u2019elle soit, a un certain concept d\u2019homme. Oui, c\u2019est s\u00fbr, en revanche, \u00e7a ne veut pas dire que l\u2019on pense en rapportant l\u2019ensemble des concepts \u00e0 la forme \u00ab homme \u00bb. On distinguera donc le concept et la forme en disant, je suppose : des concepts, vous en avez toujours, \u00e0 chaque \u00e9poque, vous avez par exemple un concept d\u2019homme, un concept d\u2019animal, etc., mais la forme c\u2019est ce \u00e0 quoi l\u2019ensemble des concepts se rapportent comme \u00e0 leur condition pour \u00eatre pens\u00e9s. D\u2019accord ?\nDonc \u00e0 chaque \u00e9poque, il y a un concept d\u2019homme, par exemple chez les grecs, vous trouvez plusieurs, m\u00eame, concepts d\u2019homme, par exemple l\u2019homme animal raisonnable, l\u2019homme animal politique etc. Je remarque que - je vais tr\u00e8s vite - le XVII\u00e8me si\u00e8cle, l\u2019\u00e2ge classique, rompt avec ce type de concept d\u2019homme, il pr\u00e9tend y substituer un autre type de concepts. Par exemple Descartes se refuse explicitement \u00e0 d\u00e9finir l\u2019homme comme animal raisonnable. C\u2019est d\u2019ailleurs ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant chez Descartes, il dit : \u00e7a ne veut rien dire un animal raisonnable parce qu\u2019il faudrait d\u00e9j\u00e0 savoir ce que veut dire animal et ce que veut dire raisonnable. Donc, pas moyen, c\u2019est se donner trop de pr\u00e9suppositions, il faut d\u00e9finir l\u2019homme autrement. Alors, \u00e7a, qu\u2019il y ait des concepts d\u2019homme qui changent, pas de probl\u00e8me. Bien.\nMais, je dis : \u00e0 l\u2019\u00e2ge classique, le concept d\u2019homme, quel qu\u2019il soit se rapporte \u00e0 une forme qui, n\u00e9cessairement, ne peut pas \u00eatre la forme \u00ab homme \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire la forme qui permet de penser les concepts ne peut pas \u00eatre la forme \u00ab homme \u00bb. La forme qui permet de penser les concepts, c\u2019est la forme \u00ab Dieu \u00bb. Mais c\u2019est pas simplement..., si tu veux, ce que tu ajoutes est trop abstrait. Toi tu dis, c\u2019est vrai, c\u2019est la forme \u00ab Dieu \u00bb qui permet de penser les concepts \u00e0 l\u2019\u00e2ge classique, parce que la connaissance a pour mod\u00e8le les choses telles qu\u2019elles sont connues par Dieu. C\u2019est pas faux. C\u2019est pas faux, mais c\u2019est abstrait. \u00c7a ne rend pas compte de ce qu\u2019il y a de vivant dans une pens\u00e9e ou dans un cercle. Je crois qu\u2019on pourrait assigner en fait une raison plus profonde dont la tienne ne ferait que d\u00e9couler. Cette raison plus profonde c\u2019est celle-ci : c\u2019est m\u00eame pas que l\u2019\u00e2ge classique pense \u00e0 partir de l\u2019infini. Car, penser \u00e0 partir de l\u2019infini, on pourrait dire que la th\u00e9ologie du moyen-\u00e2ge l\u2019a d\u00e9j\u00e0 fait. Ce qui fait vraiment quelque chose de nouveau \u00e0 l\u2019\u00e2ge classique, l\u00e0 je crois que ce qui fait que les classiques sont incomparables, c\u2019est qu\u2019ils se lancent dans une tentative qui, r\u00e9ellement, leur appartient. C\u2019est pas tant penser l\u2019infini ou \u00e0 partir de l\u2019infini, c\u2019est ce qui est assez diff\u00e9rent, distinguer ... parce qu\u2019encore une fois penser l\u2019infini \u00e0 partir de l\u2019infini... vous pouvez le dire, mais c\u2019est d\u00e9j\u00e0 du... c\u2019est d\u00e9j\u00e0 Saint Thomas, euh... ou c\u2019est d\u00e9j\u00e0 beaucoup de courants du Moyen-\u00e2ge.\nCe qui me para\u00eet incomparable..., l\u00e0 je parle un peu pour mon compte, parce que c\u2019est pas l\u2019aspect qui int\u00e9resse Foucault. Mais je me dis : raison de plus, \u00e7a lui donne raison de toute fa\u00e7on, c\u2019est une tentative tr\u00e8s tr\u00e8s bizarre \u00e7a, c\u2019est que le XVII\u00e8me si\u00e8cle ne cesse pas de distinguer des ordres d\u2019infini, c\u2019est \u00e7a qui est (inaudible). Et pensez que c\u2019\u00e9tait tr\u00e8s original, \u00e0 premi\u00e8re vue, quand on a dit l\u2019infini, on a dit l\u2019infini, voil\u00e0, c\u2019est pas facile mais... qu\u2019il y ait des ordres d\u2019infinit\u00e9 distincts et comment se d\u00e9brouiller dans des ordres d\u2019infini. Je dirais que pour un homme classique, tout est infini, mais tout n\u2019est pas infini au m\u00eame sens et de la m\u00eame fa\u00e7on. C\u2019est une besogne un peu folle, mettre de l\u2019ordre dans l\u2019infini. C\u2019est pour \u00e7a que je vous disais, pour moi, les grands textes XVII\u00e8me si\u00e8cle, ceux qui sont sign\u00e9s XVII\u00e8me si\u00e8cle - et c\u2019est par l\u00e0 qu\u2019ils restent \u00e9ternellement modernes - c\u2019est ceux qui essaient de distinguer des ordres d\u2019infini : ah, ne confondez pas cet infini-ci et cet infini-l\u00e0. Et ils mobilisent tout, ils mobilisent la th\u00e9ologie, les math\u00e9matiques, la physique, tout, tout, les sciences, les arts, pour introduire un ordre dans les infinis. Distinguer des ordres d\u2019infini. Et toute l\u2019angoisse du XVII\u00e8me si\u00e8cle, c\u2019est, c\u2019est pas simplement la peur de se perdre dans l\u2019infini. L\u2019angoisse du XVII\u00e8me si\u00e8cle, c\u2019est la peur d\u2019\u00eatre submerg\u00e9s par des infinis dans lesquels on pourrait pas mettre d\u2019ordre. Alors, bon.\nDu coup. Voyez bien que la situation de l\u2019homme, au XVII\u00e8me si\u00e8cle, c\u2019est, je vous le disais, l\u2019homme a perdu tout centre et on le voit tr\u00e8s bien chez Pascal. Si, chez Pascal \u00e7a appara\u00eet particuli\u00e8rement, c\u2019est en vertu du g\u00e9nie pascalien, mais chez tous c\u2019est \u00e7a. On n\u2019a plus de centre. Tout le d\u00e9but de Descartes, tout le d\u00e9but des M\u00e9ditations de Descartes c\u2019est : mais o\u00f9 est- ce que je vais trouver un centre ? Alors, ils vont pouvoir le trouver que dans la mesure o\u00f9 ils ordonnent des infinis. S\u2019il y a un ordre dans les infinis, un infini premier, un infini second, un infini troisi\u00e8me etc., peut-\u00eatre qu\u2019on va pouvoir s\u2019y reconna\u00eetre et reconna\u00eetre l\u2019homme, dans tous ces infinis. Si bien que l\u2019homme sera pens\u00e9, mais il sera pens\u00e9 \u00e9videmment dans son rapport avec les infinis, c\u2019est-\u00e0-dire en rapport avec la forme \u00ab Dieu \u00bb, puisque tous les ordres d\u2019infini doivent bien d\u00e9couler de la forme \u00ab Dieu \u00bb. Tous les ordres d\u2019infini d\u00e9coulent diversement de la forme \u00ab Dieu \u00bb. Par exemple, l\u2019infini du monde, c\u2019est \u00e9vident que l\u2019infini du monde, il n\u2019existerait pas, il ne serait si le monde n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par Dieu. C\u2019est donc un infini d\u00e9fait. Tandis que l\u2019infinit\u00e9 de Dieu lui-m\u00eame, c\u2019est un infini par soi. Dieu est infini par soi, tandis que le monde est infini par sa cause (qui est Dieu), c\u2019est pas le m\u00eame infini, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 deux ordres d\u2019infini. Alors quelle est la situation de l\u2019homme (inaudible) ? L\u2019homme, il est dans le monde, il participe \u00e0 l\u2019infini du monde, mais il est \u00e0 l\u2019image de Dieu. Il va falloir trouver la place de l\u2019homme dans ces ordres d\u2019infini. Et penser l\u2019homme ce sera : assigner la ou les places qu\u2019il a en fonction de la forme \u00ab Dieu \u00bb.\nSi bien que, ce qui est pens\u00e9, c\u2019est, en effet, la forme \u00ab Dieu \u00bb. Il n\u2019y a pas de forme \u00ab homme \u00bb. Il n\u2019y a pas de forme \u00ab homme \u00bb, pourquoi ? Pour la simple raison que la forme \u00ab homme \u00bb, c\u2019est uniquement la limitation \u00e0 certains \u00e9gards de la forme \u00ab Dieu \u00bb. Il faut simplement dire... pour avoir la forme \u00ab homme \u00bb, il suffit de dire : quels aspects de Dieu se trouvent limit\u00e9s pour constituer la forme \u00ab homme \u00bb. La r\u00e9ponse de Descartes est c\u00e9l\u00e8bre : les forces dans l\u2019homme, c\u2019est l\u2019entendement et la volont\u00e9. Et la r\u00e9ponse \u00e9tonnante de Descartes c\u2019est : la volont\u00e9 dans l\u2019homme est infinie, autant qu\u2019en Dieu. Donc, au niveau de la volont\u00e9, il n\u2019y a pas de diff\u00e9rence. La volont\u00e9 ne supporte pas la finitude, tr\u00e8s bizarrement, chez Descartes. Peu importe pourquoi, mais... En revanche l\u2019homme n\u2019a qu\u2019un entendement fini. Dieu a un entendement infini. En d\u2019autres termes l\u2019homme se d\u00e9finira par l\u2019entendement fini, l\u2019entendement fini \u00e9tant une simple limitation de l\u2019entendement infini. D\u00e8s lors, ce qui est pens\u00e9, c\u2019est la forme \u00ab Dieu \u00bb, l\u2019entendement infini. Alors au niveau de l\u2019entendement infini, t\u2019as raison : c\u2019est l\u00e0 qu\u2019appara\u00eet le probl\u00e8me \u00ab conna\u00eetre les choses telles qu\u2019elles sont \u00bb. Voil\u00e0 pour la premi\u00e8re question, il me semble.\nLa seconde question, qu\u2019est-ce qui se passe ? Au niveau, l\u00e0, de la d\u00e9couverte de la finitude qui va \u00eatre la condition de constitution d\u2019une forme \u00ab homme \u00bb. Vous voyez : la forme \u00ab homme \u00bb, \u00e7a s\u2019encha\u00eene tr\u00e8s bien. Elle surgit quand ? \u00c0 partir du moment o\u00f9 le fini n\u2019est plus appr\u00e9hend\u00e9 comme une simple limitation de l\u2019infini, mais saisi comme une force positive en elle-m\u00eame, ou une force d\u2019opposition. Or, pour le XVII\u00e8me si\u00e8cle, c\u2019est vrai que le fini est limitation et non pas opposition. Le fini est une limitation de l\u2019infini, il ne s\u2019oppose pas \u00e0 l\u2019infini. Pour que la forme \u00ab homme \u00bb surgisse et destitue la forme \u00ab Dieu \u00bb, il faut que la finitude soit saisie comme force positive, comme force positive irr\u00e9ductible \u00e0 une simple limitation.\nAu niveau... Prenons une discussion logique. Le principe d\u2019identit\u00e9 A est A. C\u2019est un vieux principe, c\u2019est un tr\u00e8s vieux principe, le principe d\u2019identit\u00e9, mais il est tr\u00e8s int\u00e9ressant. Et puis, bon, il est d\u00e9j\u00e0 bien connu des grecs, bon... Alors, on saute, on n\u2019a pas le temps d\u2019examiner chaque formation historique. Il faudrait demander : dans la formation des grecs, qu\u2019est-ce que c\u2019est le principe d\u2019identit\u00e9 ? Je saute aux classiques, \u00e0 la formation classique XVII\u00e8me. Evidemment ils ont une mani\u00e8re tr\u00e8s originale de se servir du principe d\u2019identit\u00e9. Euh... Je crois d\u2019une certaine mani\u00e8re qu\u2019ils font porter le principe d\u2019identit\u00e9 jusque sur l\u2019infini, jusque dans l\u2019infini, ce qui est compl\u00e8tement \u00e9tranger aux grecs, alors \u00e7a... Faire porter le principe d\u2019identit\u00e9 jusque sur l\u2019infini, c\u2019est-\u00e0-dire constituer pr\u00e9cis\u00e9ment une identit\u00e9 de Dieu. Porter l\u2019identit\u00e9 dans l\u2019infini... c\u2019est une id\u00e9e tellement bizarre ! Vous en trouvez l\u2019expression la plus pure chez Leibniz. C\u2019est un coup de force \u00e9tonnant. Porter A est A dans l\u2019infini, \u00e7a fait r\u00eaver, c\u2019est une belle entreprise, \u00e7a, une grande et belle entreprise. Bien.\nQuestion : (inaudible) Ils en font une garantie de...\nG.D. : de l\u2019infini ? Oui... Ou l\u2019inverse\nEtudiant : Ils ont besoin d\u2019une garantie parce que \u00e7a ne tient pas...\nG.D. : ouais, ouais, ils ont besoin d\u2019une esp\u00e8ce de fondement qu\u2019ils ne vont trouver que dans l\u2019infini pour le principe d\u2019identit\u00e9 m\u00eame. Ce qui va permettre une philosophie \u00e9tonnante, encore une fois, qui est la philosophie de Leibniz... Bon, mais enfin peu importe, hein. Qu\u2019est-ce que fait le XIX\u00e8me si\u00e8cle ou qu\u2019est-ce qui appara\u00eet \u00e0 partir de Kant ? Un d\u00e9portement complet du principe d\u2019identit\u00e9, qui s\u2019exprime comment ? R\u00e9cusation de la formule m\u00eame du principe d\u2019identit\u00e9... \u00e7a a l\u2019air de rien, hein, tout \u00e7a, mais c\u2019est tellement important ! Toutes les formes de pens\u00e9e passent... Formule du principe d\u2019identit\u00e9, c\u2019\u00e9tait, si vous voulez, A est A. A est A. Eh ben, \u00e0 partir d\u2019un certain \u00e2ge, on ne peut plus dire A est A. Et pourquoi qu\u2019on peut plus dire A est A ? Il y a mille mani\u00e8res de plus pouvoir dire A est A. Vous savez, c\u2019est compliqu\u00e9 tout \u00e7a. Parce que, voil\u00e0, voil\u00e0 les hommes. Le Dieu est mort et les hommes arrivent et, quand les hommes arrivent, ils disent, ils se disent entre eux : nous ne pouvons plus dire A est A. Et pourquoi les hommes ne peuvent plus dire A est A ? Suivez-moi bien. Les hommes ne peuvent plus dire A est A, parce qu\u2019ils ne peuvent pas savoir s\u2019il y a A. Qui pouvait leur dire qu\u2019il y a A ? Dieu. Si Dieu est mort, si la forme \u00ab Dieu \u00bb s\u2019est \u00e9croul\u00e9e, A s\u2019est \u00e9croul\u00e9. A est A, s\u2019il y a A. Voil\u00e0 que le principe d\u2019identit\u00e9 re\u00e7oit un petit compl\u00e9ment qui va le ruiner, qui va ruiner sa formulation. A est A ? Oui bien s\u00fbr : \u00e0 condition qu\u2019il y ait A. Ce qui ne veut m\u00eame pas dire : si A existe, mais s\u2019il y a quelque chose \u00e0 penser, si un concept existe. Qu\u2019est-ce qui me prouve qu\u2019un concept existe ? Oui. S\u2019il y a A, alors A est A. Ah bon ? En effet ils ont recueilli le principe d\u2019identit\u00e9 du moment o\u00f9 ce principe d\u00e9pendait de la forme \u00ab Dieu \u00bb.\nDonc, si la forme \u00ab Dieu \u00bb vacille, le principe d\u2019identit\u00e9 devient hypoth\u00e9tique. S\u2019il y a A, alors A est A. Bon. Le principe d\u2019identit\u00e9 a perdu sa valeur... comme on dirait en philosophie, mais, l\u00e0, c\u2019est une terminologie indispensable, ce qu\u2019on appelle en logique ou en philosophie... Le principe d\u2019identit\u00e9 a perdu sa valeur apodictique, c\u2019est-\u00e0-dire de n\u00e9cessit\u00e9 logique. Il n\u2019a plus qu\u2019une valeur hypoth\u00e9tique. S\u2019il y a A, alors A est A. D\u2019o\u00f9 n\u00e9cessit\u00e9 que le principe d\u2019identit\u00e9 soit accroch\u00e9 \u00e0 un autre principe cat\u00e9gorique, un autre principe apodictique, principe apodictique qui ne peut plus \u00eatre fourni par la forme \u00ab Dieu \u00bb. Encore une fois c\u2019est tr\u00e8s juste, l\u00e0, ce que tu viens de dire : c\u2019\u00e9tait Dieu le garant des identit\u00e9s, c\u2019\u00e9tait Dieu le garant des identit\u00e9s. Maintenant il n\u2019y a plus de garant. O\u00f9 trouver un garant ? Ce sera un autre garant.\nBen, il est connu le tout autre garant. A partir de Kant, qu\u2019est-ce que c\u2019est ? Le garant du principe d\u2019identit\u00e9 \u00ab A est A \u00bb, c\u2019est \u00ab moi \u00e9gale moi \u00bb. C\u2019est le \u00ab je pense \u00bb. Moi \u00e9gale moi. Toute identit\u00e9 trouve son garant dans l\u2019identit\u00e9 de la conscience de soi. C\u2019est parce que, moi, je pense que A \u00e9gale A, s\u2019il y a moi. Mais \u00ab moi, je pense \u00bb n\u2019est pas soumis \u00e0 une hypoth\u00e8se. \u00ab Moi, je pense \u00bb est le nouveau principe apodictique. Et si A \u00e9gale A c\u2019est parce que le \u00ab je pense \u00bb accompagne tout concept. \u00ab Moi \u00e9gale moi \u00bb accompagne tout A. C\u2019est ce que Kant dira : le \u00ab je pense \u00bb accompagne toutes mes repr\u00e9sentations. Le \u00ab je pense \u00bb accompagne chacune de mes repr\u00e9sentations, en d\u2019autres termes tout A renvoie \u00e0 \u00ab moi \u00e9gale moi \u00bb. Vous me direz : mais \u00ab moi \u00e9gale moi \u00bb, mais quel int\u00e9r\u00eat tout \u00e7a ? \u00ab Moi \u00e9gale moi \u00bb c\u2019est la position du moi fini. C\u2019est l\u2019identit\u00e9 du moi fini qui garantit maintenant l\u2019identit\u00e9 du principe d\u2019identit\u00e9. C\u2019est \u00e7a la finitude constituante et c\u2019est \u00e7a la forme \u00ab homme \u00bb. C\u2019est \u00e7a la forme \u00ab homme \u00bb, c\u2019est l\u2019identit\u00e9 du moi fini. Et les post-kantiens le diront explicitement : si A est A - par exemple c\u2019est des formules que vous trouvez chez Fichte euh... explicitement - si A est A, c\u2019est que moi \u00e9gale moi. Vous voyez : moi n\u2019est pas un A parmi les autres. Moi \u00e9gale moi, c\u2019est la position de la conscience finie qui va garantir l\u2019identit\u00e9 de tout ce qui est pens\u00e9. La forme \u00ab homme \u00bb remplace la forme \u00ab Dieu \u00bb.\nAlors, dans cette histoire de la finitude constituante, encore une fois, qui commence avec Kant, Heidegger n\u2019est qu\u2019une fin de parcours, hein. \u00c7a traverse tous les... C\u2019est la synth\u00e8se du moi fini. Si vous voulez, pour r\u00e9sumer, la synth\u00e8se du moi fini remplace l\u2019analyse du Dieu infini. Ce sera le grand renversement kantien, le passage de la forme \u00ab Dieu \u00bb \u00e0 la forme \u00ab homme \u00bb. Mais j\u2019attire votre attention l\u00e0-dessus, si vous voulez, il y a toujours... les deux sont l\u00e9gitimes... Quand vous essayez de caract\u00e9riser quelque chose, il faut que vous mainteniez les deux. La formule abstraite, par exemple vous voulez d\u00e9finir abstraitement la th\u00e9orie de la connaissance au XVII\u00e8me si\u00e8cle, mais \u00e7a ne suffit pas, il faut que vous arriviez \u00e0 trouver le probl\u00e8me, le probl\u00e8me v\u00e9cu, le probl\u00e8me qui, bien que probl\u00e8me tout intellectuel, affecte \u00a0?. Encore une fois, au XVII\u00e8me si\u00e8cle, ils savent plus o\u00f9 ils en sont. Ils savent absolument plus o\u00f9 ils en sont parce que tout est infini et c\u2019est des infinis de divers ordres. Et c\u2019est \u00e7a leur probl\u00e8me concret. Trouver des techniques par exemple... Alors, par exemple, le probl\u00e8me concret devient... L\u00e0-dessus vous pouvez convoquer toutes les disciplines, quand vous tenez le probl\u00e8me concret qui s\u2019\u00e9tale dans une \u00e9poque, qui appara\u00eet, qui sue \u00e0 travers une \u00e9poque, vous pouvez mieux comprendre comment les choses se renvoient les unes aux autres.\nBon, tous les math\u00e9maticiens se demandent comment on va dominer, comment on va faire un instrument capable de porter, non pas sur l\u2019infini, mais sur un ordre d\u2019infini qui serait l\u2019infini math\u00e9matique. Et c\u2019est le foisonnement des m\u00e9thodes autour du calcul infinit\u00e9simal. Mais, en peinture, tout autre probl\u00e8me : vous avez une d\u00e9couverte, vous avez des transformations de la perspective, vous avez des d\u00e9couvertes de la lumi\u00e8re, de la lumi\u00e8re ind\u00e9pendamment du contour des objets qui, l\u00e0 aussi, renvoient \u00e0 un ordre d\u2019infini tr\u00e8s particulier. Et, dans les grands textes th\u00e9ologiques, vous avez cette tentative pour distinguer les ordres d\u2019infini : \u00ab attention ! L\u2019infini n\u2019est pas... \u00bb etc. Et partout une esp\u00e8ce d\u2019angoisse : o\u00f9 trouver un centre pour l\u2019homme ?\nD\u2019o\u00f9 le th\u00e8me pascalien : l\u2019homme n\u2019a pas de centre, l\u2019homme n\u2019a plus de centre. Et le dernier espoir : est-ce que le Christ peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme le centre de l\u2019homme ? Vous comprenez, quand on dit \u00ab est-ce que le Christ peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme le centre de l\u2019homme ? \u00bb, \u00e7a int\u00e9resse encore aujourd\u2019hui certainement beaucoup de personnes, mais \u00e7a appara\u00eet quand m\u00eame comme un probl\u00e8me qui n\u2019est plus tout \u00e0 fait adapt\u00e9 \u00e0 nos soucis. Euh. Pas forc\u00e9ment. Euh. C\u2019est un souci, comme dirait Nietzsche, pour le dernier pape, mais c\u2019est plus tellement un souci pour nous. Et pourtant, si vous le replacez..., par exemple si vous relisez les textes de Pascal, ben vous comprenez que \u00e7a (inaudible) de dire : mais est-ce que le Christ peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme le centre de l\u2019homme ? \u00c7a veut dire quoi ? \u00c7a veut dire : l\u2019homme, dans le monde du XVII\u00e8me si\u00e8cle n\u2019a absolument plus de centre. Pourquoi ? Parce que l\u2019univers est infini. Alors l\u00e0 on comprend comment Pascal peut rester absolument moderne. C\u2019est d\u2019une modernit\u00e9 absolue parce que... \u00e9videmment c\u2019est pas pour les m\u00eames raisons que l\u2019homme du XVII\u00e8me si\u00e8cle n\u2019a plus de centre et que, nous, on n\u2019en a pas, c\u2019est pas pour les m\u00eames raisons, mais enfin \u00e7a fait de quoi parler avec les auteurs du XVII\u00e8me si\u00e8cle, \u00e7a fait au moins un dialogue. Euh ils g\u00e9missent l\u00e0-bas, l\u00e0, du fond de leur XVII\u00e8me si\u00e8cle : \u00ab nous avons perdu le centre ! \u00bb. Et puis, nous on peut leur r\u00e9pondre : \u00ab ah ben \u00e7a tombe bien parce que nous aussi ! \u00bb Mais alors on va voir de quelles mani\u00e8res diff\u00e9rentes. Et puis \u00e7a entra\u00eene \u00e0 se dire : ah, mais est- ce qu\u2019il y en avait vraiment qui avaient un centre ? Oui, alors qu\u2019est-ce qui se passait de mauvais pour eux, s\u2019ils avaient un centre ? \u00c7a allait pas fort non plus. Alors qu\u2019est-ce que c\u2019\u00e9tait avoir un centre ? Peut-\u00eatre qu\u2019ils g\u00e9missaient sous leur centre, hein. C\u2019\u00e9tait peut-\u00eatre pas tr\u00e8s bon non plus, tout \u00e7a. Il n\u2019y a jamais rien de tr\u00e8s bon, hein. Euh, mais \u00e7a permet..., \u00e7a nourrit comme \u00e7a les conversations \u00e0 travers les si\u00e8cles et, surtout, \u00e7a vous permet de... \u00e7a vous permet de trouver que Pascal n\u2019a rien perdu de sa grandeur et de sa puissance. Voil\u00e0. \u00c7a va j\u2019ai r\u00e9pondu ? Oui ? Trop m\u00eame ! (rires)\nAlors on revient \u00e0 plus, \u00e0 plus modeste, hein. Ces \u00e2ges du droit... Oui, j\u2019ajoute parce que je voudrais que certains d\u2019entre vous y r\u00e9fl\u00e9chissent (inaudible). Je disais, encore une fois, Foucault n\u2019a jamais support\u00e9 et c\u2019est sa rigueur, que les petites p\u00e9riodes bien d\u00e9termin\u00e9es, sauf, on le verra \u00e0 la fin, euh, tout \u00e0 fait \u00e0 la fin o\u00f9 il consid\u00e8re des p\u00e9riodes assez longues, mais \u00e7a va \u00eatre un myst\u00e8re pour nous : qu\u2019est-ce qui l\u2019a persuad\u00e9 qu\u2019il fallait consid\u00e9rer de longues p\u00e9riodes \u00e0 la fin ? Mais, jusque-l\u00e0, encore une fois, vous pouvez constater \u00e0 quel point ses livres s\u2019\u00e9chelonnent sur de courtes p\u00e9riodes, des courtes dur\u00e9es, en gros au maximum : du XVII\u00e8me au d\u00e9but du XX\u00e8me. Mais, je veux dire, si vous acceptez la m\u00e9thode qu\u2019il nous confie, au point o\u00f9 nous en sommes, \u00e0 savoir : des rapports de forces \u00e9tant donn\u00e9s, dans une p\u00e9riode historique, chercher la forme qui en d\u00e9coule, moi je crois que c\u2019est une m\u00e9thode qu\u2019on peut appliquer \u00e0 de tout autres p\u00e9riodes et, je vous le disais, c\u2019est \u00e9vident que Foucault s\u2019est toujours interdit de parler, sauf quelques allusions, des formations historiques d\u2019Asie, des formations historiques d\u2019Afrique, des formations historiques euh... il s\u2019est tenu \u00e0 l\u2019Europe occidentale et \u00e0 certains segments de l\u2019Europe occidentale tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9s, et il voulait surtout pas en sortir.\nEt, encore une fois, ce que nous pouvons affirmer en toute confiance, c\u2019est que la forme \u00ab Dieu \u00bb, la forme \u00ab homme \u00bb et la forme \u00ab surhomme \u00bb n\u2019\u00e9puisent absolument rien, n\u2019\u00e9puisent pas l\u2019univers des formes et que, s\u00fbrement, il y a ailleurs des rapports de forces entre des forces dans l\u2019homme et des forces du dehors qui donnent lieu \u00e0 de tout autres formes qui ne sont ni dieu, ni l\u2019homme, ni le surhomme. Par exemple, \u00e7a me para\u00eetrait tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant de chercher un peu quelles sont les formes indiennes, quelles sont les formes chinoises, les formes asiatiques plus g\u00e9n\u00e9ralement, les formes africaines. Mais moi, l\u00e0, je crois qu\u2019il y aurait, qu\u2019on pourrait trouver des formes qui, en effet, ne seraient plus ni dieu, ni l\u2019homme, ni le surhomme, mais qui seraient d\u2019extraordinaires formes v\u00e9g\u00e9tales ou animales, des formes de jardin, l\u2019homme-jardin... enfin, l\u00e0 j\u2019arr\u00eate parce que... ! L\u2019homme-jardin ou bien des formes homme-animal, l\u2019homme-animal... Donc les histoires de tot\u00e9misme, c\u2019est pas \u00e0 \u00e7a que je pense, justement. Je pensais pas au tot\u00e9misme, le tot\u00e9misme c\u2019est du concept. C\u2019est bien mieux que \u00e7a. Je veux dire les rapports de forces seraient pens\u00e9s en rapport avec des formes v\u00e9g\u00e9tales, avec des formes animales. Pas des animaux existants, bien entendus, mais ce serait affaire de rapports de forces et les formes animales rendraient compte de ces rapports de forces. Alors ce serait dire que ce serait un tr\u00e8s, tr\u00e8s riche domaine. C\u2019est l\u2019Inde, moi, qui m\u2019int\u00e9resserait surtout \u00e0 cet \u00e9gard. Il faudrait reprendre, l\u00e0, les... Faudrait... il y a un auteur tr\u00e8s important l\u00e0-dessus, qui s\u2019appelle Haudricourt, qui \u00e9tait un sp\u00e9cialiste d\u2019agronomie et qui a dit, sur le r\u00f4le des formes jardin en Asie et des formes v\u00e9g\u00e9tales en Inde et des formes animales... il fait de l\u2019Inde une esp\u00e8ce d\u2019interm\u00e9diaire entre l\u2019occident et l\u2019orient, c\u2019est tr\u00e8s curieux ce qu\u2019il dit... enfin... il y aurait beaucoup..., il y aurait \u00e0 chercher. Il y aurait \u00e0 faire l\u2019\u00e9quivalent peut-\u00eatre de ce qu\u2019a fait Foucault au niveau des civilisations non-europ\u00e9ennes. Peu importe, peu importe... c\u2019est pour dire.\nEtudiant : il y a une question qui revient \u00e0 chaque fois pour moi, c\u2019est : dans ces rapports de forces, s\u00e9lectionn\u00e9 trois types de vecteurs. Mais est-ce qu\u2019il n\u2019y aurait pas d\u2019autres forces, d\u2019autres syst\u00e8mes, (inaudible). Mais qu\u2019est-ce qui permet de s\u00e9lectionner, \u00e0 partir de quels crit\u00e8res on choisit \u00a0comme centre \nG.D. : Ouais, ouais, la question est tr\u00e8s bien fond\u00e9e. Mais on y a r\u00e9pondu quand tu n\u2019\u00e9tais pas l\u00e0. Euh, mais comme je sais pas si tout le monde s\u2019est rendu compte qu\u2019on y a r\u00e9pondu, je bondis sur l\u2019occasion pour euh... Il n\u2019y a pas une formule fixe chez Foucault, tout d\u00e9pend de la p\u00e9riode. Car tu dis toi-m\u00eame, tu as relev\u00e9 \u00ab vie, travail, langage \u00bb. Pourquoi est-ce que \u00ab vie, travail, langage \u00bb survient et quand ? \u00c7a survient uniquement pour la forme \u00ab homme \u00bb, donc il n\u2019y a pas de formule invariable. C\u2019est pas... A chaque formation on va pas interroger vie, travail, langage. Et pourquoi est-ce que, au niveau de la forme \u00ab homme \u00bb, c\u2019est \u00ab vie, travail, langage \u00bb qui compte ? Pour une raison simple, l\u00e0 - on peut penser que Foucault n\u2019a pas raison, on peut penser qu\u2019il a raison - c\u2019est que pour Foucault c\u2019est la triple racine de la finitude. Et c\u2019est parce que \u00ab vie, travail, langage \u00bb sont les trois forces de la finitude que la forme \u00ab homme \u00bb sera pens\u00e9e en rapport avec la vie, le travail, le langage, puisque la forme \u00ab homme \u00bb appara\u00eet lorsque les forces dans l\u2019homme affrontent les forces de la finitude. Or, les trois forces de la finitude, c\u2019est \u00ab vie, travail, langage \u00bb selon Foucault. Alors, l\u00e0-dessus, en effet, on peut, tout est ouvert, on peut r\u00e9fl\u00e9chir, on peut se dire : est-ce qu\u2019il me convainc ? Mais il n\u2019y a pas lieu de discuter \u00e0 mon avis. C\u2019est chacun... chacun de nous peut se dire : voyons, qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire \u00ab la vie, le travail, le langage sont les trois racines de la finitude \u00bb ? Est-ce qu\u2019il y en a pas d\u2019autres ? Est-ce que... ? Est-ce que ? (inaudible) Le fait est que, le sch\u00e9ma de Foucault, c\u2019est \u00e7a. Mais \u00e0 l\u2019\u00e2ge classique les... Il s\u2019agit pas des forces de la finitude, donc il ne s\u2019agit pas de la vie, du travail et du langage. Il s\u2019agit, je dis, des ordres d\u2019infini. A l\u2019\u00e2ge classique, les forces dans l\u2019homme ne sont pas rapport\u00e9es \u00e0 des forces de finitude : les forces de finitude ne sont pas reconnues. Le travail est reconnu, le langage est reconnu, la vie est reconnue, mais elles ne sont pas \u00e9rig\u00e9es en forces positives. Elles sont \u00e9rig\u00e9es en figures de la limitation.\nDonc les forces dans l\u2019homme \u00e0 l\u2019\u00e2ge classique ne sont pas du tout confront\u00e9es \u00e0 \u00ab vie, travail, langage \u00bb comme forces de la finitude, mais les forces dans l\u2019homme \u00e0 l\u2019\u00e2ge classique sont confront\u00e9es aux ordres d\u2019infinit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire de ce qui est \u00e9levable \u00e0 l\u2019infini. Et qu\u2019est-ce qui est \u00e9levable \u00e0 l\u2019infini ? C\u2019est pas le travail. Tu vois en quoi le travail, pour Foucault, est une force de finitude : justement il n\u2019est pas \u00e9levable \u00e0 l\u2019infini. Ne serait-ce que par sa d\u00e9finition dans tous les sens du travail. Si vous prenez le sens physique de travail d\u2019une force, un travail infini n\u2019a strictement aucun sens, c\u2019est un non-sens, c\u2019est comme une vitesse infinie. \u00ab Vitesse infinie \u00bb c\u2019est une expression d\u00e9nu\u00e9e de sens. Alors \u00ab travail infini \u00bb, c\u2019est.... Une vie infinie, c\u2019est... \u00e7a n\u2019a pas de sens, tout \u00e7a. En revanche l\u2019\u00e2ge classique va donc reconna\u00eetre quoi ? Ce qui est \u00e9levable \u00e0 l\u2019infini, \u00e0 savoir non pas le travail, mais la richesse. Vous me direz : la richesse, elle est pas \u00e9levable \u00e0 l\u2019infini... Si. Dans les conditions o\u00f9 le XVII\u00e8me si\u00e8cle pense la richesse, en rapport avec la terre, suppos\u00e9e avoir une puissance in\u00e9puisable en droit, la richesse est \u00e9levable \u00e0 l\u2019infini. D\u2019o\u00f9 l\u2019id\u00e9e de Foucault : au XVII\u00e8me si\u00e8cle, il n\u2019y a pas d\u2019\u00e9conomie politique, parce que l\u2019\u00e9conomie politique est fond\u00e9e sur le travail et sur la finitude du travail, en revanche il y a une analyse des richesses. De m\u00eame, il n\u2019y a pas de biologie parce que la biologie suppose la finitude de la vie. Mais il y a une histoire naturelle qui, elle, est \u00e9levable \u00e0 l\u2019infini. De m\u00eame il y a une grammaire universelle, il n\u2019y a pas de linguistique. Et, au troisi\u00e8me \u00e2ge, l\u2019\u00e2ge du surhomme, c\u2019est encore de nouvelles forces. Car, en effet, ce que j\u2019ai essay\u00e9 de montrer, m\u00eame si on garde les m\u00eames mots, \u00ab vie, travail, langage \u00bb, le travail au sens du travail des machines de troisi\u00e8me esp\u00e8ce n\u2019a plus rien \u00e0 voir avec le travail des machines \u00e9nerg\u00e9tiques ou avec le travail de l\u2019homme. Donc chaque fois c\u2019est des forces diff\u00e9rentes qui interviennent, il n\u2019y a pas du tout une formule st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9e chez Foucault o\u00f9 chaque formation serait confront\u00e9e aux m\u00eames forces du dehors. Chaque fois, bien plus, pour qu\u2019une forme change, il faut qu\u2019entrent en jeu de nouvelles forces du dehors. Voil\u00e0. Ouais ?\nQuestion : (inaudible)\nG.D. : Euh... Je r\u00e9pondrai ceci : au point o\u00f9 nous en sommes, ce sont des questions qui me g\u00eanent un peu parce que... voil\u00e0, euh, je r\u00e9ponds un peu en d\u00e9sordre. Je r\u00e9ponds sur deux points essentiels de vos questions. D\u2019une part la dialectique, d\u2019autre part le principe d\u2019identit\u00e9. Dialectique, principe d\u2019identit\u00e9, au point o\u00f9 nous en sommes, je r\u00e9pondrais pas \u00e7a en g\u00e9n\u00e9ral, mais si je... si je m\u2019int\u00e9resse au point o\u00f9 nous en sommes dans notre analyse, ce sont des notions vides tant que n\u2019est pas dit dans quelle formation vous le consid\u00e9rez, il n\u2019y a pas de principe d\u2019identit\u00e9 univoque. De m\u00eame, il n\u2019y a pas de dialectique univoque. Si je m\u2019int\u00e9resse aux formations qui emploient le mot dialectique, je vois que c\u2019est un mot qui appara\u00eet dans la formation grecque. Et puis qui a une longue histoire dans la formation m\u00e9di\u00e9vale. Je crois ne pas exag\u00e9rer en disant : il dispara\u00eet de la formation classique. M\u00eame si on peut le trouver par-ci, par- l\u00e0, \u00e7a ne va pas fort. Il r\u00e9appara\u00eet sous une forme triomphale, mais tout autre, dans la formation XIX\u00e8me si\u00e8cle. Je dis juste : si vous me dites \u00ab quelle est la place de la dialectique ? \u00bb, je dis : dans quelle formation ?\nQuestion : (inaudible)\nG.D. : Alors je dis : dans la formation h\u00e9g\u00e9lienne... euh... dans la formation XIX\u00e8me si\u00e8cle, la dialectique h\u00e9g\u00e9lienne me para\u00eet typiquement une op\u00e9ration qui appartient pleinement au XIX\u00e8me si\u00e8cle, par laquelle la synth\u00e8se du moi fini, que la dialectique suppose - et c\u2019est par-l\u00e0 que la dialectique h\u00e9g\u00e9lienne est absolument diff\u00e9rente de la dialectique grecque - la dialectique h\u00e9g\u00e9lienne est postkantienne, c\u2019est-\u00e0-dire elle pr\u00e9suppose le moi fini comme fondement et elle op\u00e8re... et le propre de la dialectique h\u00e9g\u00e9lienne, c\u2019est de pr\u00e9tendre r\u00e9concilier le moi fini avec l\u2019infini. C\u2019est une tentative passionnante, c\u2019est une tentative grandiose, mais elle implique la d\u00e9termination du nouveau fondement comme \u00e9tant le moi fini, c\u2019est-\u00e0-dire elle implique la position kantienne de d\u00e9part que Hegel n\u2019a jamais r\u00e9cus\u00e9e. Ce que Hegel veut montrer par la dialectique qu\u2019il constitue, c\u2019est comment les moments du moi fini vont \u00eatre une v\u00e9ritable r\u00e9appropriation de l\u2019infini. C\u2019est son truc \u00e0 lui. Il va de soi \u00a0? que, lorsque Platon parlait de dialectique, il s\u2019agissait de tout \u00e0 fait autre chose qui appartenait \u00e0 la formation grecque. Il y aurait un probl\u00e8me : pourquoi le m\u00eame mot ? Pourquoi le m\u00eame mot ? C\u2019est sans doute qu\u2019il y a des rapports. De Hegel \u00e0 Platon, il y a quelque chose qui se passe, Hegel r\u00e9active quelque chose de platonicien, c\u2019est s\u00fbr \u00e7a.\nMais donc, je ne pourrais jamais me demander, au point o\u00f9 nous en sommes, la dialectique en g\u00e9n\u00e9ral. Je peux me demander en quoi est-ce que la dialectique h\u00e9g\u00e9lienne appartient bien \u00e0 la formation XIX\u00e8me si\u00e8cle. Si vous me posez cette question, je r\u00e9ponds \u00e9videmment oui, puisque Hegel a toujours reconnu que le principe d\u2019identit\u00e9 renvoyait \u00e0 la position du moi fini. Et c\u2019est m\u00eame pour \u00e7a qu\u2019il pr\u00e9tend d\u00e9passer le principe d\u2019identit\u00e9, pour reconqu\u00e9rir l\u2019infini. Or comment il le d\u00e9passera ? Ben il le d\u00e9passera d\u2019une mani\u00e8re qui me para\u00eet tr\u00e8s belle et qui va montrer pr\u00e9cis\u00e9ment toujours la finitude comme force de position. Finalement il va dire : c\u2019est pas l\u2019identit\u00e9 qui compte, c\u2019est le principe de contradiction. C\u2019est \u00e7a, c\u2019est \u00e7a l\u2019originalit\u00e9 h\u00e9g\u00e9lienne qui va r\u00e9concilier l\u2019infini et le fini, c\u2019est d\u00e9placer le principe d\u2019identit\u00e9 vers le principe de contradiction.\nEcoutez-moi bien \u00e0 cet \u00e9gard, parce que c\u2019est pas compliqu\u00e9 tout \u00e7a. Le principe de non-contradiction, c\u2019est A n\u2019est pas non-A, le principe d\u2019identit\u00e9, c\u2019est A est A. Tout le monde conna\u00eet depuis tr\u00e8s longtemps le principe de contradiction et le moindre logicien a toujours dit : ben oui, le principe de non-contradiction d\u00e9coule du principe d\u2019identit\u00e9 : si A est A, A n\u2019est pas non-A. Hein. Qu\u2019est-ce qu\u2019il fait Hegel ? Il faut \u00eatre un imb\u00e9cile... l\u00e0 je ne vise personne, parce que personne n\u2019est tomb\u00e9 certainement dans une telle erreur... Il faut \u00eatre un imb\u00e9cile pour croire que, comme l\u2019on dit... non ! Comme personne n\u2019a pu le dire, jamais ! ...Que Hegel renverse le principe de contradiction et croit que les choses se contredisent. Il faut \u00eatre vraiment un d\u00e9bile, quoi. Il faut \u00eatre d\u00e9bile. Car, qu\u2019est-ce qu\u2019il fait, Hegel ? Voyez, supposons un enfant pas dou\u00e9 qui aurait mal compris Hegel, il dirait : Hegel, c\u2019est un monsieur, c\u2019est un philosophe, un dr\u00f4le de philosophe qui dit A est non-A. Euh, on peut toujours dire n\u2019importe quoi, mais ce serait une dr\u00f4le d\u2019id\u00e9e de dire \u00ab A est non-A \u00bb. L\u2019int\u00e9r\u00eat serait tr\u00e8s petit d\u2019abord, ensuite ce serait idiot, ce serait vraiment idiot. Quand m\u00eame, alors, il est pas \u00e0 ce niveau-l\u00e0, Hegel. Qu\u2019est-ce qu\u2019il dit, Hegel ? Il dit comme tout le monde \u00ab A n\u2019est pas non-A \u00bb, seulement il est le premier \u00e0 le prendre au s\u00e9rieux. Les autres, ils disaient \u00ab A n\u2019est pas non-A \u00bb, mais ils ne savaient pas ce qu\u2019ils disaient. Ils croyaient qu\u2019ils se contentaient de dire, d\u2019une autre mani\u00e8re, A est A. Hegel il arrive l\u00e0-dedans, alors c\u2019est tr\u00e8s \u00e9tonnant l\u2019histoire d\u2019Hegel, il arrive l\u00e0-dedans, c\u2019est pour \u00e7a qu\u2019on risque de comprendre qu\u2019il dit \u00ab A est non-A \u00bb. Il arrive l\u00e0-dedans et il dit : mais vous avez rien remarqu\u00e9, quand vous dites \u00ab A n\u2019est pas non- A \u00bb ? Pourquoi vous dites \u00ab A n\u2019est pas non-A \u00bb ? Vous avez raison de dire \u00ab A n\u2019est pas non- A \u00bb, mais jamais, si vous partez du principe d\u2019identit\u00e9, jamais vous n\u2019engendrez le principe de non-contradiction, il y a une fronti\u00e8re de l\u2019un \u00e0 l\u2019autre. De A est A, vous ne pouvez pas conclure A n\u2019est pas non-A, et pourtant il faut dire : A n\u2019est pas non-A. Pourquoi ? Qu\u2019est-ce qui appara\u00eet de nouveau avec \u00ab A n\u2019est pas non-A \u00bb ?\nEh ben, comme on dit, pardonnez du peu, ce qui appara\u00eet de nouveau c\u2019est deux n\u00e9gations. Quand je dis A est A, le triangle est triangle, bon c\u2019est une chose. Mais lorsque je dis : le triangle n\u2019est pas le non-triangle. Ah, pourquoi diable est-ce que j\u2019introduis deux n\u00e9gations ? Et la remarque triomphante de Hegel, c\u2019est que l\u2019identit\u00e9 n\u2019est jamais qu\u2019un r\u00e9sultat. A savoir : pour poser sa propre identit\u00e9, il faut que la chose s\u2019oppose \u00e0 ce qui la nie, deux n\u00e9gations. Pour poser sa propre identit\u00e9, il faut que la chose s\u2019oppose \u00e0 ce qui la nie, A n\u2019est pas non-A. A n\u2019est pas s\u2019oppose non-A \u00e0 ce qui la nie. Donc l\u2019identit\u00e9 n\u2019est qu\u2019un r\u00e9sultat du principe de non-contradiction. Il faut que la chose affronte son oppos\u00e9 et nie ce qui s\u2019oppose \u00e0 elle pour poser son identit\u00e9. Bon. Comme on dit : il introduit le n\u00e9gatif comme force dans la pens\u00e9e, le n\u00e9gatif n\u2019est plus une n\u00e9gation, comme au XVII\u00e8me si\u00e8cle, le n\u00e9gatif est une force. La puissance du n\u00e9gatif. Si bien que, loin de dire \u00ab A est non-A \u00bb, Hegel c\u2019est celui qui dit \u00ab A est A \u00bb, mais pour dire \u00ab A est A \u00bb, il a fallu que vous disiez \u00ab A n\u2019est pas non-A \u00bb. C\u2019est le principe de non-contradiction qui est premier par rapport au principe d\u2019identit\u00e9. Comprenez qu\u2019une id\u00e9e aussi simple que \u00e7a - alors que personne n\u2019avait eu cette id\u00e9e-l\u00e0 - une id\u00e9e aussi simple que \u00e7a, \u00e7a fait un grand philosophe. Mais alors, si vous... supposons quelqu\u2019un qui dise : Hegel, c\u2019est celui qui dit \u00ab A est non-A \u00bb, vous comprenez bien que, d\u2019une part, il d\u00e9truit tout ce qu\u2019il y a d\u2019int\u00e9ressant dans l\u2019id\u00e9e, et il comprend plus rien \u00e0 rien. Je dis : Hegel, ce n\u2019est pas celui qui nie le principe de non-contradiction, c\u2019est au contraire le premier qui prenne au s\u00e9rieux ce principe au point de le poser comme premier par rapport au principe d\u2019identit\u00e9. Et il va en d\u00e9couler toute sa conception de la dialectique, vous ne pouvez poser l\u2019identit\u00e9 de la chose que si vous lui faites traverser une aventure sp\u00e9culative par laquelle elle affronte son oppos\u00e9, c\u2019est-\u00e0- dire elle affronte ce qui la nie et nie elle-m\u00eame ce qui la nie et ce sera la dialectique h\u00e9g\u00e9lienne qui n\u2019a rien \u00e0 voir avec la dialectique platonicienne. Vous comprenez ? Alors j\u2019esp\u00e8re avoir vaguement r\u00e9pondu \u00e0 votre question...\nQuestion : est-ce que c\u2019est pas d\u00e9j\u00e0 un petit peu d\u00fb \u00e0 l\u2019introduction, au si\u00e8cle pr\u00e9c\u00e9dent, des grandeurs n\u00e9gatives, ce que Kant va appeler les grandeurs n\u00e9gatives ?\nG.D. : ben si. C\u2019est pour \u00e7a que c\u2019est kantien. \u00c7a suppose deux choses ; \u00e7a suppose la d\u00e9couverte que le n\u00e9gatif n\u2019est pas une limitation, n\u2019est pas une n\u00e9gation de limitation, mais une force et \u00e7a, \u00e7a suppose le moi fini, c\u2019est-\u00e0-dire, en effet, le texte dont, \u00e0 cet \u00e9gard, tout d\u00e9coule, c\u2019est le texte de Kant, lorsqu\u2019il dit : une grandeur n\u00e9gative, une quantit\u00e9 n\u00e9gative, -2 par exemple, n\u2019est pas une limitation. C\u2019est une force positive orient\u00e9e \u00e0 l\u2019inverse de la force +2. Si bien que, m\u00eame l\u00e0, il y a une armature arithm\u00e9tique tr\u00e8s simple : les nombres n\u00e9gatifs, tout comme au XVII\u00e8me si\u00e8cle, il y avait le calcul diff\u00e9rentiel. Mais pas du tout que ce soient les math\u00e9matiques qui inspirent la philosophie, c\u2019est que ce qui est probl\u00e8me en math\u00e9matiques a son correspondant en philosophie et inversement.\nVoil\u00e0. Alors on y va ? Alors on se replie sur euh... Mais \u00e7a va \u00eatre la m\u00eame chose. On va essayer de d\u00e9gager trois formes juridiques et pour nous confirmer d\u00e9j\u00e0 dans quelque chose, c\u2019est que chacune des trois formes qu\u2019on a vues, Dieu, homme, surhomme, c\u2019est jamais pur et on peut jamais dire que c\u2019est la merveille. J\u2019insiste l\u00e0-dessus parce que j\u2019ai beaucoup de souci... Ne croyez pas que euh... que quand nous serons devenus des surhommes, avec notre silicium, nos animaux et notre litt\u00e9rature, que tout ira bien. Non. Il faudrait m\u00eame je crois.... Pourtant c\u2019est compliqu\u00e9, vous savez, quand on \u00e9crit, c\u2019est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile parce que, pour se faire comprendre, il faut bien faire des simplifications alors, m\u00eame Nietzsche... Quand Nietzsche parle du surhomme, on a l\u2019impression que c\u2019est la, la radieuse aurore. Mais faut pas le comprendre comme \u00e7a. Il a raison, il a raison : il faut toujours aller un peu vite, il faut toujours, mais \u00e7a ne se passe pas comme \u00e7a. Tout \u00e7a, c\u2019est tr\u00e8s diff\u00e9rent. Quand r\u00e9gnait la forme \u00ab Dieu \u00bb, eh ben, encore une fois, tout n\u2019allait pas tr\u00e8s bien. Pourtant on \u00e9tait sous la forme \u00ab Dieu \u00bb, mais qu\u2019est-ce que l\u2019homme prenait sous la forme \u00ab Dieu \u00bb ! Qu\u2019est-ce qu\u2019il prenait, l\u2019homme existant ! Euh, et les croisades et les guerres de religion... tout \u00e7a, quoi. La forme \u00ab homme \u00bb, la grande forme humaniste... tout \u00e7a, on en a vu, surtout que \u00e7a s\u2019interrompt pas. Au moment de la forme \u00ab homme \u00bb, il y a encore ce que Nietzsche appelle le dernier Pape et, le dernier Pape, il est l\u00e0, il travaille la forme \u00ab homme \u00bb. Et il faudrait, ceux qui connaissent Nietzsche, moi je crois qu\u2019il faudrait p\u00e9riodiser notamment le quatri\u00e8me livre de Zarathoustra : le dernier Pape, il travaille pleinement la forme \u00ab homme \u00bb, mais la forme \u00ab surhomme \u00bb, elle va continuer \u00e0 \u00eatre travaill\u00e9e par ce que Nietzsche appelle... pourtant \u00e7a en a pas l\u2019air d\u2019apr\u00e8s le texte, mais il faut, mais il faut introduire cette p\u00e9riodisation... elle continue \u00e0 \u00eatre travaill\u00e9e par ceux que Nietzsche appelle admirablement les derniers hommes. Les derniers hommes, ils sont partie prenante dans la forme \u00ab surhomme \u00bb et ils s\u2019agitent, si bien qu\u2019on va voir que chaque forme continue \u00e0 \u00eatre le lieu, pour parler comme Foucault, d\u2019un combat ou de multiples combats, ou un lieu strat\u00e9gique, les lieux strat\u00e9giques o\u00f9 des combats continuent.\nOr, voil\u00e0 mon th\u00e8me, si vous voulez, mon th\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral c\u2019est : est-ce qu\u2019on peut esquisser, d\u2019apr\u00e8s les recherches de Foucault, des formations juridiques qui correspondent \u00e0 : forme \u00ab Dieu \u00bb, forme \u00ab homme \u00bb, forme \u00ab surhomme \u00bb, ou forme de \u00a0? ? Je crois que oui, si vous reprenez, alors, les textes de Foucault dans d\u2019autres livres que Les mots et les choses, les grands textes qui concernent le droit. Et, l\u00e0 encore, c\u2019est une \u00e9volution tr\u00e8s localis\u00e9e, pourquoi ? Parce que Foucault insiste \u00e9norm\u00e9ment sur le mod\u00e8le juridique, le go\u00fbt juridique de l\u2019Europe occidentale, du Moyen-\u00e2ge au XX\u00e8me si\u00e8cle. Et ce go\u00fbt juridique, c\u2019est quand m\u00eame tr\u00e8s propre aux soci\u00e9t\u00e9s occidentales. Donc, l\u00e0 encore, on trouverait la courte p\u00e9riode \u00e9tudi\u00e9e par Foucault. Mais, si je prends la lettre des livres de Foucault, de deux livres, qu\u2019est-ce que je peux dire ? Surveiller et punir. Surveiller et punir nous pr\u00e9sente deux formations juridiques, formation dite \u00ab de souverainet\u00e9 \u00bb, jusqu\u2019au XVIII\u00e8me si\u00e8cle, en gros Foucault fixerait la charni\u00e8re..., mais..., jusqu\u2019\u00e0 Napol\u00e9on, et, ensuite, formation disciplinaire, bien s\u00fbr pr\u00e9par\u00e9e avant Napol\u00e9on, mais qui \u00e9clate apr\u00e8s Napol\u00e9on\nLe livre suivant, Volont\u00e9 de savoir, fait un progr\u00e8s ; ce progr\u00e8s, si je le prends \u00e0 la lettre, consiste en ceci, dire : les formations disciplinaires ne consistent pas seulement en une discipline des corps. S\u2019y joint, en plus, ce dont Surveiller et punir ne disait pas un mot, s\u2019y joint quelque chose qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent de la discipline des corps, \u00e0 savoir une biopolitique des populations qui appara\u00eet \u00e9galement et se d\u00e9veloppe dans le courant du XIX\u00e8me si\u00e8cle, bien qu\u2019elle ait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 la fin du XVIII\u00e8me si\u00e8cle. Et cette biopolitique des populations, je signale que Foucault, tr\u00e8s rapidement, puisque c\u2019est pas son projet, la poursuit jusqu\u2019\u00e0 notre p\u00e9riode, notamment fait de nombreuses allusions au fascisme et \u00e0 l\u2019importance d\u2019une biopolitique des populations du point de vue de la race dans le fascisme. Si bien que, dans l\u2019\u00e9tat des textes de Foucault, il me semble que - je dis pas du tout qu\u2019il faille choisir - beaucoup de choses rendraient possible la distinction en fait de trois formations et pas simplement de deux. Il y aurait... Alors j\u2019essaie d\u2019\u00eatre clair, car en effet l\u2019essor de la biopolitique des populations juridiques me para\u00eet historiquement, l\u00e0, post\u00e9rieur \u00e0 l\u2019essor de la mise en discipline des corps. Donc, m\u00eame s\u2019il y a empi\u00e8tement, est-ce qu\u2019on ne pourrait pas fermer, \u00e0 partir des textes de Foucault, l\u2019hypoth\u00e8se suivante de trois formations juridiques, et non pas de deux ?\nPremi\u00e8rement : formation de souverainet\u00e9, avec comme terminaison r\u00e9volution fran\u00e7aise et ... qui correspond en gros \u00e0 Moyen-\u00e2ge en partie et euh... \u00e2ge classique, monarchie absolue.\nDeuxi\u00e8me formation : formation disciplinaire du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019apr\u00e8s-r\u00e9volution, Napol\u00e9on et le XIX\u00e8me si\u00e8cle. Et, bien s\u00fbr s\u2019enclenchant d\u00e9j\u00e0 \u00e0 cette p\u00e9riode, apparition d\u2019une troisi\u00e8me formation, fond\u00e9e cette fois sur une biopolitique des populations, qui s\u2019\u00e9bauche au XIX\u00e8me si\u00e8cle et \u00e9clate au XX\u00e8me. Vous voyez o\u00f9 je veux en venir, il y aurait, l\u00e0, correspondant... conform\u00e9ment \u00e0 ces trois formations, il y aurait trois sujets de droit tr\u00e8s diff\u00e9rents, trois formes juridiques tr\u00e8s diff\u00e9rentes. Comment nommer la troisi\u00e8me, si l\u2019on arrive \u00e0 l\u2019isoler ? On dira, (inaudible) employer, l\u00e0, le mot que l\u2019auteur am\u00e9ricain dont je vous parlais, euh, \u00e0 propos de la litt\u00e9rature, dont Burroughs se sert, c\u2019est une formation \u00e0 pouvoir de contr\u00f4le. On aurait donc : pouvoir de souverainet\u00e9, pouvoir disciplinaire, pouvoir de discipline, pouvoir de contr\u00f4le. Qu\u2019est-ce que c\u2019est que le terrible pouvoir de contr\u00f4le dont Burroughs a fait un portrait ? Je dis cela, je m\u2019autorise de cela parce que l\u2019admiration de Foucault et la connaissance qu\u2019il en avait, l\u2019admiration de Foucault pour Burroughs, bien que, \u00e0 ma connaissance, il n\u2019en ait pas parl\u00e9, dans ses \u00e9crits, \u00e9tait tr\u00e8s... \u00e9tait tr\u00e8s grande et que notamment les analyses que Burroughs a fait du contr\u00f4le social dans les soci\u00e9t\u00e9s modernes apr\u00e8s la guerre, apr\u00e8s la guerre, avait beaucoup frapp\u00e9 Foucault. Oui. Euh, essayons de les caract\u00e9riser, l\u00e0, tr\u00e8s...\nFormations de souverainet\u00e9, je vais assez vite : Foucault leur donne deux caract\u00e8res. Foucault leur donne deux caract\u00e8res int\u00e9ressants. C\u2019est des op\u00e9rations de pr\u00e9l\u00e8vement, c\u2019est un pouvoir qui consiste \u00e0 pr\u00e9lever sur l\u2019homme d\u2019une part et, d\u2019autre part, \u00e0 d\u00e9cider de la mort. Pr\u00e9lever sur toutes les activit\u00e9s de l\u2019homme et d\u00e9cider... et d\u00e9cider de la mort. C\u2019est le droit du souverain. Bon. L\u00e0 je veux pas, comme... sinon \u00e7a... entra\u00eenerait trop. Je dis : accordez-moi qu\u2019on pourrait dire : c\u2019est, en droit pur, la forme Dieu. Le sujet de droit c\u2019est Dieu. C\u2019est-\u00e0-dire le souverain. Identit\u00e9 du souverain avec le Dieu, pourquoi ? Le Dieu, c\u2019est d\u2019une part celui qui pr\u00e9l\u00e8ve - le pr\u00e9l\u00e8vement c\u2019est la part de Dieu, le sacrifice c\u2019est la part de dieu, c\u2019est l\u2019\u00e9conomie du pr\u00e9l\u00e8vement l\u2019\u00e9conomie de souverainet\u00e9. Et d\u2019autre part c\u2019est celui qui d\u00e9cide de la mort. C\u2019est le juge.\nQu\u2019est-ce qui se passe ? Lorsqu\u2019on passe aux soci\u00e9t\u00e9s disciplinaires ? Soci\u00e9t\u00e9s disciplinaires, on a vu, l\u00e0, je peux aller relativement vite, qu\u2019on fait un peu du regroupement, l\u00e0. Vous vous rappelez peut-\u00eatre comment Foucault d\u00e9finissait la discipline. Discipliner, c\u2019\u00e9tait faire subir une s\u00e9rie d\u2019op\u00e9rations d\u00e9termin\u00e9es \u00e0 une multiplicit\u00e9 humaine peu nombreuse, prise dans des limites assignables. C\u2019\u00e9tait \u00e7a discipliner : imposer des t\u00e2ches, voil\u00e0 exactement. Discipliner pour Foucault, c\u2019\u00e9tait imposer des t\u00e2ches \u00e0 des multiplicit\u00e9s humaines peu nombreuses, prises dans des limites assignables. Et il r\u00e9pondait : ce qui appara\u00eet, dans le XIX\u00e8me si\u00e8cle, la formation des grands milieux d\u2019enfermement, prisons, \u00e9coles, casernes, usines etc. Vous voyez. Je dis : \u00e7a, c\u2019est la discipline. Il ne s\u2019agit plus..., voyez en quoi \u00e7a s\u2019oppose, il ne s\u2019agit plus de pr\u00e9lever, il s\u2019agit de composer des forces. Pourquoi composer des forces ? Il s\u2019agit de composer des forces pour leur faire produire un effet plus grand que celui qu\u2019elles auraient produit si elles \u00e9taient rest\u00e9es isol\u00e9es. Composer des forces en fonction d\u2019un effet utile \u00e0 obtenir. Il ne s\u2019agit plus de pr\u00e9lever, il s\u2019agit de composer, c\u2019est un tout autre but. Il ne s\u2019agit plus de d\u00e9cider de la mort, il s\u2019agit de discipliner les corps. Je crois que, et d\u2019apr\u00e8s les analyses de Foucault, on peut dire que c\u2019est dans cette formations disciplinaire que la notion d\u2019homme, que la forme juridique \u00ab homme \u00bb, s\u2019est constitu\u00e9e. Et ce qui compte dans une telle formation, en effet, ce n\u2019est pas le rapport de l\u2019homme avec le souverain, c\u2019est le rapport de l\u2019homme avec l\u2019homme pour qu\u2019en sorte le maximum d\u2019effets. Le sujet de droit n\u2019est plus le souverain, le sujet de droit c\u2019est l\u2019homme.\nAlors, au choix, vous allez dire : ou bien, troisi\u00e8me p\u00e9riode, mais \u00e7a revient presque au m\u00eame, ou bien troisi\u00e8me formation, ou bien complication de la seconde formation. Mais, moi, je crois qu\u2019on aurait int\u00e9r\u00eat, peut-\u00eatre, \u00e0 distendre et \u00e0 dire : c\u2019est vraiment comme une troisi\u00e8me formation. Quoi ? Le troisi\u00e8me \u00e2ge du droit, \u00e0 ce niveau, biopolitique des populations. Qu\u2019est-ce que c\u2019est la biopolitique des populations ? En quoi \u00e7a se distingue du dressage des corps, de la discipline des corps ? \u00c7a s\u2019en distingue tout \u00e0 fait parce que cette fois-ci il s\u2019agit de quoi ? La biopolitique des populations appara\u00eet lorsque le droit se propose de g\u00e9rer la vie, nous dit Foucault, de g\u00e9rer la vie dans des multiplicit\u00e9s ouvertes quelconques. Vous voyez l\u2019importance de la diff\u00e9rence entre la discipline et la biopolitique. L\u2019un c\u2019est dans un espace ouvert, c\u2019est des grandes multiplicit\u00e9s dont les limites ne sont pas assignables. Elles ne seront traitables que par le calcul des probabilit\u00e9s, d\u2019o\u00f9 le d\u00e9veloppement du calcul des probabilit\u00e9s et le sens des contr\u00f4les social des probabilit\u00e9s, probabilit\u00e9s de nuptialit\u00e9 dans une... dans une nation... probabilit\u00e9s de mortalit\u00e9, probabilit\u00e9s de natalit\u00e9, natalit\u00e9, nuptialit\u00e9, mortalit\u00e9... euh... je cherche d\u2019autres... euh, bon... euh, planification, expansion des c\u00e9r\u00e9ales, arrachement des vignobles etc. Vignobles, c\u00e9r\u00e9ales : c\u2019est des populations aussi, il n\u2019y a pas que les hommes qui sont des populations. Il s\u2019agit vraiment de g\u00e9rer les populations, dans des espaces ouverts. Allez, il faut supprimer des vaches ! Ah ? \u00c7a c\u2019est de la gestion, c\u2019est plus de la discipline, c\u2019est plus de la soci\u00e9t\u00e9 disciplinaire, c\u2019est quoi ?\nL\u00e0, c\u2019est pour \u00e7a que le mot contr\u00f4le... c\u2019est de la soci\u00e9t\u00e9, c\u2019est du pouvoir de contr\u00f4le qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent du pouvoir disciplinaire. Alors peut-\u00eatre qu\u2019il a pris racine le pouvoir de contr\u00f4le, il s\u2019est esquiss\u00e9 en m\u00eame temps que le pouvoir disciplinaire se... euh... se... s\u2019affermissait. Mais, c\u2019est pas la m\u00eame formation juridique, il me semble. Et c\u2019est pas le m\u00eame sujet de droit. Pourquoi c\u2019est pas le m\u00eame sujet de droit ? On a vu que le sujet de droit des formations de souverainet\u00e9 c\u2019est finalement le souverain, c\u2019est-\u00e0-dire Dieu. Le sujet de droit de la discipline, c\u2019est l\u2019homme. L\u2019homme disciplin\u00e9. La discipline a pour fonction de former l\u2019homme comme sujet de droit. Et l\u2019homme comme sujet de droit, c\u2019est l\u2019homme en rapport avec l\u2019homme, de telle mani\u00e8re que, de leur composition, surgisse le maximum d\u2019effets utiles. Remarquez que la forme, d\u00e8s lors, je dirais, le sujet de droit ce n\u2019est plus Dieu, c\u2019est la personne. A l\u2019\u00e2ge humaniste, le sujet de droit c\u2019est la personne et les droits sont les droits de la personne et qu\u2019est-ce que la personne ? C\u2019est l\u2019homme en tant qu\u2019\u00eatre disciplin\u00e9.\nCe que Nietzsche dira si admirablement : l\u2019homme en tant qu\u2019\u00eatre capable de tenir une promesse. C\u2019est \u00e7a le sujet de droit. L\u2019homme disciplin\u00e9 ou, dira-t-il plus violemment, Nietzsche, l\u2019homme domestiqu\u00e9, mais il donnera comme d\u00e9finition ultime dans des pages merveilleuses du type : comment dresse-t-on l\u2019homme... - \u00e7a ce serait la version nietzsch\u00e9enne de Foucault - comment dresse-t-on l\u2019homme \u00e0 tenir des promesses ? Ce dressage de l\u2019homme qui en fait un sujet de droit, c\u2019est-\u00e0-dire qui en fait une personne. Et la relation de la personne \u00e0 la personne, c\u2019est tout le droit de la personne au XIX\u00e8me si\u00e8cle, c\u2019est le contrat. Le contrat c\u2019est la relation de la personne avec la personne de telle mani\u00e8re que, de cette conjonction des personnes surgisse le maximum de biens. Tout \u00e7a vous laisse r\u00eaveurs, hein ! Comme c\u2019est une vieille pens\u00e9e ! Comme vous devez d\u00e9j\u00e0 pressentir que le droit ne pense plus \u00e0 \u00a0?. Pourtant c\u2019est des notions qui paraissaient sacr\u00e9es. Voil\u00e0 ce qui se passait dans le temps, dans le temps lointain. Mais maintenant... Je dis : nous sommes \u00e0 l\u2019\u00e2ge de la biopolitique des populations, que la population peut \u00eatre aussi bien des c\u00e9r\u00e9ales, des moutons, des vignobles, des hommes, tout \u00e7a est pris dans des populations, c\u2019est-\u00e0-dire des multiplicit\u00e9s nombreuses sans limite assignable, sauf... sauf... sauf des limites probabilitaires, sauf des... comment on dit ? Des \u00e9chelles probabilitaires, ce qui a remplac\u00e9 les limites assignables de l\u2019enfermement, c\u2019est les \u00e9chelles probabilitaires. C\u2019est-\u00e0- dire des zones, des zones de probabilit\u00e9. Vous avez des zones de probabilit\u00e9 pour que tant de fran\u00e7ais aillent en vacances en Espagne etc. C\u2019est plus des limites : vous avez pas de limites, vous avez aucun besoin d\u2019avoir des limites.\nVous comprenez pourquoi que c\u2019est pas l\u2019enfermement ? Le troisi\u00e8me \u00e2ge ne peut plus \u00eatre celui de l\u2019enfermement. L\u2019enfermement, on n\u2019a plus rien \u00e0 en faire, puisque les limites assignables sont remplac\u00e9es par des zones de fr\u00e9quence. C\u2019est la zone de fr\u00e9quence qui compte. Qu\u2019est-ce que vous avez besoin d\u2019enfermer les gens puisque la probabilit\u00e9 vous certifie que vous les retrouverez tous sur l\u2019autoroute tel jour \u00e0 telle heure ? \u00c7a va de soi que l\u2019enfermement est absolument inutile, il devient m\u00eame, \u00e0 cet \u00e9gard, il devient co\u00fbteux, il devient stupide, il devient socialement irrationnel. Le calcul des probabilit\u00e9s est bien meilleur, l\u00e0, que les murs d\u2019une prison. Bon, alors, c\u2019est \u00e7a un pouvoir de contr\u00f4le et non plus un pouvoir disciplinaire. Moi je crois qu\u2019il faut dire et qu\u2019il y a pour le dire tous les \u00e9l\u00e9ments chez Foucault. Le pouvoir de... le pouvoir disciplinaire qu\u2019il analyse dans Surveiller et punir est un pouvoir fini. La preuve est que Foucault, \u00e0 la fin de Surveiller et punir, traite la question : pourquoi la prison a-t-elle cess\u00e9 d\u2019\u00eatre une forme pr\u00e9gnante aujourd\u2019hui ?\nVous me direz : on dirait pas. Il faut le... il faut l\u2019\u0153il du sociologue et Foucault a \u00e9videmment raison. La prison, elle va survivre, elle va survivre euh... elle va survivre des ann\u00e9es et des ann\u00e9es et des d\u00e9cennies, elle va se durcir tout \u00e7a. Mais quand les choses se durcissent, c\u2019est m\u00eame plut\u00f4t le signe que c\u2019est des survivances. Tout le monde sait \u00e0 la fin que le r\u00e9gime p\u00e9nitentiaire est, quant \u00e0 nos soci\u00e9t\u00e9s modernes, un r\u00e9gime absolument inadapt\u00e9... euh... qui n\u2019est plus vivable puisqu\u2019il y a trop de monde \u00e0 mettre en prison, donc qu\u2019il faut trouver non plus des formes disciplinaires, mais qu\u2019il faut trouver des formes de contr\u00f4le. Et tout ce qu\u2019on fait aujourd\u2019hui, de m\u00eame je dirai : l\u2019arm\u00e9e \u00e9clate dans ses casernes, les \u00e9coliers \u00e9clatent dans leurs \u00e9coles, euh... qu\u2019est-ce qu\u2019il y a d\u2019autre, les ouvriers dans leurs usines, c\u2019est pour \u00e7a que c\u2019est tr\u00e8s int\u00e9ressant et que, tous, il faut qu\u2019on \u00e9coute tr\u00e8s bien toutes les histoires de retour \u00e0 du travail \u00e0 domicile, de retour \u00e0 du travail parcellaire et les questions d\u2019am\u00e9nagement du temps de travail sont des questions qui sont absolument fondamentales aujourd\u2019hui.\nCela encore, accordez-moi que \u00e7a veut pas dire qu\u2019on va vers des jours meilleurs, \u00e0 savoir que la strat\u00e9gie continue au niveau des formations de contr\u00f4le, mais que \u00e7a passe par l\u00e0, \u00e0 savoir, les \u00e9vidences imm\u00e9diates, c\u2019est que : la prison n\u2019est plus adapt\u00e9e aux ch\u00e2timents, que l\u2019usine n\u2019est plus adapt\u00e9e au travail, que l\u2019\u00e9cole n\u2019est plus adapt\u00e9e \u00e0 l\u2019enseignement, c\u2019est-\u00e0-dire c\u2019est la fin des milieux disciplinaires qui \u00e9taient des milieux d\u2019enfermement pour multiplicit\u00e9s arithm\u00e9tiques. Il nous faut des milieux de contr\u00f4le ouverts sur des multiplicit\u00e9s probabilitaires. Or elles seront trouv\u00e9es, il faut pas s\u2019en faire, faut pas s\u2019en faire, le malheur nous viendra, mais c\u2019est \u00e9vident que les gens, il y a encore, il y a encore... mais ils y croient m\u00eame pas, vous savez, les types qui disent \u00ab durcissons les prisons \u00bb, ils y croient pas, ils savent bien que le r\u00e9gime est compl\u00e8tement foutu, que la prison, c\u2019est fini, mais, bon, leur discours garde quand m\u00eame un sens, c\u2019est que \u00e7a va durer 30 ou 40 ans et que \u00e7a peut durer 30 ou 40 ans encore que \u00e0 condition de se durcir. Alors \u00e7a oui, avant qu\u2019ils aient mont\u00e9 les trucs de contr\u00f4le, il faudra assigner euh... Il y a des probl\u00e8mes, vous comprenez, quand on assigne \u00e0 des prisonniers en travail dit \u00ab libre \u00bb, il y a tout le village qui veut pas, qui dit : \u00ab qu\u2019est-ce qu\u2019on nous fout l\u00e0 ? \u00bb... tout \u00e7a. Euh. Rien que planter une clinique psychiatrique dans un village, \u00e7a fait des probl\u00e8mes, les gens ils disent : ah ben non, on veut pas de tous ces fous, l\u00e0, qui tra\u00eenent dans les caf\u00e9s parce que..., bon. \u00c7a fait des probl\u00e8mes tout \u00e7a, parce que...\nEt puis il faut monter, en effet, les radars de contr\u00f4le, c\u2019est-\u00e0-dire les... il faut voir les zones de fr\u00e9quence tout \u00e7a, \u00e7a met tr\u00e8s longtemps, mais enfin, c\u2019est \u00e9vident, tout \u00e7a. Vous le savez aussi bien que moi. Mais donc c\u2019est pour \u00eatre vigilant \u00e0 ce qui se passe actuellement, je trouve \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant, l\u00e0, tout ce d\u00e9bat en France sur l\u2019am\u00e9nagement du temps de travail, bon et, par rapport \u00e0 \u00e7a, vous comprenez, le pauvre type qui vient dire : moi je suis pour le r\u00e9tablissement de la peine de mort, euh... c\u2019est rigolo, mais euh... enfin c\u2019est pas rigolo pour tout le monde, mais \u00e7a d\u00e9passe pas... c\u2019est pas bien s\u00e9rieux quoi, c\u2019est pas raisonnable tout \u00e7a. En revanche ce qui est raisonnable au sens le plus terrible et le plus froid du mot \u00ab raisonnable \u00bb, c\u2019est ce que... c\u2019est les nouvelles formes qui seront des formes de contr\u00f4le et pas des formes disciplinaires, c\u2019est fini l\u2019\u00e2ge de la discipline, moi je crois, c\u2019est fini. Bon.\nQu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire \u00ab c\u2019est fini l\u2019\u00e2ge de la discipline \u00bb ? Bon, ben au profit de l\u2019\u00e2ge du contr\u00f4le. Euh, comprenez que, par exemple, toutes les histoires de cartes, c\u2019est \u00e9patant \u00e7a. \u00c7a c\u2019est pas de la discipline, c\u2019est du contr\u00f4le, \u00e7a, les cartes. L\u2019unification des cartes, la carte magn\u00e9tique, \u00e7a c\u2019est du contr\u00f4le, c\u2019est bien, \u00e7a, c\u2019est du... c\u2019est int\u00e9ressant. C\u2019est pas de la vieille discipline. Les murs de l\u2019\u00e9cole... Alors c\u2019est tr\u00e8s ambigu parce que c\u2019est vrai que les plus actifs de la gauche, ils ont raison de lutter pour l\u2019abolition des prisons, pour l\u2019abolition de l\u2019h\u00f4pital psychiatrique, pour l\u2019abolition etc. Mais il faut voir que leurs ennemis, c\u2019est pas les vieux... c\u2019est pas les pauvres types qui font les clowns, pour dire : si, l\u2019h\u00f4pital psychiatrique, si, la prison ! Leurs ennemis c\u2019est les contr\u00f4leurs qui sont absolument d\u2019accord avec eux, qui disent : oui ! Mais oui ! Pas de prison ! Bravo ! La bataille se passe jamais o\u00f9 on croit. Elle se passe jamais o\u00f9 on croit, la strat\u00e9gie. Comme dirait Foucault, elle passe ailleurs, euh... La strat\u00e9gie, elle est entre abolitionnistes de la peine de mort. La vraie lutte, elle passe entre les abolitionnistes de la peine de mort, elle passe pas entre les conservateurs de la peine de mort et les abolitionnistes, elle euh... elle passe aussi... Tous ceux... elle passe entre ceux qui disent \u00ab ben l\u2019\u00e9cole elle est foutue \u00bb, ben \u00e9videmment, tout le monde sait que l\u2019\u00e9cole elle est foutue, il suffit pas de r\u00e9apprendre l\u2019orthographe aux gosses pour que l\u2019\u00e9cole \u00e7a marche. Elle est foutue parce qu\u2019il n\u2019y a plus de proc\u00e9d\u00e9 disciplinaire qui compte, alors quand les parents ils disent devant leur gosses : \u00ab oh la la, c\u2019est difficile, il n\u2019y a plus de discipline ! \u00bb, m\u00eame les meilleurs, on se dit : ben oui, \u00e9videmment il n\u2019y a plus de discipline, mais qu\u2019est-ce qu\u2019ils sont contr\u00f4l\u00e9s ! Ils sont contr\u00f4l\u00e9s, mais ils sont contr\u00f4l\u00e9s \u00a0? probabilit\u00e9. Alors \u00e9videmment, on s\u2019occupe pas exactement de chaque cas particulier, parce que, dans telle zone de fr\u00e9quence, bon, allez, euh, on les envoie dans un milieu ouvert. Tous les milieux sont ouvertes, simplement il y aura des no man\u2019s land entre milieux, il y aura des trucs comme \u00e7a...contr\u00f4le avec la carte magn\u00e9tique... Bon. Non, tu ne devrais pas \u00eatre dans cette zone, l\u00e0... Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire tout \u00e7a ?\nEh ben \u00e7a nous permettrait d\u00e9j\u00e0 de r\u00e9gler ou de revenir sur une question qui m\u2019importe beaucoup quant \u00e0 toute l\u2019\u0153uvre de Foucault. C\u2019est une certaine, c\u2019est une petite ambigu\u00eft\u00e9 qu\u2019il y a eu et dont Foucault \u00e9tait, \u00e0 mon avis, \u00e0 moiti\u00e9 responsable et seulement \u00e0 moiti\u00e9 responsable. C\u2019est la mani\u00e8re dont Foucault a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9... on en a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9, mais, l\u00e0, je suis plus fort pour revenir sur ce point, dont Foucault a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme un penseur de l\u2019enfermement. Et je vous disais, moi, d\u00e9j\u00e0, \u00e7a me para\u00eet absolument faux. Il a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 comme penseur de l\u2019enfermement et comme grand penseur de l\u2019enfermement et comme ayant d\u00e9fini nos soci\u00e9t\u00e9s modernes par l\u2019enfermement. Or il n\u2019y a rien de plus inexact. Car il est vrai que Foucault s\u2019occupe et s\u2019est occup\u00e9 d\u2019une mani\u00e8re magistrale des milieux d\u2019enfermement. A savoir, notamment, l\u2019asile pour la folie, la prison pour la d\u00e9linquance. Bon, \u00e7a c\u2019est vrai. Vous remarquez \u00e0 quelle formation historique il le rattache. \u00c7a me para\u00eet essentiel. L\u2019asile pour la folie, il le rattache \u00e0 formation historique classique, l\u2019h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral et, XIX\u00e8me si\u00e8cle, avec l\u2019\u00e9volution h\u00f4pital psychiatrique, et pour la prison, XVIII\u00e8me, XIX\u00e8me si\u00e8cle et, bien plus, je vous rappelle que Surveiller et punir se termine sur l\u2019annonce que la punition, le syst\u00e8me de la punition n\u2019a plus besoin de la prison, ou n\u2019aura plus besoin de la prison.\nD\u2019o\u00f9, je vous dis, \u00e7a m\u2019a toujours g\u00ean\u00e9 quand un philosophe aussi perspicace et euh... excellent que Virilio s\u2019en prenait \u00e0 Foucault en disant : non il a pas saisi les soci\u00e9t\u00e9s modernes. Car quel \u00e9tait l\u2019argument de Virilio ? Argument tr\u00e8s int\u00e9ressant, il disait : le probl\u00e8me ce n\u2019est pas celui de l\u2019enfermement. Si vous pr\u00e9f\u00e9rez ce n\u2019est pas le couple discipline-enfermement. Et Virilio, dans tous ses livres, y oppose un autre couple, c\u2019est dirig\u00e9 tout droit contre Foucault, le couple qu\u2019il appelle lui-m\u00eame assez bien voirie-contr\u00f4le. \u00ab Voirie \u00bb, il vaut dire : le probl\u00e8me c\u2019est celui de la voirie libre et pas des milieux d\u2019enfermement. La police, nous dit-il, a toujours eu plus \u00e0 faire avec la voirie, c\u2019est-\u00e0-dire la rue, qu\u2019avec la prison. Le vrai \u00e9l\u00e9ment de la police c\u2019est la voirie, c\u2019est la rue. Et, \u00e0 la (inaudible) de la police d\u00e8s le XVIII\u00e8me si\u00e8cle, sont assign\u00e9es des t\u00e2ches de voirie. Bon : voirie-contr\u00f4le et non pas enfermement-discipline. Bon. Euh et, en effet, l\u00e0, tous les th\u00e8mes de Virilio sur le th\u00e8me de la vitesse, sur la strat\u00e9gie nucl\u00e9aire, tout \u00e7a, pour ceux qui connaissent un peu les livres passionnants de Virilio, peuvent compl\u00e9ter. Mais jamais il y a eu aussi grand... si souvent, \u00e7a fait partie des malentendus courants, \u00e7a fait partie des malentendus courants parce que... \u00e7a n\u2019a aucune importance parce que comme Virilio a quelque chose \u00e0 dire, qu\u2019il se trompe sur ce que dit Foucault, \u00e7a n\u2019a aucune importance, ce qui est important c\u2019est ce que Virilio a \u00e0 nous dire.\nMais \u00e7a peut induire des contresens chez nous, car c\u2019est \u00e9vident que la critique de Virilio, comme toute critique qu\u2019on fait \u00e0 qui que ce soit, euh, elle porte pas. Car l\u2019accord Foucault-Virilio..., ils n\u2019avaient pas, je suppose, un grand accord d\u2019humeur, de temp\u00e9rament, mais l\u2019accord Virilio - Foucault serait \u00e9vident, \u00e9vident. Car, pour Foucault aussi, ce qu\u2019il d\u00e9finit comme une \u00ab biopolitique des populations \u00bb exc\u00e8de de toutes parts l\u2019enfermement qui ne concerne que la discipline des corps. Bien plus, je vous signale que dans Surveiller et punir, \u00e0 un moment et lorsqu\u2019il \u00e9tudie des milieux d\u2019enfermement, \u00e0 savoir l\u2019h\u00f4pital, comme milieu d\u2019enfermement... (parenth\u00e8se : quand je dis l\u2019h\u00f4pital, l\u00e0 aussi c\u2019est pareil, quand on dit \u00ab l\u2019\u00e9cole, \u00e7a craque \u00bb etc., l\u2019h\u00f4pital tout le monde sait que \u00e7a craque), lorsque se multiplient... qu\u2019est-ce qui est int\u00e9ressant aujourd\u2019hui ? Et \u00e7a veut pas dire que ce soit tr\u00e8s progressiste hein, comme on dit, c\u2019est social-lib\u00e9ral, quoi, c\u2019est tout \u00e0 fait, c\u2019est tout ce que vous voulez, c\u2019est pas sp\u00e9cialement la gauche qui a fait \u00e7a. Lorsque vous consid\u00e9rez les h\u00f4pitaux de jour, les h\u00f4pitaux de nuit, les \u00e9quipes soignantes \u00e0 domicile, euh, la sectorisation, qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ? \u00c7a passe plus par un milieu d\u2019enfermement, \u00e7a passe par des contr\u00f4les. Contr\u00f4le au besoin, contr\u00f4le \u00e0 domicile. Alors je veux pas dire que ce soit plus mal. Hein vous comprenez, quand on est dans des trucs comme \u00e7a, il ne s\u2019agit pas de savoir si c\u2019est mieux ou moins bien, il s\u2019agit de savoir pourquoi et contre quoi vous luttez, \u00e0 quel moment. Alors il faut pas trop perdre de temps \u00e0 lutter contre la peine de mort, encore une fois, m\u00eame si quelqu\u2019un essaie de la r\u00e9tablir. Il vaut mieux faire attention aux proc\u00e9d\u00e9s de contr\u00f4le qui viendront la remplacer. Enfin il faut faire tout \u00e0 la fois, je sais pas. Euh. Tout... Enfin il faut surtout garder beaucoup de gait\u00e9 pour les (inaudible) car (inaudible). Alors j\u2019ai dit, vous comprenez... qu\u2019est-ce que vous comprenez ? Bon. Eh ben voil\u00e0, quoi. On pourrait dire... oui... Non, je vois. Euh.\nQuand il est en train d\u2019expliquer, dans Surveiller et punir, \u00e0 propos de l\u2019h\u00f4pital, que, en quel sens au XIX\u00e8me si\u00e8cle il fonctionne comme milieu d\u2019enfermement, il dit : attention : il y a un dr\u00f4le de truc c\u2019est l\u2019h\u00f4pital maritime et il a des pages tr\u00e8s belles, il a deux pages tr\u00e8s belles, tr\u00e8s rapides, on sent qu\u2019il aurait pu en \u00e9crire vingt, quarante, cinquante et que c\u2019est pas son probl\u00e8me. C\u2019est pages 145-146 de Surveiller et punir, sur l\u2019h\u00f4pital maritime comme \u00e9tant pr\u00e9cis\u00e9ment irr\u00e9ductible \u00e0 l\u2019h\u00f4pital enfermement. Car, dit-il, l\u2019h\u00f4pital maritime, vu ses fonctions tr\u00e8s sp\u00e9ciales, et sa situation tr\u00e8s sp\u00e9ciale, fonctionne comme une esp\u00e8ce de carrefour, d\u2019\u00e9changeur routier, et de moyen de contr\u00f4le, moyen de contr\u00f4les de toutes sortes : sur les drogues, sur les m\u00e9dicaments, sur les \u00e9pid\u00e9mies, avec tous les marins qui ram\u00e8nent les maladies, tout \u00e7a, le sida, bon... euh... Et l\u2019h\u00f4pital maritime est d\u00e9j\u00e0 en plein XIX\u00e8me si\u00e8cle une institution qui pr\u00e9figure les formations de l\u2019avenir du XX\u00e8me, c\u2019est-\u00e0-dire une formation ouverte de contr\u00f4le, par opposition au milieu disciplinaire ferm\u00e9, \u00e7a \u00e7a m\u2019a beaucoup frapp\u00e9, l\u00e0, cette, ces quelques pages sur l\u2019h\u00f4pital maritime, parce que, l\u00e0, vous y verrez \u00e0 quel point il s\u2019en tient pas du tout \u00e0 l\u2019enfermement.\nAlors, dans ce qu\u2019on a vu au trimestre pr\u00e9c\u00e9dent, ou m\u00eame au premier trimestre, je vous rappelais que, chez Foucault, la fonction d\u2019enfermement est toujours subordonn\u00e9e au th\u00e8me le plus profond de Foucault, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019invocation d\u2019un dehors. L\u2019enfermement est toujours, m\u00eame quand l\u2019enfermement existe, il remplit une fonction du dehors, \u00e0 savoir : il est au service d\u2019une autre fonction, qui, elle, est une fonction d\u2019ext\u00e9riorit\u00e9. Tant\u00f4t une fonction d\u2019exil, c\u2019est ainsi que Foucault nous dit explicitement dans L\u2019histoire de la folie : l\u2019h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral se mod\u00e8le sur l\u2019exil, il enferme, il enferme les fous les ch\u00f4meurs etc. mais sur le mode de l\u2019exil. Or l\u2019exil c\u2019est une fonction d\u2019ext\u00e9riorisation, c\u2019est pas une fonction d\u2019enfermement. L\u2019enfermement sert une fonction qui le d\u00e9passe, et qui est une fonction d\u2019ext\u00e9riorit\u00e9, \u00e0 savoir (inaudible). Et dans l\u2019autre cas, la prison, elle, elle n\u2019a plus pour mod\u00e8le l\u2019exil, elle a pour mod\u00e8le le quadrillage. L\u2019enfermement est toujours au service d\u2019une fonction plus profonde, laquelle fonction est une fonction d\u2019ext\u00e9riorit\u00e9. Foucault, loin d\u2019\u00eatre... alors \u00e0 plus forte raison quand il n\u2019y a plus enfermement, mais formation d\u2019un pouvoir de contr\u00f4le...\nJe voulais juste conclure \u00e0 cet \u00e9gard, il me semble que c\u2019est un v\u00e9ritable contresens de faire de Foucault un penseur qui aurait privil\u00e9gi\u00e9 l\u2019enfermement. Au contraire : tant\u00f4t il subordonne l\u2019enfermement \u00e0 une fonction d\u2019ext\u00e9riorit\u00e9 plus profonde, tant\u00f4t il annonce la fin de l\u2019enfermement au profit de fonction de contr\u00f4le de tout autre nature, qui sont des fonctions ouvertes et pas des fonctions ferm\u00e9es. Bien, on pourrait dire aussi, remarquez, alors, j\u2019ai comme mes trois \u00e2ges, eh ben, au niveau des formations de contr\u00f4le, le sujet de droit est encore tout diff\u00e9rent. Le sujet de droit est tout diff\u00e9rent. Qu\u2019est-ce que ce sera ? Ben, vous le pressentez peut-\u00eatre, et \u00e7a va pas nous \u00e9tonner si vous avez suivi toute notre histoire pr\u00e9c\u00e9dente sur Dieu, l\u2019homme et le surhomme, ce sera quoi ? Le sujet de droit ce sera quoi ? \u00a0? La r\u00e9ponse brute, ce sera : le vivant et non plus l\u2019homme ou la personne. Soyons plus pr\u00e9cis : le sujet de droit ce sera le vivant dans l\u2019homme. Tandis que, dans les formations de souverainet\u00e9, le sujet de droit c\u2019\u00e9tait le dieu dans l\u2019homme et dans les formations disciplinaires, le sujet de droit c\u2019\u00e9tait la personne dans l\u2019homme. Ce sera le vivant dans l\u2019homme et non plus la personne. Cette \u00e9volution du droit, elle est tr\u00e8s importante, comment la r\u00e9sumer en un mot du point de vue de l\u2019histoire du droit ? C\u2019est le passage qui se fait \u00e0 la fin du XIX\u00e8me si\u00e8cle et au d\u00e9but du XX\u00e8me si\u00e8cle, le passage du droit dit civil au droit dit social. Le droit, on a beau garder l\u2019expression \u00ab droit civil \u00bb, le droit n\u2019est plus un droit civil, le droit est devenu de plus en plus un droit social. Comment d\u00e9finit le droit social ? Oh, il y a bien des mani\u00e8res de le d\u00e9finir. On a vu que le droit civil avait pour sujet de droit la personne dans l\u2019homme, trouvait son expression juridique la plus pure dans le contrat, relation de la personne avec la personne.\nEt vous savez, \u00e0 partir du XIX\u00e8me si\u00e8cle, de la fin du XIX\u00e8me jusqu\u2019au XX\u00e8me, le contrat \u00e7a marche plus. L\u00e0 aussi, tout le monde le sait, le contrat... on peut toujours garder... des contrats, mais non, \u00e7a marche plus, le contrat. Plus rien ne peut passer par le contrat, pourquoi ? Ben parce que, pour une raison tr\u00e8s simple, c\u2019est que, le contrat, c\u2019est une relation de personne \u00e0 personne, c\u2019est pas une relation au niveau d\u2019une population. Comment voulez-vous qu\u2019il y ait des relations contractuelles entre membres de \u00a0? d\u2019une population ? C\u2019est pas raisonnable, cette id\u00e9e. Il peut y avoir des conventions entre membres d\u2019une population, il ne peut pas y avoir des relations contractuelles, c\u2019est absolument impossible. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ? Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire, \u00e7a ? Ben, je prends un exemple, alors on va assister \u00e0 quoi ? Maintenant c\u2019est un peu d\u00e9pass\u00e9 tout \u00e7a, mais il y a eu un bon moment o\u00f9 les exigences contractuelles du droit disciplinaire, du droit civil et les exigences naissantes du droit social faisaient des dr\u00f4les de contradictions juridiques. Du point de vue du contrat, ou du droit civil, le contrat est une relation qui unit personne \u00e0 personne. La personne dans l\u2019homme. Cons\u00e9quence imm\u00e9diate, le contrat n\u2019est pas, comme on dit en droit, le contrat n\u2019est pas opposable au tiers. \u00c7a veut dire quoi, \u00ab le contrat n\u2019est pas opposable au tiers \u00bb, \u00e7a veut dire : le contrat n\u2019engage pas quelqu\u2019un qui n\u2019a pas pass\u00e9 la relation contractuelle. Le contrat oblige les partenaires du contrat et n\u2019est pas opposable au tiers, c\u2019est-\u00e0-dire quelqu\u2019un qui n\u2019a pas pass\u00e9 contrat. Bon. Je prends un certain nombre de ph\u00e9nom\u00e8nes qui ont pris une importance singuli\u00e8re dans le XIX\u00e8me si\u00e8cle, pour vous montrer en quel sens c\u2019est uniquement par fiction qu\u2019on peut parler d\u2019un contrat. Voil\u00e0 les gr\u00e8ves qui se d\u00e9veloppent. Gr\u00e8ves ouvri\u00e8res. Dans tout le XIX\u00e8me, est-ce qu\u2019on peut ramener \u00e7a \u00e0 une rupture de contrat ? Dieu que dans les mouvements anti-gr\u00e8ve, les juristes ont d\u00e9nonc\u00e9 la gr\u00e8ve comme rupture de contrat ! C\u2019\u00e9tait un combat d\u2019arri\u00e8re-garde l\u00e0 aussi. \u00c7a ne pouvait pas marcher. La gr\u00e8ve, c\u2019est quoi ? C\u2019est \u00e9vident que c\u2019est un ph\u00e9nom\u00e8ne social qui ne peut pas se traduire en termes de contrat, donc de rupture de contrat. Pourquoi ? Parce que, fondamentalement elle est opposable au tiers, elle est opposable au tiers, on le sait encore aujourd\u2019hui puisque, par nature, elle emb\u00eate surtout les tiers, c\u2019est-\u00e0-dire les usagers. Une gr\u00e8ve de m\u00e9tro, elle ennuie pas tellement la direction du m\u00e9tro, elle ennuie les usagers, ce que veut dire \u00ab elle est opposable au tiers \u00bb. Vous comprenez ? Autre exemple plus doux : le mandat de d\u00e9put\u00e9, est-il un contrat entre les \u00e9lecteurs et le d\u00e9put\u00e9 ? Les d\u00e9put\u00e9s, ils parlent comme \u00e7a du contrat qui les unit aux \u00e9lecteurs, c\u2019est une formule polie, \u00e7a, ils savent tr\u00e8s bien que c\u2019est pas un contrat, pourquoi ? Ben parce que c\u2019est fondamentalement opposable au tiers. Un d\u00e9put\u00e9 repr\u00e9sente ceux qui ont vot\u00e9 pour lui - \u00e7a ce serait un contrat - mais repr\u00e9sente \u00e9galement ceux qui n\u2019ont pas vot\u00e9 pour lui ou ceux qui ne peuvent pas voter, les enfants, les cr\u00e9tins, tout \u00e7a. Hein. Qu\u2019est-ce que c\u2019est, \u00e7a, ces ph\u00e9nom\u00e8nes, la gr\u00e8ve... ? Prenez la s\u00e9curit\u00e9 sociale, c\u2019est marrant, les d\u00e9buts de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, maintenant on y est fait... R\u00e9fl\u00e9chissez \u00e0 ceci : pourquoi... surtout au d\u00e9but, maintenant il y a eu des arrangements, avec les conventionnements, mais au d\u00e9but, le client payait lui-m\u00eame - et encore maintenant souvent - le client payait lui-m\u00eame le m\u00e9decin et la s\u00e9curit\u00e9 sociale remboursait le patient.\nChaque fois qu\u2019un patient vient voir un m\u00e9decin, une relation contractuelle se constitue entre le malade est le m\u00e9decin. Pur XIX\u00e8me si\u00e8cle. Ils y tiennent. Ils y tiennent \u00e9norm\u00e9ment. Ils y tiennent, il va de soi, pour des raisons qui sont parfois les plus nobles et parfois les plus honteuses et parfois m\u00e9lang\u00e9es de honte et de noblesse. Et puis, la s\u00e9curit\u00e9 sociale, c\u2019est un tiers, c\u2019est typiquement un tiers. Et qu\u2019est-ce que c\u2019est, m\u00eame, le tiers par excellence ? C\u2019est la soci\u00e9t\u00e9. La soci\u00e9t\u00e9 est tierce \u00e0 toute personne. La soci\u00e9t\u00e9 c\u2019est le tiers par excellence. Et voil\u00e0 que la s\u00e9curit\u00e9 sociale payait le soin ; c\u2019\u00e9tait le tiers payant. Vous suivez ? C\u2019est pas difficile. Probl\u00e8me juridique : c\u2019est un conflit. C\u2019est un conflit entre le droit civil en train de mourir et le droit social en train de na\u00eetre. Comment va-t-on r\u00e9gler ce conflit une fois dit que les m\u00e9decins lib\u00e9raux repr\u00e9sentent une force sociale importante ? R\u00e9ponse : c\u2019est par l\u00e0 que c\u2019est tr\u00e8s int\u00e9ressant le droit, il faut toujours trouver des astuces. C\u2019est tr\u00e8s marrant le droit, vous comprenez. Il a fallu trouver quelque chose pour satisfaire et les puissances montantes du droit social et les puissances descendantes de la m\u00e9decine lib\u00e9rale. Alors, ce qu\u2019on a trouv\u00e9, c\u2019est particuli\u00e8rement tordu. \u00c7a consiste \u00e0 dire au malade : eh ben tu vas payer de ta poche le m\u00e9decin (relation lib\u00e9rale, le contrat est sauv\u00e9), mais, en revanche, le m\u00e9decin va te faire un papier, \u00e0 toi, qu\u2019il te donnera dans sa relation contractuelle, tout \u00e7a, il veut pas savoir ce que \u00e7a devient, \u00e7a. Il te donne un petit papier qui est un acquis de paiement. Et moyennant ce petit papier, tu l\u2019envoies au tiers qui va te rembourser. Vous voyez que cette esp\u00e8ce de d\u00e9composition de l\u2019op\u00e9ration qui aurait \u00e9t\u00e9 beaucoup plus simple si le m\u00e9decin avait \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 directement, est due uniquement \u00e0 l\u2019affrontement de deux conceptions du droit strictement, qualitativement diff\u00e9rentes. En d\u2019autres termes, la relation m\u00e9dicale, \u00e0 mesure que le droit social augmentait, se d\u00e9veloppait, ne se coulait plus dans la relation contractuelle ou, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, ne prenait plus comme sujet de droit la personne. Le malade avait cess\u00e9 d\u2019\u00eatre une personne. Comme on dit, alors \u00e7a c\u2019est \u00e9patant parce que... les plus... les plus r\u00e9acs que vous prenez disent : ah oui, dans la m\u00e9decine sociale, les malades ne sont plus des personnes. Mais c\u2019est vrai \u00e0 la lettre. Il n\u2019y a pas lieu de discuter. Ben \u00e9videmment, ils sont plus des personnes. Tout ce qu\u2019on peut dire, c\u2019est que du temps o\u00f9 les malades \u00e9taient des personnes, euh, c\u2019\u00e9tait pas fameux, c\u2019\u00e9tait pas fameux parce qu\u2019\u00eatre une personne, \u00e7a n\u2019a jamais emp\u00each\u00e9 d\u2019\u00eatre trait\u00e9 comme un chien, mais euh... un chien personnel, mais... C\u2019est \u00e9vident : un malade n\u2019est plus une personne.\nQu\u2019est-ce qu\u2019il est, le malade ? Il est devenu un vivant. Il est devenu un vivant. Le sujet de droit, ce n\u2019est plus la personne dans l\u2019homme. Il n\u2019y a plus de personne dans l\u2019homme. Le sujet de droit, c\u2019est devenu le vivant dans l\u2019homme. Vous me direz : \u00e7a emp\u00eache pas qu\u2019il a quand m\u00eame des droits diff\u00e9rents de ceux d\u2019un chien. D\u2019accord, il a des droits diff\u00e9rents parce que le vivant dans l\u2019homme, c\u2019est pas la m\u00eame chose que le vivant dans le chien. Euh.. Mais c\u2019est pas au nom de la personne, c\u2019est au nom d\u2019une qualit\u00e9 de vie, ce qui est compl\u00e8tement diff\u00e9rent. Le droit social repose sur le vivant et non plus sur la personne. Alors que le droit civil reposait sur la personne. Et, \u00e0 cet \u00e9gard, c\u2019est \u00e9vident et je dis... l\u00e0 je dis quelque chose qui n\u2019est pas un progr\u00e8s. Regardez aujourd\u2019hui ce qui se passe comme luttes concernant le droit. Mais les luttes concernant le droit, elles se situent toutes au niveau du vivant et plus du tout au niveau de la personne. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ? La vie dans l\u2019homme, c\u2019est \u00e7a le probl\u00e8me du droit aujourd\u2019hui. La vie dans l\u2019homme, pourquoi \u00ab La vie dans l\u2019homme \u00bb ? Eh bien, euh, Je pense \u00e0 un cas, mais l\u00e0 aussi, euh, r\u00e9actionnaires ou progressistes, ils ont le m\u00eame langage, sauf ceux qui vraiment en rajoutent, l\u00e0, ceux qui veulent se faire encore plus b\u00eates qu\u2019ils ne sont. Mais sinon vous avez le m\u00eame langage qui est celui du droit social. Je veux dire, prenez l\u2019histoire de l\u2019avortement. Les pires ennemis de l\u2019avortement, qu\u2019est-ce qu\u2019ils invoquent ? \u00c7a c\u2019est la marrade. Ils invoquent quand m\u00eame pas... l\u2019id\u00e9e, l\u00e0... ils osent plus... ce serait du dernier (inaudible), le f\u0153tus comme personne. Ils osent pas dire que le f\u0153tus est une personne. Ils sentent que \u00e7a marche pas, que si on dit aux gens \u00ab le f\u0153tus est une personne \u00bb, tout le monde rigole. Mais qu\u2019est-ce qu\u2019ils disent ? Eh ben les associations hostiles \u00e0 l\u2019avortement, leur drapeau, c\u2019est \u00ab laissez les vivre \u00bb. \u00ab Laissez les vivre \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire ils invoquent explicitement un droit parfaitement moderne, un droit au vivant, un droit \u00e0 la vie. Et ainsi ils retournent avec habilet\u00e9 ce qui a \u00e9t\u00e9 la revendication motrice de l\u2019avortement, c\u2019est-\u00e0- dire le droit \u00e0 la vie des femmes. Les femmes qui se r\u00e9clamaient du droit de d\u00e9cider elles-m\u00eames de leur vie et de la qualit\u00e9 de leur vie. Et voil\u00e0 que les r\u00e9actionnaires retournent ce... en disant que si on leur nie que le f\u0153tus est une personne, on ne peut pas leur nier au moins que le f\u0153tus soit un vivant et qu\u2019il convient, pour le f\u0153tus, de le laisser vivre.\nBon, alors \u00e7a devient tr\u00e8s int\u00e9ressant. Est-ce qu\u2019il faut laisser vivre les f\u0153tus ? \u00c7a c\u2019est un probl\u00e8me pour Nietzsche, mais, enfin, Nietzsche aurait plut\u00f4t dit oui, parce que, vu son \u00e9tat de sant\u00e9... enfin, peu importe. Mais vous comprenez, vous comprenez. C\u2019est pour \u00e7a qu\u2019il faut dire : ceux qui veulent interdire l\u2019avortement et ceux qui militent pour l\u2019avortement sont bien, pour parler comme Foucault et c\u2019est \u00e7a son id\u00e9e tout le temps, sont bien sur le m\u00eame sol arch\u00e9ologique, c\u2019est celui du droit social o\u00f9 le sujet de droit c\u2019est le vivant et non plus du tout la personne. Et Foucault dira... et j\u2019avais comment\u00e9 ces textes, donc je ne fais qu\u2019y renvoyer, l\u00e0, tr\u00e8s rapidement. Si vous vous rappelez les beaux textes, que je vous avais lus et que vous avez peut-\u00eatre lus, de La Volont\u00e9 de savoir, Foucault nous disait : comment expliquer que la m\u00eame \u00e9poque, soit celle qui ait tendu \u00e0 l\u2019abolition de la peine de mort et qui ait op\u00e9r\u00e9 les plus grands g\u00e9nocides de l\u2019histoire ? Et, l\u00e0 aussi, il voulait montrer que les deux tendances, tendance \u00e0 l\u2019abolition de la peine de mort dans tous les pays, et existence des g\u00e9nocides, existence universelle des g\u00e9nocides au XX\u00e8me si\u00e8cle, \u00e7a appartient au m\u00eame sol arch\u00e9ologique, bien que \u00e7a n\u2019aille pas dans le m\u00eame sens. Pourquoi, Parce que, l\u2019abolition de la peine de mort, elle trouve son fondement dans le droit social \u00e0 partir du moment o\u00f9 le sujet de droit c\u2019est le vivant. A ce moment-l\u00e0, le droit ne peut plus \u00eatre un droit de faire mourir. Le droit de faire mourir, c\u2019\u00e9tait le vieux droit de souverainet\u00e9. Le droit disciplinaire d\u00e9j\u00e0 mettait en question la peine de mort, alors, \u00e0 plus forte raison, un droit qui se propose la gestion de la vie du point de vue des populations, peut pas conserver la peine de mort.\nMais les... les... perdu le mot... les g\u00e9nocides... les g\u00e9nocides ont pris tellement d\u2019importance au XX\u00e8me si\u00e8cle, pourquoi ? Prenez le th\u00e8me... Qu\u2019est-ce qui a \u00e9t\u00e9... quels ont \u00e9t\u00e9 les premiers surgissements du pouvoir de contr\u00f4le moderne ? C\u2019est-\u00e0-dire d\u2019un pouvoir qui n\u2019\u00e9tait plus ni de souverainet\u00e9 ni de discipline ? C\u2019est le fascisme. C\u2019est le fascisme qui r\u00e9pond exactement \u00e0 la d\u00e9finition de Foucault : biopolitique des populations. Biopolitique raciale, th\u00e8me de l\u2019espace dit vital, d\u00e9nonciation donc... biopolitique raciale. Voil\u00e0 il me semble la trinit\u00e9 du fascisme : biopolitique raciale, euh... r\u00e9clamation de l\u2019espace vital, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019une espace ouvert, d\u2019un espace d\u2019expansion, d\u00e9nonciation de l\u2019ennemi non pas comme autre personne, mais comme agent biologique dangereux, c\u2019est-\u00e0-dire susceptible de contaminer la race ou la civilisation, la culture etc. L\u2019ennemi comme agent infectieux. Il me semble que c\u2019est \u00e7a... enfin on peut s\u00fbrement en ajouter, mais c\u2019est \u00e7a la tri... Or le g\u00e9nocide se fait en fonction des conditions de survie de la population qui le commet. Il s\u2019agit de se d\u00e9barrasser, nous dit-on, de l\u2019agent infectieux. Et c\u2019est au nom de la vie dans l\u2019homme et de la survie dans l\u2019homme que le g\u00e9nocide s\u2019op\u00e8re. Je retrouve, l\u00e0, la conclusion que, vraiment, le troisi\u00e8me \u00e2ge du droit ne vaut pas mieux que les deux autres, mais c\u2019est pas la question. Que ce qui appara\u00eet dans ce troisi\u00e8me \u00e2ge du droit, c\u2019est de nouvelles strat\u00e9gies, de nouvelles luttes : il y a \u00e0 lutter contre de nouvelles formes tout comme il y a \u00e0 promouvoir de nouvelles formes. Et, en effet, c\u2019est avec le fascisme que commence le grand pouvoir de contr\u00f4le. Il commence, le grand pouvoir de contr\u00f4le, sous quelle forme ?\n\u00c7a a \u00e9t\u00e9 dit mille fois, dans les grands textes d\u00e9j\u00e0 de Walter Benjamin... euh... sous forme des grandes d\u00e9monstrations de masse. Les grandes d\u00e9monstrations de masse en espace ouvert sont ins\u00e9parables du fascisme, enfin du fascisme tel qu\u2019il a \u00e9t\u00e9, qui est la naissance... je peux pas dire que ce soit le pouvoir de contr\u00f4le dans sa pleine expression parce que c\u2019est \u00e9vident, euh... ne serait-ce que par les analyses de Burroughs, le pouvoir de contr\u00f4le c\u2019est ce qui se fait maintenant. Mais la pr\u00e9figuration du pouvoir... Si vous voulez, le fascisme, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la charni\u00e8re, tout comme, l\u00e0, on pourrait dire, exactement comme Foucault fait de Napol\u00e9on la charni\u00e8re du pouvoir de souverainet\u00e9 au pouvoir disciplinaire, Hitler et Mussolini d\u00e9j\u00e0 avant, ont \u00e9t\u00e9 a charni\u00e8re du pouvoir disciplinaire au pouvoir de contr\u00f4le. Charni\u00e8re qui s\u2019est faite deux fois, une fois par la radio, une fois par la t\u00e9l\u00e9vision. La t\u00e9l\u00e9vision \u00e9tant la forme moderne. Mais, en effet, on pourrait faire correspondre un statut... alors, si on voulait raffiner, mais on n\u2019a plus le temps. On pourrait faire correspondre un statut des images aux trois pouvoirs. Tiens, on le fera la prochaine fois. Si vous y pensez, faites-moi penser. Ce serait pas difficile, on pourrait faire un euh... un statut des moyens d\u2019expression des images correspondant aux trois p\u00e9riodes. On ferait comme \u00e7a trois stades... Ah ben ce serait tr\u00e8s bien on ferait trois stades du cin\u00e9ma. On reviendrait au cin\u00e9ma... parfait. Je veux dire, oui, pour en finir avec \u00e7a... euh... je veux dire.\nVous voyez, \u00e0 force de fumer vous... Ben non ! c\u2019est pas vous, c\u2019est pas... c\u2019est nous, c\u2019est une honte (quelqu\u2019un tousse dans la salle)\u2026 Euh, je veux dire, oui, j\u2019insiste l\u00e0-dessus... quoi ? Ouvrir les fen\u00eatres ? oui, c\u2019est formidable, on va tous tomber, hein... Oui l\u2019heure est venue ! Ouvrez les fen\u00eatres, ouais ! Encore ! Encore ! Elle s\u2019ouvre pas l\u00e0-bas ? Il y en a un qui a froid, il veut pas, parce que...\nAlors je termine parce que vous n\u2019en pouvez plus, je le sens. Ce passage du droit civil au droit social, c\u2019est s\u00fbrement un des moments les plus importants de l\u2019histoire du droit, mais je signale, parce que c\u2019est un tr\u00e8s tr\u00e8s beau livre, qu\u2019il y a justement un disciple, un disciple de Foucault qui vient de faire para\u00eetre sur ce point un livre tr\u00e8s important, un gros livre qui s\u2019appelle L\u2019Etat providence, et... L\u2019Etat providence, c\u2019est Fran\u00e7ois Ewald, qui a \u00e9t\u00e9 l\u2019assistant de Foucault au Coll\u00e8ge de France. Et ce livre est tr\u00e8s tr\u00e8s beau. Et lui, au moins, il a le m\u00e9rite, contrairement aux tenants actuels des droits de l\u2019homme, euh... d\u2019y conna\u00eetre quelque chose dans l\u2019\u00e9volution du droit. Et ce qu\u2019il montre, c\u2019est quelque chose de fondamental, c\u2019est comment le passage du droit civil au droit social s\u2019est fait, non pas uniform\u00e9ment, mais, entre autres, dans le courant du XIX\u00e8me si\u00e8cle \u00e0 propos d\u2019un point pr\u00e9cis qui \u00e9tait l\u2019accident de travail et le d\u00e9veloppement des assurances. Le d\u00e9veloppement des assurances et l\u2019accident de travail. Et il y a une \u00e9tude, alors, tr\u00e8s digne de Foucault, tr\u00e8s dans la m\u00e9thode Foucault, sur toute une histoire des accidents de travail dans la formation du XIX\u00e8me si\u00e8cle, avec des notions tr\u00e8s int\u00e9ressantes, et pour confirmer, je lis juste... Ewald, E.W.A.L.D. et \u00e7a a paru chez Grasset, \u00e7a a paru il y a quelques mois, il y a deux mois.\nJe vous lis juste, parce que \u00e7a confirme absolument tout ce qu\u2019on vient de dire, voil\u00e0 : \u00ab dans l\u2019ordre des droits sociaux... \u00bb, je voudrais qu\u2019on en fasse notre conclusion aujourd\u2019hui, c\u2019est pages 24-25. \u00ab dans l\u2019ordre des droits sociaux - pas civils hein - dans l\u2019ordre des droits sociaux, le sujet acquiert comp\u00e9tence juridique par le seul fait d\u2019\u00eatre un \u00eatre vivant. Si en effet les droits sociaux sont par principes ind\u00e9finis, ils ne sont jamais qu\u2019autant d\u2019expressions d\u2019un fondamental droit \u00e0 la vie. Dire que le droit civil, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019ancien droit, ne conna\u00eet pas le droit \u00e0 la vie pourra \u00e9tonner... \u00bb. Il se fait \u00e0 lui-m\u00eame une objection ; en effet tout le monde sait que, du point de vue du droit civil, le droit \u00e0 conserver sa vie - retenez bien : conserver sa vie - est un droit inali\u00e9nable au point que, pour le droit civil, le droit de conservation de la vie, de sa propre vie, est euh... un droit dit \u00ab naturel \u00bb. C\u2019est un droit naturel inali\u00e9nable au point que le prisonnier est dans sa.... tous les juristes l\u2019ont toujours dit au XIX\u00e8me si\u00e8cle, un prisonnier est dans son strict droit lorsqu\u2019il tente par tous les moyens de s\u2019\u00e9vader. On ne peut pas le poursuivre pour s\u2019\u00eatre \u00e9vad\u00e9, hein, c\u2019est tr\u00e8s int\u00e9ressant, \u00e7a. Un \u00e9vad\u00e9 a le droit naturel de tenter... euh... un prisonnier a le droit naturel de conserver sa vie, donc de s\u2019\u00e9vader. Simplement on le poursuivra pour avoir cass\u00e9 une serrure.\nMais c\u2019est tr\u00e8s int\u00e9ressant, parce que le droit c\u2019est comme \u00e7a : on le poursuivra pas pour s\u2019\u00eatre \u00e9vad\u00e9. Mais pour avoir assomm\u00e9 un gardien, pour avoir... etc. etc. Mais, justement, vous voyez que c\u2019est une confirmation : le droit civil reconna\u00eet le droit de conserver sa propre vie par n\u2019importe quels moyens, sauf ceux qui tombent sous la loi, hein, mais on a le droit de conserver sa vie, seulement c\u2019est pas un droit civil, c\u2019est un droit naturel. Donc, dire que le droit civil ne conna\u00eet pas le droit \u00e0 la vie pourra \u00e9tonner, le droit \u00e0 la conservation de soi, en effet, ne figure-t-il pas parmi les droits naturels ? Ewald continue : mais pr\u00e9cis\u00e9ment, il n\u2019est pas susceptible d\u2019\u00eatre garanti en tant que tel par un droit positif. Aucun droit positif ne peut le garantir. \u00ab Celui-ci, le droit positif, ne prot\u00e9geant le sujet que dans le cadre d\u2019un \u00e9change, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019un rapport contractuel. Pour le lib\u00e9ral, pour le lib\u00e9ral... \u00bb\nPensez \u00e0 Reagan aujourd\u2019hui. C\u2019est pas lib\u00e9ral \u00e0 la lettre..., ou \u00e0 Giscard... \u00ab Pour le lib\u00e9ral, vivre ne donne aucun droit \u00bb, \u00e7a c\u2019est la position du droit civil. \u00ab Vivre ne nous donne aucun droit, le droit ne prot\u00e8ge que ce que l\u2019on fait de sa vie \u00bb. \u00ab Vivre ne nous donne aucun droit, le droit ne prot\u00e8ge que ce que l\u2019on fait de sa vie. Au contraire l\u2019id\u00e9e de droit social suppose que le fait m\u00eame de vivre vous donne des droits positifs \u00bb. L\u00e0 il y a vraiment une mutation du droit. \u00ab Le fait m\u00eame de vivre vous donne des droits positifs, mais des droits qui ne peuvent ob\u00e9ir qu\u2019\u00e0 un tout autre r\u00e9gime que celui des droits civils. Ils ne sont pas en effet opposables \u00e0 un autre, mais \u00e0 ce nouveau sujet de droit qu\u2019est la totalit\u00e9 de sujets, la soci\u00e9t\u00e9 \u00bb. En d\u2019autres termes le contrat est opposable \u00e0 un autre, l\u2019autre personne qui a pass\u00e9 contrat avec toi, tandis que le droit social, il est pas opposable \u00e0 une autre personne. Il est opposable \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9. \u00ab Soci\u00e9t\u00e9, tu me dois du travail. Soci\u00e9t\u00e9, tu me dois le moyen de vivre et de survivre. Soci\u00e9t\u00e9, tu me dois le trava... euh... le droit d\u2019entretenir une famille etc. \u00bb Tout ce qu\u2019on appelle et tout ce que les lib\u00e9raux d\u00e9noncent comme \u00e9tant l\u2019Etat providence, signifie quoi ? Il signifie ce nouveau r\u00e9gime o\u00f9 m\u00eame les lib\u00e9raux ne peuvent faire que des tailles extr\u00eamement... Comprenez par exemple que pour arriver... pour restaurer un droit civil, il faudrait supprimer les assurances ; pour supprimer les assurances, faudrait supprimer les autos ; c\u2019est pour \u00e7a que \u00ab lib\u00e9raux \u00bb, c\u2019est, c\u2019est... c\u2019est un tel niveau d\u2019hypocrisie et de connerie dans la pens\u00e9e... euh... que c\u2019est pas imaginable... euh... vous comprenez, tout ce qu\u2019ils disent, c\u2019est vraiment rien, \u00e7a veut dire quelque chose, mais \u00e7a veut pas dire ce qu\u2019ils pr\u00e9tendent... C\u2019est \u00e9vident que le r\u00e9gime d\u2019assurance m\u00eame, c\u2019est typiquement du droit social, c\u2019est typiquement... Ce qui est garanti c\u2019est la vie, le fait m\u00eame de vivre et c\u2019est opposable au tiers, le tiers \u00e9tant la soci\u00e9t\u00e9 tout enti\u00e8re, c\u2019est le tiers payant. Eh ben, ils peuvent supprimer la s\u00e9curit\u00e9 sociale, les lib\u00e9raux... et encore, c\u2019est difficile. Ils peuvent la diminuer etc. mais ils supprimeront pas l\u2019assurance automobile. Or, l\u2019assurance automobile, elle est anti-lib\u00e9rale au possible, elle fait partie du nouveau droit, elle fait partie du droit... et tout \u00e7a... \u00e7a va de soi...\nBon, qu\u2019est-ce que je voulais dire encore ? 23, 24, 25. Oui. Voil\u00e0 ce qui termine. Voil\u00e0 : \u00ab les droits sociaux se supportent d\u2019un nouveau principe d\u2019\u00e9valuation. La valeur fondamentale n\u2019est plus tant la libert\u00e9 comme valeur des valeurs, en tant (inaudible) la personne, il dirait aussi bien : la valeur fondamentale n\u2019est plus dans la personne que la vie, tout ce qui est vivant, tout ce qu\u2019elle produit, ses potentialit\u00e9s qu\u2019il faut actualiser \u00bb. Et Foucault nous disait... qu\u2019est-ce qu\u2019il nous disait dans La volont\u00e9 de savoir ? Je fais l\u2019enclenchement de Foucault avec le livre de Ewald... page 191 : \u00ab c\u2019est la vie, beaucoup plus que le droit - sous-entendez que le droit civil- qui est devenue l\u2019enjeu des luttes politiques, m\u00eame si celles-ci se formulent \u00e0 travers des affirmations de droits - sous-entendu de nouveaux droits social - Le droit \u00e0 la vie, au corps, \u00e0 la sant\u00e9, au bonheur, \u00e0 la satisfaction des besoins, le droit par-del\u00e0 toutes les oppositions ou ali\u00e9nations, \u00e0 retrouver ce qu\u2019on est et tout ce qu\u2019on peut \u00eatre, ce droit si incompr\u00e9hensible pour le syst\u00e8me juridique classique, a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9plique politique \u00e0 toutes ces proc\u00e9dures nouvelles de pouvoir qui, elles non plus, ne rel\u00e8vent pas du droit traditionnel de la souverainet\u00e9. \u00bb. Je veux dire : \u00e7a, c\u2019est exactement l\u2019enclenchement, le texte sur lequel Ewald va fonder tout son d\u00e9veloppement sur la mont\u00e9e des assurances au XIX\u00e8me si\u00e8cle et la transformation du droit qui passe de l\u2019\u00e9tat de droit civil en droit social. Alors, en un mot, c\u2019est quoi ? Le troisi\u00e8me sujet de droit, c\u2019est donc, non plus la personne dans l\u2019homme, mais la vie dans l\u2019homme, encore une fois pour le meilleur et pour le pire, pour le pire et pour le meilleur. Tout ce que je voulais montrer aujourd\u2019hui, je vous demande d\u2019y r\u00e9fl\u00e9chir pour la prochaine fois, on touche au but, enfin, euh... j\u2019en aurai fini la prochaine fois avec tout \u00e7a c\u2019est qu\u2019au niveau juridique, au niveau tr\u00e8s modeste juridique, on a trouv\u00e9 une confirmation de la distinction des trois formes : forme de souverainet\u00e9, forme de dressage de l\u2019homme et forme \u00ab le vivant dans l\u2019homme \u00bb, hein, quelque chose de nouveau, une nouvelle forme.", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/281"}