{"Cours": "Sur Foucault le pouvoir", "Date": "Cours du 29/04/1986", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "Je rappelle autre chose qui touche plus notre travail. Il m\u2019est arriv\u00e9 de citer tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement un auteur qui s\u2019appelle Andr\u00e9 Haudricourt. Peut-\u00eatre vous vous rappelez \u00e0 quel propos, c\u2019\u00e9tait, c\u2019\u00e9tait au propos... d\u2019apr\u00e8s le propos suivant o\u00f9 se demandait comme \u00e7a, bien, il y a beaucoup de formes sous lesquelles l\u2019homme peut \u00eatre pens\u00e9 et la forme \u00ab homme \u00bb n\u2019est qu\u2019une de ces formes parmi d\u2019autres. Et on avait vu comment, chez Foucault, par exemple, Foucault proposait une d\u00e9finition de l\u2019\u00e2ge classique o\u00f9 l\u2019homme \u00e9tait pens\u00e9 sous la forme \u00ab Dieu \u00bb et pas du tout sous la forme \u00ab homme \u00bb. Et puis une autre p\u00e9riode o\u00f9 l\u2019homme \u00e9tait pens\u00e9 sous une forme sp\u00e9cifique \u00ab homme \u00bb et puis on pouvait tr\u00e8s bien concevoir une formation de l\u2019avenir o\u00f9 l\u2019homme serait encore pens\u00e9 sous d\u2019autres formes. Et, l\u00e0-dessus, on avait fait tr\u00e8s vite allusion \u00e0 des formations, \u00e0 des formations historiques plus vastes que la p\u00e9riode \u00e0 laquelle se tenait, \u00e0 savoir du XVII\u00e8me au XX\u00e8me si\u00e8cle europ\u00e9en. Et j\u2019ai toujours signal\u00e9 que Foucault, avec beaucoup de prudence, ne s\u2019\u00e9tait jamais estim\u00e9 comp\u00e9tent pour pouvoir parler des civilisations dites orientales ou m\u00eame d\u2019un pass\u00e9 tr\u00e8s lointain. Et j\u2019avais juste dit comme \u00e7a, mais ce serait int\u00e9ressant en effet de poursuivre l\u2019entreprise au niveau des formations orientales ou au niveau de formations anciennes, par exemple f\u00e9odalit\u00e9 ou bien les romains, les grecs...\nOn est en train de pressentir que, pour les grecs... Foucault l\u2019a fait lui-m\u00eame \u00e0 la fin, et j\u2019avais cit\u00e9 Haudricourt parce que c\u2019est un cas, c\u2019est un penseur extr\u00eamement riche, relativement peu connu, c\u2019est bien sa faute, et je disais : quant aux formations orientales, peut-\u00eatre est-ce qu\u2019il nous aiderait beaucoup \u00e0... Et c\u2019\u00e9tait \u00e0 ce propos que j\u2019avais fait une rapide allusion. L\u00e0-dessus certains d\u2019entre vous me demandent de pr\u00e9ciser un peu sur cet auteur, or Haudricourt n\u2019est pas un philosophe de formation et m\u00eame pas un ethnologue, m\u00eame pas un linguiste, quoiqu\u2019il se soit occup\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment d\u2019ethnologie et de linguistique. C\u2019est un agronome. C\u2019est un ing\u00e9nieur agronome. Au moins on peut dire que l\u2019agronomie aura donn\u00e9 \u00e0 la pens\u00e9e moderne deux auteurs essentiels : \u00e0 savoir Haudricourt et Robbe-Grillet. Il y a beaucoup de disciplines qui ne peuvent pas se vanter d\u2019un tel apport. Et Haudricourt, s\u2019il est tr\u00e8s peu..., s\u2019il est peu connu des non- sp\u00e9cialistes, c\u2019est parce qu\u2019il a jamais voulu faire de livres ou \u00e7a l\u2019int\u00e9resse pas beaucoup, faire des livres, et l\u2019essentiel de son \u0153uvre sont des articles dispers\u00e9s qui ont une quinzaine de pages. \u00c7a n\u2019emp\u00eache pas qu\u2019il a marqu\u00e9 tout le monde. Il a marqu\u00e9 tout le monde, toute l\u2019ethnologie fran\u00e7aise et je ne dis pas d\u00e9rive d\u2019Haudricourt, toute l\u2019ethno-linguistique est... est... enfin... ne d\u00e9pend pas d\u2019Haudricourt, mais il a \u00e9t\u00e9 un des premiers \u00e0...\nAlors je signale pour ceux que cet auteur int\u00e9resserait, qui voudraient se d\u00e9brouiller l\u00e0-dedans que la Revue de la pens\u00e9e a fait un num\u00e9ro sp\u00e9cial sur lui, c\u2019est le num\u00e9ro 171 de la Revue de la pens\u00e9e, Octobre 1973. Un livre fondamental, un des rares livres, est \u00e9crit en collaboration avec Louis H\u00e9din. Haudricourt et H\u00e9din, 1943, Homme et plantes cultiv\u00e9es, chez Gallimard. Et enfin, si j\u2019essaie de donner dans le num\u00e9ro de la pens\u00e9e, vous trouverez une bibliographie d\u2019ailleurs restreinte, une bibliographie partielle d\u2019Haudricourt, mais un des articles les plus beaux, les plus frappants, c\u2019est 15 pages, euh... \u00e0 la fois tr\u00e8s rigoureuses, tout \u00e0 fait d\u00e9lirantes, tr\u00e8s curieuses, tr\u00e8s bizarre... vous le trouverez dans la revue L\u2019homme, 1962... et int\u00e9resse pr\u00e9cis\u00e9ment le probl\u00e8me que je soulevais en passant. L\u2019article s\u2019intitule : \u00ab Domestication des animaux, culture des plantes et traitement d\u2019autrui \u00bb, c\u2019est un beau titre \u00e7a. Il va expliquer que les philosophies de la transcendance sont ins\u00e9parables du mouton (rires). Alors, comme \u00e7a, dit comme \u00e7a, il le dit en toutes lettres... dit comme \u00e7a, \u00e7a fait pas s\u00e9rieux. Si vous lisez l\u2019article, vous verrez que c\u2019est extraordinairement s\u00e9rieux. En revanche, que les philosophies de l\u2019immanence, d\u2019apr\u00e8s lesquelles il caract\u00e9rise l\u2019orient sont li\u00e9es \u00e0 la culture du riz et non pas \u00e0 l\u2019\u00e9levage du mouton. Qu\u2019est-ce que \u00e7a peut vouloir dire ? En quoi \u00e7a peut nous int\u00e9resser ?\n\u00c7a pourrait nous r\u00e9pondre, \u00e7a pourrait nous aider, nous aide \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la question : eh bien, par exemple, dans certaines civilisations orientales, notamment l\u2019Oc\u00e9anie et la Chine, sous quelle forme l\u2019homme est-il pens\u00e9 ? Car tout le th\u00e8me d\u2019Haudricourt, je grossis \u00e9norm\u00e9ment, c\u2019est ceci, c\u2019est que l\u2019occident s\u2019est essentiellement constitu\u00e9 sur un certain mode qui est la bergerie. La bergerie m\u00e9diterran\u00e9enne. Tandis que toute une partie de l\u2019orient, notamment l\u2019Oc\u00e9anie et aussi la Chine s\u2019est constitu\u00e9 sur un tout autre mode qui est le jardin. Le jardin oriental, par diff\u00e9rence - vous voyez en quoi il est agronome - le jardin oriental par opposition \u00e0 la bergerie m\u00e9diterran\u00e9enne. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ? C\u2019est pas simplement, c\u2019est pas..., il veut pas dire, \u00e9videmment, que simplement, bien que \u00e7a comprenne \u00e7a, mais il veut pas dire : \u00e9leveurs - agriculteurs. Il veut dire autre chose parce que c\u2019est m\u00eame au niveau des agricultures que l\u2019on trouvera la m\u00eame diff\u00e9rence selon lui. Il dit : prenez le geste auguste du semeur ou bien le r\u00e9colteur. \u00c7a c\u2019est occidental. C\u2019est ce qu\u2019il appellera un traitement direct et massal. Le geste auguste du semeur. \u00c7a c\u2019est sign\u00e9 l\u2019occident : le geste auguste du semeur. Et puis le r\u00e9colteur, en occident, qu\u2019est-ce qu\u2019il fait ?\nBen il prend une touffe et il fauche la touffe. Tout \u00e7a c\u2019est un traitement massal. En Orient... oui \u00ab massal \u00bb au sens de masse, traitement de masse. En Orient, c\u2019est tr\u00e8s diff\u00e9rent, parce qu\u2019il prend les exemples de l\u2019igname, du riz, cette fois-ci c\u2019est un traitement individuant, un traitement individuel qui repose... il va jusqu\u2019\u00e0 dire : c\u2019est finalement un traitement de clones, ce qu\u2019on appelle en agronomie des clones. C\u2019est des lign\u00e9es presque pures et \u00e7a se..., par exemple, \u00e7a se pique. Entre piquer dans la terre et le geste du semeur, il y a une diff\u00e9rence de style, il y a une diff\u00e9rence de technique qui engage le corps lui-m\u00eame, l\u2019esprit lui-m\u00eame, bon. Et le r\u00e9colteur oriental, hein, il d\u00e9fait la terre autour de... Alors c\u2019est int\u00e9ressant aussi bien au niveau de... comment dire... de la production que de la r\u00e9colte, il y a une diff\u00e9rence radicale au niveau des deux agricultures. Il y a aussi une diff\u00e9rence radicale au niveau de l\u2019\u00e9levage. Pourquoi ? C\u2019est parce que, vu le traitement, vue l\u2019agriculture sp\u00e9ciale en Orient, cette diff\u00e9rence entre l\u2019agriculture d\u2019Occident et celle d\u2019Orient, il se trouve que l\u2019Occident a eu un avantage technologique tr\u00e8s consid\u00e9rable, c\u2019est-\u00e0-dire il a assez vite su r\u00e9soudre son probl\u00e8me de la cohabitation de l\u2019\u00e9levage et de l\u2019agriculture. Tandis que, en Orient, le probl\u00e8me d\u2019une cohabitation de l\u2019\u00e9levage et de l\u2019agriculture et la rivalit\u00e9 de l\u2019\u00e9levage et de l\u2019agriculture ont pos\u00e9 des probl\u00e8mes consid\u00e9rables. On le voit bien au niveau, l\u00e0, des animaux les plus importants en Oc\u00e9anie et en Chine aussi, le cochon, non plus le mouton, o\u00f9 il faut parquer le cochon pour qu\u2019il ne rivalise pas c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019il ne s\u2019empare pas de la nourriture des hommes. Ou bien, l\u2019\u00e9levage se trouvera, dans d\u2019autres r\u00e9gions, envoy\u00e9 aux nomades, dans un autre espace. \u00c7a expliquera beaucoup de choses, par exemple sur deux traits : l\u2019alimentation non-carn\u00e9e en Orient et le r\u00f4le du riz - tout ce que je dis est tr\u00e8s tr\u00e8s rapide, c\u2019est pour vous donner l\u2019envie de lire Haudricourt - l\u2019alimentation non-carn\u00e9e et la forme d\u2019utilisation de la traction animale. Et \u00e7a fait partie des raisons fondamentales pour lesquelles l\u2019Occident l\u2019emporte sur l\u2019Orient dans le mouvement de l\u2019histoire, pendant une p\u00e9riode X.\nC\u2019est comme deux mani\u00e8res, qui fait intervenir y compris la mani\u00e8re dont l\u2019homme se pense. Je peux dire que l\u2019homme se pense dans son agriculture, l\u2019homme occidental se pense dans son agriculture comme dans son \u00e9levage d\u2019une certaine mani\u00e8re, sous quelle forme ? C\u2019est tr\u00e8s curieux que l\u2019homme occidental va se penser sous la forme du pasteur, ou du semeur, ce qui est semblable. Le semeur c\u2019est le pasteur des graines. Le mod\u00e8le politique, prenez le mod\u00e8le politique de Platon, le mod\u00e8le politique de Platon, c\u2019est le pasteur des hommes. Le politique c\u2019est le pasteur des hommes. Il viendrait jamais \u00e0 l\u2019id\u00e9e de Platon de dire que c\u2019est le jardinier des hommes. Je dirais que la forme \u00e9levage a \u00e9t\u00e9 une forme d\u00e9terminante pour les formations occidentales pour penser l\u2019homme. La forme jardinage, qui, elle, est une forme v\u00e9g\u00e9tale et d\u2019un certain rapport avec le v\u00e9g\u00e9tal, le v\u00e9g\u00e9tal comme lign\u00e9e pure, le v\u00e9g\u00e9tal comme ce qu\u2019on pique implique une tout autre mani\u00e8re de penser l\u2019homme.\nAlors Haudricourt, il d\u00e9gagera une id\u00e9e que les philosophies occidentales de la transcendance sont li\u00e9es \u00e0 cela, d\u2019o\u00f9 son raccourci fulgurant \u00e0 savoir : la transcendance et les mouton. Tandis que les philosophies de l\u2019immanence, les philosophies de l\u2019Orient sont li\u00e9es \u00e0 cette tout autre situation. Alors peut-\u00eatre est-ce qu\u2019on pourrait mieux comprendre, \u00e0 ce moment-l\u00e0, comment... je sugg\u00e9rais juste que dans certaines - faut pas g\u00e9n\u00e9raliser - que dans certaines formations orientales ce sont des formes v\u00e9g\u00e9tales, ce sont des formes jardini\u00e8res qui permettent de penser l\u2019homme. Si bien que, dans la question \u00ab l\u2019homme pens\u00e9 sous des formes animales ou l\u2019homme pens\u00e9 sous des formes v\u00e9g\u00e9tales \u00bb, il y aurait, l\u00e0, non pas du tout des formules euh... faciles ou dites philosophiques, mais il y aurait des formules impliquant des \u00e9tudes tr\u00e8s pr\u00e9cises sur le degr\u00e9 de civilisation exactement comme pour les formations plus r\u00e9centes dont Foucault nous parlait, lorsqu\u2019on disait : ben oui, \u00e0 l\u2019\u00e2ge classique l\u2019homme est pens\u00e9 sous la forme \u00ab Dieu \u00bb, il peut y avoir des formes, des formations o\u00f9 l\u2019homme est pens\u00e9 sous la forme \u00ab plante \u00bb, \u00e0 condition qu\u2019on dise quel type de plante, quel rapport avec la plante etc. etc. Donc, si certains d\u2019entre vous s\u2019int\u00e9ressent \u00e0 ce point... euh... vous cherchez... vous cherchez dans Haudricourt. C\u2019est \u00e7a qui va pas dans l\u2019\u00e9dition... Comme par exemple les \u0153uvres, les articles d\u2019Haudricourt n\u2019aient pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9dit\u00e9s tout \u00e7a... Et vous savez pourquoi ils ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9unis ? Parce que cet homme a du g\u00e9nie, mais c\u2019est \u00e9vident que \u00e7a tirerait \u00e0 5000 exemplaires, voil\u00e0. Euh... donc, il faut que vous courriez en biblioth\u00e8que \u00e0 droite \u00e0 gauche pour trouver la possibilit\u00e9 de lire du Haudricourt.\nBien. L\u00e0-dessus nous continuons et la derni\u00e8re fois nous avions vraiment abord\u00e9 l\u2019\u00e9tude de ce qui nous paraissait le troisi\u00e8me axe de la pens\u00e9e de Foucault et nous l\u2019avions commenc\u00e9, on va encore rester sur ce point et essayer de s\u2019y reconna\u00eetre dans un ensemble o\u00f9 presque Foucault survient le dernier, une esp\u00e8ce d\u2019ensemble : Heidegger, Blanchot, Foucault. Est-ce qu\u2019il y a des questions sur le point o\u00f9 on en \u00e9tait la derni\u00e8re fois ? Alors j\u2019essaie, moi, j\u2019essaie tant bien que mal. Ce que je voudrais juste c\u2019est vous donner des points de rep\u00e8res, je pr\u00e9tends pas suivre la lettre des textes de Heidegger, parce que la confrontation directe Heidegger - Foucault on la fera plus tard et sur un autre point. J\u2019essaie de d\u00e9gager une atmosph\u00e8re commune. C\u2019est pas tr\u00e8s facile, \u00e7a, comme si les trois - Heidegger, Blanchot, Foucault - tournaient bien autour de th\u00e8me commun, mais chacun le tirant dans un sens particulier. Je disais presque, je voudrais insister sur trois aspects, hein. Et, l\u00e0, que vous me disiez au fur et \u00e0 mesure... hein, vous m\u2019interrompez si quelque chose doit \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9. Je dis : le premier aspect que j\u2019avais essay\u00e9 de d\u00e9velopper la derni\u00e8re fois, c\u2019est que penser vient du dehors. Mais qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire \u00ab penser vient du dehors \u00bb ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est ce dehors ? On l\u2019a vu, ce dehors peut \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 comme plus lointain que toute forme d\u2019ext\u00e9riorit\u00e9. C\u2019est \u00e7a l\u2019essentiel. Ce dehors c\u2019est le lointain, c\u2019est le lointain absolu.\nD\u00e9j\u00e0 vous comprenez, vous comprenez o\u00f9 on en est, hein, la l\u00e9gitimit\u00e9 de quelqu\u2019un qui dirait : mais enfin qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire \u00ab lointain \u00bb ? C\u2019est l\u00e0 o\u00f9 je vous convie toujours \u00e0 faire l\u2019exercice. Il y a pas eu lieu, encore une fois, il y a pas eu lieu de discuter : ou bien d\u00e9j\u00e0 \u00e7a vous choque, \u00e7a vous r\u00e9pugne, \u00e7a vous dit rien, l\u2019id\u00e9e d\u2019un lointain qui serait plus lointain que tout ext\u00e9rieur. Alors je suppose qu\u2019on se divise en deux : pour la moiti\u00e9 d\u2019entre vous, \u00e7a ne veuille rien dire, que ce soit des mots, pour l\u2019autre moiti\u00e9, oui, \u00e7a r\u00e9sonne, \u00e7a r\u00e9sonne un petit peu. \u00c7a veut dire que, encore une fois, un lointain plus lointain que toute forme d\u2019ext\u00e9riorit\u00e9 ou que tout monde ext\u00e9rieur, \u00e7a veut dire : quelque chose que vous n\u2019atteindrez pas \u00e0 l\u2019issue d\u2019un voyage. Vous aurez beau traverser les mers... etc. C\u2019est un lointain qui se d\u00e9placera \u00e0 mesure que vous avancerez. Le dehors est plus lointain que tout monde ext\u00e9rieur. Alors ceux pour qui \u00e7a veut rien dire, moi je trouve que c\u2019est tr\u00e8s tr\u00e8s respectable. \u00c7a veut dire...\u00e7a veut dire que ce sera quelque chose d\u2019autre qui leur dira. \u00c7a veut dire uniquement : Heidegger, Blanchot, Foucault, au moins sous cet aspect-l\u00e0, ce n\u2019est pas pour eux, ce qui n\u2019est pas du tout mal. C\u2019est n\u2019est pas du tout mal. Mais je dis, encore une fois, il y a pas lieu... vous comprenez ce que je veux dire quand je dis tout le temps : \u00ab il y a pas lieu de discuter \u00bb. Il y a pas lieu de discuter. Si c\u2019est des mots, allez voir ailleurs, l\u00e0 o\u00f9 c\u2019est pas des mots. Vous le trouverez, vous trouverez vos auteurs \u00e0 vous.\nEnfin bon. Nous on marche comme \u00e7a puisque... Vous comprenez que toutes les raisons qu\u2019ils donneront seront \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de cette proposition de base : un dehors plus lointain que tout monde ext\u00e9rieur. Mais justement parce que le dehors est plus lointain que tout monde ext\u00e9rieur, il est plus proche que tout monde int\u00e9rieur. C\u2019est cette esp\u00e8ce d\u2019identit\u00e9... mais peut-on parler d\u2019identit\u00e9... cette esp\u00e8ce d\u2019identit\u00e9 du plus lointain et du plus proche. Si le lointain est absolu, il est aussi..., s\u2019il est l\u2019absolument lointain, il est aussi l\u2019infiniment proche. Et d\u2019autant plus proche que lointain. C\u2019est la ligne du dehors. La ligne du dehors, c\u2019est cet \u00e9tat du dehors comme plus lointain que tout monde ext\u00e9rieur et, par l\u00e0-m\u00eame, plus proche que tout monde int\u00e9rieur. Si bien que je peux dire : la ligne du dehors me traverse, je suis l\u2019\u00eatre des lointains et c\u2019est sans doute ma proximit\u00e9 d\u2019\u00eatre l\u2019\u00eatre du lointain. Et l\u2019analyse de cette ligne du dehors, comme \u00e9tant \u00e0 la fois plus lointaine que tout monde ext\u00e9rieur et plus proche que tout monde int\u00e9rieur, je vous disais une des plus belles approximations, puisqu\u2019on ne peut que l\u2019approcher ou bien s\u2019en \u00e9loigner et sans doute que plus on s\u2019en approche, plus on s\u2019en \u00e9loigne etc., dans cette esp\u00e8ce d\u2019unit\u00e9 du proche et du lointain, je vous disais : les pages les plus belles se trouvent dans Blanchot lorsqu\u2019il essaie de d\u00e9finir le \u00ab on meurt \u00bb et ce n\u2019est pas par hasard que cette ligne du dehors ne puisse piloter que un \u00ab on \u00bb et non pas une personne, c\u2019est le \u00ab on meurt \u00bb que vous trouvez analys\u00e9 dans L\u2019espace litt\u00e9raire, livre de Blanchot, page 104 et page 160. Voil\u00e0.\n\u00c7a, euh... c\u2019est notre premier point. A ce niveau quelle diff\u00e9rence y a-t-il, et y a- t-il une diff\u00e9rence, entre po\u00e9sie et philosophie ? Je sais pas. La question n\u2019a pas lieu... ou bien la question est pos\u00e9e, elle est pos\u00e9e l\u00e0... Il y a pas lieu d\u2019y r\u00e9pondre... Avan\u00e7ons un petit peu, hein... Cette premi\u00e8re... Cette premi\u00e8re proposition, je peux m\u00eame pas appeler \u00e7a une proposition, c\u2019est vraiment... le dehors parce qu\u2019il est le plus lointain est aussi le plus proche. La deuxi\u00e8me proposition c\u2019est : le dehors se plie, la ligne du dehors se plie. Et cette fois vous voyez ce que \u00e7a apporte de nouveau, ce n\u2019est plus le th\u00e8me du dehors, c\u2019est le th\u00e8me du pli. Elle se plie. Et qu\u2019est-ce que c\u2019est ce pli ? Ben le dehors se plie et, en se pliant, le dehors fait penser. Le dehors c\u2019est ce qui donne \u00e0 penser. C\u2019\u00e9tait compris d\u00e9j\u00e0 dans la premi\u00e8re proposition, dans ce qu\u2019on a fait la derni\u00e8re fois. Le dehors c\u2019est ce qui fait penser, c\u2019est ce qui donne \u00e0 penser. A plus forte raison je redouble, je reprends mon avertissement : c\u2019est pas une forme d\u2019ext\u00e9riorit\u00e9, c\u2019est pas un monde ext\u00e9rieur. C\u2019est le plus lointain. C\u2019est cela qui donne \u00e0 penser, ce lointain absolu. C\u2019est cela qui donne \u00e0 penser, c\u2019est cela qui fait penser. Et voil\u00e0 que cette ligne du dehors se plie et, en se pliant, met l\u2019impens\u00e9 dans la pens\u00e9e. Ce qui force \u00e0 penser se plie et, en se pliant, met l\u2019impens\u00e9 dans la pens\u00e9e. Le dehors c\u2019est le plus lointain, c\u2019est ce qui force \u00e0 penser. L\u2019impens\u00e9 c\u2019est le plus proche, le plus proche de la pens\u00e9e. La pens\u00e9e est prise dans le rapport fondamental avec ce qui la fait penser : le dehors, le plus lointain, non moins que dans son rapport avec l\u2019impens\u00e9 qui est comme le dedans de la pens\u00e9e. Le dehors se plie et, se pliant, constitue un dedans. D\u2019une certaine mani\u00e8re le dedans de la pens\u00e9e est coextensif au dehors. Le dehors comme ce qui fait penser, le dedans comme l\u2019impens\u00e9 dans la pens\u00e9e.\nEt surgit la formule de Heidegger : ce qui donne \u00e0 penser, c\u2019est que nous ne pensons pas encore. La pens\u00e9e en tant qu\u2019elle est dans un rapport fondamental avec le dehors est en m\u00eame temps dans un rapport fondamental avec l\u2019impens\u00e9 qui constitue son dedans. L\u2019impens\u00e9 c\u2019est pas ce qui est hors de la pens\u00e9e, c\u2019est ce qui est dans la pens\u00e9e en tant que la pens\u00e9e d\u00e9coule du dehors sous la condition du pli. Le dehors, encore une fois, la ligne du dehors se plie de mani\u00e8re \u00e0 constituer dans la pens\u00e9e l\u2019impens\u00e9. Ce qui donne le plus \u00e0 penser, c\u2019est que nous ne pensons pas encore. Si bien que, vous voyez, \u00e0 ce second niveau, on se laisse toujours aller, c\u2019est une esp\u00e8ce de r\u00eaverie que l\u2019on fait... Si on se laisse aller pour essayer de comprendre ce qu\u2019ils veulent dire, ces penseurs. Le dehors n\u2019est pas un ext\u00e9rieur parce que l\u2019ext\u00e9rieur est toujours relatif. Le dehors c\u2019est l\u2019absolu. Pourtant nous avons un rapport avec le dehors, oui la pens\u00e9e a un rapport avec le dehors, mais, comme dit Blanchot, ce rapport c\u2019est le rapport absolu ou, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, ce rapport est un non-rapport, dit Blanchot. Eh bien de m\u00eame que le dehors absolu exc\u00e8de toute ext\u00e9riorit\u00e9 parce que toute ext\u00e9riorit\u00e9 est n\u00e9cessairement relative encore, l\u2019impens\u00e9 ou le dedans est un dedans absolu qui exc\u00e8de tout milieu int\u00e9rieur. Un dedans plus profond que toute int\u00e9riorit\u00e9 puisque le dehors \u00e9tait plus lointain que toute ext\u00e9riorit\u00e9. C\u2019est \u00e7a l\u2019impens\u00e9. L\u2019impens\u00e9 dans la pens\u00e9e c\u2019est ce dedans plus profond que toute int\u00e9riorit\u00e9. D\u00e8s lors, identique d\u2019une certaine mani\u00e8re, au dehors plus lointain que toute ext\u00e9riorit\u00e9.\nVous me direz - et l\u2019un d\u2019entre vous m\u2019a fait une note int\u00e9ressante - vous me direz : mais c\u2019est pas exactement \u00e7a que dit Heidegger, lorsque Heidegger dit : ce qui donne le plus \u00e0 penser dans notre temps qui donne \u00e0 penser, c\u2019est que nous ne pensons pas encore. Belle formule, c\u2019est son style \u00e0 lui, c\u2019est le grand style heidegg\u00e9rien. Ce qui donne le plus \u00e0 penser dans notre temps qui donne \u00e0 penser, c\u2019est que nous ne pensons pas encore. Cette formule qui ouvre le livre de Heidegger Qu\u2019appelle-t-on penser, on me dit : mais il est bien question de \u00ab nous ne pensons pas encore \u00bb. C\u2019est pas g\u00eanant, je continue \u00e0 r\u00eaver... Il est \u00e9vident, si vous entendez les mots de Heidegger r\u00e9sonner... Encore une fois vous pouvez tr\u00e8s bien dire : c\u2019est des mots, \u00e7a ne me dit rien. Mais, si \u00e7a vous dit quelque chose, vous devez bien sentir que le \u00ab pas encore \u00bb ne signifie pas que peut arriver un moment o\u00f9 nous penserions. Pour une simple raison, c\u2019est que penser c\u2019est penser toujours sur le mode du \u00ab nous ne pensons pas encore \u00bb, pourquoi ? Parce que c\u2019est toujours penser sur le mode du \u00ab la pens\u00e9e vient du dehors \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire la pens\u00e9e est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 et que le \u00ab d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 \u00bb et le \u00ab pas encore \u00bb ne sont pas des moments assignables dans le temps, ce sont des structures coexistantes de la temporalit\u00e9. Ce sont des structures... la pens\u00e9e est, d\u00e8s lors, temporalit\u00e9 dans la mesure o\u00f9 elle est pour toujours pens\u00e9e qui ne pense pas encore et elle est pens\u00e9e qui ne pense pas encore parce qu\u2019elle est pens\u00e9e qui pense le d\u00e9j\u00e0 l\u00e0. \u00c7a veut dire quoi ?\nHeidegger a beaucoup g\u00e9mi sous les contresens que l\u2019on faisait. Notamment, si je fais allusion, pour ceux qui en ont lu un peu, au couple fr\u00e9quent chez lui \u00ab d\u00e9voilement -voilement \u00bb. Et Heidegger nous dit : surtout le croyez pas que quand je parle d\u2019un d\u00e9voilement qui serait la v\u00e9rit\u00e9, ne croyez pas que cela signifie que la v\u00e9rit\u00e9 cesse d\u2019\u00eatre voil\u00e9e. Le d\u00e9voilement n\u2019est pas l\u2019op\u00e9ration qui s\u2019oppose au voile ou au voilage. Qu\u2019est-ce qu\u2019elle est alors ? Ce qui est d\u00e9voil\u00e9 - il le dit tellement mieux que moi et tellement plus po\u00e9tiquement, mais c\u2019est parce que, lui, se reconna\u00eet dans cette mani\u00e8re de penser, donc il a tout... - dans cette mani\u00e8re de penser, d\u00e9voiler, c\u2019est d\u00e9voiler la chose en tant que voil\u00e9e. Ce n\u2019est pas supprimer le voile. C\u2019est au contraire d\u00e9voiler la chose comme voil\u00e9e et pour toujours et par essence voil\u00e9e. Ce serait trop facile si... si on supprimait, comme \u00e7a, si les choses se supprimaient... Mais non tout subsiste, tout persiste. Et le voile persiste, bien s\u00fbr, le voile ne peut appara\u00eetre m\u00eame que dans l\u2019op\u00e9ration du d\u00e9voilement. Je dirais m\u00eame, quitte \u00e0... pour m\u2019avancer dans ce qui est euh... pour essayer de m\u2019avancer dans ce qui est commun \u00e0 Heidegger, \u00e0 Blanchot et \u00e0 Foucault, ne croyez pas que le pli soit le contraire du d\u00e9pli.\nEt vous allez me dire : pourtant on a march\u00e9 de nombreuses s\u00e9ances sur la base suivante que le pli et le d\u00e9pli \u00e9taient deux choses tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes. Et oui, et \u00e7a valait \u00e0 un certain niveau, je reviendrai l\u00e0-dessus, mais, maintenant, nous abordons un rivage o\u00f9 \u00e7a risque de ne plus valoir. Non pas que c\u2019\u00e9tait faux quand on distinguait le pli et le d\u00e9pli, c\u2019\u00e9tait vrai \u00e0 un certain niveau. C\u2019\u00e9tait vrai au niveau des formes o\u00f9 le d\u00e9pli et le pli ne donnaient pas les m\u00eames formes. Mais, l\u00e0, on n\u2019est plus au niveau des formes. Vous vous rappelez : on en est \u00e0 ce troisi\u00e8me axe qui est par-del\u00e0 les formes. Or je dis : qu\u2019est-ce qui est pli\u00e9 dans le pli ? Qu\u2019est-ce qui est d\u00e9voil\u00e9 dans le d\u00e9voilement ? Mais ce qui est d\u00e9voil\u00e9, c\u2019est pas ce qu\u2019il y a derri\u00e8re le voile. Ce qui est d\u00e9voil\u00e9 dans le d\u00e9voilement, c\u2019est le voile, c\u2019est le voilement. Sinon on ne serait pas dans la pens\u00e9e, on ne serait pas dans l\u2019\u00e9l\u00e9ment de la pens\u00e9e, on serait dans l\u2019\u00e9l\u00e9ment de la pure et simple exp\u00e9rience, c\u2019est-\u00e0-dire dans les simples formes d\u2019ext\u00e9riorit\u00e9 et d\u2019int\u00e9riorit\u00e9 relatives. Toute forme d\u2019ext\u00e9riorit\u00e9 est relativement ext\u00e9rieure parce qu\u2019elle est \u00e9galement relativement int\u00e9rieure. Toute forme d\u2019int\u00e9riorit\u00e9 est relativement int\u00e9rieure parce que relativement ext\u00e9rieure. C\u2019est ce qu\u2019on a vu. Mais le dehors, lui, le dehors absolu, il est au-del\u00e0 de toute forme d\u2019ext\u00e9riorit\u00e9, il est absolu. Le dedans absolu, plus profond que tout milieu, que toute... que tout milieu d\u2019int\u00e9riorit\u00e9 et que tout milieu int\u00e9rieur, c\u2019est aussi le dedans absolu.\nOr, au niveau d\u2019un exercice absolu - et la pens\u00e9e est exercice absolu - \u00e7a se passe pas comme dans les exercices relatifs. Prenez un exercice relatif de m\u00e9moire. Qu\u2019est-ce qui se passe dans un exercice relatif de m\u00e9moire ? Si je me souviens, j\u2019ai vaincu l\u2019oubli. C\u2019est un exercice relatif de m\u00e9moire, si je me souviens, je vaincs l\u2019oubli. Si bien que je peux dire : ou bien j\u2019oublie, ou bien je me souviens. Je dirais de m\u00eame : ou bien c\u2019est voil\u00e9, ou bien c\u2019est d\u00e9voil\u00e9. Ou bien c\u2019est pli\u00e9, ou bien c\u2019est d\u00e9pli\u00e9. Bien. Qu\u2019est-ce que serait un exercice sup\u00e9rieur de m\u00e9moire ? Mettons, pour employer un mot... peu importe s\u2019il est bien choisi.... Un mot technique de philosophie... Qu\u2019est-ce que serait un exercice transcendantal de m\u00e9moire par diff\u00e9rence avec un exercice empirique, car apr\u00e8s tout nous sommes proches de Heidegger qui, dans toute cette op\u00e9ration de la pens\u00e9e, nous dit : penser s\u2019appelle m\u00e9moire, sous-entendu l\u2019absolue m\u00e9moire.\nQu\u2019est-ce que c\u2019est qu\u2019une m\u00e9moire absolue ou une m\u00e9moire transcendantale ? En quoi se distingue-t-elle de la m\u00e9moire empirique, de la m\u00e9moire ordinaire ? Je peux dire qu\u2019un th\u00e8me c\u00e9l\u00e8bre chez Platon, celui de la r\u00e9miniscence, est un cas de m\u00e9moire transcendantale. Pourquoi ? Puisque \u00e7a consiste \u00e0 se rappeler quelque chose qui n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent. Se rappeler quelque chose qui n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent. Vous comprenez ? C\u2019est, du m\u00eame coup, se rappeler quelque chose qui est l\u2019objet d\u2019un oubli fondamental. Non pas d\u2019un oubli empirique comme tout \u00e0 l\u2019heure. Si, tout \u00e0 l\u2019heure, se souvenir c\u2019\u00e9tait vaincre l\u2019oubli, c\u2019est parce que l\u2019oubli \u00e9tait un accident. Je regarde quelqu\u2019un et je dis : comment il s\u2019appelle ? J\u2019ai oubli\u00e9 son nom. Et puis, tout d\u2019un coup un d\u00e9tail ou bien une association d\u2019id\u00e9e me livre le nom. Tout \u00e7a est empirique. Ce quelqu\u2019un je l\u2019avais d\u00e9j\u00e0 vu. Mais, \u00e0 supposer que ce soit aussi, toujours - je continue mes remarques p\u00e9dantes - \u00e0 supposer qu\u2019il y ait autre chose que des mots l\u00e0-dedans : je me souviens de quelque chose que je n\u2019ai jamais vu. L\u00e0, cette m\u00e9moire ne se propose pas de d\u00e9passer un oubli accidentel. Elle se confronte \u00e0 un oubli fondamental. Et, en me souvenant de ce que je n\u2019ai jamais vu, je ne triomphe pas d\u2019un oubli fondamental, au contraire. Je d\u00e9couvre le souvenir comme identique \u00e0 cet oubli fondamental. Tout comme je disais : en d\u00e9voilant, je d\u00e9couvre le d\u00e9voilement comme identique \u00e0 l\u2019\u00e9tat voil\u00e9 de ce que je d\u00e9voile. En pliant, je d\u00e9couvre ce qui est dans le pli et, ce qui est dans le pli, c\u2019est le d\u00e9pli. Bien plus je peux dire que l\u2019oubli est l\u2019objet d\u2019une m\u00e9moire dite transcendantale.\nPourquoi ? C\u2019est que on l\u2019a vu dans une autre occasion, du point de vue de l\u2019exercice empirique de la m\u00e9moire, ce que je me rappelle, c\u2019est aussi bien ce que je peux - sous-entendu dans d\u2019autres conditions- saisir d\u2019une autre fa\u00e7on. Si je me rappelle mon ami Pierre, c\u2019est parce que dans d\u2019autres conditions, je peux le voir et le toucher. Dans d\u2019autres conditions encore je peux l\u2019imaginer. Je me rappelle avoir fait ma premi\u00e8re communion avec mon ami Pierre. Bon. Mais je l\u2019imagine dans le voyage qu\u2019il est en train de faire et je vais le chercher \u00e0 la gare, quand il revient de son voyage et je lui dis \u00ab bonjour Pierre \u00bb et je touche sa main. Bon. Mais dans l\u2019exercice transcendantal, c\u2019est pas comme \u00e7a. Dans l\u2019exercice transcendantal de la m\u00e9moire, je me souviens uniquement de quoi ? De ce dont je ne peux que me souvenir. Cela dont je me souviens, je ne peux pas le percevoir, je ne peux pas l\u2019imaginer. Le souvenir est la seule instance par laquelle je peux le saisir. Du coup, qu\u2019est-ce que c\u2019est ? Ce qui ne peut \u00eatre que rappel\u00e9. Ce qui ne peut \u00eatre que rappel\u00e9, c\u2019est une seule chose, c\u2019est l\u2019oubli\u00e9 pour toujours. C\u2019est-\u00e0-dire, en effet, ce que je me rappelle dans l\u2019exercice empirique, je me le rappelle parce que je peux le saisir autrement. Mais dans l\u2019exercice transcendantal, ce que je me rappelle c\u2019est ce que je ne peux pas..., c\u2019est ce que je ne peux pas saisir autrement. Je ne peux que me le rappeler. Qu\u2019est-ce que je ne peux que me rappeler ? L\u2019oubli\u00e9 fondamental. Qu\u2019est-ce que je ne peux qu\u2019imaginer ? L\u2019inimaginable. Qu\u2019est-ce que je ne peux que dire ? L\u2019indicible etc. Qu\u2019est-ce que je ne peux que plier ? Le d\u00e9pli. Bref, le d\u00e9voilement n\u2019est pas la fin du voilement, c\u2019est la manifestation du voile en tant que tel.\nEt, lorsque Heidegger construira toute sa th\u00e9orie de la v\u00e9rit\u00e9 comme d\u00e9voilement, il souffrira parce que beaucoup au d\u00e9but - au d\u00e9but de son \u0153uvre, maintenant on est habitu\u00e9 - interpr\u00e9taient comme ceci : les grecs ont vu la v\u00e9rit\u00e9, premier \u00e9tat, les grecs voyaient la v\u00e9rit\u00e9 ; deuxi\u00e8me \u00e9tat : nous l\u2019avons oubli\u00e9e, nous ; troisi\u00e8me \u00e9tat... D\u2019o\u00f9 : nous ne pensons pas encore. Troisi\u00e8me \u00e9tat : nous allons repenser enfin, on va la retrouver. Evidemment rien ne pouvait \u00eatre plus oppos\u00e9 \u00e0 la conception de Heidegger pour qui le rapport des grecs avec la v\u00e9rit\u00e9 est un rapport non pas de d\u00e9voilement, mais de d\u00e9voilement-voilement. Les grecs d\u00e9voilent la v\u00e9rit\u00e9 parce qu\u2019ils la saisissent comme \u00e9tat voil\u00e9. L\u2019\u00e9tat voil\u00e9 de la v\u00e9rit\u00e9, c\u2019est \u00e7a le d\u00e9voilement. Si bien que c\u2019est des grecs qu\u2019il faut entendre et c\u2019est d\u00e9j\u00e0 des grecs qu\u2019il faut entendre : nous ne pensons pas encore. Et il en sera toujours ainsi et nous penserons sous la double forme du \u00ab ce qui donne \u00e0 penser est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 \u00bb, le dehors, et l\u2019impens\u00e9 du dedans \u00ab nous ne pensons pas encore \u00bb. Deux structures du temps coexistantes, le d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 et le pas encore. C\u2019est l\u2019in\u00e9galit\u00e9 fondamentale du temps (inaudible) ou l\u2019in\u00e9galit\u00e9 de la pens\u00e9e avec elle-m\u00eame. Bien.\nQuestion dans l\u2019assistance : (inaudible)\nG.D. : s\u00fbrement si, s\u00fbrement si. Alors ce serait d\u2019autant plus que chez Proust... alors oui... En effet on peut euh... Ce qu\u2019il y aurait c\u2019est... L\u00e0, la question \u00e0 la fois elle me pla\u00eet bien et elle me g\u00eane parce que... Elle me g\u00eane parce que c\u2019est une tout autre atmosph\u00e8re, \u00e9videmment, que Heidegger. Tandis que les trois dont je parle participent \u00e0 une certaine atmosph\u00e8re commune, Heidegger, Blanchot... Proust c\u2019est autre chose. Mais vous y trouvez bien, d\u2019une tout autre mani\u00e8re que chez Heidegger, vous y trouvez bien la d\u00e9monstration absolue de... euh... toute possibilit\u00e9 de penser, l\u2019id\u00e9e que la pens\u00e9e soit possible, c\u2019est m\u00eame pour \u00e7a que Proust d\u00e9teste la philosophie, il pense - \u00e0 tort, il me semble - il pense que la philosophie c\u2019est l\u2019exercice d\u2019une possibilit\u00e9 de penser. Et il signerait tout \u00e0 fait la phrase de Heidegger : que nous ayons la possibilit\u00e9 de penser ne signifie pas encore que nous en soyons capables. Et, pour Proust, qu\u2019est- ce qui nous rend capables de penser ? C\u2019est pas d\u2019en avoir la possibilit\u00e9, c\u2019est lorsque quelque chose nous force \u00e0 penser. Seulement, chez Proust, c\u2019est l\u00e0 que \u00e7a n\u2019a rien \u00e0 voir avec Heidegger, ce qui force \u00e0 penser ce n\u2019est pas la ligne du dehors, ou, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, la r\u00e9v\u00e9lation de l\u2019\u00eatre, la r\u00e9v\u00e9lation de l\u2019\u00eatre comme voil\u00e9. Ce qui force \u00e0 penser c\u2019est euh... C\u2019est, il me semble, quelque chose qui est du domaine... et qui agit du monde ext\u00e9rieur comme signe, comme un signe. C\u2019est-\u00e0-dire c\u2019est... c\u2019est le fait d\u2019\u00eatre jaloux, le fait d\u2019\u00eatre amoureux, le fait d\u2019\u00eatre... etc. Alors, il faut que du dehors, chez Proust, quelque chose me force \u00e0 penser, si bien que, pour lui, le secret de la pens\u00e9e, elle est due au (inaudible) en effet du jaloux ou de quelqu\u2019un de cet ordre et pas du tout du c\u00f4t\u00e9 du philosophe. Quelque chose me force \u00e0 penser. Et qu\u2019est-ce que je pense, \u00e0 ce moment-l\u00e0, lorsque je suis forc\u00e9 de penser ? Eh ben oui, je pense d\u2019une certaine mani\u00e8re quelque chose de fondamentalement impensable, ce qu\u2019il appellera... ce qu\u2019il appellera, l\u00e0, d\u2019un mot qu\u2019on retrouvera aussi chez Heidegger, une terra incognita. Oui. La seule chose, c\u2019est que... c\u2019est quand m\u00eame plus dangereux, l\u00e0, de faire un rapprochement avec Proust, parce que pour d\u2019autres raisons que celle-ci... ces auteurs sont tellement diff\u00e9rents, \u00e9voluent (inaudible), mais votre remarque est tout \u00e0 fait juste, hein.\nQuestion : (inaudible)\nG.D. : ah oui, ce serait tr\u00e8s int\u00e9ressant... \u00e9coute, moi je pr\u00e9f\u00e8re... je veux dire : si j\u2019ajoute d\u00e9j\u00e0 l\u00e0-dedans, alors, des points de vue qui sont autres... Moi je pense qu\u2019on pourrait faire plut\u00f4t comme ceci : c\u2019est quand j\u2019en aurai fini avec Foucault, que l\u2019on reprenne, \u00e0 ce moment-l\u00e0, je voudrais des s\u00e9ances libres, o\u00f9 on reprendrait, alors l\u00e0, o\u00f9 moi je serais tr\u00e8s pr\u00eat \u00e0 parler pour mon compte de.... Mais l\u00e0 je suis tellement dans une (inaudible) de probl\u00e8me qui, pardon de parler de moi, n\u2019est pas du tout la mienne, que euh... que si j\u2019explique pourquoi... Mais peut-\u00eatre que parmi vous il y en a beaucoup pour qui... C\u2019est pour \u00e7a que je vous disais, je pensais \u00e0 moi avant tout, quand je vous disais : pour certains d\u2019entre vous, s\u00fbrement, ce sont des mots qui n\u2019ont pas de sens. Euh... Mais alors s\u2019il fallait expliquer pourquoi ces mots n\u2019ont pas de sens, et \u00e0 partir de quel autre sens ces mots ont... Donc, moi, je pr\u00e9f\u00e8rerais qu\u2019on fasse \u00e7a plus tard. Mais, \u00e7a, je serais tout pr\u00eat \u00e0 le faire euh... et qu\u2019on fasse plusieurs s\u00e9ances l\u00e0-dessus. Mais l\u00e0 \u00e7a me para\u00eet d\u00e9j\u00e0 tellement compliqu\u00e9 que s\u2019il faut... qu\u2019on ne s\u2019y retrouverait plus du tout. Et alors, donc ce que je viens juste de commenter, je voudrais... et c\u2019est sur ceci que s\u2019il y a des... Mais ce point est tr\u00e8s tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral, c\u2019est donc que c\u2019est par le mouvement du pli... ma premi\u00e8re remarque \u00e9tait centr\u00e9e sur le dehors et, l\u00e0, ma seconde remarque est centr\u00e9e sur le pli, \u00e0 savoir le pli..., encore une fois le dehors se plie et, dans la mesure o\u00f9 il se plie, il fournit l\u2019impens\u00e9 dans la pens\u00e9e. Il met l\u2019impens\u00e9 dans la pens\u00e9e.\nQuestion : (inaudible)\nG.D. : Au point o\u00f9 nous en sommes, je dis et je redis, la question est tr\u00e8s... est tr\u00e8s juste, je dis et je redis que nous sommes tr\u00e8s loin de L\u2019arch\u00e9ologie du savoir, pour une raison simple, c\u2019est que L\u2019arch\u00e9ologie du savoir concerne le probl\u00e8me du savoir, c\u2019est-\u00e0-dire celui des formes et des formes d\u2019ext\u00e9riorit\u00e9s. Et le mot le plus fr\u00e9quemment employ\u00e9 par Foucault dans L\u2019arch\u00e9ologie du savoir, c\u2019est ext\u00e9riorit\u00e9. Ceci dit, il est exact que quelquefois le mot \u00ab dehors \u00bb est employ\u00e9. Par exemple \u00e0 la fin o\u00f9 tr\u00e8s bizarrement il est question de la mort et o\u00f9, l\u00e0, appara\u00eet le mot le \u00ab dehors \u00bb. Ou bien dans d\u2019autres cas o\u00f9 Foucault pose la question : mais enfin qu\u2019est-ce qu\u2019un \u00e9nonc\u00e9 reproduit ? Donc, l\u00e0, on va le voir tout \u00e0 l\u2019heure, \u00e7a, on va voir notamment ces texte de L\u2019arch\u00e9ologie o\u00f9 il est question du \u00ab dehors \u00bb. Mais si votre question concerne L\u2019arch\u00e9ologie en g\u00e9n\u00e9ral, je dis : il y a une diff\u00e9rence absolue entre l\u2019archive, qui est l\u2019organisation d\u2019une forme d\u2019ext\u00e9riorit\u00e9, et ce dont nous parlons maintenant, c\u2019est-\u00e0-dire le dehors et la ligne du dehors qui fondamentalement n\u2019a pas de forme, est au-del\u00e0 de toute forme d\u2019ext\u00e9riorit\u00e9, elle est par nature plus loin que toute forme d\u2019ext\u00e9riorit\u00e9. Mais, encore une fois, votre question reste juste car L\u2019arch\u00e9ologie du savoir, il lui arrive, dans certaines pages, de d\u00e9j\u00e0 d\u00e9passer le probl\u00e8me de l\u2019archive et de poser un probl\u00e8me que Foucault ne sera m\u00eame capable, pour son compte, de pr\u00e9ciser, qu\u2019apr\u00e8s, dans les livres suivants.\nLa troisi\u00e8me remarque, c\u2019est non plus le dehors se plie et, d\u00e8s lors, met l\u2019impens\u00e9 dans la pens\u00e9e, c\u2019est-\u00e0-dire constitue un dedans coextensif au dehors, un dedans plus profond que tout monde int\u00e9rieur, de m\u00eame que le dehors \u00e9tait plus lointain que tout monde ext\u00e9rieur. Mais la troisi\u00e8me remarque, c\u2019est que, en se pliant, la ligne du dehors produit, produit quoi ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est que ce dedans plus profond que tout monde int\u00e9rieur ? Donnons-lui son nom, qui vaudra \u00e9galement, bizarrement, pour Heidegger, et appelons-le subjectivit\u00e9. Ce qui nous engagerait du coup \u00e0 dire que, le pli, c\u2019est la subjectivation. Le pli produit la subjectivit\u00e9. L\u2019\u00eatre du sujet ou la subjectivit\u00e9, c\u2019est le plissement du dehors. Mais si c\u2019est le pli qui produit la subjectivit\u00e9, comment est-ce qu\u2019elle le produit ? D\u00e8s lors, si le pli produit la subjectivit\u00e9, il la produit comme le double du dehors. Il la produit comme le double du dehors. Et non seulement... et l\u2019on pourra dire... A cet \u00e9gard je fais allusion \u00e0 la fin des Mots et des choses qui est un texte extraordinairement difficile... On pourra dire que le sujet a des doubles. Et Foucault, parfois, notamment, s\u2019exprime ainsi : il y a des doubles du sujet.\n... int\u00e9riorisation du dehors. Le double n\u2019est pas un d\u00e9doublement de l\u2019un. C\u2019est un redoublement de l\u2019autre. Le double n\u2019est pas une reproduction du m\u00eame. Mais, au contraire, une r\u00e9p\u00e9tition du diff\u00e9rent. Le double n\u2019est pas une \u00e9manation du je ou du moi, c\u2019est une mise en immanence d\u2019un non-moi. En d\u2019autres termes, le double, c\u2019est le pli du dehors. Qu\u2019est-ce que le dehors ? C\u2019est la ligne oc\u00e9anique, je disais. Qu\u2019est-ce que le dedans comme subjectivit\u00e9 ? C\u2019est la barque, l\u2019embarcation. Quel rapport y a-t-il ? La barque n\u2019est que le pli. La barque n\u2019est qu\u2019un plissement de la mer. La barque n\u2019est que le pli des flots. A l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019ext\u00e9rieur, disait Histoire de la folie... A l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019ext\u00e9rieur, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019int\u00e9rieur est toujours int\u00e9rieur de l\u2019ext\u00e9rieur. Le dedans c\u2019est toujours le dedans du dehors. Le dedans c\u2019est le double. Alors, je termine ces... je... je vous dis bien : c\u2019est tellement, c\u2019est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, tout \u00e7a, mais pas au sens o\u00f9... parce que, d\u2019une certaine mani\u00e8re, \u00e7a fait appel \u00e0 une compr\u00e9hension non logique. La compr\u00e9hension logique, si vous voulez, elle op\u00e8re toujours dans les coordonn\u00e9es qui, elles, ne sont pas de nature logique, sont d\u2019une autre nature. Les concepts, ils viennent toujours d\u2019ailleurs. Alors nous avons pu, pendant longtemps - et je voudrais juste montrer que c\u2019\u00e9tait pas du tout contradictoire - pendant longtemps nous avons pu faire comme si c\u2019\u00e9tait vrai, par exemple : le d\u00e9pli, le pli \u00e9taient des choses diff\u00e9rentes. Et, en effet, on l\u2019a vu, mais c\u2019\u00e9tait \u00e0 quel niveau ? Rappelez-vous, c\u2019\u00e9tait au niveau des formes. C\u2019\u00e9tait au niveau des formes. C\u2019\u00e9tait au niveau des formes du savoir.\nMaintenant, o\u00f9 nous sommes dans le domaine de l\u2019informel, cette fameuse ligne du dehors, c\u2019est fini, le pli et le d\u00e9pli ne sont absolument plus deux choses diff\u00e9rentes, au point que toute pens\u00e9e est le mouvement par lequel le d\u00e9pli se plie et se r\u00e9v\u00e8le, se manifeste dans le pli. D\u2019o\u00f9, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la fin des Mots et des choses, vous trouvez perp\u00e9tuellement les mots \u00ab pli \u00bb et \u00ab d\u00e9pli \u00bb, qui ne jouent plus du tout comme des oppos\u00e9s. Et, du coup, \u00e0 ce niveau, je pourrais tr\u00e8s bien dire : mais de toute mani\u00e8re et dans toutes les formations, \u00e0 toutes les \u00e9poques, penser a toujours signifi\u00e9 plier, simplement le pli passait \u00e0 des endroits diff\u00e9rents, s\u2019articulait de mani\u00e8res diff\u00e9rentes. Tant\u00f4t le dehors se pliait comme sur une ligne proprement infinie. C\u2019\u00e9tait l\u2019infini qui constituait le pli du dehors. La pens\u00e9e se pliait d\u2019apr\u00e8s le pli de l\u2019infini. Tant\u00f4t, au contraire, la pens\u00e9e se constituait sur ou dans les replis de la finitude, le triple pli de la finitude, la vie, le travail, le langage qui constituaient les doubles, les trois doubles de l\u2019homme. Si bien que, \u00e0 ce niveau, je ne dirai plus, comme je disais avant : ou bien vous avez la pens\u00e9e du XVII\u00e8me si\u00e8cle qui proc\u00e8de en d\u00e9pliant les choses et les mots, ou bien, au contraire, la pens\u00e9e du XIX\u00e8me qui plie sur la finitude. Je dirai : de toute mani\u00e8re, \u00e0 ce niveau informel, il y a dans toutes les aventures du dehors, il y a la ligne du dehors qui se plie et, ce qui est pli\u00e9, c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment le d\u00e9pli. En d\u2019autres termes il n\u2019y aura plus une opposition ni des plis, mais il y aura simplement des modes de plissement diff\u00e9rents. Et des modes de plissement diff\u00e9rents ce sera quoi ? Ce sera des modes de subjectivation. La subjectivation n\u2019est pas unique. Vous voyez que, l\u00e0, si l\u2019histoire reprend quelque chose, ce sera au niveau de : comment la ligne du dehors se plie-t-elle ? Elle se plie pour constituer, encore une fois, si je r\u00e9sume le tout, la ligne du dehors se plie pour constituer un dedans plus profond que tout monde int\u00e9rieur. En se pliant, elle constitue l\u2019impens\u00e9 dans la pens\u00e9e. En se pliant, elle produit la subjectivit\u00e9. Et elle produit la subjectivit\u00e9 comme un double, double du dehors, puisqu\u2019elle est le pli du dehors. Bien.\nMais, le pli ne passe pas au m\u00eame endroit de la ligne du dehors. Des modes de subjectivation, il n\u2019y a aucune raison de penser que la subjectivation chez les grecs, c\u2019est-\u00e0-dire le plissement de la ligne se fait de la m\u00eame mani\u00e8re que chez les chr\u00e9tiens, ou que en Orient, ou que, si il y en a en \u00a0?, des modes de subjectivation. Alors peut-\u00eatre vous sentez que les modes de subjectivation, c\u2019est \u00e7a que Foucault d\u00e9couvre dans les deux derniers livres connus, dans L\u2019usage des plaisirs et dans Le souci de soi. Donc j\u2019ai : le dehors, ce que j\u2019aurais voulu maintenant expliquer, pour le moment, c\u2019est l\u2019encha\u00eenement des trois notions... mais c\u2019est une esp\u00e8ce d\u2019encha\u00eenement pour une fois lyrique, l\u2019esp\u00e8ce d\u2019encha\u00eenement dit po\u00e9tique des trois notions : le dehors, le pli, le double. Le dehors, le pli, le double. Alors, bon, essayons. Essayons de le rendre non moins po\u00e9tique, mais plus... euh... mais plus parlant, plus compr\u00e9hensible, m\u00eame si \u00e7a doit \u00eatre du pur comique, hein. Va expliquer \u00e7a : le dehors... Et revenons, alors, puisque la question vient d\u2019\u00eatre pos\u00e9e, revenons au probl\u00e8me de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 chez Foucault. \u00c7a pourrait rendre un peu concret tout cela. Je vais, l\u00e0, je vais assez vite, mais d\u2019apr\u00e8s vos questions, je pourrai... Nous prenons deux phrases, \u00a0? allez comprendre et... enfin. Prenons deux phrases, une phrase 1, je recommence, le m\u00eame exemple : les bandes du vieux billard. Les bandes du vieux billard. Phrase 2 : les bandes du vieux pillard. La phrase 1, je me la donne, mais je ne la retiens pas. Je l\u2019appelle phrase du dehors, comme \u00e7a, celle dont je parle, je l\u2019appelle phrase du dehors. Qu\u2019est-ce qui se passe de la premi\u00e8re phrase \u00e0 la seconde phrase ? Les bandes du vieux billard, les bandes du vieux pillard. Ce que je peux mettre en \u00e9vidence c\u2019est l\u2019existence d\u2019un accroc. Qu\u2019est-ce que j\u2019appelle \u00ab accroc \u00bb ? Ce que j\u2019appelle \u00ab accroc \u00bb, c\u2019est ce petit trou qui peut \u00eatre rempli soit par B soit par P. Dans un cas \u00e7a donnera \u00ab billard \u00bb, dans l\u2019autre cas \u00e7a donnera \u00ab pillard \u00bb. Je peux plier la phrase 1 sur la phrase 2. Si je plie la phrase 1 sur la phrase 2, il faudra que j\u2019invente une histoire qui, \u00e0 partir de la phrase 2 me redonnera la phrase 1. Vous voyez : un billard a des bandes, hein. Un pillard, dans un tout autre sens, a des bandes. Donc je plie la phrase 1 sur la phrase 2 de telle mani\u00e8re que la phrase 2 doit me redonner la phrase 1. Bien.\nTroisi\u00e8me remarque et derni\u00e8re remarque, parce que... je peux compl\u00e9ter, je peux compl\u00e9ter le proc\u00e9d\u00e9 qui est encore rudimentaire. Vous voyez, je dis, premier stade du proc\u00e9d\u00e9 : je plie la phrase 1 sur la phrase 2 \u00e0 la faveur de l\u2019accroc. Puis je raffine le proc\u00e9d\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire que, pour chaque terme, je vais..., chacun des deux termes de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 je vais le prolonger dans des termes qui, ind\u00e9pendamment de tout accroc, sont susceptibles d\u2019avoir deux sens. Par exemple \u00ab queue \u00bb. Queue renvoie en effet \u00e0 billard, au sens de queue de billard. Queue renvoie \u00e0 pillard si le pillard, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un de ses pillages, s\u2019est empar\u00e9 d\u2019une robe \u00e0 tra\u00eene. Vous voyez que \u00e7a devient bizarre. C\u2019est la vie. Le pillard s\u2019est empar\u00e9 d\u2019une robe \u00e0 tra\u00eene et a mis la robe \u00e0 tra\u00eene, robe \u00e0 tra\u00eene qui forme une longue queue. Bon. Bande aussi \u00e9tait un mot de ce type. Les bandes du billard et puis les bandes, au sens de troupes, du pillard. Et je peux aussi associer d\u2019autres mots comme pour queue. Et m\u00eame, parfois, en me... en me dissociant, en m\u2019\u00e9loignant des deux \u00e9nonc\u00e9s, palmier. Palmier. Le palmier peut \u00eatre un arbre qui pousse dans l\u2019\u00eele du vieux pillard, mais le palmier peut \u00eatre aussi un g\u00e2teau que je mange tout en jouant au billard. Je peux aller \u00e0 l\u2019infini. \u00c7a c\u2019est quoi ? \u00c7a c\u2019est l\u2019\u00e9mission des doubles. Et mon proc\u00e9d\u00e9 - que je sch\u00e9matise extr\u00eamement - mon proc\u00e9d\u00e9 passe par : pliure d\u2019un \u00e9nonc\u00e9 sur l\u2019autre \u00e0 la faveur d\u2019un accroc, deuxi\u00e8mement : \u00e9mission et prolif\u00e9ration des doubles. Ceux qui savent n\u2019ont pas de peine \u00e0 reconna\u00eetre le proc\u00e9d\u00e9, le proc\u00e9d\u00e9 c\u00e9l\u00e8bre du po\u00e8te Raymond Roussel. Pliure et \u00e9manation de doubles.\nOr que Foucault ait \u00e9crit un livre sur Raymond Roussel, sur la technique propre utilis\u00e9e par Raymond Roussel, je vous ai d\u00e9j\u00e0 dit, je vous le rappelle, nous avons un document, c\u2019est pour \u00e7a que mon commentaire ne l\u2019a pas repris, je vous laisse le soin de le d\u00e9couvrir, mon commentaire a d\u00e9gag\u00e9 des caract\u00e8res assez diff\u00e9rents de ceux dont euh... que... ceux sous lesquels Roussel pr\u00e9sente sa m\u00e9thode. Le proc\u00e9d\u00e9, ce que Roussel appelle \u00ab son proc\u00e9d\u00e9 \u00bb, vous le trouverez dans le livre de Raymond Roussel, Comment j\u2019ai \u00e9crit certains de mes livres, et, l\u00e0-dessus, vous pourrez lire du Roussel, c\u2019est tr\u00e8s beau. Et je vous avais parl\u00e9, mais l\u00e0 il faut absolument le reprendre, je vous avais parl\u00e9 d\u2019un texte de Roussel intitul\u00e9 Chiquenaude. L\u2019histoire des bandes du vieux billard ou pillard, c\u2019est dans un livre de Roussel intitul\u00e9 Impressions d\u2019Afrique, euh... Dans Chiquenaude, nous nous trouvons devant deux euh... deux \u00e9nonc\u00e9s, deux \u00e9nonc\u00e9s tr\u00e8s diff\u00e9rents en apparence, hein, euh... o\u00f9 est- ce que c\u2019est, je sais plus... \u00ab Les vers... \u00bb Ouais... je me souviens plus tr\u00e8s bien, vous verrez vous-m\u00eames ou bien... \u00ab Les vers de la doublure dans la pi\u00e8ce... \u00bb \u00ab Les vers de la doublure dans la pi\u00e8ce Forban talon rouge \u00bb. Supposez une pi\u00e8ce qui s\u2019appelle Forban talon rouge, c\u2019est-\u00e0- dire le forban au talon rouge. \u00ab Les vers de la doublure dans la pi\u00e8ce Forban talon rouge \u00bb, c\u2019est quoi ? En gros, c\u2019est la pi\u00e8ce Forban talon rouge n\u2019est d\u00e9j\u00e0 pas jou\u00e9e pour la premi\u00e8re fois qu\u2019elle est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9p\u00e9t\u00e9e. Non seulement elle est r\u00e9p\u00e9t\u00e9e, mais il y a une doublure : l\u2019acteur principal est malade et (inaudible) une doublure qui tient sa place. Dans cette hypoth\u00e8se je dirais : les vers prononc\u00e9 par la doublure, les vers de la doublure - puisque c\u2019est une pi\u00e8ce en vers - les vers de la doublure dans la pi\u00e8ce Forban talon rouge. C\u2019est la proposition, c\u2019est l\u2019\u00e9nonc\u00e9 1.\nEnonc\u00e9 2 : Les vers de la doublure dans la pi\u00e8ce du fort pantalon rouge. Vous me direz que c\u2019est b\u00eate tout \u00e7a, mais... il s\u2019agit de savoir si on parle autrement, peut-\u00eatre qu\u2019on parle toujours comme \u00e7a. Euh. Bon. Les vers de la doublure dans la pi\u00e8ce du fort pantalon rouge, c\u2019est que le personnage de la pi\u00e8ce qui avait un pantalon rouge a \u00e9t\u00e9 euh... a \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 parti par une f\u00e9e. Et ce pantalon rouge le prot\u00e9geait contre tous les coups. Contre tous les coups d\u2019\u00e9p\u00e9e. Mais la f\u00e9e maligne qui veut d\u00e9truire cette invuln\u00e9rabilit\u00e9 a habilement cousu une pi\u00e8ce dans le pantalon rouge, pi\u00e8ce fragile et qui, elle, ne garantit aucune invuln\u00e9rabilit\u00e9, pourquoi ? Parce qu\u2019elle est rong\u00e9e par les vers. Vous voyez. L\u00e0 c\u2019est tr\u00e8s typique, je plie la premi\u00e8re phrase (Les vers de la doublure dans la pi\u00e8ce Forban talon rouge) sur la seconde (Les pi\u00e8ces de la doublure...). La doublure cette fois-ci ne d\u00e9signe plus l\u2019acteur qui remplace l\u2019acteur principal, elle d\u00e9signe la pi\u00e8ce de tissu par laquelle on corrige l\u2019accroc. \u00ab Pi\u00e8ce de la doublure... \u00bb Euh, non, \u00ab les vers de la doublure dans la pi\u00e8ce du fort pantalon rouge \u00bb. A condition que la phrase 2 me redonne sous forme de double et de doublure, me redonne la phrase 1. Ce qui fait dire \u00e0 Foucault, dans un tr\u00e8s beau commentaire de Roussel, c\u2019est... euh... o\u00f9 est-ce que c\u2019est ce tr\u00e8s beau commentaire ? Voil\u00e0 comment il r\u00e9sume Chiquenaude, j\u2019ai donn\u00e9, moi, un r\u00e9sum\u00e9 si confus qu\u2019il vous ait paru, je l\u2019ai donn\u00e9 tr\u00e8s clair pour que... j\u2019ai \u00e9limin\u00e9 toutes sortes de donn\u00e9es.\nVoil\u00e0 comment Foucault r\u00e9sume page 37 de son Raymond Roussel : \u00ab ce soir-l\u00e0 on donne une pi\u00e8ce de boulevard, mais ce n\u2019est d\u00e9j\u00e0 plus la premi\u00e8re, c\u2019est la reproduction d\u2019une reproduction. Le spectateur qui va la raconter a compos\u00e9 un po\u00e8me qu\u2019un des personnages doit \u00e0 plusieurs reprises r\u00e9citer sur la sc\u00e8ne. Mais l\u2019acteur c\u00e9l\u00e8bre qui tenait le r\u00f4le est tomb\u00e9 malade, une doublure le remplace. La pi\u00e8ce commence donc par les vers de la doublure dans la pi\u00e8ce Forban talon rouge. Ce M\u00e9phisto deux fois imit\u00e9 entre en sc\u00e8ne et r\u00e9cite le po\u00e8me en question, fi\u00e8re balade o\u00f9 il se vante d\u2019\u00eatre prot\u00e9g\u00e9 de tous les coups par un v\u00eatement \u00e9carlate et merveilleux qu\u2019aucune \u00e9p\u00e9e au monde ne peut entamer. Epris d\u2019une belle, il se substitue un soir, nouvelle doublure - \u00e0 son amant, voleur de grand chemin et (inaudible) incorrigible. La f\u00e9e protectrice du bandit, son double malin, surprend le jeu du diable dans le reflet d\u2019un miroir magique qui d\u00e9masque le double en le r\u00e9p\u00e9tant.... \u00bb C\u2019est tout un syst\u00e8me de d\u00e9doublement \u00e0 chaque instant. \u00ab Elle s\u2019empare du v\u00eatement enchant\u00e9 et elle y coud en doublure une pi\u00e8ce de m\u00eame couleur, mais rong\u00e9e par les mites, une doublure avec accroc. Quand le bandit, revenu provoque le diable en duel, confrontation avec son double jou\u00e9 par une doublure... euh...n\u2019a pas de mal \u00e0 traverser de sa rapi\u00e8re l\u2019\u00e9toffe autrefois invuln\u00e9rable et d\u00e9doubl\u00e9e maintenant et s\u00e9par\u00e9e de son pouvoir par la doublure, plus exactement par les vers de la doublure dans la pi\u00e8ce du fort pantalon rouge. Je replie 1 sur 2. (inaudible) doubles par lesquels je rejoins 1. Bon, vous avez tout ce moment : la phrase du dehors, le pli de la phrase du dehors, l\u2019essaimage. Bien.\nJe veux dire et je voudrais, l\u00e0, renforcer, toujours, mon hypoth\u00e8se : les rapports de Foucault avec Heidegger sont tr\u00e8s complexes. Mais, encore une fois, pourquoi est-ce qu\u2019il attache tellement d\u2019importance \u00e0 Roussel ? A Raymond Roussel ? C\u2019est qu\u2019il y trouve quelque chose comme sa propre voie \u00e0 lui, Foucault. Il y trouve sa mani\u00e8re de r\u00e9interpr\u00e9ter Heidegger \u00e0 travers l\u2019auteur le plus inattendu. C\u2019est tr\u00e8s curieux. C\u2019est une d\u00e9marche, en effet, o\u00f9... elle me fait penser \u00e0 quelque chose. Si vous voulez... parce que, l\u00e0, j\u2019ai l\u2019impression, j\u2019ai le sentiment que je peux mieux comprendre Foucault. Moi, il m\u2019est arriv\u00e9 une aventure presque semblable. il m\u2019est arriv\u00e9 une aventure, c\u2019est que, quand j\u2019ai lu Heidegger, la premi\u00e8re fois o\u00f9 j\u2019ai lu Heidegger, je me suis dit quelque chose, je me suis dit... J\u2019ai l\u2019impression d\u2019avoir une r\u00e9v\u00e9lation parce que je me suis dit : mais, c\u2019est tr\u00e8s curieux, \u00e7a me fait penser..., \u00e7a me fait penser \u00e0 quelque chose.\nEt en cherchant bien, ben oui, \u00e9videmment, mais mot \u00e0 mot, \u00e7a me fait penser \u00e0 Alfred Jarry. C\u2019est Ubu, quoi, c\u2019est Ubu ! Et je disais \u00e7a avec une admiration et un respect infinis puisque Jarry m\u2019appara\u00eet un tr\u00e8s grand auteur. Et quand je voulais dire \u00ab c\u2019est vrai \u00e0 la lettre \u00bb, je veux dire quelque chose de tr\u00e8s pr\u00e9cis, \u00e0 savoir que Jarry a \u00e9crit un livre - je voudrais que vous le lisiez, parce qu\u2019on reviendra l\u00e0-dessus, c\u2019est pour \u00e7a que je le dis d\u00e8s maintenant, je voudrais que certains d\u2019entre vous le lisent ou le relisent, c\u2019est Les geste et opinions du Docteur Faustroll, o\u00f9 Jarry pr\u00e9sente une discipline bizarre qu\u2019il appelle la pataphysique. Et ce mot a fait fortune et la pataphysique de Jarry est pass\u00e9e dans... dans ces, ces, ces choses dont on sait pas tr\u00e8s bien que faire... Est-ce que c\u2019est une plaisanterie euh... ? Est-ce que c\u2019est un texte g\u00e9nial ? Est-ce que c\u2019est tout \u00e0 la fois ? Est-ce que c\u2019est... Bon. Qu\u2019est-ce que c\u2019est que ce... euh... pareil texte ? Chez Heidegger on est s\u00fbr que c\u2019est du s\u00e9rieux. Euh... chez Jarry, il y a toujours doute. Je dirais la m\u00eame chose pour Roussel, hein, il y a toujours doute, ce proc\u00e9d\u00e9, les vers de la doublure... bon, alors, est-ce qu\u2019il faut rigoler ? Faut pas rigoler ? Faut... ? Qu\u2019est-ce qu\u2019il faut faire ? On sait pas, on est g\u00ean\u00e9. Et Ubu, Ubu roi, faut rire ? Faut pas rire ? Faut... ? C\u2019est bien, c\u2019est... il n\u2019y a pas de raison que la philosophie ne fasse pas des effets semblables. Il faut rire ? On ne sait pas. Et alors, la pataphysique, moi, \u00e7a m\u2019int\u00e9ressais rudement parce que je me disais : c\u2019est une discipline admirable, la pataphysique. Comment Jarry la d\u00e9finit-il ? Il consacre un chapitre du Docteur Faustroll \u00e0 la d\u00e9finition de la pataphysique et l\u2019on y voit une chose admirable. Vous verrez vous-m\u00eames. Je cite \u00e0 peu pr\u00e8s par c\u0153ur, plus tard on reprendra le texte mot \u00e0 mot. Il s\u2019agit dans la pataphysique de constituer une discipline qui consiste \u00e0 remonter au-del\u00e0 de la m\u00e9taphysique. La pataphysique est \u00e9tymologiquement, nous dit Jarry... C\u2019est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce qu\u2019il a raison : \u00e9tymologiquement, elle est au-del\u00e0 de la m\u00e9taphysique, elle est \u00e0 la m\u00e9taphysique ce que la m\u00e9taphysique est \u00e0 la physique. Bien.\nLa remont\u00e9e au-del\u00e0 de la m\u00e9taphysique \u00e9tait comme la... est comme... Comment dirai-je ? La le\u00e7on, la premi\u00e8re le\u00e7on que l\u2019on prend en lisant Heidegger. Alors \u00e7a para\u00eet \u00e9tonnant parce que... Et la d\u00e9rivation pataphysique est d\u2019un grec excellent, le Docteur Faustroll ne se trompe pas. La pataphysique est bien cette remont\u00e9e au-del\u00e0 de la m\u00e9taphysique. Vous me direz : \u00e7a suffit pas, mais Faustroll demande : comment se fait cette remont\u00e9e ? Et la r\u00e9ponse de Faustroll est tr\u00e8s rigoureuse : elle se fait par un d\u00e9voilement de l\u2019\u00eatre du ph\u00e9nom\u00e8ne. Qu\u2019est-ce que l\u2019\u00eatre du ph\u00e9nom\u00e8ne ? Eh ben voil\u00e0, c\u2019est quand vous voyez une montre pas ronde. G\u00e9n\u00e9ralement vous voyez une montre pas ronde parce que vous la voyez de face. Mais c\u2019est l\u2019art de l\u2019exception, c\u2019est la montre vue, peut-\u00eatre, sous des angles insolites, mais qu\u2019est-ce que c\u2019est qu\u2019un angle insolite ?\nLa r\u00e9v\u00e9lation de l\u2019\u00eatre du ph\u00e9nom\u00e8ne, en tout cas, est \u00e0 la base de la pataphysique. Bon. Je me dis : le d\u00e9passement de la m\u00e9taphysique chez Heidegger est tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment fond\u00e9 sur, explicitement, le d\u00e9voilement de l\u2019\u00eatre du ph\u00e9nom\u00e8ne. Est-ce qu\u2019on peut pousser, l\u00e0, un parall\u00e8le encore plus loin ? On verra parce que je voudrais reprendre ce texte. L\u00e0 je dis juste : \u00e7a me pla\u00eet bien que Foucault, lui, ait fait une esp\u00e8ce de rencontre... Il avait lu, \u00e9videmment, Heidegger, et il se dit : d\u2019une certaine mani\u00e8re, c\u2019est Roussel qui va me servir. Pourquoi ? Pourquoi il \u00e9prouve ce besoin de faire un d\u00e9tour par Roussel - C\u2019est compliqu\u00e9 - pour peut-\u00eatre mieux distinguer sa propre pens\u00e9e de celle de Heidegger ?\nMoi je dis : ben, euh... si j\u2019avais un d\u00e9tour \u00e0 faire, je le ferais par Jarry, bon, c\u2019est pas la m\u00eame chose, mais, enfin, \u00e7a se ressemble comme d\u00e9marche, hein. C\u2019est par Jarry que... euh... que je ferais une esp\u00e8ce de... S\u2019il s\u2019agissait de prendre Heidegger de revers. Mais faut-il le prendre de revers ? Apr\u00e8s tout pourquoi ? Pourquoi avoir une pareille intention ? Mais, enfin, c\u2019est pour dire : je constate le fait brut que toute cette histoire de double, de doublure chez Foucault est inspir\u00e9e de Roussel pas du tout litt\u00e9rairement parce que je suis persuad\u00e9 que Foucault, pour son compte, vivait \u00e9norm\u00e9ment le probl\u00e8me du double, le probl\u00e8me des doubles. Mais ce qui m\u2019int\u00e9resse, c\u2019est que, pr\u00e9cis\u00e9ment, il prenne la voie par Roussel, pourquoi ? Parce qu\u2019elle va lui permettre s\u00fbrement d\u2019infl\u00e9chir les th\u00e8mes heidegg\u00e9riens dans un sens original. C\u2019est en passant par Roussel qu\u2019il va pouvoir infl\u00e9chir les th\u00e8mes de Heidegger dans un sens qui lui est propre \u00e0 lui. C\u2019est exactement \u00e7a l\u2019hypoth\u00e8se que je fais sur l\u2019importance de ce livre, Raymond Roussel. Et alors j\u2019en reviens \u00e0 ceci, en effet, comme derni\u00e8re confirmation. Dans tous les exemples que j\u2019ai donn\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 maintenant, c\u2019\u00e9tait : un \u00e9nonc\u00e9 en reproduit un autre, un \u00e9nonc\u00e9 se plie sur un autre et l\u2019autre \u00e9nonc\u00e9 est comme le double du premier.\nVous voyez, je retrouvais mes th\u00e8mes du dehors, du pli et du double. Mais est-ce que c\u2019est toujours comme \u00e7a ? Je saute \u00e0 Arch\u00e9ologie du savoir et c\u2019est des pages qu\u2019on a vues, donc je peux aller assez vite. Dans Arch\u00e9ologie du savoir, Foucault nous dit exactement : il arrive tr\u00e8s souvent qu\u2019un \u00e9nonc\u00e9 en r\u00e9p\u00e8te un autre. Et c\u2019est \u00e9vident que, l\u00e0, il y a un clin d\u2019\u0153il et qu\u2019il nous renvoie, sans le dire, \u00e0 Raymond Roussel. Il est tr\u00e8s fr\u00e9quent qu\u2019un \u00e9nonc\u00e9 en r\u00e9p\u00e8te un autre et il pose la question : mais qu\u2019est-ce qui se passe quand un \u00e9nonc\u00e9 n\u2019en r\u00e9p\u00e8te pas un autre ? Qu\u2019est-ce qui se passe ? Eh ben quand il n\u2019en r\u00e9p\u00e8te pas un autre, il r\u00e9p\u00e8te autre chose. Il r\u00e9p\u00e8te autre chose qu\u2019un \u00e9nonc\u00e9. Mais pourquoi le mot r\u00e9p\u00e9tition ? Vous vous rappelez ce qu\u2019on avait vu, un \u00e9nonc\u00e9 suppose une \u00e9mission de singularit\u00e9s. Je reviens pas l\u00e0-dessus parce que c\u2019est des acquis du premier et du second semestres. Un \u00e9nonc\u00e9 suppose des \u00e9missions de singularit\u00e9s. Par exemple, mettons, pour en rester \u00e0 des choses tr\u00e8s simples, des phon\u00e8mes - un phon\u00e8me \u00e9tant assimilable \u00e0 une singularit\u00e9. L\u2019\u00e9nonc\u00e9 ne se confond pas avec la simple \u00e9mission de singularit\u00e9s. L\u2019\u00e9nonc\u00e9 est comme analogue \u00e0 une courbe, au trac\u00e9 d\u2019une courbe qui passe au voisinage des singularit\u00e9s. Et, en effet, un \u00e9nonc\u00e9 ne se confond pas avec les phon\u00e8mes qu\u2019il actualise. Donc, lui-m\u00eame, il se confond avec la courbe qui passe au voisinage.\nJe dirais donc qu\u2019un \u00e9nonc\u00e9 r\u00e9p\u00e8te autre chose. Qu\u2019est-ce que c\u2019est cet \u00ab autre chose \u00bb ? Foucault nous dit : autre chose, page 117, autre chose qui peut lui \u00eatre \u00e9trangement semblable et quasi- identique. Semblable et quasi-identique, pourquoi ? Vous vous rappelez, en effet, que les singularit\u00e9s qui s\u2019actualisent dans l\u2019\u00e9nonc\u00e9 s\u2019actualisent progressivement dans l\u2019\u00e9nonc\u00e9 au point que, \u00e0 la lettre, l\u2019op\u00e9ration d\u2019int\u00e9gration, la fa\u00e7on dont l\u2019\u00e9nonc\u00e9 int\u00e8gre ces singularit\u00e9s est, \u00e0 la lettre, une op\u00e9ration insensible. Quand l\u2019\u00e9nonc\u00e9 ne reproduit pas, ne r\u00e9p\u00e8te pas un autre \u00e9nonc\u00e9, il r\u00e9p\u00e8te quand m\u00eame. Qu\u2019est-ce qu\u2019il r\u00e9p\u00e8te ? Il r\u00e9p\u00e8te autre chose, il r\u00e9p\u00e8te les singularit\u00e9s qu\u2019il actualise. Il r\u00e9p\u00e8te les singularit\u00e9s qu\u2019il int\u00e8gre. Ce qui est premier c\u2019est l\u2019autre chose, on retrouve toujours le m\u00eame th\u00e8me : l\u2019autre ou le dehors. Le pli de l\u2019autre et du... ou du dehors est et le produit, d\u2019apr\u00e8s le pli d\u2019un double. L\u2019\u00e9nonc\u00e9, c\u2019est le double des singularit\u00e9s dont il \u00e9tablit la courbe.\nSi bien que tout ce qu\u2019on a vu, l\u00e0, aux premier et second semestres, sur ce rapport complexe par exemple entre les lettres sur le clavier de la machine et l\u2019\u00e9nonc\u00e9 qui consiste \u00e0 dire \u00ab azert est la suite des lettres, A Z E R T est la suite des lettres sur les machines fran\u00e7aises \u00bb, tout ce rapport permettrait de reprendre le dehors, le plis du dehors et la production de doubles. Sous cette forme, l\u00e0, o\u00f9 je recommence mon point de d\u00e9part, \u00e7a va \u00eatre \u00e0 vous de dire si \u00e7a... si tout \u00e7a vous dit quelque chose, heureusement on touche au but, c\u2019est-\u00e0-dire maintenant \u00e7a va devenir plus simple, plus clair... A la fois le dehors - premi\u00e8re proposition - je retiens plus que le dehors. Deuxi\u00e8me proposition : se plie.\nTroisi\u00e8me proposition : en se pliant, produit le double. Alors qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ? Voil\u00e0 ma question. Vous vous rappelez, on d\u00e9couvrait la ligne du dehors, on d\u00e9couvrait la ligne du dehors ; je reviens alors \u00e0 mon point de d\u00e9part, sur le troisi\u00e8me axe de Foucault, on d\u00e9couvrait la ligne du dehors, et l\u2019on disait : oui, elle est au-del\u00e0 des formes d\u2019ext\u00e9riorit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire du savoir et m\u00eame au-del\u00e0 des rapports de forces, c\u2019est-\u00e0-dire du pouvoir. Et, on buttait sur la question : qu\u2019est-ce qui nous dit que ce n\u2019est pas simplement la mort, le vide et l\u2019irrespirable, Le \u00ab on meurt \u00bb de Blanchot ? Comment et \u00e0 quelles condition la ligne du dehors pourrait devenir une ligne de vie qui ne tombe pas dans le vide, qui ne tombe pas dans l\u2019irrespirable, qui ne tombe pas dans la mort ? C\u2019est exactement \u00e7a, c\u2019\u00e9tait \u00e7a le probl\u00e8me du troisi\u00e8me axe. Comment la ligne du dehors peut-elle... ouais... ne pas \u00eatre livr\u00e9e \u00e0 la mort ? Comment, au-del\u00e0 du pouvoir et du savoir, y aurait-il autre chose que la mort ? Et l\u2019on a vu comment Foucault reconnaissait cette esp\u00e8ce d\u2019impasse de sa pens\u00e9e apr\u00e8s La volont\u00e9 de savoir.\nMaintenant on a un d\u00e9but de r\u00e9ponse, une hypoth\u00e8se. S\u2019il arrive \u00e0 la ligne du dehors de se plier - et l\u00e0 vous sentez que, gr\u00e2ce \u00e0 Roussel, peut-\u00eatre, Foucault peut se servir d\u2019une notion heidegg\u00e9rienne, celle du pli, mais dans un tout autre contexte et de tout autre mani\u00e8re - s\u2019il arrive \u00e0 la ligne du dehors de se plier, alors peut-\u00eatre va-t-elle former une subjectivit\u00e9, peut-\u00eatre va-t-il se faire une subjectivation capable d\u2019\u00e9chapper \u00e0 la mort - pour longtemps, par pour longtemps, \u00e7a c\u2019est autre chose - et par rapport \u00e0 laquelle la ligne du dehors sera une ligne de vie. Il suffit que la ligne du dehors se plie. Mais qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire et pourquoi et comment est-ce qu\u2019elle se plierait ? Alors on l\u2019a vu, mais on l\u2019a vu dans des exercices comiques et linguistiques, les exercices comiques linguistiques de Raymond Roussel, par exemple ; il nous faut quelque chose de plus. Et, encore une fois, c\u2019est \u00e7a que je voulais dire, c\u2019est \u00e0 \u00e7a que je reviens, c\u2019est parce que, \u00e0 ce niveau, le probl\u00e8me est le plus br\u00fblant pour Foucault que Foucault \u00e9prouve le besoin, \u00e0 la lettre, de le refroidir. C\u2019est parce que c\u2019est un probl\u00e8me de vie et de mort : ou bien je resterai \u00e9ternellement du c\u00f4t\u00e9 du pouvoir, ou bien je franchirai la ligne - vous vous rappelez, c\u2019\u00e9tait ce grand texte tir\u00e9 de l\u2019article \u00ab La vie des hommes inf\u00e2mes \u00bb - ou bien je resterai du c\u00f4t\u00e9 du pouvoir, ou bien je trouverai le moyen de franchir la ligne.\nOui, mais qu\u2019est-ce que c\u2019est que cette ligne sinon la ligne de mort ? Qu\u2019est-ce qu\u2019il y a d\u2019autre que le vide de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la ligne qu\u2019est-ce qu\u2019il y a d\u2019autre que le vide et l\u2019irrespirable ? Bien. R\u00e9ponse de Foucault sur un mode, alors, ind\u00e9termin\u00e9, est-ce que Foucault plaisante ? Est-ce que Foucault fait de la philosophie ou bien est-ce qu\u2019il lance une plaisanterie ? Il suffit de plier la ligne du dehors comme Raymond Roussel l\u2019a fait. Et vous vous rappelez que nous sommes \u00e0 un niveau o\u00f9 le pli et le d\u00e9pli ne s\u2019opposent plus. De toute mani\u00e8re le dedans c\u2019est toujours le dedans du dehors. Mais \u00e7a emp\u00eache pas que, lorsque la ligne du dehors se plie, je peux avoir deux attitudes, l\u2019int\u00e9rieur c\u2019est toujours l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019ext\u00e9rieur, mais je peux avoir deux attitudes dans le pli, la vie dans les plis, encore une fois titre d\u2019un recueil de po\u00e8mes merveilleux de Michaux, La vie dans les plis. Vivre c\u2019est vivre dans les plis. L\u00e0 aussi on verra ce que \u00e7a veut dire, on sait pas encore ce que \u00e7a veut dire, mais il y a deux mani\u00e8res : je vis dans les plis en les \u00e9cartant, ou bien je vis dans les plis en m\u2019organisant en eux, en me couvrant d\u2019eux. Si je les \u00e9carte je d\u00e9fais le pli de la ligne. Au contraire, si je m\u2019entoure d\u2019eux, sans doute, je ne cesse de faire et refaire des plis. Et voil\u00e0 que Foucault nous dit, dans une page tr\u00e8s curieuse de Raymond Roussel, je la lis, parce que je crois qu\u2019il y a rien d\u2019autre \u00e0...pour que vous sentiez \u00e0 quel point le probl\u00e8me est tr\u00e8s significatif chez...\nFoucault rappelle qu\u2019un des auteurs contemporains qui euh... a \u00e9t\u00e9 le plus frapp\u00e9 par Raymond Roussel et dont l\u2019\u0153uvre, en grande partie, d\u00e9rive de Roussel, bien qu\u2019elle ait toute son originalit\u00e9, c\u2019est Michel Leiris. Michel Leiris qui a aussi une \u0153uvre de... d\u2019ethnologue, de po\u00e8te, de philosophe enfin qui fait partie des, des auteurs \u00e9tranges de... de cette g\u00e9n\u00e9ration. Et Leiris, en effet, s\u2019est lanc\u00e9 dans ce qui en apparence est le m\u00eame type de jeu de mots que ceux de Roussel. Deux sont particuli\u00e8rement c\u00e9l\u00e8bres puisqu\u2019ils apparaissent dans des titres de Leiris, c\u2019est glossaire, j\u2019y serre mes gloses...\nLes plis de cette ligne et il y cherche la vie comme absolue m\u00e9moire. \u00c7a, on retient, absolue m\u00e9moire, parce que j\u2019en aurai besoin - page 28 : \u00ab ces m\u00eames plis, Roussel les \u00e9cartait d\u2019un geste concert\u00e9 pour y trouver un vide irrespirable \u00bb. \u00ab Ces m\u00eames plis, Roussel les \u00e9cartait d\u2019un geste concert\u00e9 pour y trouver un vide irrespirable, une rigoureuse absence d\u2019\u00eatre dont il pourrait disposer en toute souverainet\u00e9. Leiris \u00e9prouve dans la pl\u00e9nitude mobile d\u2019une v\u00e9rit\u00e9 que rien n\u2019\u00e9puise, les \u00e9tendues - les m\u00eames \u00e9tendues - les \u00e9tendues que les r\u00e9cits de Roussel parcourt au- dessus du vide comme sur une corde raide \u00bb. L\u00e0 on retrouve absolument le probl\u00e8me que je me permets d\u2019appeler probl\u00e8me passionn\u00e9. Le probl\u00e8me passionn\u00e9, c\u2019est toujours ceci : d\u2019accord, mettons que notre seule chance ce soit plier la ligne du dehors, pour trouver quoi ? Pour trouver un instant de repos, pour l\u2019arracher \u00e0 la mort. Le seul moyen d\u2019arracher la ligne du dehors \u00e0 la mort o\u00f9 elle nous entra\u00eene, c\u2019est la plier et vivre dans les plis.\nMais voil\u00e0 qu\u2019il y a toujours la tentation : \u00e9carter les plis. \u00c9carter les plis pour retrouver l\u2019irrespirable et c\u2019est Roussel et l\u2019\u00e9trange mort de Roussel. Ou bien, non pas moins audacieux, mais plus prudent, comme Leiris, s\u2019entourer des plis. S\u2019entourer des plis pour continuer \u00e0 vivre et respirer.\nC\u2019est vraiment... Mais qu\u2019est-ce qu\u2019a fait, l\u00e0 je peux le dire tr\u00e8s tr\u00e8s... avec beaucoup de respect quant \u00e0 Foucault, qu\u2019est-ce qui s\u2019est pass\u00e9 pour lui ? Est-ce qu\u2019il y a eu un moment... s\u2019il s\u2019agit pas seulement de m\u00e9taphore, et j\u2019essaierai de montrer qu\u2019il s\u2019agit pas exactement de m\u00e9taphore... euh, qu\u2019est-ce qui s\u2019est pass\u00e9 pour lui ? Est-ce que, \u00e0 un moment, il a vraiment \u00e9cart\u00e9 les plis \u00e0 la mani\u00e8re de Roussel ? Alors que, pendant longtemps, il avait su vivre, d\u2019une certaine mani\u00e8re, \u00e0 la Leiris. Qu\u2019est-ce qui se passe ? Bon. Je dis : le probl\u00e8me, l\u00e0, il est tellement \u00ab la vie/la mort \u00bb que, pour moi, les derniers livres de Foucault font pas tellement probl\u00e8me. Il \u00e9tait urgent de trouver, au prix m\u00eame d\u2019un recul apparent, Il \u00e9tait urgent de trouver les conditions sous lesquelles on pourrait poser le probl\u00e8me froidement, de mani\u00e8re froide, intelligible, je dirais presque conceptuelle car, dans tout ce qu\u2019on a fait aujourd\u2019hui, il n\u2019y aurait pas de (inaudible), \u00e0 quelque prix que ce soit. Et, le prix, il \u00e9tait presque indiqu\u00e9 par Heidegger. Eh ben commen\u00e7ons, commen\u00e7ons par nous confronter aux grecs. Si c\u2019est eux qui ont invent\u00e9 le pli, comme le pense Heidegger, si les grecs se d\u00e9finissent par ceci : c\u2019est eux qui ont invent\u00e9 le pli de l\u2019\u00eatre, si ce sont les grecs qui ont pli\u00e9 l\u2019\u00eatre, mais qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ?\nQu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire chez Heidegger ? Supposons ! On continue dans le noir, dans... Si les grecs ont vraiment fait \u00e7a, cette chose prodigieuse, si \u00e7a part d\u2019eux, allons voir chez les grecs. Et Foucault est pr\u00eat \u00e0 s\u2019embarquer alors dans une aventure qu\u2019il n\u2019a jamais (inaudible) \u00e0 savoir \u00e9tudier une longue p\u00e9riode, \u00e9tudier une longue dur\u00e9e, lui qui n\u2019a \u00e9tudi\u00e9 que des dur\u00e9es courtes et volontairement courtes, il est pr\u00eat \u00e0 s\u2019installer sur une longue p\u00e9riode qui r\u00e9pond aux conditions de n\u00e9cessit\u00e9 pour que le probl\u00e8me soit froid. A savoir : des grecs \u00e0 nos jours, qu\u2019est-ce qui s\u2019est pass\u00e9, dans les mani\u00e8res de plier, c\u2019est-\u00e0-dire de constituer une subjectivit\u00e9 ? Plier c\u2019est constituer la subjectivit\u00e9.\nIl y a mille mani\u00e8res de la constituer, s\u00fbrement les grecs ne l\u2019ont pas constitu\u00e9e de la m\u00eame mani\u00e8re que nous, mais s\u2019il est vrai que les grecs ont \u00e9t\u00e9 les premier \u00e0 en constituer une, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 plier de l\u2019\u00eatre, comment \u00e7a s\u2019est fait ? Il faut, d\u2019accord, il faut accepter de commencer, de recommencer avec les grecs, de voir ce qui s\u2019est pass\u00e9 l\u00e0-bas, \u00e0 tel moment, et donc il faut accepter une nouvelle confrontation avec Heidegger, puisque Heidegger faisait cr\u00e9dit aux grecs d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 les premiers et les seuls, finalement, \u00e0 plier l\u2019\u00eatre.\nAlors plier l\u2019\u00eatre, plier l\u2019\u00eatre... bon, il est temps que \u00e7a cesse d\u2019\u00eatre une... Il faut repartir \u00e0 z\u00e9ro. Repartir \u00e0 z\u00e9ro, en apparence, \u00e0 savoir : en quoi la philosophie... - ce qui \u00e9tait la question lanc\u00e9e par Heidegger, mais peut-\u00eatre pas par lui seulement - en quoi la philosophie est-elle une chose grecque ? Pourquoi la philosophie est-elle dite une chose grecque ? Est-ce que \u00e7a veut dire que plier l\u2019\u00eatre et \u00eatre philosophe c\u2019est la m\u00eame chose ? Est-ce que \u00e7a veut dire que le philosophe, c\u2019est celui qui plie l\u2019\u00eatre ? Ce serait curieux, \u00e7a. C\u2019est une dr\u00f4le d\u2019occupation plier l\u2019\u00eatre. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire, \u00e7a ? Pourquoi la philosophie est-elle une chose grecque et est-ce vrai que c\u2019est une chose grecque ? Vous vous reposez un petit peu...\nVous voyez s\u00fbrement o\u00f9 on en est. Peut-\u00eatre vous voyez o\u00f9 on en est. Euh... Je dis juste, l\u00e0, pour conclure cette partie, eh ben supposez que plier la ligne du dehors ait un sens, ce sens sera celui-ci : d\u2019une part ou \u00e0 la fois, faire qu\u2019elle se d\u00e9tourne de la mort et qu\u2019elle produise une subjectivit\u00e9. S\u2019entourer de plis.\nBon et on en est l\u00e0, bon, ben ce probl\u00e8me, en effet, qui d\u2019une certaine mani\u00e8re est tr\u00e8s intense avant m\u00eame qu\u2019on ait compris... Il faut pr\u00e9cis\u00e9ment les conditions un peu de distance qui nous permettent de comprendre de quoi il s\u2019agit. D\u2019o\u00f9 cette esp\u00e8ce de red\u00e9part \u00e0 z\u00e9ro avec les grecs puisque ce sera pour Foucault le lieu de confrontation par excellence, lieu de confrontation avec Heidegger. Alors, aujourd\u2019hui, mais je... c\u2019\u00e9tait presque... quand je dis \u00ab volontaire \u00bb, je me donne trop, mais, moi \u00e7a m\u2019ennuie pas, il faut que, vous, \u00e7a vous ennuie pas non plus... Tout ce qu\u2019on a fait \u00e9tait vraiment d\u2019une tr\u00e8s tr\u00e8s grande obscurit\u00e9, puisque je ne cherchais qu\u2019une chose, c\u2019\u00e9tait vous donner conscience d\u2019un mouvement, mouvement qui me para\u00eet commun \u00e0 Heidegger, \u00e0 Blanchot et \u00e0 Foucault, mais dont vous sentiez qu\u2019il s\u2019orientait d\u2019une certaine mani\u00e8re.\nEt, comme quelqu\u2019un, tout \u00e0 l\u2019heure, me le faisait remarquer tr\u00e8s justement, comprenez que, l\u00e0 aussi, je pense pas du tout diminuer Heidegger, mais que les exercices, les exercices \u00e9tymologiques de Heidegger, qui font partie des grandes pages de Heidegger et l\u2019impossibilit\u00e9 de penser cette philosophie, la philosophie heidegg\u00e9rienne, ind\u00e9pendamment de ces exercices de haute-voltige \u00e9tymologique, chacun de ceux qui ont ouvert un livre de Heidegger ont assist\u00e9 \u00e0 ces merveilleuses \u00e9tymologies qui font bondir les hell\u00e9nistes, mais pourquoi ? Les hell\u00e9nistes ne s\u2019y reconnaissent pas, mais ces premiers jeux - exercices de Heidegger, est-ce que c\u2019est pas comme l\u2019\u00e9quivalent de ce qu\u2019a pu \u00eatre l\u2019exercice linguistique de Roussel ? C\u2019est-\u00e0-dire des exercices o\u00f9 un \u00e9nonc\u00e9 se plie sur un autre \u00e9nonc\u00e9 de telle mani\u00e8re que l\u2019autre \u00e9nonc\u00e9 l\u00e2che des doubles, si bien que, \u00e0 cet \u00e9gard, je pourrais dire... euh... une esp\u00e8ce d\u2019\u00e9quation pour mieux vous faire comprendre : Foucault sur/ Roussel = Heidegger /sur les exercices \u00e9tymologiques de... de Heidegger. Les exercices \u00e9tymologiques de Heidegger, c\u2019est quelque chose de l\u2019ordre des Impressions d\u2019Afrique de Roussel. Et c\u2019est ins\u00e9parable de son langage philosophique. Tout ce que j\u2019essaie de dire sur tous les tons, c\u2019est que le Raymond Roussel fait vraiment partie int\u00e9grante de l\u2019\u0153uvre philosophique de Foucault. Et tout comme il y a un aspect - je dis pas que ce soit le dernier mot de Roussel - tout comme il y a un aspect \u00ab vaste plaisanterie \u00bb chez Roussel, plaisanterie verbale, plaisanterie... la linguistique \u00e9lev\u00e9e \u00e0 la hauteur d\u2019une plaisanterie, il y a chez Heidegger une esp\u00e8ce d\u2019humour allemand qui n\u2019a donc pas les m\u00eame signes que l\u2019humour peut-\u00eatre trop fran\u00e7ais de Roussel, il y a une esp\u00e8ce d\u2019humour allemand, euh... qui inscrit, l\u00e0, cette esp\u00e8ce de n\u00e9cessit\u00e9 de plier, de faire le pli des mots sur les mots de telle mani\u00e8re qu\u2019on force un mot \u00e0 l\u00e2cher des doubles. Et, plus tard, je dis : on sera amen\u00e9 \u00e0 voir... mais je le dis maintenant...comme on sera amen\u00e9 \u00e0 \u00e9tudier certains exercices \u00e9tymologiques de Heidegger, peut-\u00eatre est-ce que vous vous rappellerez \u00e0 ce moment-l\u00e0 que, l\u2019\u00e9quivalent, Foucault le cherche dans son rapport avec Roussel. Alors, sur tout ceci, encore une fois, qui est d\u2019une confusion totale, mais c\u2019est bien pour moi, c\u2019est bien que ce soit tellement confus, puisque je ne pr\u00e9tendrais pas faire un cours sur Heidegger, mon intention est tout \u00e0 fait autre.\nMon intention, encore une fois, c\u2019\u00e9tait vous donner un sentiment et pas une analyse, un sentiment de ce que veut dire \u00ab pli de l\u2019\u00eatre \u00bb, voil\u00e0. Si je vous l\u2019ai donn\u00e9, on n\u2019a pas fini, alors j\u2019essaierai de parler plus avec des concepts, mais euh, c\u2019est \u00e7a que je cherche. Bon, sur toute cette partie de notre s\u00e9ance aujourd\u2019hui, est-ce qu\u2019il y a des remarques \u00e0 faire, des choses sur lesquelles il faudra revenir dans l\u2019avenir ou bien certains d\u2019entre vous qui trouveraient \u00e7a radicalement insuffisant Ou m\u00eame radicalement incompr\u00e9hensible... euh ?\nQuestion : (inaudible)si j\u2019ai compris quelque chose\nG.D. : mais oui, mais oui\nInterlocuteur : (inaudible) si j\u2019ai compris quelquechose...tu disais que le dehors est le plus lointain ce dehors a un dedans...\nG.D. : Parfait. Parfait parce que \u00e7a anticipe..., en effet, tout \u00e7a, \u00e7a s\u2019oppose parfaitement, mais presque \u00e7a avait un lien puisque, \u00e7a entame d\u00e9j\u00e0, \u00e7a entame... qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire cette r\u00e9ponse ? Les grecs, les grecs... Les grecs furent les premiers et les premiers \u00e0 quoi ? Alors c\u2019est l\u00e0, presque..., je crois que tout ce que j\u2019ai \u00e0 faire maintenant c\u2019est r\u00e9pondre \u00e0... aux questions que tu viens de poser, donc ce sera \u00e0 toi, apr\u00e8s toute cette nouvelle partie, \u00e0 dire s\u2019il y a une r\u00e9ponse ou s\u2019il n\u2019y a pas de r\u00e9ponse. Je crois et je pose aussi la question parce que \u00e7a me para\u00eet pas \u00e9vident... D\u2019o\u00f9 vient la question d\u2019un rapport privil\u00e9gi\u00e9 - disons \u00ab privil\u00e9gi\u00e9 \u00bb pour le moment - d\u2019un rapport privil\u00e9gi\u00e9 des grecs avec la philosophie ? D\u2019o\u00f9 vient cette question ? Il me semble, c\u2019est pas mal dire pour la situer, mais dans le sens que tu viens de dire, que c\u2019est une question allemande. Et que c\u2019est une question tr\u00e8s situable qui est n\u00e9e avec le romantisme allemand. Elle est n\u00e9e dans des conditions tr\u00e8s sp\u00e9ciales qui affectent, en effet, le romantisme.\nEt c\u2019est pour \u00e7a que, \u00e0 mon avis, le premier chez qui on la d\u00e9couvre, fondamentalement, c\u2019est Hegel. C\u2019est Hegel. Et si Heidegger lui a donn\u00e9 aujourd\u2019hui une telle forme qu\u2019elle est pour nous li\u00e9e \u00e0 Heidegger, non, le premier moment de cette question surgirait avec Hegel, du moins la grande forme de cette question. Il y a eu des pr\u00e9d\u00e9cesseurs. Mais, si, ensuite, des auteurs aussi diff\u00e9rents que Nietzsche, Heidegger, reprennent la question \u00ab pourquoi les grecs et la philosophie ? Pourquoi la philosophie est-elle une chose grecque ? \u00bb, c\u2019est euh... c\u2019est Hegel qui, sans doute, a pos\u00e9, a donn\u00e9 \u00e0 la question la premi\u00e8re forme, la premi\u00e8re forme cat\u00e9gorique et la premi\u00e8re r\u00e9ponse cat\u00e9gorique : il n\u2019y a pas de philosophie hors des grecs. C\u2019est eux qui inventent la philosophie.\nAlors la question \u00ab pourquoi \u00bb, l\u00e0... Pourquoi, d\u2019abord, \u00e7a vient du romantisme allemand ? Je voudrais faire une hypoth\u00e8se. Je dirais que le romantisme est profond\u00e9ment li\u00e9 \u00e0 la notion de territoire et de perte du territoire. Le romantisme, l\u00e0, s\u2019installe vraiment sur..., il me semble, de nouvelles bases qui sont le territoire et la perte du territoire. Est-ce que c\u2019est li\u00e9 \u00e0 tous les grands mouvements nationalitaires, \u00e0 l\u2019apr\u00e8s r\u00e9volution de 89 ? Tout \u00e7a, s\u00fbrement, \u00e7a a des raisons historiques. Et \u00e7a veut dire quoi ? Le territoire et la perte du territoire. Il y a une ann\u00e9e o\u00f9 on s\u2019occupait de musique, je m\u2019\u00e9tais beaucoup int\u00e9ress\u00e9 au Lied et le contenu le plus profond du Lied c\u2019est, il me semblait, Adieu je pars ! Adieu je pars ! Ou bien, ce qui revient au m\u00eame : je reviens ! Quitter le territoire, revenir dans le territoire, voil\u00e0 une affaire romantique par excellence. Et pourquoi ? Parce que, en m\u00eame temps qu\u2019il d\u00e9couvre le territoire, le romantisme est l\u2019avanc\u00e9e la plus profonde qui d\u00e9couvre le rapport et l\u2019inad\u00e9quation du territoire et de la terre. Quitter le territoire, pourquoi ? Pour affronter les puissances de la terre. \u00c7a c\u2019est une question tr\u00e8s tr\u00e8s dat\u00e9e, tr\u00e8s... C\u2019est le romantisme allemand.\nPour mon compte, je dirais : les classiques peuvent pas conna\u00eetre cette question. Les classiques connaissent les milieux, ils s\u2019int\u00e9ressent aux milieux, ils ne s\u2019int\u00e9ressent pas aux territoires. C\u2019est pas un probl\u00e8me de territoire, les classiques, ils s\u2019int\u00e9ressent au milieu et, d\u00e8s lors, \u00e0 la cr\u00e9ation. Le grand probl\u00e8me du romantisme c\u2019est : territoire et fondation. C\u2019est plus la cr\u00e9ation, c\u2019est la fondation, c\u2019est plus les milieux, c\u2019est les territoires. Adieu, je pars et, dans mon c\u0153ur, j\u2019emporterai... Voil\u00e0. Et le territoire est toujours en, comment dirai-je, en d\u00e9s\u00e9quilibre avec la terre. Comment rejoindre la terre ? Quitte \u00e0 ce que la terre me ram\u00e8ne au territoire. Les jeux du territoire et de la terre, \u00e7a c\u2019est un probl\u00e8me hautement romantique, c\u2019est m\u00eame, pour mon compte, c\u2019est comme \u00e7a que je d\u00e9finirais le romantisme. Eh bien, et dans cette affaire, il faut comprendre que le territoire communique avec la terre mais que, justement, le point o\u00f9 le territoire communique avec la terre, c\u2019est le point sacr\u00e9 du territoire. L\u00e0 o\u00f9 le territoire communique avec la terre, il y a le sacr\u00e9. Et comment se vivent les allemands ? Dans leur nationalisme naissant ? Nous autres, allemands, nous avons le territoire, nous avons d\u00e9couvert le territoire. Le territoire est allemand. c\u2019est \u00e0 dire le territoire va jusqu\u2019\u00e0 \u00eatre allemand. Le territoire est essentiellement allemand. Mais la terre, elle, elle est grecque. Tout dans le romantisme allemand, cette esp\u00e8ce de... ce qui peut appara\u00eetre comme une esp\u00e8ce de nostalgie, \u00e9tonnante nostalgie du monde grec. Mais nostalgie au sens vraiment de retour \u00e0, retour aux grecs, parce que les grecs, oui, la terre, elle, elle est grecque. C\u2019est-\u00e0-dire que, sans doute, les grecs ont parcouru dans le sens inverse ce que les allemands parcourent dans l\u2019autre sens, dans le sens inverse. Bon.\nQu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ? Essayons de progresser. Je dis que la question \u201cpourquoi la philosophie appara\u00eet-elle chez les grecs ? \u00bb... d\u2019abord il faut \u00eatre tr\u00e8s prudent, \u00e7a veut dire quoi ? La philosophie appara\u00eet chez les grecs, \u00e7a veut dire quelque chose comme, au plus simple, oui, les autres formations n\u2019ont aucun mot qui ressemble \u00e0 philosophie. Car c\u2019est un dr\u00f4le de mot. Le philosophe, ce... je peux dire au moins, ce que \u00e7a n\u2019est pas, \u00e7a n\u2019est pas le sage, \u00e7a n\u2019est pas le sophos. Bien plus, le philosophe se construit et appara\u00eet sur la destruction du sophos. C\u2019est quand il n\u2019y a plus de sages que les philosophes apparaissent. Et cette race qui appara\u00eet, cette race des philosophes, ils sont amis, comme on traduit, amis de la sagesse, mais non pas sages. Les grecs connaissent l\u2019existence de sages, si bien que je commence, tr\u00e8s insuffisamment, \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 ta question. Les grecs ont connu des sages, ils nous donnent m\u00eame la liste de leurs sages. Par exemple Solon est dit un sage. Il n\u2019est pas dit philosophe. Les autres formations sociales ont connu des sages. Mais cette chose \u00e9trange, comprenez, le groupe des amis de la sagesse, \u00e7a c\u2019est quelque chose de tr\u00e8s particulier, qu\u2019est-ce que \u00e7a peut vouloir dire ? Les amis de la sagesse qui ont pris la place des sages. Il faut croire que philos doit vouloir dire quelque chose de tr\u00e8s particulier. Philos.\nDu coup la question, c\u2019est pas \u00ab qu\u2019est-ce que la sagesse ? \u00bb, la vraie question de la philosophie, c\u2019est : qu\u2019est-ce qu\u2019\u00eatre philos ? Et, par l\u00e0-m\u00eame, d\u00e9truire la sagesse, tuer la vieille image des sages. Peut-\u00eatre que, comme tu disais, les sages c\u2019est la po\u00e9sie premi\u00e8re. Les sages s\u2019exprimaient en quoi ? En po\u00e8mes. La parole du sage est une parole po\u00e9tique. Bon. Peut-\u00eatre, mais quand on dit \u00ab les grecs ont invent\u00e9 la philosophie \u00bb, on entend bien : ils n\u2019ont certainement pas invent\u00e9 la sagesse qui les pr\u00e9c\u00e9dait. Et m\u00eame dans la Gr\u00e8ce archa\u00efque, il y a des sages. Et c\u2019est quand il n\u2019y a plus de sages, qu\u2019appara\u00eet cette soci\u00e9t\u00e9 des amis de la sagesse. Alors comment expliquer \u00e7a ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est ces amis de la sagesse ? Qu\u2019est-ce qu\u2019ils nous disent ? Si je r\u00e9sume beaucoup, \u00e0 mon avis, il y a trois directions qu\u2019il va falloir \u00e9tudier de tr\u00e8s pr\u00e8s. Trois directions. Trois sortes de r\u00e9ponses, je parle des r\u00e9ponses s\u00e9rieuses... Trois sortes de r\u00e9ponses s\u00e9rieuses ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es.\nJe dirais que la premi\u00e8re est proprement philosophique, et elle va de Hegel \u00e0 Heidegger. Bien plus, on peut avoir des surprises. Tout comme on a des surprises, peut-\u00eatre, en voyant que, d\u2019un certain point de vue Raymond Roussel peut nous servir dans une histoire heidegg\u00e9rienne et bien, peut-\u00eatre qu\u2019il y aurait lieu de s\u2019apercevoir qu\u2019 un auteur, oubli\u00e9, mais merveilleux, un auteur fran\u00e7ais, qui participe au post-romantisme, \u00e0 savoir Ernest Renan, a \u00e9crit des pages qui n\u2019ont jamais cess\u00e9 de donner des sujets de baccalaur\u00e9at sur le miracle grec, sur ce qu\u2019il appelle le miracle grec et que, si l\u2019on se reporte au texte de Renan, on a la joie d\u2019\u00e9prouver des surprises fantastiques sur la nature de ce miracle. Je dirais une premi\u00e8re... premi\u00e8re lign\u00e9e qui donne une r\u00e9ponse philosophique \u00e0 cette question.\nIl y a une deuxi\u00e8me lign\u00e9e que je dirais non plus philosophique mais historienne, qui a commenc\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t et qui a abouti \u00e0 une s\u00e9rie de livres particuli\u00e8rement frappants de l\u2019\u00e9cole hell\u00e9niste fran\u00e7aise contemporaine. Elle ne commence pas avec eux, mais je retiendrai avant tout l\u2019expression qu\u2019ils en ont donn\u00e9e de nos jours et c\u2019est, avant tout, D\u00e9tienne, dans un livre chez Maspero, Les ma\u00eetres de v\u00e9rit\u00e9, o\u00f9, l\u00e0 aussi, il prend si bien ton probl\u00e8me que la question que D\u00e9tienne pose, c\u2019est la v\u00e9rit\u00e9 qui en grec se dit \u00ab\u00a0Aletheia\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 pendant longtemps la propri\u00e9t\u00e9 de la parole po\u00e9tique et magique, ou, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, la parole de la sagesse. Qu\u2019est-ce qui se passe pour que, en Gr\u00e8ce, et quelle est l\u2019histoire du mot \u00ab\u00a0Aletheia\u00a0\u00bb pour que, en Gr\u00e8ce, elle devienne un certain moment et dans certaines conditions paroles philosophiques tout \u00e0 fait diff\u00e9rente de la parole po\u00e9tique ou magique ? Et, la r\u00e9ponse, la grande tendance de l\u2019\u00e9cole historienne est de nous expliquer que, un tel lien de la Gr\u00e8ce avec la philosophie implique un espace tr\u00e8s particulier. La formation d\u2019un espace que, \u00e0 un certain moment donn\u00e9 de leur histoire, les grecs ont fait, espace \u00e0 la fois physique ou g\u00e9ographique et social et qui a rendu possible un nouveau mode de pens\u00e9e, la philosophie. Outre D\u00e9tienne, il y a Jean-Pierre Vernant dans deux livres, euh... je me rappelle pas bien... l\u2019un, Mythe et pens\u00e9e chez les grecs, chez Maspero aussi, et aux Presses Universitaires, je crois bien, Les origines de la pens\u00e9e chez les grecs. De m\u00eame Vidal-Naquet\nEt sur la base de quelque chose qui est proprement grec et inou\u00ef, la diff\u00e9rence entre l\u2019\u00eatre et l\u2019\u00e9tant. \u00c7a on verra plus tard. Le retour en amont, le retour \u00e0 la source, on peut l\u2019accomplir n\u2019importe o\u00f9 et jusque dans les langues qui ont la particularit\u00e9 de ne pas comporter de verbe \u00eatre, mais l\u2019\u00eatre, lui, n\u2019est pas \u0153cum\u00e9nique, l\u2019\u00eatre, lui... Qu\u2019est-ce qui est proprement grec ? C\u2019est avoir d\u00e9voil\u00e9 la source comme \u00eatre. L\u2019\u00eatre, lui, n\u2019est pas \u0153cum\u00e9nique, son nom est grec et il ne vient \u00e0 l\u2019id\u00e9e de personne de forcer les gens \u00e0 \u00eatre des grecs. Dans toute l\u2019histoire... Il n\u2019y a que les allemands qui se vivent comme grecs... euh... Dans toute l\u2019histoire de la philosophie seul Heidegger - c\u2019est Beaufret qui parle - Dans toute l\u2019histoire seul Heidegger a eu le sens de la limite originelle de ce dont il est question d\u2019un bout \u00e0 l\u2019autre de la philosophie. C\u2019est int\u00e9ressant parce que, vous voyez, au niveau de Heidegger, jamais Heidegger ne dira, comme les philosophes classiques, la philosophie est universelle, m\u00eame en droit, il dira pas \u00e7a, il dira qu\u2019elle est fondamentalement li\u00e9e \u00e0 la singularit\u00e9 grecque.\nEt pourquoi ? Beaufret continue. \u00ab En grec non seulement le verbe \u00eatre existe, mais il existe au point d\u2019\u00eatre lui-m\u00eame \u00e0 la base de toutes les formes verbales \u00bb. En d\u2019autres termes, il y a pas seulement l\u2019\u00eatre, l\u2019\u00eatre se plie. Je vois pas de meilleur com... de meilleure, si vous voulez, approche de l\u2019id\u00e9e de Heidegger, le pli de l\u2019\u00eatre, que \u00e7a. \u00ab En grec non seulement le verbe \u00eatre existe, mais il existe au point d\u2019\u00eatre lui-m\u00eame \u00e0 la base de toutes les formes verbales. Le grec, en effet, est aux premi\u00e8res loges de ce que les linguistes appellent la phrase \u00e0 verbe \u00eatre. Quand Aristote prend un exemple, c\u2019est toujours une phrase \u00e0 verbe \u00eatre qu\u2019il choisit, consid\u00e9r\u00e9e par lui comme \u00e9tant la forme canonique de la phrase elle-m\u00eame dont le propre est le rapport du pr\u00e9dicat au sujet, quand s\u2019y applique \u00eatre ou non-\u00eatre \u00bb. C\u2019est la formule pr\u00e9dicative, c\u2019est la phrase pr\u00e9dicative, le ciel est bleu. Le ciel, la copule, euh... le pr\u00e9dicat. La copule \u00eatre. C\u2019est le grec qui fait du verbe \u00eatre la copule sur laquelle tout le langage grec se plie. Comment s\u2019\u00e9tonner, d\u00e8s lors, que la question qui se pose pour les grecs soit essentiellement la question de l\u2019\u00eatre. \u00ab Quand on dit par exemple la neige est blanche, c\u2019est ainsi que l\u2019\u00eatre est arriv\u00e9 \u00e0 la philosophie. La philosophie est un \u00e9v\u00e9nement r\u00e9gional... \u00e7a c\u2019est tr\u00e8s int\u00e9ressant, parce que... \u00ab Les grecs n\u2019ont jamais revendiqu\u00e9 son universalit\u00e9. Leur langue, ils ne l\u2019interpr\u00e9taient pas comme \u00e9tant un moyen d\u2019expression, un moyen de communication. Parler grec, c\u2019\u00e9tait d\u2019abord se comporter \u00e0 la mani\u00e8re grecque, \u00e0 la mani\u00e8re de quelqu\u2019un pour qui toutes les phrases seraient des phrases \u00e0 verbe \u00eatre \u00bb. Alors, en un sens, il en faut pas plus. Simplement ce que je dis, c\u2019est cette conception o\u00f9 la philosophie est fondamentalement li\u00e9e \u00e0 la singularit\u00e9 du langage, d\u2019un langage et d\u2019un espace grecs. Encore une fois, ouvrir l\u2019espace, c\u2019est- \u00e0-dire d\u00e9fricher, faire une clairi\u00e8re, pour que l\u2019\u00eatre apparaisse, recueillir l\u2019\u00eatre qui appara\u00eet en pliant tout le langage sur le verbe \u00eatre. Voil\u00e0 donc en quoi...\nMais qu\u2019est-ce que disait Hegel ? Si l\u2019on admet que Hegel est le premier tr\u00e8s grand philosophe \u00e0 avoir pos\u00e9 la question \u00ab pourquoi la philosophie est-elle une chose grecque ? \u00bb, il le fait dans son livre pr\u00e9cis\u00e9ment intitul\u00e9 Histoire de la philosophie. Dans son Histoire de la philosophie, qu\u2019est-ce qu\u2019il va nous dire ? Je r\u00e9sume infiniment parce que, sinon, on n\u2019aurait pas le temps, tout \u00e7a... Les grecs, les premiers, ou, du moins, non pas les sages, mais les premiers qu\u2019on appellera des philosophes, c\u2019est ceux qui ont la r\u00e9v\u00e9lation imm\u00e9diate de l\u2019\u00eatre. Alors j\u2019entends bien, ne m\u00e9langez pas tout : Heidegger est profond\u00e9ment en d\u00e9saccord avec Hegel, tout \u00e7a, mais il faut voir qu\u2019ils sont en d\u00e9saccord sur ce fond commun : ce qui d\u00e9finit la philosophie comme chose grecque, c\u2019est que c\u2019est en Gr\u00e8ce que l\u2019\u00eatre en tant qu\u2019\u00eatre appara\u00eet. Il appara\u00eet comme deux fois, il appara\u00eet deux fois simultan\u00e9ment, il appara\u00eet dans l\u2019espace de la clairi\u00e8re et il appara\u00eet dans le verbe, dans le verbe, dans la copule de la phrase \u00e0 verbe : la neige est blanche, le ciel est bleu etc. Et Hegel ajoute, c\u2019est l\u00e0 o\u00f9 la diff\u00e9rence va appara\u00eetre avec Heidegger, Hegel ajoute : mais, chez les grecs, l\u2019\u00eatre est l\u2019objet d\u2019une apparition ou d\u2019une r\u00e9v\u00e9lation imm\u00e9diate. Si bien que le deuxi\u00e8me grand moment de la philosophie, ce sera la d\u00e9couverte du sujet comme pensant l\u2019\u00eatre. Et ce sera..., la philosophie deviendra \u00e0 ce moment-l\u00e0 : r\u00e9flexion.\nEt le h\u00e9ros de cette philosophie ne sera plus Parm\u00e9nide, le h\u00e9ros de cette philosophie sera Descartes. Et Hegel dit : mais c\u2019est encore abstrait car il faut que l\u2019\u00eatre cesse d\u2019\u00eatre imm\u00e9diat et l\u2019\u00eatre cessait d\u2019\u00eatre imm\u00e9diat dans la seconde p\u00e9riode, quand il \u00e9tait m\u00e9diatis\u00e9 par la r\u00e9flexion du sujet, mais il ne suffit pas que l\u2019\u00eatre cesse d\u2019\u00eatre imm\u00e9diat, il faut que le sujet ne subsiste pas, ne soit pas un sujet abstrait qui devienne concret. Or le \u00ab je pense \u00bb de Descartes est encore le sujet abstrait, il faut qu\u2019il devienne concret et il ne sera concret que lorsqu\u2019il aura d\u00e9couvert qu\u2019il ne suffit pas de r\u00e9fl\u00e9chir sur l\u2019\u00eatre, qu\u2019il faut que l\u2019\u00eatre se r\u00e9fl\u00e9chisse dans le sujet, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019il faut une subjectivation concr\u00e8te. Et cette subjectivation concr\u00e8te, dont se r\u00e9clame le dernier moment selon Hegel de la philosophie, et par quoi il d\u00e9finit l\u2019auto-mouvement de la dialectique, ce troisi\u00e8me moment c\u2019est Hegel lui-m\u00eame. Vous voyez que, \u00e0 la fois, c\u2019est tr\u00e8s diff\u00e9rent puisque ce que Heidegger veut maintenir comme un n\u0153ud de singularit\u00e9s grec, d\u2019o\u00f9 son insistance \u00e0 : \u00ab il y a pas d\u2019abord un \u00e9tat voil\u00e9, et puis un d\u00e9voilement \u00bb. Je reviens sur tous ces th\u00e8mes, peut-\u00eatre vous pouvez mieux comprendre, ce que Hegel pr\u00e9sente comme trois moments successifs de l\u2019universel, Heidegger tient beaucoup \u00e0 le pr\u00e9senter, au contraire, comme trois singularit\u00e9s simultan\u00e9es du non-universel, du r\u00e9gional, c\u2019est- \u00e0-dire des grecs. Et, ainsi, seuls les grecs sont capables de donner une terre au territoire allemand, d\u2019o\u00f9 le rapport privil\u00e9gi\u00e9, d\u2019o\u00f9 le rapport privil\u00e9gi\u00e9 de l\u2019Allemagne comme pays de la philosophie avec les grecs. L\u2019Allemagne c\u2019est le territoire de la philosophie, mais la terre de la philosophie c\u2019est le Gr\u00e8ce. Je veux pas d\u00e9velopper tout \u00e7a... vous voyez, mais...\nOr j\u2019ajoute juste : si vous lisez, euh, si vous lisez Renan, c\u2019est curieux l\u2019histoire de Renan, ce texte que certains d\u2019entre vous, je suis s\u00fbr, connaissent pas... je pourrais demander combien le connaissent... et ceux qui le connaissent, ils le connaissent comme purement scolaire... C\u2019est un texte tir\u00e9 des Souvenirs d\u2019enfance et de jeunesse, et il nous parle du miracle grec. Or, quand m\u00eame, Renan parlant du miracle grec, il y a quelque chose qui.... qui fait \u00a0?. Qu\u2019est-ce qui fait rigoler, pour qui conna\u00eet Renan ? A savoir : Renan est un homme, un immense penseur, je crois, dans la seconde moiti\u00e9 du XIX\u00e8me si\u00e8cle, mais dont il est notoire qu\u2019il s\u2019est occup\u00e9 de quoi ? Il s\u2019est occup\u00e9 des juifs, de l\u2019orient et du christianisme. Les grecs, on peut pas dire qu\u2019il s\u2019en soit occup\u00e9. Les romains, il s\u2019en est occup\u00e9, parce que les romains avaient des rapports avec les chr\u00e9tiens. Les grecs, il s\u2019en est vraiment pas occup\u00e9. Alors qu\u2019il se mette \u00e0 chanter tout d\u2019un coup le miracle grec sur le ton \u00ab je croyais qu\u2019il y avait un miracle, le chr\u00e9tien, mais il y en a un encore plus important, le miracle grec \u00bb, on se dit : qu\u2019est-ce qu\u2019il lui prend ? Qu\u2019est-ce qu\u2019il lui prend \u00e0 Renan ? Heureusement on est rassur\u00e9 parce que le texte est tr\u00e8s curieux, il nous dit : il y a un miracle grec qui est la lumi\u00e8re, la lumi\u00e8re arrive. Il dit \u00e7a : et pour \u00e7a j\u2019ai eu tort, j\u2019ai eu tort... il fait une esp\u00e8ce d\u2019autocritique \u00e9tonnante. J\u2019ai eu tort, j\u2019ai cru que c\u2019\u00e9tait du c\u00f4t\u00e9 des juifs et des chr\u00e9tiens qu\u2019il fallait chercher, mais les grecs... et... et il fait une grande invocation \u00e0 la d\u00e9esse qui est \u00e9patante, euh... c\u2019est le texte dont le titre est Pri\u00e8re sur l\u2019acropole. L\u00e0-dessus, il est breton Renan (rires)....\nSi vous regardez la suite du texte, quand m\u00eame c\u2019est un grand artiste, c\u2019est un tr\u00e8s grand \u00e9crivain, il compose pas n\u2019importe comment. Si vous regardez la suite, vous voyez que la Pri\u00e8re sur l\u2019acropole, d\u00e9j\u00e0, est entour\u00e9e par, suivie par des textes sur la Bretagne et sur les for\u00eats de Bretagne et sur le g\u00e9nie breton. \u00c7a devient de plus en plus \u00e9tonnant, la Pri\u00e8re sur l\u2019acropole, qu\u2019est-ce qu\u2019elle vient faire dans cette histoire de breton, de Bretagne et de... ? C\u2019est tr\u00e8s curieux. Puis vous relisez le texte et vous vous apercevez que le miracle grec, c\u2019est formidable, oui, mais mon Dieu, que c\u2019est ennuyeux ! C\u2019est ennuyeux et que \u00e7a ne peut exister que comme l\u2019objet d\u2019un oubli. Euh... vous pourriez ne pas me croire, parce que le texte est, l\u00e0 aussi, tellement, je dis... Vous voyez on trouve tout autour de Heidegger... C\u2019\u00e9tait Roussel, c\u2019est peut-\u00eatre Jarry, voil\u00e0 maintenant que c\u2019est Renan. Mais on va...\nD\u2019habitude, je vous dis, soyez prudents, aussi il faut \u00eatre prudent, oui, il faut \u00eatre tr\u00e8s prudent, mais, quand m\u00eame, toute la fin... \u00ab Sagesse ! \u00bb c\u2019est dans son invocation, \u00ab Sagesse ! Toi que Zeus enfanta apr\u00e8s s\u2019\u00eatre repli\u00e9 sur lui-m\u00eame \u00bb... hein, c\u2019est pas ma faute, \u00e7a y est ! (rires). \u00ab Sagesse ! Toi que Zeus enfanta apr\u00e8s s\u2019\u00eatre repli\u00e9 sur lui-m\u00eame, apr\u00e8s avoir respir\u00e9 profond\u00e9ment \u00bb... Bon, ensuite c\u2019est... \u00ab Tu souris de ma na\u00efvet\u00e9, oui, l\u2019ennui... \u00bb Il explique que, tout \u00e7a, c\u2019est mortellement ennuyeux, quoi, il explique que, les grecs, c\u2019est mortellement ennuyeux. Ils sont parfaits, ils sont miraculeux, mais quel ennui ! \u00ab Tu souris de ma na\u00efvet\u00e9, oui, l\u2019ennui. Nous sommes corrompus, qu\u2019y faire ? J\u2019irais plus loin, d\u00e9esse orthodoxe, je te dirai la d\u00e9pravation intime de mon c\u0153ur. Raison et bon sens ne suffisent pas, il y a la po\u00e9sie dans le Strymon glac\u00e9 et dans l\u2019ivresse du Thrace, il viendra des si\u00e8cles o\u00f9 tes disciples passeront pour les disciples de l\u2019ennui. Le monde est plus grand que tu ne crois. Si tu avais vu les neiges du p\u00f4le et les myst\u00e8res du ciel, ton front \u00f4 D\u00e9esse toujours calme, ne serait pas si serein ! Ta t\u00eate plus large embrasserait divers genres de beaut\u00e9. Un immense... \u00bb Alors c\u2019est plus seulement l\u2019ennui, \u00e7a continue... \u00ab Un immense fleuve d\u2019oubli nous entra\u00eene dans un gouffre sans nom. O Ab\u00eeme, tu es le Dieu unique. Les larmes de tous les peuples sont de vraies larmes ; les r\u00eaves de tous les sages renferment une part de v\u00e9rit\u00e9. Les dieux passent comme les hommes etc. \u00bb De l\u2019ennui \u00e0 l\u2019oubli, retour \u00e0 la for\u00eat, comme si la lumi\u00e8re grecque, le miracle grec \u00e9tait strictement ins\u00e9parable de la for\u00eat sur laquelle il a \u00e9t\u00e9 conquis. C\u2019est-\u00e0-dire : que ce soit la for\u00eat de Heidegger - grand forestier entre tous - soit la for\u00eat de Renan, la for\u00eat bretonne. Il y a quand m\u00eame bien... Or, si j\u2019essaie de dire, oui, en quel sens... Voil\u00e0, si j\u2019essaie de r\u00e9sumer, les grecs ont un lien privil\u00e9gi\u00e9 avec la philosophie et instaurent la philosophie dans la mesure o\u00f9 ils renversent la vieille sagesse, au profit d\u2019autre chose. Qu\u2019est-ce qu\u2019\u00e9tait la vieille sagesse ? On le sait pas encore, je pr\u00e9tends pas l\u2019avoir dit. Ils renversent la vieille sagesse au profit d\u2019autre chose, j\u2019ai juste dit ce qu\u2019\u00e9tait cet \u00ab autre chose \u00bb : ouvrir l\u2019espace, replier le langage sur le verbe \u00eatre, de tel point que... \u00e0 quel point que l\u2019\u00eatre se manifeste dans cet espace, et s\u2019exprime dans ce langage. Voil\u00e0. Je dis : de Hegel \u00e0 Heidegger, c\u2019est la r\u00e9ponse euh... c\u2019est la r\u00e9ponse philosophique.\nLa prochaine fois on verra la r\u00e9ponse historienne, la r\u00e9ponse des historiens.", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/284"}