{"Cours": "Sur Foucault le pouvoir", "Date": "Cours du 13/05/1986", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "Alors voil\u00e0 mon... voil\u00e0 le programme que je voudrais tenir. Aujourd\u2019hui je voudrais que la s\u00e9ance soit consacr\u00e9e \u00e0 cette conception de la subjectivation selon Foucault, c\u2019est-\u00e0-dire la nature de ce que nous avons caract\u00e9ris\u00e9 comme troisi\u00e8me axe et, pour cela, j\u2019avais tr\u00e8s besoin que F\u00e9lix Guattari veuille bien venir et que je puisse lui demander des choses \u00e0 cet \u00e9gard car on en est \u00e0 un point..., ce th\u00e8me de la subjectivation, vous allez comprendre pourquoi..., on en est \u00e0 un point o\u00f9 la pens\u00e9e de Foucault s\u2019ins\u00e8re dans toutes sortes de courants qui, d\u2019une part, ont particip\u00e9 aux causalit\u00e9s multiples de Mai 68, mais, bien loin d\u2019\u00eatre \u00e9touff\u00e9s apr\u00e8s, ont pris, je crois, m\u00eame sous des formes parfois latentes, ont pris des d\u00e9veloppements, des d\u00e9veloppements extr\u00eamement importants. D\u2019o\u00f9 la pr\u00e9sence de Guattari \u00e0 qui je voudrais pouvoir poser des questions en fonction de ses propres conceptions, de ses diff\u00e9rences avec Foucault, tout \u00e7a... de ses ressemblances. Donc aujourd\u2019hui, si c\u2019est possible, on finirait la subjectivation. Le 20 mai, l\u00e0, je fais un programme le plus strict possible, le 20 mai, je poursuivrai pour mon compte et je tirerai... et je commencerai un... j\u2019esp\u00e8re, je tirerai les conclusions sur tout cet ensemble, sur les trois axes et sur l\u2019unit\u00e9 de l\u2019\u0153uvre de Foucault. Le 27 mai, je voudrais que, gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019un d\u2019entre vous, la s\u00e9ance se passe un peu... une forme de rapprochement de Foucault avec de grands auteurs modernes, entre autres \u00e9crivains, litt\u00e9raires, mais aussi d\u2019une autre nature, et quand je dis \u00ab l\u2019un d\u2019entre vous \u00bb, je veux dire que l\u2019un d\u2019entre vous propose de vous faire \u00e9couter certains morceaux de Plis selon plis, de Boulez, et on verrait autour de \u00e7a s\u2019il y a quelque chose \u00e0 dire sur qu\u2019est-ce que c\u2019est ce titre Plis selon plis et l\u2019on attacherait peut-\u00eatre d\u2019importance, une fois dit que Boulez a eu des rapports avec Michaux tr\u00e8s pr\u00e9cis, des rapports musicaux avec Michaux... euh... quel rapport y a-t-il entre Plis selon plis et La vie dans les plis, texte de Michaux, tr\u00e8s beau texte de Michaux, on verrait toute cette histoire du pli, en tenant compte aussi - j\u2019avance sur le programme - d\u2019une remarque tr\u00e8s int\u00e9ressante qui m\u2019a \u00e9t\u00e9 faite et qui est : ce rapport que nous sommes en train de voir entre le dehors et le pli constitutif d\u2019une subjectivit\u00e9, cette ligne du dehors qui se plie pour constituer une int\u00e9riorit\u00e9 tr\u00e8s sp\u00e9ciale... eh ben est-ce que c\u2019est un mouvement n\u00e9cessaire, in\u00e9vitable, est-ce qu\u2019on pourrait pas concevoir d\u2019autres mouvements ? Est-ce que tout \u00e7a n\u2019est pas un peu \u00e9touffant ? Est-ce qu\u2019il y a pas quelque chose d\u2019\u00e9touffant dans tout \u00e7a ? Demande l\u2019un d\u2019entre vous et moi je dirais... je... je... je me sentirais assez d\u2019accord : oui, il y a s\u00fbrement quelque chose d\u2019un peu \u00e9touffant... est-ce que d\u2019autres trac\u00e9s de ligne seraient moins \u00e9touffant ? Je sais pas... enfin toutes ces choses.... Donc. Et enfin on ferait une derni\u00e8re s\u00e9ance le 34, c\u2019est-\u00e0-dire le 2... le 3, je ne sais pas, en Juin, une derni\u00e8re s\u00e9ance en juin, sur les questions que vous avez-vous-m\u00eames \u00e0 poser ou bien les objections que vous avez \u00e0 faire et sur l\u2019ensemble de notre travail cette ann\u00e9e. Vous voyez ? Pas de probl\u00e8me ? Bien. Alors, aujourd\u2019hui, je commence, moi, par r\u00e9capituler, avant de poser les questions que je voudrais poser, pour que soit bien entendu o\u00f9 on en est.\nQuestion dans l\u2019audience : (inaudible)\nG.D. : Le 2 ?\nInterlocuteur : (inaudible)\nG.D. :  Le 3, le 3 et puis, apr\u00e8s, pleins de pens\u00e9es nous nous s\u00e9parerions. Quel travail d\u2019ici le 3 !\nEh ben, nous avons vu, donc, comment s\u2019esquissait un troisi\u00e8me axe dans la pens\u00e9e de Foucault, c\u2019est-\u00e0-dire, au-del\u00e0 des rapports de pouvoir et des formes de savoir. Si vous pr\u00e9f\u00e9rez : au-del\u00e0 des r\u00e8gles contraignantes du pouvoir et des codes institu\u00e9s de savoir. Et qu\u2019est-ce que c\u2019est ? Eh bien, au-del\u00e0 des rapports de pouvoir et des formes de savoir, il s\u2019agissait du rapport avec le dehors, notion qui, pour nous, nous paraissait \u00e0 la fois tr\u00e8s attirante et myst\u00e9rieuse. Ce rapport avec le dehors dont Blanchot disait d\u00e9j\u00e0 que c\u2019\u00e9tait en m\u00eame temps le non-rapport absolu ou l\u2019absolu du rapport, et la question c\u2019\u00e9tait : cette ligne du dehors que Foucault reconna\u00eet reprendre \u00e0 partir de Blanchot, cette id\u00e9e d\u2019une ligne du dehors au-del\u00e0 du savoir et du pouvoir, cette ligne du dehors, comment faire pour qu\u2019elle ne soit pas simplement la mort, le vide ou l\u2019irrespirable ? Ce dehors absolu, comment ne serait-il pas la mort du \u00ab on meurt \u00bb chez Blanchot, le vide ou l\u2019irrespirable ?\nEt la r\u00e9ponse qui nous \u00e9tait sugg\u00e9r\u00e9e - mais c\u2019est peut-\u00eatre cela, la r\u00e9ponse \u00e9touffante, on sait pas, on sait pas encore... - r\u00e9ponse qui nous \u00e9tait sugg\u00e9r\u00e9e c\u2019\u00e9tait que la n\u00e9cessit\u00e9 de la ligne du dehors se plie et qu\u2019en se pliant, c\u2019\u00e9tait la seule mani\u00e8re, semblait-il, dont elle pouvait se d\u00e9tacher du vide et de la mort et, en se pliant, elle constitue une r\u00e9gion relativement \u00e0 l\u2019abri, qu\u2019elle nous permet de vivre et de vivre, sans doute, d\u2019une mani\u00e8re... d\u2019une mani\u00e8re quoi ? Est-ce qu\u2019on peut dire \u00ab authentique \u00bb ? Est-ce que ce serait un mot que Foucault accepterait ? On va voir... \u00e7a on laisse... Bon qui serait, comme dit Michaux, en se pliant, la ligne du dehors, elle serait comme l\u2019\u0153il du cyclone, un calme, un calme... Dans Mercier et Camier, roman de Becket, l\u2019un demande \u00e0 l\u2019autre : eh bien, comment vas-tu ? Et l\u2019un r\u00e9pond \u00e0 l\u2019autre : je suis gonfl\u00e9, mais pas \u00e0 bloc. Rire. Et l\u2019autre dit : je vais bien, mais moins bien qu\u2019avant d\u2019avoir descendu l\u2019escalier. Et le premier reprend et dit : je suis comme un bouchon sur la mer d\u00e9cha\u00een\u00e9e. Ah ! Comme un bouchon sur la mer d\u00e9cha\u00een\u00e9e... \u00eatre comme un bouchon sur la mer d\u00e9cha\u00een\u00e9e, est-ce que c\u2019est pas l\u00e0 l\u2019op\u00e9ration dans laquelle la ligne euh... en style Foucault : constituer un int\u00e9rieur de l\u2019ext\u00e9rieur, \u00eatre \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019ext\u00e9rieur, \u00eatre le passager par excellence. Le passager par excellence, c\u2019est celui qui se situe \u00e0 int\u00e9rieur de l\u2019ext\u00e9rieur. C\u2019est \u00e7a le pli de la ligne du dehors. Michaux aura des formules admirables quand il explique pourquoi il a renonc\u00e9 et comment il a renonc\u00e9 \u00e0 la drogue. Il dit : le vrai probl\u00e8me, c\u2019est, avec des vitesses infiniment rapides qui nous traversent, comment constituer un \u00eatre lent ? On pourrait dire : c\u2019est \u00e7a le probl\u00e8me de la subjectivation. Il s\u2019agit plus de chevaucher les \u00e9lectrons. Comment chevaucher des \u00e9lectrons ? Il faut bien qu\u2019avec des vitesses infinies on arrive \u00e0 constituer l\u2019\u00eatre lent que nous sommes ou que nous devons \u00eatre. Plier le dehors, plier la ligne du dehors, ce sera \u00e7a. Selon Foucault : la subjectivation, c\u2019est-\u00e0-dire constituer un int\u00e9rieur de l\u2019ext\u00e9rieur. Vous voyez qu\u2019il s\u2019agit pas du tout d\u2019une int\u00e9riorit\u00e9 qui serait propre, se mettre \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019ext\u00e9rieur.\nEt, l\u00e0, il s\u2019agit pas de dire \u00e7a. Il y a autant de modes de subjectivation qu\u2019il y a de... car les plis ne passent pas toujours au m\u00eame endroit, c\u2019est pas toujours la m\u00eame partie de nous-m\u00eames. Et, s\u2019il est vrai que c\u2019est les grecs qui ont invent\u00e9 le pli du dehors, qui ont invent\u00e9 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019ext\u00e9rieur, faut dire : ben oui, chez les grecs, ce que le pli isole, c\u2019est le corps et ses plaisirs. C\u2019est \u00e7a le premier aspect du pli. Et il est \u00e9vident que dans le christianisme, ce ne sera pas \u00e7a, ce sera autre chose. Il est \u00e9vident que, actuellement, le probl\u00e8me de la subjectivation... est-ce qu\u2019il passe par l\u00e0 ? Oui, il y a des textes de Foucault pour dire : ah ben si les grecs... si l\u2019on peut recueillir une le\u00e7on des grecs, c\u2019est... euh... peut-\u00eatre qu\u2019il fallait revenir au corps, d\u2019une certaine mani\u00e8re, un retour au corps qui serait... et, en m\u00eame temps, il n\u2019y a jamais de retour, \u00e7a ne peut pas \u00eatre un retour au corps \u00e0 la mani\u00e8re des grecs, mais un retour au corps par diff\u00e9rence avec la chair chr\u00e9tienne. Bien. Premier aspect du pli, donc, la partie de nous-m\u00eames qui est cern\u00e9e par le pli. Deuxi\u00e8me aspect : la r\u00e8gle suivant laquelle se fait le pli. Est-ce que c\u2019est une r\u00e8gle dite naturelle ? Est-ce que c\u2019est une r\u00e8gle dite divine ? Est-ce que c\u2019est une r\u00e8gle dite morale ? Est-ce que c\u2019est une r\u00e8gle esth\u00e9tique ? Toutes sortes de probl\u00e8mes l\u00e0 aussi. Troisi\u00e8me pli ou troisi\u00e8me aspect du pli, peu m\u2019importe : quel est le rapport du vrai avec moi et de moi avec le vrai ? Qui n\u2019est pas la m\u00eame chose que : qu\u2019est-ce que la v\u00e9rit\u00e9 ? Ce que le pli d\u00e9termine c\u2019est un rapport du vrai avec le sujet, une subjectivation du vrai. Or, l\u00e0 aussi, vous sentez que la subjectivation du vrai ne se fait pas du tout de la m\u00eame mani\u00e8re chez Platon, chez Descartes, chez Kant. Et, enfin, la vie dans les plis, qu\u2019est-elle en droit d\u2019attendre ? Comme disait Blanchot : int\u00e9riorit\u00e9 d\u2019attente. \u00c7a c\u2019est le quatri\u00e8me pli qui d\u00e9termine ce que nous attendons. Ce que nous, sujets, ou plut\u00f4t nous subjectiv\u00e9s, nous sommes en droit d\u2019attendre. Et tant\u00f4t ce sera l\u2019immortalit\u00e9, tant\u00f4t ce sera la m\u00e9moire - devenir m\u00e9morable - tant\u00f4t ce sera le salut, tant\u00f4t ce sera la beaut\u00e9, tant\u00f4t la libert\u00e9 etc.\nVoil\u00e0 le premier point. Le second point, c\u2019est comment concr\u00e8tement... Faut pas oublier ces quatre plis, si vous voulez, moi je dirais, euh pour en rester \u00e0 Foucault, la question de la subjectivation, ce sera toujours : dire \u00e0 quelqu\u2019un et m\u00eame \u00e0 une m\u00eame \u00e9poque il y a plusieurs... il y a tant de modes de subjectivation qui concourent... Pour Foucault \u00ab qu\u2019es-tu comme sujet ? \u00bb, bizarrement \u00e7a veut dire : de quels plis t\u2019entoures-tu ? Quels sont tes plis ? De quelle mani\u00e8re tu te plies ? Deuxi\u00e8me remarque : comment se fait ce pli de la ligne du dehors ? Comment est-ce que Foucault le con\u00e7oit concr\u00e8tement et pourquoi, nous dit-il, ce sont les grecs les premiers ? On l\u2019a vu, je r\u00e9capitule la r\u00e9ponse donn\u00e9e par Foucault, c\u2019est que, une fois dit que, vous voyez, chez Foucault, le sujet n\u2019est jamais premier, le sujet est toujours une d\u00e9riv\u00e9e, il est le produit d\u2019une op\u00e9ration, l\u2019op\u00e9ration par laquelle la ligne du dehors se plie. L\u00e0 aussi \u00e7a marque une grande diff\u00e9rence entre la pens\u00e9e de Foucault et certaines pens\u00e9es qui, en pure apparence pourrait appara\u00eetre voisines.\nMais il nous dit : les grecs sont les premiers, pourquoi ? Parce que les grecs sont ceux qui pouvaient... c\u2019est-\u00e0-dire qui \u00e9taient en situation de... plier le rapport de forces sur soi-m\u00eame, de plier la force sur soi. Le rapport de la force, le rapport de forces est le rapport d\u2019une force avec une autre force. C\u2019est le rapport d\u2019une force avec une force qu\u2019elle affecte ou avec une force qui l\u2019affecte. Mais les grecs ont une particularit\u00e9, c\u2019est que leur diagramme de pouvoir, le rapport de pouvoir ou le rapport de forces chez eux, c\u2019est quoi ? Ils ont invent\u00e9 le rapport de forces comme rivalit\u00e9 entre agents libres. La rivalit\u00e9 entre agents libres aussi bien au niveau... alors si on prend toutes les institutions... au niveau politique, au niveau judiciaire, au niveau guerrier, au niveau amoureux..., ils ont invent\u00e9 cette forme extraordinaire de rapport de forces ou de pouvoir, rivalit\u00e9 entre agents libres. Et c\u2019est parce qu\u2019ils ont invent\u00e9 ce nouveau rapport de forces, qu\u2019ils sont capables de plier la force sur soi. Pourquoi ? En vertu de l\u2019id\u00e9e suivante que si c\u2019est un homme libre qui gouverne des hommes libres, il faut que cet homme soit capable de se gouverner soi-m\u00eame. Ce qui ne veut pas dire que se gouverner soi-m\u00eame soit premier par rapport \u00e0 gouverner l\u2019autre. Au contraire se gouverner soi-m\u00eame en d\u00e9rive, c\u2019est lorsque l\u2019on est dans la situation o\u00f9 l\u2019homme libre gouverne l\u2019homme libre, que, alors, le principe r\u00e9gulateur d\u2019un tel gouvernement est n\u00e9cessairement un se gouverner soi-m\u00eame sous la forme suivante : et oui, pour qu\u2019un homme libre gouverne d\u2019autres hommes libres, encore faut-il que l\u2019homme libre qui gouverne les autres soit capable de se gouverner soi-m\u00eame.\nLe \u00ab se gouverner soi-m\u00eame \u00bb c\u2019est donc le pli de la force sur soi qui d\u00e9coule du rapport de forces sp\u00e9cifiquement grec, rivalit\u00e9 des hommes libres. Du rapport de forces sp\u00e9cifiquement grec, la rivalit\u00e9 des hommes libres, va d\u00e9couler la subjectivation grecque, \u00eatre capable de se gouverner soi-m\u00eame, c\u2019est-\u00e0-dire la force se plie sur soi ; il n\u2019y a plus une force qui affecte d\u2019autres forces ou qui est affect\u00e9e par d\u2019autres forces... Si, il y a \u00e7a, mais comme euh... principe r\u00e9gulateur il y a que la force s\u2019affecte elle-m\u00eame, affect de soi par soi qui est pr\u00e9cis\u00e9ment la subjectivation. La subjectivation, c\u2019est l\u2019affect de soi par soi, ou, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, le processus, le mouvement, l\u2019op\u00e9ration par laquelle la force se ploie sur elle-m\u00eame pour devenir principe r\u00e9gulateur du rapport de forces. Seul pourra gouverner les autres, celui qui sait se gouverner lui-m\u00eame. Cet autogouvernement de soi, \u00e9videmment d\u2019une autre nature que le gouvernement des autres, est (inaudible) fait quoi ? C\u2019est ce qu\u2019on disait \u00eatre... ce n\u2019est pas une r\u00e8gle contraignante comme dans un rapport de pouvoir, c\u2019est une r\u00e8gle facultative. Se gouverner soi- m\u00eame, c\u2019est la r\u00e8gle facultative de l\u2019homme libre en tant qu\u2019elle a pour condition quoi ? Le pli, le pli de la force, l\u2019op\u00e9ration par laquelle la force se plie sur elle-m\u00eame et, d\u00e8s lors, s\u2019affecte elle- m\u00eame. Donc je peux dire : le rapport \u00e0 soi, le rapport \u00e0 soi qui est vraiment le troisi\u00e8me axe...\nVous voyez qu\u2019on avance beaucoup dans l\u2019analyse du troisi\u00e8me axe chez Foucault, puisque, au d\u00e9part, on partait de ceci : c\u2019est le rapport avec le dehors, c\u2019est la ligne du dehors, le troisi\u00e8me axe. Maintenant l\u2019on voit que, si c\u2019est bien \u00e7a le d\u00e9part du troisi\u00e8me axe, tout le mouvement du troisi\u00e8me axe, c\u2019est le mouvement par lequel la ligne du dehors se plie et constitue par l\u00e0-m\u00eame une int\u00e9riorit\u00e9 d\u2019attente ou d\u2019exception, \u00e0 savoir, la subjectivit\u00e9 de l\u2019homme libre sous la condition du pli. Je voudrais que ce soit tr\u00e8s tr\u00e8s clair, mais je suppose... on l\u2019a vu.... Et c\u2019est le domaine des r\u00e8gles facultatives qu\u2019on avait retrouv\u00e9es, alors qu\u2019on les avait d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9es au niveau des \u00e9nonc\u00e9s et de la th\u00e9orie des \u00e9nonc\u00e9s chez Foucault. D\u00e8s lors je peux dire que le rapport \u00e0 soi d\u00e9rive du rapport de pouvoir, il le suppose, il d\u00e9rive du rapport de forces, mais il en d\u00e9rive \u00e0 la lettre, c\u2019est-\u00e0-dire il en devient de plus en plus autonome, de plus en plus ind\u00e9pendant, sous la r\u00e8gle facultative, c\u2019est-\u00e0-dire sous la condition du pli. Et donc, \u00e0 plus forte raison, il est lui-m\u00eame ind\u00e9pendant du savoir sous toutes ses formes, et de la conscience, et de la connaissance. Foucault le d\u00e9terminera comme : sous la r\u00e8gle facultative, la subjectivit\u00e9 grecque s\u2019organise comme existence esth\u00e9tique. Existence esth\u00e9tique. Or c\u2019est tr\u00e8s important \u00e0 ce niveau, parce qu\u2019il rencontre beaucoup de pens\u00e9es dont je dis aussi qu\u2019elles semblent... ou dont il semble \u00eatre proche parfois... Est-ce qu\u2019il en est proche ? Est-ce qu\u2019il en est lointain ?\nVous devez d\u00e9j\u00e0 pressentir que la mani\u00e8re dont le probl\u00e8me de l\u2019art est convoqu\u00e9, l\u00e0, pour ceux qui connaissent un peu..., semble \u00e0 premi\u00e8re vue tr\u00e8s proche de l\u2019Ecole de Francfort, de Adorno, de Ernst Bloch...On verra \u00e7a, mais tr\u00e8s vite parce que... sinon ce serait trop long. Et puis, dans des entretiens tr\u00e8s... tr\u00e8s proches de sa mort, Foucault m\u00eame se rencontre - alors que c\u2019est rare - se rencontre avec Sartre. Voil\u00e0, je lis tr\u00e8s rapidement. C\u2019est dans Rabinow et Dreyfus, page 331 : \u00ab ce qui m\u2019\u00e9tonne c\u2019est que, dans notre soci\u00e9t\u00e9, l\u2019art n\u2019ait plus de rapport qu\u2019avec les objets et non plus avec les individus ou la vie, et aussi que l\u2019art soit un domaine sp\u00e9cialis\u00e9, le domaine des experts que sont les artistes. Mais la vie de tout individu ne pourrait-elle pas \u00eatre une \u0153uvre d\u2019art ? Pourquoi un tableau ou une maison sont-ils des objets d\u2019art, mais non pas notre vie ? \u00bb. C\u2019est un texte tr\u00e8s rapide, hein... mais tr\u00e8s compliqu\u00e9, tr\u00e8s ambigu aussi, car, \u00e9videmment, c\u2019est un renvoi, c\u2019est une allusion \u00e0 l\u2019Ecole de Francfort. C\u2019est eux qui ont but\u00e9 l\u00e0... et on verra pourquoi ils ont but\u00e9 sur ce point. On attend le salut de l\u2019art : il n\u2019y a plus d\u2019autre salut... Il n\u2019y a pas de salut, il n\u2019y a plus d\u2019autre salut \u00e0 attendre, sauf de l\u2019art. Mais quelle est la puissance de l\u2019art ? Si l\u2019on attend le salut de l\u2019art, il faut bien que l\u2019art d\u00e9serte, quitte, d\u00e9borde son existence proprement d\u2019\u0153uvre d\u2019art ; il faut qu\u2019il d\u00e9borde l\u2019\u0153uvre d\u2019art elle-m\u00eame. (inaudible) \u00c7a c\u2019est le probl\u00e8me d\u2019Adorno, c\u2019est le probl\u00e8me de l\u2019Ecole de Francfort : le double aspect... le double aspect de l\u2019art, l\u2019art en tant que manifest\u00e9 ou port\u00e9 par l\u2019\u0153uvre d\u2019art, mais si l\u2019art doit avoir un effet, il faut bien qu\u2019il abandonne l\u2019\u0153uvre d\u2019art, qu\u2019il affecte autre chose que l\u2019\u0153uvre d\u2019art. C\u2019est une esp\u00e8ce d\u2019antinomie de l\u2019art.\nOr pourquoi est-ce que l\u2019Ecole de Francfort posait ce probl\u00e8me ? Pourquoi est-ce que... En effet, presque, pour que l\u2019art se r\u00e9alise, il faut qu\u2019il cesse d\u2019\u00eatre la qualit\u00e9 de l\u2019\u0153uvre d\u2019art, puisque l\u2019\u0153uvre d\u2019art est la forme de l\u2019art, en tant que cette forme... ou plut\u00f4t en tant que l\u2019art ne se r\u00e9alise pas ailleurs que dans l\u2019\u0153uvre. Donc comment est-ce que l\u2019art peut d\u00e9passer l\u2019\u0153uvre d\u2019art elle-m\u00eame ? Bien, \u00e7a... Et, vous voyez ce que veut dire Foucault lorsqu\u2019il dit : la subjectivation chez les grecs, elle constituait l\u2019existence comme existence esth\u00e9tique. Bon : \u00e7a veut dire, donc, que l\u2019art qualifiait l\u2019existence et pas l\u2019\u0153uvre d\u2019art simplement. Alors (inaudible) la subjectivation, mais pour que l\u2019art devienne l\u2019op\u00e9ration de subjectivation, il faut qu\u2019il ne se contente plus de constituer des objets particuliers qu\u2019on appellera \u00ab \u0153uvres d\u2019art \u00bb, il faut qu\u2019il devienne le mouvement de la subjectivation en g\u00e9n\u00e9ral. Or c\u2019est pas le cas de l\u2019\u0153uvre d\u2019art. Bon, et \u00e7a continue. Et, tout de suite apr\u00e8s : \u00ab faire de la vie ou de l\u2019existence une existence esth\u00e9tique \u00bb. Voil\u00e0 qu\u2019on demande \u00e0 Foucault : \u00ab mais ce genre de projet est tr\u00e8s commun dans les lieux comme Berkeley o\u00f9 des gens pensent que tout ce qu\u2019ils font - de ce qu\u2019ils prennent au petit d\u00e9jeuner jusqu\u2019\u00e0 l\u2019amour fait de telle ou telle mani\u00e8re, ou \u00e0 la journ\u00e9e pass\u00e9e ou \u00e0 la mani\u00e8re dont on passe la journ\u00e9e - devrait trouver une forme accomplie. \u00bb Il y a eu aussi ce th\u00e8me, parfois, dans la drogue : faire de l\u2019existence un art. Hein ?\nFoucault : \u00ab Mais j\u2019ai peur que, dans la plupart de ces exemples, les gens ne pensent que, s\u2019ils font ce qu\u2019ils font, s\u2019ils vivent comme ils vivent, c\u2019est parce qu\u2019ils connaissent la v\u00e9rit\u00e9 sur le d\u00e9sir, la vie, la nature, le corps. \u00bb Qu\u2019est-ce qui lui fait dire \u00e7a ? C\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019ils disposent d\u2019un savoir... Il est en train de nous dire : de m\u00eame que l\u2019op\u00e9ration de la subjectivation a beau d\u00e9river des rapports de pouvoir, elle s\u2019en rend ind\u00e9pendante, elle s\u2019autonomise avec ce probl\u00e8me : peut-\u00eatre qu\u2019elle ne peut s\u2019autonomiser que si l\u2019art prend un nouveau sens qui ne se r\u00e9duit plus \u00e0 la production d\u2019\u0153uvres d\u2019art, mais qui devient une v\u00e9ritable production d\u2019existence. Il dit, de m\u00eame, la subjectivation, la production d\u2019existence d\u00e9rive et se rend ind\u00e9pendante des formes de savoir. Et voil\u00e0, l\u2019interviewer reprend alors, question clef : \u00ab Mais si l\u2019on doit se cr\u00e9er soi-m\u00eame sans le recours \u00e0 la connaissance et aux lois universelles, en quoi votre conception est-elle diff\u00e9rente de l\u2019existentialisme sartrien ? \u00bb.\nJe disais tout \u00e0 l\u2019heure : la premi\u00e8re partie du texte de Foucault fr\u00f4le l\u2019Ecole de Francfort, et l\u00e0 on lui dit : ah, mais tu fr\u00f4les aussi l\u2019existentialisme. Il n\u2019y a pas de mal \u00e0 \u00e7a... Et la r\u00e9ponse de Foucault est extraordinairement floue : \u00ab Il y a chez Sartre une tension entre une certaine conception du sujet et une morale de l\u2019authenticit\u00e9. Et je me demande toujours si cette morale de l\u2019authenticit\u00e9 ne conteste pas en fait ce qui est dit dans La transcendance de l\u2019ego... \u00bb Peu importe... \u00ab Le th\u00e8me de l\u2019authenticit\u00e9 renvoie explicitement ou non \u00e0 un mode d\u2019\u00eatre du sujet d\u00e9fini par son ad\u00e9quation \u00e0 lui-m\u00eame \u00bb. \u00e7a me para\u00eet curieux... tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re pour \u00e7a... je ne vois pas \u00e0 quoi fait allusion Foucault, il nous dit en gros... euh... ce qui ne serait pas faux... je ne sais pas...Euh... le mode de subjectivation chez Sartre implique, sinon... et suppose, sinon un processus de connaissance, du moins un processus de conscience, de conscience de soi auquel il reste tout \u00e0 fait subordonn\u00e9, tandis que le rapport \u00e0 soi tel que l\u2019entend Foucault doit \u00eatre ind\u00e9pendant et des formes de savoir y compris de conscience et des rapports de pouvoir... ils en d\u00e9rivent. Ils en d\u00e9rivent, mais ils en deviennent ind\u00e9pendants. Alors, c\u2019est par l\u00e0 que j\u2019ai pas cess\u00e9 de dire : oui, la subjectivation, quels que soient ses rapports avec les deux autres axes, la subjectivation saisie comme pli du dehors ou pli sur soi de la force, et bien, la subjectivation, elle est bien un troisi\u00e8me axe ind\u00e9pendant. D\u2019o\u00f9 ma troisi\u00e8me remarque : mais... Elle est un troisi\u00e8me axe ind\u00e9pendant... Si j\u2019ajoute ceci... C\u2019est l\u00e0 o\u00f9 on se trouve devant une... une esp\u00e8ce de grande bouillie des pens\u00e9es, de grande effervescence de pens\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 essentielle, par exemple, dans la production de Mai 68...\nSi j\u2019essayais de d\u00e9finir ce qui a fait la convergence d\u2019un certain nombre de pens\u00e9es, de modes de pens\u00e9e tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rents les uns des autres, c\u2019est presque... je dirais : c\u2019est... d\u2019une certaine mani\u00e8re, c\u2019est tout \u00e7a, c\u2019est l\u2019id\u00e9e que le cercle parfait, le cercle parfait de la vieille dialectique \u00e9tait cass\u00e9, \u00e9tait bris\u00e9. Et le vieux cercle de la vieille dialectique c\u2019\u00e9tait quoi ? Eh ben c\u2019\u00e9tait le cercle savoir-pouvoir-soi. Le savoir, le pouvoir et le soi. Et la dialectique du savoir telle qu\u2019elle apparaissait chez Hegel \u00e9tait cens\u00e9e produire un sujet-objet dans son ad\u00e9quation, l\u2019ad\u00e9quation du sujet et de l\u2019objet. C\u2019est cela le produit final de la dialectique du savoir. Et de m\u00eame, quoique d\u2019une tout autre fa\u00e7on, la dialectique du pouvoir con\u00e7u comme praxis chez Marx. Or de plusieurs mani\u00e8res, de ce c\u00f4t\u00e9 de la dialectique, comment dire..., les brisures de l\u2019anneau, savoir-pouvoir-soi, n\u2019ont pas cess\u00e9 de se faire, d\u2019abord d\u2019une mani\u00e8re tr\u00e8s discr\u00e8te, ensuite d\u2019une mani\u00e8re plus complexe... Si je cite, l\u00e0, uniquement les dates importantes (inaudible) : Lukacs - peut-\u00eatre est-ce lui le premier - il commence \u00e0 introduire la n\u00e9cessit\u00e9 que le soi renvoie \u00e0 une subjectivation, \u00e0 un mouvement de subjectivation irr\u00e9ductible au mouvement du savoir et du pouvoir comme praxis. Et d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ce moment-l\u00e0, comprenez, il y a d\u00e9j\u00e0 une esp\u00e8ce de dimension esth\u00e9tique qui appara\u00eet, parce que la subjectivation ne renvoie pas \u00e0 l\u2019art d\u2019une mani\u00e8re irr\u00e9ductible... et sous quelle forme ? Mais alors, comment l\u2019art devait-il cesser d\u2019\u00eatre l\u2019art ? Je crois qu\u2019un second stade a \u00e9t\u00e9 bizarrement... pas bizarrement d\u2019ailleurs... s\u2019est trouv\u00e9 dans le marxisme italien. On verra tout \u00e0 l\u2019heure.\nD\u2019une certaine fa\u00e7on - on verra si on a le temps - d\u2019une certaine fa\u00e7on avec Gramsci, puis avec Tronti, c\u2019est comme si la dialectique grippait. Que l\u00e0 aussi il \u00e9tait n\u00e9cessaire d\u2019introduire une dimension de la subjectivation irr\u00e9ductible au mouvement de la dialectique ou que la dialectique \u00e9tait incapable de produire sans le secours d\u2019autre chose. Troisi\u00e8me moment... pas dans la suite d\u2019ailleurs (inaudible) est contemporaine : l\u2019Ecole de Francfort. O\u00f9 notamment chez Adorno l\u2019\u00e9chec de la dialectique du savoir va appara\u00eetre dans des conditions dramatiques. La dialectique du savoir, au lieu de produire la totalit\u00e9 rationnelle, produit ce qu\u2019Adorno appelle la ratio totalitaire, et o\u00f9 surgit en plein, alors, la question : que rien ne peut \u00eatre relanc\u00e9 sans des modes de subjectivation dont la dialectique ne peut pas rendre compte. Quel seront ces modes de subjectivation ? Ce sera par exemple l\u2019utopie chez Ernst Bloch, l\u2019utopie concr\u00e8te ou l\u2019utopie positive. Bon, partout se dessine m\u00eame du point de vue de la dialectique la n\u00e9cessit\u00e9 de trouver un processus de subjectivation relativement autonome et qui ne d\u00e9rive de la dialectique qu\u2019\u00e0 condition de prendre son autonomie et son ind\u00e9pendance.\nDonc c\u2019est bien un axe comme... comment dirais-je... comme autonome qui r\u00e9agit et qui remet en cause l\u2019ensemble du mouvement dialectique. \u00c7a g\u00eanait beaucoup moins d\u2019autres courants, comme Foucault ou comme d\u2019autres, qui, ne passant pas par les exigences d\u2019une dialectique du savoir ou d\u2019un pouvoir-praxis, posaient le probl\u00e8me de telle mani\u00e8re que l\u2019\u00e9chec de la dialectique n\u2019\u00e9tait pas pour eux un drame, au contraire, mais plut\u00f4t la continuation et la pers\u00e9v\u00e9rance d\u2019un mouvement qui, pr\u00e9cis\u00e9ment, \u00e9tait pass\u00e9 par d\u2019autres... est pass\u00e9 par d\u2019autres processus que le processus dialectique. Bien. Tout \u00e7a est tr\u00e8s confus, mais si vous m\u2019accordez que le cercle dialectique se rompt au niveau pr\u00e9cis\u00e9ment de la subjectivation, de la production de subjectivit\u00e9, par exemple : la dialectique du savoir incapable de produire la subjectivit\u00e9...\nEntre les trois axes, pouvoir, savoir et subjectivation ou soi, qu\u2019est- ce qui va se produire ? Il va se produire toutes sortes de r\u00e9actions qu\u2019on a vues la derni\u00e8re fois encore. Ces r\u00e9actions, c\u2019est quoi ? Les grecs les premiers ont constitu\u00e9 le sujet, ont constitu\u00e9 l\u2019ext\u00e9rieur de l\u2019ext\u00e9rieur, ils ont constitu\u00e9 le sujet sous la r\u00e8gle facultative de l\u2019homme libre, se gouverner soi-m\u00eame, s\u2019affecter soi-m\u00eame, l\u2019auto-affection ou l\u2019affect de soi par soi, voil\u00e0 ce qu\u2019ont fait les grecs. Mais, une fois qu\u2019ils ont fait \u00e7a, le pouvoir, premi\u00e8rement le pouvoir ne cesse de vouloir reconqu\u00e9rir, rattraper, cette subjectivit\u00e9 ou cette op\u00e9ration de subjectivation et de se l\u2019asservir, c\u2019est-\u00e0-dire il veut s\u2019assujettir la subjectivation. Et le savoir, de son c\u00f4t\u00e9, veut investir cette nouvelle forme, la forme du sujet. La subjectivation cessera d\u2019\u00eatre l\u2019op\u00e9ration de l\u2019homme libre sous la r\u00e8gle facultative qui rend l\u2019existence esth\u00e9tique, pour devenir et pour passer sous le r\u00e8gne des lois contraignantes du pouvoir ou pour passer dans les formes du savoir. La subjectivation sera r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e par le pouvoir et par le savoir. Je vous le redis : c\u2019est ce que Foucault analyse quand il dit \u00ab qu\u2019est-ce que c\u2019est et en quoi consiste, avec le christianisme, la formation d\u2019un pouvoir pastoral ? \u00bb, quand il reprend le... quand il reprend la grande question de Nietzsche, \u00ab qu\u2019est-ce que le pouvoir d\u2019un pr\u00eatre ? \u00bb et qu\u2019il r\u00e9pond : c\u2019est le pasteur qui a invent\u00e9 un type de pouvoir individuant, un type de pouvoir individuant c\u2019est-\u00e0-dire, page 305 dans les entretiens cit\u00e9s par Dreyfus et Rabinow... Parmi ces caract\u00e8res, il donne un grand nombre de caract\u00e8res du pouvoir pastoral... le troisi\u00e8me caract\u00e8re est celui-ci : \u00ab c\u2019est une forme de pouvoir qui ne se soucie pas seulement de l\u2019ensemble de la communaut\u00e9, mais de chaque individu particulier pendant toute sa vie \u00bb et quatri\u00e8me caract\u00e8re, cette forme de pouvoir, le pouvoir pastoral \u00ab ne peut s\u2019exercer sans conna\u00eetre ce qui se passe dans la t\u00eate des gens, sans explorer leurs \u00e2mes, sans les forcer \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler leurs secrets les plus intimes. Elle implique une connaissance de la conscience et une aptitude \u00e0 la diriger \u00bb. En d\u2019autres termes, quand la subjectivation s\u2019est produite, quand elle a d\u00e9riv\u00e9 des rapports de pouvoir et acquis son autonomie, le pouvoir ne va pas avoir de cesse d\u2019essayer de la r\u00e9cup\u00e9rer, d\u2019en faire son propre objet, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019inventer des r\u00e8gles individuantes.\nEt les r\u00e8gles individuantes du pouvoir, c\u2019est-\u00e0-dire les r\u00e8gles qui individuent le sujet du pouvoir, vont d\u2019abord se pr\u00e9senter dans le pouvoir pastoral et puis, l\u00e0 on fait la liaison avec Surveiller et punir, vers le XVIII\u00e8me si\u00e8cle, c\u2019est l\u2019Etat la\u00efque qui prend le relais du pouvoir pastoral de plus en plus d\u00e9faillant et qui va s\u2019adjuger les m\u00e9thodes individuantes par lesquelles le pouvoir s\u2019exerce sur la subjectivit\u00e9 et, en m\u00eame temps..., et en m\u00eame temps les proc\u00e9d\u00e9s de connaissance de la subjectivit\u00e9 vont cro\u00eetre, je passe tr\u00e8s vite, on l\u2019a vu la derni\u00e8re fois, c\u2019est-\u00e0-dire : alors que la subjectivation s\u2019\u00e9tait d\u00e9tach\u00e9e des rapports de pouvoir et des formes de savoir, voil\u00e0 que de nouveaux rapports de pouvoir - il faut bien qu\u2019ils soient nouveaux - de nouveaux rapports de pouvoir et de nouvelles formes de savoir la r\u00e9cup\u00e8rent. Mais je vous disais, inversement, inversement, la subjectivation elle-m\u00eame, il faut s\u2019attendre \u00e0 quoi ? Eh ben qu\u2019elle renaisse, qu\u2019elle renaisse sous d\u2019autres formes qui \u00e9chappent \u00e0 leur tour aux nouveaux rapports de pouvoir, tout comme aux nouvelles formes de savoir. Il a fallu que le pouvoir varie pour s\u2019emparer du sujet qui avait acquis son autonomie, mais voil\u00e0 que la subjectivation va varier \u00e0 son tour, \u00e9chappant \u00e0 son tour aux nouvelles formes du pouvoir et du savoir. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire concr\u00e8tement ? Bon ben, ouais... SI bien que, entre les trois axes, pouvoir, savoir et soi, ou subjectivation, il va y avoir tout le temps des rapports de quoi ? De lutte, d\u2019opposition ou aussi bien de compromis, comme dit Foucault. S\u2019\u00e9tabliront toutes sortes de compromis et, par-l\u00e0, d\u2019oppositions. Mais, de m\u00eame que de nouveaux rapports de pouvoir ne cessent de na\u00eetre, et que de nouvelles formes de savoir ne cessent de na\u00eetre, de nouveaux modes de subjectivation ne cessent de na\u00eetre aussi, capables tant\u00f4t de s\u2019opposer aux rapports de pouvoir et de s\u2019en rendre ind\u00e9pendants, tant\u00f4t de passer avec eux des compromis.\nSoit l\u2019exemple du christianisme... je cite rapidement. Le christianisme, donc, invente - mettons... je vais vraiment tr\u00e8s vite, c\u2019est tr\u00e8s sommaire - supposons qu\u2019il invente ce nouveau type de pouvoir, le pouvoir pastoral, qui prend dans ses rapports la subjectivit\u00e9, il fouille l\u2019\u00e2me jusqu\u2019au fond. Bon. Est-ce que de nouvelles formes de subjectivation ne vont pas appara\u00eetre ? Formes de subjectivation qu\u2019il faudra dire chr\u00e9tiennes non moins que le pouvoir pastoral et qui ne vont cesser de mettre en cause le pouvoir pastoral et qui, \u00e0 leur tour, vont d\u00e9river du pouvoir pastoral et de telle mani\u00e8re qu\u2019elles se rendent autonomes et ind\u00e9pendantes. Vous pouvez suivre sur ce sch\u00e9ma toute l\u2019histoire du christianisme, pour en rester \u00e0 de tr\u00e8s grosses... c\u2019est \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque que le christianisme p\u00e9n\u00e8tre tous les rapports de pouvoir de l\u2019Empire romain christianis\u00e9 d\u2019une part et, d\u2019autre part, suscite de nouveaux proc\u00e8s de subjectivation, de nouveaux mouvements de subjectivation qui \u00e9chappent et qui r\u00e9sistent au pouvoir de l\u2019Eglise. Le christianisme devient imp\u00e9rial et, en m\u00eame temps, se fait le grand mouvement de retrait de d\u00e9rivation du christianisme des anachor\u00e8tes, la subjectivation de d\u00e9sert, le christianisme de Syrie, d\u2019Egypte, tout ce mouvement des anachor\u00e8tes et pas seulement des anachor\u00e8tes, mais aussi de communaut\u00e9s qui mettent d\u00e9j\u00e0 en question tout le pouvoir pastoral et le christianisme (inaudible)... comme dit Foucault, il n\u2019est pas question de r\u00e9duire le christianisme \u00e0 un code ou \u00e0 la reformation d\u2019un code qui s\u2019empare de la subjectivation et en fait l\u2019objet d\u2019un nouveau savoir ou la soumet \u00e0 un nouveau pouvoir, il faut voir que, \u00e9galement, le christianisme, en m\u00eame temps, refournit, reproduit des modes de subjectivation qui s\u2019opposent au pouvoir de l\u2019Eglise, qui remettent en question les formes de savoir nouvelles, et qui soit passent des compromis, soit forment une lutte radicale contre le pouvoir d\u2019Eglise.\nInutile de dire que de proc\u00e9d\u00e9 de subjectivation en subjectivations originales dans le christianisme, on aboutira \u00e0 un n\u0153ud fondamental qui aura le nom de la R\u00e9forme. Et la R\u00e9forme sera tr\u00e8s typiquement un mouvement de subjectivation chr\u00e9tien qui se fait contre le pouvoir d\u2019Eglise, comme si chaque fois que le pouvoir et le savoir r\u00e9cup\u00e9raient des modes de subjectivation, de nouveaux modes de subjectivation se formaient, remettant en question le pouvoir, le savoir, les formes de pouvoir et les formes de savoir. Il s\u2019agit donc bien de trois axes qui ne cessent ou de s\u2019opposer ou de passer des compromis. C\u2019est une situation tr\u00e8s tr\u00e8s... tr\u00e8s complexe. D\u2019o\u00f9... d\u2019o\u00f9... je dis : il y aurait juste deux probl\u00e8mes \u00e0 marquer... Non, il y aurait trois probl\u00e8mes, mais, justement, pour aller vite, on va laisser (inaudible) de c\u00f4t\u00e9, d\u2019ailleurs il est normal que... il est normal aussi que je les signale d\u00e8s maintenant. Les trois probl\u00e8mes historiques, dont nous laisserons de c\u00f4t\u00e9 aujourd\u2019hui les deux premiers, et on les situera, comme \u00e7a on ne sera pas \u00e9tonn\u00e9 de les trouver, c\u2019est : le premier Foucault semble... il n\u2019\u00e9prouve pas le besoin de le dire, encore une fois, je l\u2019ai fait remarquer plusieurs fois, (inaudible) que c\u2019est les grecs qui inventent ce processus du pli constitutif de la subjectivation et il donne les raisons pour lesquelles c\u2019est les grecs. S\u2019il n\u2019y avait pas eu rapport de force entre des hommes libres, la force ne se serait pas pli\u00e9e sur elle-m\u00eame, c\u2019est-\u00e0-dire il n\u2019y aurait jamais eu l\u2019id\u00e9e qu\u2019il fallait savoir se gouverner soi-m\u00eame pour gouverner les autres, il n\u2019y aurait pas eu l\u2019id\u00e9e contraire non plus, mais il n\u2019y aurait pas eu l\u2019id\u00e9e....\n\u00c7a c\u2019est une id\u00e9e grecque. Et, encore une fois, c\u2019est l\u2019id\u00e9e grecque sous la forme facultative de l\u2019homme libre irr\u00e9ductible au pouvoir et au savoir. Donc, si la production du soi commence avec les grecs, c\u2019est la mani\u00e8re dont Foucault accepte la question \u00ab pourquoi la philosophie en Gr\u00e8ce ? \u00bb, mais, vous voyez l\u2019\u00e9normit\u00e9 de la diff\u00e9rence avec la r\u00e9ponse de Heidegger. En revanche c\u2019est assez proche d\u2019une r\u00e9ponse d\u2019inspiration... je ne dis pas... c\u2019est pas proche de la r\u00e9ponse de Nietzsche, c\u2019est assez proche d\u2019une r\u00e9ponse d\u2019inspiration nietzsch\u00e9enne. Les grecs, qu\u2019est-ce qu\u2019ils ont fait ? Ils ont pli\u00e9 la force sur soi. Mais, je disais, mais... il faudrait quand m\u00eame se demander un peu : toutes les formations orientales, toutes les formations non-europ\u00e9ennes, toutes les formations... il y en a beaucoup hein ... est-ce qu\u2019il y a production de soi ou pas ? Evidemment on ne peut pas invoquer les traductions lorsque les traductions \u00e0 propos des sagesses orientales nous proposent une abondance de soi telle que l\u2019on peut se dire : ben \u00e9videmment le soi existait, mais sous quelle forme ? Je veux dire : est-ce que, en Orient... est-ce que, pour parler, l\u00e0, comme le vocabulaire trop m\u00e9taphorique o\u00f9 l\u2019on est, est-ce que la ligne du dehors se plie ou est-ce que la sagesse orientale est d\u2019une tout autre nature ? Pas du tout plier que la ligne du dehors, d\u2019une certaine mani\u00e8re la... la chevaucher, vivre dans l\u2019invivable, atteindre au... alors pour parler, vraiment, dire des b\u00eatises, euh... atteindre au vide, savoir respirer dans l\u2019irrespirable, ne pas plier.\nSavoir respirer dans l\u2019irrespirable... il faut des techniques hein... Est-ce que les techniques d\u2019orient sont des techniques de soi ou des techniques de vie dans le vide ? Alors, \u00e7a, je pose \u00e7a comme question, je dis juste, c\u2019est pas parce qu\u2019on nous parlera du soi dans telle forme de pens\u00e9e orientale qu\u2019on sera imm\u00e9diatement convaincu que ce soi doit \u00eatre compris comme un processus de subjectivation et que... non, ce serait tr\u00e8s compliqu\u00e9... mais il se peut, en revanche... je laisse tout \u00e0 fait ouverte la question : est-ce que... oui... Mais dans les termes de Foucault, on ne pourrait dire : oui, il y a un soi dans les techniques orientales, un soi qui correspond \u00e0 ce que nous appelons le soi, que si l\u2019on d\u00e9couvre des exercices qui consistent en effet \u00e0 plier la force (inaudible) de telle mani\u00e8re que soit constitu\u00e9e une int\u00e9riorit\u00e9, int\u00e9riorit\u00e9 d\u2019attente. Alors, c\u2019est pas s\u00fbr... est-ce que c\u2019est un autre rapport ? La ligne du dehors... on pourrait dire, au point o\u00f9 on en est, la ligne du dehors, elle, elle est partout, dans toutes les formations, mais cette aventure particuli\u00e8re de la ligne du dehors, \u00eatre pli\u00e9e de telle mani\u00e8re qu\u2019elle produit de la... qu\u2019elle op\u00e8re une subjectivation, bon, \u00e7a, c\u2019est un probl\u00e8me.\nDeuxi\u00e8me probl\u00e8me : ce serait ce pli ou ces quatre plis, comment les nommer ? Comment les nommer et comment expliquer qu\u2019ils apportent quelque chose de tout \u00e0 fait insolite chez Foucault et qu\u2019on ne d\u00e9couvre que dans les derniers livres de Foucault, c\u2019est-\u00e0-dire la position et la consid\u00e9ration d\u2019une longue dur\u00e9e. Je regroupe l\u00e0 ce probl\u00e8me que j\u2019ai indiqu\u00e9 plusieurs fois. En effet c\u2019est tr\u00e8s curieux, toute l\u2019\u0153uvre de Foucault s\u2019est toujours r\u00e9clam\u00e9e des petites dur\u00e9es. C\u2019est tr\u00e8s important historiquement, la source de tout \u00e7a c\u2019est une fois de plus Braudel, n\u2019est-ce pas, dont je vous ai d\u00e9j\u00e0 dit que vous trouverez la distinction et l\u2019importance historique d\u2019une distinction tripartite, au moins tripartite, entre les dur\u00e9es courtes, moyennes et longues et comment l\u2019historien, selon Braudel, devait travailler avec ces trois types de dur\u00e9e qui n\u2019affectent pas les m\u00eames couches. Or Foucault dans toute son \u0153uvre s\u2019est install\u00e9 dans des dur\u00e9es courtes ou, \u00e0 la rigueur moyennes, je veux dire, n\u2019exc\u00e9dant pas deux si\u00e8cles et demi et voil\u00e0 que, avec L\u2019usage des plaisirs, il se donne la consid\u00e9ration d\u2019une tr\u00e8s longue dur\u00e9e, puisque, \u00e0 la lettre, c\u2019est des grecs..., m\u00eame en supprimant ce qu\u2019il y a avant les grecs ou ce qu\u2019il y a \u00e0 c\u00f4t\u00e9, \u00e0 savoir l\u2019Orient..., mais des grecs \u00e0 nous...\nLes productions de subjectivation ne passant par la connaissance ni par le pouvoir, alors....Pourquoi... ? Je pourrais dire, mais pourquoi est-ce qu\u2019il utilise l\u00e0 une longue dur\u00e9e. Pourquoi la subjectivation implique la longue dur\u00e9e ? C\u2019est pas qu\u2019elle soit invariable, encore une fois on sait d\u2019avance qu\u2019elle cesse pas de varier. Peut-\u00eatre qu\u2019il y aurait deux r\u00e9ponses et j\u2019aurai presque fini avec ce que j\u2019avais \u00e0 dire (inaudible) maintenant mon probl\u00e8me, peut-\u00eatre qu\u2019il y aurait deux r\u00e9ponses.\nLa premi\u00e8re serait n\u00e9gative et la seconde, elle serait positive... Tout irait bien. Si la subjectivation implique ce ph\u00e9nom\u00e8ne tout \u00e0 fait insolite chez Foucault de la longue dur\u00e9e, c\u2019est pour une raison simple, il me semble, c\u2019est parce que, vous voyez, dans le domaine du pouvoir on a tr\u00e8s vite fait de... d\u2019oublier les pouvoirs qui ne s\u2019exercent plus. Les vieux pouvoirs..., mais ils sont frapp\u00e9s d\u2019un oubli... d\u2019un oubli radical, on n\u2019a plus rien \u00e0 en faire. Les vieux pouvoirs on n\u2019a plus rien \u00e0 en faire. Je veux dire par exemple, euh... je veux dire l\u2019id\u00e9e d\u2019une restauration monarchique en France... euh on n\u2019a rien \u00e0 en faire... Je veux dire : \u00e7a passe pas par l\u00e0. Les vieux pouvoirs on les oublie tout de suite. Le peuple oublie les vieux pouvoirs. D\u00e8s qu\u2019un pouvoir ne s\u2019exerce plus, il est oubli\u00e9, il est oubli\u00e9 \u00e0 toute allure. Les connaissances inutiles, les connaissances d\u00e9pass\u00e9es, elles sont compl\u00e8tement.... Elles sont oubli\u00e9es aussi, sur un autre rythme. Et qui se rappelle, sauf des historiens, c\u2019est-\u00e0-dire des pervers, qui se rappelle des vieilles connaissances qui ne servent plus ? Alors, oui, les circuits touristiques, \u00ab l\u00e0 on faisait de la farine comme \u00e7a... \u00bb oui d\u2019accord, bon... enfin... le patrimoine... enfin \u00e7a... \u00e7a ne secoue pas les foules... euh... Tandis qu\u2019en mati\u00e8re de subjectivation il se passe quelque chose de tr\u00e8s curieux. Les plus vieilles subjectivations, c\u2019est-\u00e0-dire les mani\u00e8res de se constituer comme sujet... la subjectivation, c\u2019est la mani\u00e8re dont toi, moi on se constitue comme sujets,... ben les subjectivations, elles ont beau \u00eatre compl\u00e8tement inadapt\u00e9es, elles continuent \u00e0 nous travailler. Elles continuent \u00e0 nous travailler d\u2019une mani\u00e8re extraordinaire. Dans le domaine des subjectivations il n\u2019y a pas d\u2019archa\u00efsme. Mais les subjectivation les plus vieillottes, les moins actuelles, surgissent \u00e0 la faveur d\u2019un de nos gestes... et chacun de nous ne cesse pas de se prendre ou pour un grec ou pour un premier chr\u00e9tien...\nQu\u2019est-ce qui se passe... Qu\u2019est-ce qui se passe dans la t\u00eate d\u2019un int\u00e9griste catholique ? Je veux pas dire ce qui se passe dans la t\u00eate d\u2019un int\u00e9griste musulman, hein, car ce serait un probl\u00e8me que (inaudible) uniquement poser, que je ne pr\u00e9tends pas r\u00e9soudre aujourd\u2019hui, car il n\u2019y a pas eu de doute que... l\u00e0 aussi \u00e7a vous fait comprendre peut-\u00eatre le probl\u00e8me, on peut concevoir actuellement l\u2019islam comme un processus de subjectivation de toute une partie du monde, qui a d\u00e9j\u00e0 toute une histoire et qui ne se laisse r\u00e9duire ni \u00e0 des rapports de pouvoir correspondants - bien qu\u2019il ait toutes sortes de compromis avec des rapports de pouvoir - ni avec des modes de savoir, c\u2019est dire que toutes les subjectivations ne sont pas sur le mode esth\u00e9tiques et qu\u2019il y a des terribles subjectivations et qui retentissent sur les luttes de pouvoir... Mais enfin, j\u2019ai l\u2019impression que les plus antiques subjectivations nous servent... Si vous prenez chez des gens, parfois, je vous dis... euh... je vous dis : le charme d\u2019ici c\u2019est quoi ? C\u2019est pourtant... j\u2019en suis pas une preuve vivante du charme d\u2019ici, mais moi quand je vais... j\u2019ouvre une parenth\u00e8se pour vous faire comprendre au niveau de (inaudible), quand je vais faire... ce qui a sauv\u00e9 Paris VIII, \u00e0 ma connaissance, c\u2019est... \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame une esp\u00e8ce de fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 (inaudible) de rupture..., que, malgr\u00e9 tout, malgr\u00e9 tout ce qui s\u2019est pass\u00e9, on n\u2019a pas fait un retour..., on n\u2019a pas fait un retour fondamentalement \u00e0 ce que j\u2019appellerais le XIX\u00e8me si\u00e8cle. Je vous jure... (inaudible) d\u2019aller faire passer une th\u00e8se dans une autre facult\u00e9...\nUn auditeur : (inaudible)\nG.D. : justement (rires), il vaut mieux... euh... quand je vais faire... parce que je dis du mal de coll\u00e8gues, alors... quand je vais faire passer une th\u00e8se dans une autre facult\u00e9, mais j\u2019ai l\u2019impression que... vivante, c\u2019est pas une m\u00e9taphore dans ma t\u00eate... j\u2019ai l\u2019impression, comme un poisson \u00e9value une teneur... \u00e9value une teneur de sel, c\u2019est une question pulmonaire, j\u2019ai l\u2019impression d\u2019\u00eatre transport\u00e9 au XIX\u00e8me si\u00e8cle. C\u2019est curieux : ils se sont resubjectiv\u00e9s sur le mode XIX\u00e8me si\u00e8cle ! Ils ont fait une resubjectivation tr\u00e8s tr\u00e8s curieuse, alors avec des fleurs de rh\u00e9toriques o\u00f9 je me dis : mais de quoi ils parlent l\u00e0... c\u2019est un langage o\u00f9 je me dis : mais il avait disparu, c\u2019est m\u00eame pas le langage que tenaient mes ma\u00eetres, alors... c\u2019est un langage avant, c\u2019est un langage beaucoup plus proche de Victor Cousin, donc euh... (rires) \u00e7a c\u2019est tr\u00e8s curieux... Dans une sc\u00e8ne de m\u00e9nage, c\u2019est formidables les sc\u00e8nes de m\u00e9nage, vous voyez des resubjectivations mais... il faudrait avoir un Petit Larousse pour feuilleter en m\u00eame temps et dire : ah ah ! A quoi tu joues ?... On a envie de dire aux gens : mais \u00e0 quoi tu joues ? \u00c7a veut dire : mais \u00e0 quoi que tu te resubjectives, qu\u2019est-ce que c\u2019est ? D\u2019o\u00f9 tu sors ce sujet-l\u00e0 ? Ah, aah ! C\u2019est tr\u00e8s curieux ces subjectivations archa\u00efques, or, dans le domaine des subjectivations je dis : autant...\nAntonioni disait \u00e7a \u00e0 merveille, il disait : nous sommes malades d\u2019Eros et nous sommes malades d\u2019Eros parce que Eros est malade. \u00c7a rejoint L\u2019histoire de la sexualit\u00e9, Eros et le soi, c\u2019est pareil, on a vu le lien la derni\u00e8re fois, le lien entre la subjectivation et la sexualit\u00e9, mais qu\u2019est-ce qu\u2019il voulait dire Antonioni ? Eros est malade, pourquoi ? Il dit textuellement : oui, les vieilles connaissances, on les fout en l\u2019air, les vieux pouvoirs, on se les rappelle plus, mais les vieilles mani\u00e8res (rires), les vieux modes - sous-entendu de subjectivation - \u00e7a, alors, on ne les quitte pas. Donc ce serait une raison pour laquelle..., ce serait une raison n\u00e9gative pour laquelle les longues dur\u00e9es s\u2019imposeraient au niveau des subjectivations. Mais une raison positive, c\u2019est quoi ? L\u00e0, euh, ce serait sans doute que le vrai nom de la subjectivation c\u2019est m\u00e9moire. Le vrai nom du pli, c\u2019est m\u00e9moire. Comme nous le faisait pressentir le texte emprunt\u00e9 \u00e0 Raymond Roussel, le texte de Foucault : se plier, constituer les plis de mani\u00e8re \u00e0 d\u00e9couvrir l\u2019absolue m\u00e9moire. Bon, \u00e7a, donc, on le laisse de c\u00f4t\u00e9 puisque \u00e7a nous...\nEt troisi\u00e8me probl\u00e8me... Donc on laisse de c\u00f4t\u00e9 les deux premiers probl\u00e8mes, mais on les groupe parce que c\u2019est les trois probl\u00e8mes qui nous restent, finalement ce qui doit nous int\u00e9resser fondamentalement c\u2019est la vari\u00e9t\u00e9 des modes de subjectivation, la vari\u00e9t\u00e9 des modes de subjectivation qui, sur chaque formation historique, sur chaque formation sociale, entrent en rapport, soit pour \u00e9tablir des compromis, soit pour s\u2019y opposer, avec les rapports de pouvoir existants et avec les formes de savoir existantes. Car, l\u00e0, nous tenons la solution de quelque chose qu\u2019on tra\u00eenait avec soi. Vous vous rappelez que, tant que Foucault ne nous avait pas parl\u00e9, qu\u2019il n\u2019avait pas d\u00e9couvert ce processus de la subjectivation, on en \u00e9tait \u00e0 dire : mais dans les rapports de pouvoir, d\u2019o\u00f9 viennent les points de r\u00e9sistance ? D\u2019o\u00f9 viennent les points de r\u00e9sistance ? Et La volont\u00e9 de savoir ne savait pas nous dire autre chose que : ce sont des vis-\u00e0-vis, ce sont des vis-\u00e0-vis des rapports de pouvoir et, pourtant, ils n\u2019en sont pas le simple n\u00e9gatif et cette page de Foucault que je vous ai longuement cit\u00e9e traduisait une esp\u00e8ce de g\u00eane, son impossibilit\u00e9 momentan\u00e9e de donner un statut au ph\u00e9nom\u00e8ne de r\u00e9sistance dans un champ social. Maintenant, \u00e9videmment, il nous proposerait une raison... je dis bien \u00ab il nous proposerait \u00bb puisque son probl\u00e8me, dans L\u2019usage des plaisirs, c\u2019est les grecs, mais il est en mesure de nous proposer une raison, \u00e0 savoir que ce sont les modes de subjectivation qui essaiment les points de r\u00e9sistance dans une... dans une formation sociale.\nSi bien que... alors, voil\u00e0, si nous nous trouvons \u00e0 une \u00e9poque... et je vous disais : en quel sens est-ce que les entretiens de Foucault font-ils partie int\u00e9grante de son \u0153uvre ? C\u2019est que son \u0153uvre a une apparence historique, que ce soit le XVII\u00e8me si\u00e8cle, le XVIII\u00e8me si\u00e8cle, le... les grecs, m\u00eames, avec L\u2019usage des plaisirs, mais le pointill\u00e9 qui r\u00e9v\u00e8le que ce qui n\u2019a jamais cess\u00e9 d\u2019int\u00e9resser Foucault c\u2019est nous maintenant, c\u2019est les entretiens qui le montrent et c\u2019est pour \u00e7a qu\u2019il donne les entretiens \u00e0 chaque parution de livre. c\u2019est les entretiens qui sont charg\u00e9s, s\u2019il y avait besoin... Mais qui peut lire Surveiller et punir sans savoir que ce qui int\u00e9resse Foucault c\u2019est le probl\u00e8me du ch\u00e2timent aujourd\u2019hui et pas au XVIII\u00e8me ou au XIX\u00e8me si\u00e8cles et qui peut lire La volont\u00e9 de savoir sans savoir que, ce qui int\u00e9resse Foucault, c\u2019est la sexualit\u00e9 aujourd\u2019hui, avec toutes les r\u00e9serves et la... qu\u2019il fait sur les tentatives de lib\u00e9ration sexuelle du type reichien, mais alors quelles directions seraient les siennes etc. ?\nC\u2019est bien l\u2019aujourd\u2019hui, le ici-maintenant, et on peut dire, d\u00e8s lors : nous nous trouvons devant trois questions. Les trois questions, elles sont universelles, mais elles n\u2019ont pas de r\u00e9ponse universelle. Les trois questions, et pour ceux qui sont philosophes, c\u2019est-\u00e0-dire qui se rappellent les trois grandes questions kantiennes, je les renvoie, \u00e9videmment..., elles font \u00e9cho avec les questions kantiennes, elles ne s\u2019y ram\u00e8nent pas. Les trois grandes questions de Foucault c\u2019est : que puis- je ? Que sais-je ? Que suis-je ? Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ? C\u2019est ce qu\u2019il appellera l\u2019objet de trois ontologies, mais sans aucune r\u00e9ponse universelle, puisque la r\u00e9ponse est \u00e9minemment variable avec chaque formation sociale. Et il fera gloire \u00e0 Kant d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre un des premiers philosophes \u00e0 poser la question... donc non pas \u00ab je pense donc je suis \u00bb sous la forme de l\u2019universel, mais : que suis-je aujourd\u2019hui, homme de telle \u00e9poque ? Que puis-je ? Probl\u00e8me des rapports de pouvoir. Que sais-je ? Probl\u00e8me des formes de savoir \u00e0 une \u00e9poque. Que suis-je ? Probl\u00e8me du processus de subjectivation. D\u2019o\u00f9 les probl\u00e8mes... Je dis : premier probl\u00e8me... mais c\u2019est pas dans l\u2019ordre, ils vont tous court-circuiter... Les rapports de pouvoir, \u00e0 une \u00e9poque, par exemple, alors, on parle d\u2019aujourd\u2019hui, dans quels rapports de pouvoir vivons-nous et sommes-nous pris aujourd\u2019hui ? Mais aussi : quelles sont les nouvelles r\u00e9sistances, s\u2019il y en a ? Ou : peut-on assigner de nouvelles formes de lutte ? Quelles sont ces nouvelles formes de lutte ? Et encore : quels compromis entre les r\u00e9sistances et les rapports de pouvoir ?\nDeuxi\u00e8me sorte de probl\u00e8me : quelles sont les nouvelles formes de savoir \u00e0 un moment donn\u00e9 ? L\u00e0 aussi les transformations sont \u00e0 toute allure. Au sens large du mot \u00ab savoir \u00bb, il est bien \u00e9vident que les transformations modernes, je dirais m\u00eame r\u00e9centes de la publicit\u00e9 font partie des transformations de savoir et entrent en combinaison avec de nouveaux rapports de pouvoir. Qu\u2019est-ce qui se passe aujourd\u2019hui ? Qu\u2019est-ce qui se passe aujourd\u2019hui \u00e0 cet \u00e9gard \u00e0 \u00a0? ? Et inversement quelles sont les nouvelles mises en cause du savoir ? La nouvelle critique du savoir et, comme Foucault l\u2019a pos\u00e9 d\u2019une mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s rigoureuse : y a-t-il, \u00e0 cet \u00e9gard, un nouveau r\u00f4le ou pas de l\u2019intellectuel ou de ce qu\u2019on appelle l\u2019intellectuel ? L\u2019intellectuel a-t-il lui-m\u00eame chang\u00e9 de nature et a-t-il un nouveau r\u00f4le ? A la fois, dans la critique des formes de savoir et dans la r\u00e9sistance aux rapports de pouvoir, est-ce qu\u2019on peut distinguer, de m\u00eame qu\u2019on distingue des variations partout, est-ce qu\u2019on peut distinguer des variations de l\u2019intellectuel et de son r\u00f4le ? Foucault a contribu\u00e9 \u00e0 ce probl\u00e8me d\u2019une mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressante, en essayant de former la notion de l\u2019intellectuel sp\u00e9cifique qui serait la figure moderne de l\u2019intellectuel, on aura l\u2019occ... on verra \u00e7a. Et enfin troisi\u00e8me probl\u00e8me : quels sont les nouveaux modes de subjectivation ? Quels sont les nouveaux modes de subjectivation ? Ce qui reviendrait \u00e0 dire aussi : que deviennent les quatre plis ? Et peut-\u00eatre qu\u2019il y en a d\u2019autres. Et ce qui veut dire aussi bien : comment se laissent-elles assujettir par les rapports de pouvoir ? Comment r\u00e9sistent-elles aux rapports de pouvoir ? Comment peut-on les \u00e9valuer ?\nJe disais tout \u00e0 l\u2019heure : l\u2019islam est un processus de subjectivation, pour une partie du monde, il n\u2019y a pas de doute que, par exemple, la politique de Jean-Paul II est la tentative de reconstituer une subjectivation chr\u00e9tienne... ou, dans son esprit, qui pourrait faire... euh... qui pourrait faire pendant \u00e0 la subjectivation islamique... c\u2019est compliqu\u00e9 tout \u00e7a. Alors je cite p\u00eale-m\u00eale, au hasard, bon, m\u00eame dans des choses qui sont un peu... la subjectivation n\u2019est pas forc\u00e9ment individuelle. Il y a des subjectivations collectives, \u00e7a va de soi. Je citais les communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes avant la R\u00e9forme et pendant la R\u00e9forme, la subjectivation est aussi bien collective que individuelle. Ce que je dis... bon... Les subjectivations communautaires depuis 68 qu\u2019est-ce que c\u2019est devenu ? Bien, les mouvements de lib\u00e9ration sexuelle pour lesquels Foucault a toujours eu la plus grande euh... r\u00e9ticence, qu\u2019est-ce qui ratait l\u00e0-dedans ? Qu\u2019est-ce qui n\u2019allait pas ? Mais faut pas exag\u00e9rer... Une subjectivation, c\u2019est tellement d\u00e9licat, vous comprenez. Je prends la subjectivation f\u00e9minine. Subjectivation des femmes... que les femmes se constituent un soi, hein, collectif et individuel, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a, la subjectivation des femmes ? Eh bien \u00e7a veut dire : bien s\u00fbr il y a eu le MLF. il y a eu le MLF, mais le MLF, on peut dire : il a fond\u00e9 des rapports de pouvoir, alors, suivant votre appr\u00e9ciation du MLF, vous pouvez dire : il s\u2019est fait r\u00e9cup\u00e9rer par les rapports de pouvoir, ou bien il a \u00e9tabli des compromis, ou bien il s\u2019est tenu \u00e0 l\u2019\u00e9cart, il a su d\u00e9river et garder son autonomie par rapport au mouv...\nMais un processus de subjectivation se fait jamais seulement, il implique des groupes, des groupes d\u00e9termin\u00e9s, mais il se fait aussi \u00e0 travers des groupes fluents qui sont de v\u00e9ritables g\u00e9n\u00e9rations... \u00e7a para\u00eet, l\u00e0... je dis de telles platitudes, \u00e0 la lettre, la mani\u00e8re dont une fille aujourd\u2019hui se subjective, c\u2019est-\u00e0-dire se constitue comme soi, est tellement diff\u00e9rente de la mani\u00e8re dont m\u00eame les filles qui \u00e9taient dites en avance, se subjectivaient, se constituaient comme soi avant 68. \u00c7a me para\u00eet le plus frappant... euh, chez les filles, euh... vraiment la formation, l\u00e0, d\u2019une euh... depuis 68 \u00e7a me para\u00eet... j\u2019en parle parce que \u00e7a me para\u00eet la seule subjectivation pleinement r\u00e9ussie, euh... pour parler euh... pour parler la ph\u00e9nom\u00e9nologie : leur mani\u00e8re d\u2019\u00eatre au monde a compl\u00e8tement, il me semble, a compl\u00e8tement et l\u00e0 c\u2019est vraiment un rapport de subjectivation... euh leur rapport avec les hommes a tellement chang\u00e9, leur rapport avec... Bon. Or tout \u00e7a, il y avait certainement besoin du MLF, mais \u00e7a passait tellement en-dessus, au-dessous du MLF que la (inaudible) de ces filles qui ont cr\u00e9\u00e9 collectivement leur subjectivation nouvelle, ben elles sont pas pass\u00e9 par le MLF, elles ont m\u00eame souvent jamais entendu parler et \u00e7a emp\u00eache pas que des choses, alors, comme la pilule, le... euh... l\u2019avortement etc. a jou\u00e9 un grand r\u00f4le l\u00e0-dedans, mais, l\u00e0, interviennent des rapports de savoir ou des rapports de pouvoir avec les modes de subjectivation et c\u2019est tout le temps comme \u00e7a, et c\u2019est pour \u00e7a, il me semble, que... alors, j\u2019invoque des exemples o\u00f9 la r\u00e9ussite va para\u00eetre moins grande, les communaut\u00e9 de drogue et les espoirs que certains ont mis un court moment, les ph\u00e9nom\u00e8nes de subjectivation dans ces communaut\u00e9s, est-ce qu\u2019il y a eu, avec des \u00e9clatement l\u00e0 aussi - tellement ces probl\u00e8mes de subjectivation sont d\u00e9licats - avec le danger de v\u00e9ritables r\u00e9surgences, comme on dit techniquement, de v\u00e9ritable r\u00e9surgences parano\u00efaques dans les communaut\u00e9 de drogue o\u00f9 l\u00e0, alors, au lieu d\u2019\u00eatre des proc\u00e9d\u00e9s de subjectivation nouvelles, se restauraient des ph\u00e9nom\u00e8nes d\u2019autorit\u00e9, des ph\u00e9nom\u00e8nes imp\u00e9rialistes, des ph\u00e9nom\u00e8nes fascistes... tout ce que vous voulez...\nBon, que dire de... euh... comment... les bandes... les bandes... c\u2019est pour vous dire que, la subjectivation, c\u2019est pas forc\u00e9ment non plus tr\u00e8s bien, c\u2019est jamais tr\u00e8s bien tout \u00e7a, il y a toujours des choses bien, des choses pas bien. Comme dit Nietzsche, il y a toujours du bon et du mauvais.... Ce qu\u2019on demande c\u2019est des instruments assez fins pour pouvoir peser le bon et le mauvais. Les bandes, alors... \u00e7a varie aussi beaucoup. Les bandes \u00e0... Les bandes \u00e0 Bogota, les bandes de (inaudible) de Bogota... les bandes de loubards dans nos soci\u00e9t\u00e9s occidentales, est-ce que c\u2019est la m\u00eame chose ? Il n\u2019y a pas de doute que la... la bande ne peut \u00eatre pens\u00e9e que comme, non pas le mod\u00e8le, mais que comme porteuse d\u2019un mouvement de subjectivation, c\u2019est... la bande c\u2019est un type m\u00eame de subjectivation collective. Et \u00e7a n\u2019emp\u00eache pas qu\u2019elle affronte des rapports de pouvoir, elle affronte des rapports, elle affronte des savoirs, (inaudible) comment... D\u2019o\u00f9 la question : comment est-ce qu\u2019on se subjective, je le disais, alors... L\u2019islam, qu\u2019est-ce qui se passe... ? Certains d\u2019entre vous appartiennent \u00e0 cette nation, qu\u2019est-ce qui se passe au Br\u00e9sil ? Le Br\u00e9sil, tout comme, je dis, l\u2019islam, repr\u00e9sentent une esp\u00e8ce de mouvement de subjectivation collective effarant, \u00e9tonnant... euh... au Br\u00e9sil se passe semble-t-il effectivement... voil\u00e0 il se passe aussi des choses tr\u00e8s tr\u00e8s curieuses \u00e0 cet \u00e9gard. Je dis donc que nous rejoignons Foucault autour de ces trois probl\u00e8mes et vous sentez que c\u2019\u00e9tait les trois probl\u00e8mes qui ont trouv\u00e9 leur expression en 1968. Or pr\u00e9tendre que 68 a \u00e9t\u00e9 un \u00e9chec appara\u00eet d\u00e9j\u00e0 une b\u00eatise si vous saisissez ces trois probl\u00e8mes car il n\u2019y a dans le monde actuel que ces trois probl\u00e8mes l\u00e0 et ils ont continu\u00e9... ils n\u2019ont pas cess\u00e9 de continuer et c\u2019est que s\u2019il fallait d\u00e9finir 68, je dis que c\u2019est, en France, le lieu et le moment o\u00f9 il y a eu non pas r\u00e9ponse mais prise de conscience de ces trois probl\u00e8mes et de leur irr\u00e9ductibilit\u00e9 les uns aux autres. Je r\u00e9sume, c\u2019est : quelles sont les nouvelles luttes par rapport \u00e0 de nouvelles formes de pouvoirs \u00e9ventuelles ?\nDeuxi\u00e8me probl\u00e8me, qui lui est mineur, il me semble, mais int\u00e9ressant : y a-t-il un nouveau r\u00f4le de l\u2019intellectuel dans ces luttes et par rapport aux nouveaux savoirs ou aux anciens savoirs ? Troisi\u00e8me probl\u00e8me : en quoi et comment des modes de subjectivation qui ont leur r\u00e8gle propre entrent en rapport avec une nouvelle lutte, \u00e0 tel point que l\u2019on pourrait dire comme formule : toute transformation des rapports sociaux implique des modes de subjectivation nouveaux ? Si bien qu\u2019on retrouverait les trois axes de Foucault, avec toujours la possibilit\u00e9 que, peut-\u00eatre, ces trois probl\u00e8mes qui ne sont pas propres \u00e0 Foucault, car par exemple, Guattari, c\u2019est pour \u00e7a que je lui ai demand\u00e9 de venir, les posaient je crois, en tout cas posait le premier, le troisi\u00e8me euh... avant, bien avant 68, euh... d\u2019autres aussi, socialistes \u00a0? les posaient dans d\u2019autres termes, eux, dans tout \u00e0 fait d\u2019autres termes, parce que, eux, ils venaient de la dialectique... tout \u00e7a euh... c\u2019est l\u00e0 que je voudrais... que, c\u2019est l\u00e0 que je voudrais bien que on avance sur ces luttes et les modes de subjectivation.\nUne personne dans l\u2019auditoire : est-ce que je peux poser une question ?\nG.D. : oui...\nInterlocuteur : (inaudible)\nG.D. : peut-\u00eatre... peut-\u00eatre, si tu m\u2019as bien compris, j\u2019explique que c\u2019est tr\u00e8s difficile, qu\u2019on sait pas s\u2019il y a r\u00e9sistance, s\u2019il y a compromis, s\u2019il y a pli, s\u2019il y a d\u00e9pli... Moi tout ce que je veux c\u2019est que vous ayez le sentiment, pour le moment, de probl\u00e8me, en tout cas, qui ne peut pas se r\u00e9gler... Euh... peut-\u00eatre, peut-\u00eatre que tu as raison, peut-\u00eatre. Moi ce que je voudrais c\u2019est la r\u00e9action de F\u00e9lix... d\u2019abord - ce qui n\u2019exclut pas toute intervention des autres - \u00e0 cette mani\u00e8re de... de poser le probl\u00e8me : est-ce qu\u2019il s\u2019y reconna\u00eet puisque, encore une fois, je crois que c\u2019est beaucoup plus le point par lequel Foucault a rejoint 68, ou l\u2019avant 68 ou les probl\u00e8mes de 68, que ce n\u2019est un apport propre de Foucault, ce qui est l\u2019apport propre de Foucault c\u2019est sa distribution \u00e0 lui des 3 axes, mais cette rencontre des probl\u00e8mes de subjectivation et des probl\u00e8mes de nouvelles luttes, \u00e7a, c\u2019est vraiment l\u2019ensemble dont Foucault fait partie. Oui...\nGuattari : j\u2019ai le sentiment que le parcours de Foucault s\u2019est inscrit (inaudible) situation qui \u00e9tait en pleine transformation (inaudible) d\u00e9gradation. Sur un point essentiel qui \u00e9tait le statut des id\u00e9ologies (inaudible) fonction de pratiques id\u00e9ologiques (inaudible)... ce qu\u2019il appelait la place des probl\u00e8mes subjectifs dans l\u2019action. A ce moment-l\u00e0, (inaudible). En France il y avait aussi une tentative tout \u00e0 fait (inaudible) conservatrice pour reposer les probl\u00e8mes de l\u2019id\u00e9ologie, les probl\u00e8mes du facteur subjectif (inaudible).\nG.D. : \u00e7a, \u00e7a faisait partie, il me semble, pardon de vous... \u00e7a fait partie de ceux qui ont d\u00fb partir, pour repenser ces probl\u00e8mes, qui ont d\u00fb partir de la dialectique et qui n\u2019ont pu poser la question que sous la forme, au niveau de l\u2019id\u00e9ologie en disant : il faut faire intervenir un facteur cr\u00e9ateur subjectif de l\u2019id\u00e9ologie. Alors au lieu de \u00e7a Foucault n\u2019a pas pris (inaudible)\nGuattari : Alors, au lieu de \u00e7a, Foucault n\u2019a pas pris le probl\u00e8me (inaudible) sous l\u2019angle du mouvement ouvrier, mais il l\u2019a pris sous l\u2019angle des grandes formations subjectives, bon, comme celles de la psychiatrie, de la culture p\u00e9nitentiaire etc. il a pris des entit\u00e9s concr\u00e8tes actuelles pour essayer d\u2019en remonter la g\u00e9n\u00e9alogie (inaudible) la stratification (inaudible) qui avait amen\u00e9 \u00e0 telle situation actuelle (inaudible). (inaudible). Donc c\u2019est d\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8re, une premi\u00e8re rupture avec la fa\u00e7on classique d\u2019aborder ces questions, dans le mouvement ouvrier traditionnel, dans le mouvement marqu\u00e9 par (inaudible) f\u00e9minisme, c\u2019est que ces diff\u00e9rents (inaudible) de subjectivation on les affectait \u00e0 quelque chose qu\u2019on appelait - qu\u2019on appelle toujours, je crois, je ne suis pas tr\u00e8s au courant maintenant, les organisations de masse. (inaudible) Les probl\u00e8mes de la jeunesse, les probl\u00e8mes des femmes etc. \u00e0 chaque fois il y avait une organisation de masse qui avait th\u00e9oriquement une autonomie, en fait qui \u00e9tait enti\u00e8rement assujetti \u00e0 l\u2019instrument de pratique sociale que devait constituer le parti (inaudible) son \u00e9tat-major etc. Vous connaissez le sch\u00e9ma. Donc ce qui faisait que toute mutation pouvait appara\u00eetre (inaudible) il y avait des surfaces sensibles pour les enregistrer, c\u2019\u00e9tait les organisations de masse, l\u2019organisation du mouvement \u00e9tudiant, les femmes fran\u00e7aises etc. mais, de toute fa\u00e7on, \u00e7a ne pouvait pas infl\u00e9chir en aucune fa\u00e7on l\u2019ensemble de la pratique collective, puisque c\u2019\u00e9tait sous la tutelle, sous l\u2019h\u00e9g\u00e9monie de certaines (inaudible) politiques. (inaudible) Il y a une d\u00e9finition de l\u2019ensemble de la subjectivit\u00e9 et je dirais plus : non seulement pour la classe ouvri\u00e8re mais pour les rapports entre la classe ouvri\u00e8re et la bourgeoisie et, finalement, c\u2019\u00e9tait une sorte de d\u00e9finition de ce qu\u2019\u00e9tait l\u2019ensemble de la subjectivation \u00e0 un moment donn\u00e9, qu\u2019est-ce que c\u2019\u00e9tait que la morale non seulement ouvri\u00e8re mais aussi (inaudible) bourgeoise. A cet \u00e9gard il est tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir que l\u2019un des premiers mouvements auxquels j\u2019ai particip\u00e9 c\u2019\u00e9tait un mouvement de contestation de la (inaudible), c\u2019\u00e9tait avant 58, il y avait une remise en question des h\u00f4pitaux psychiatriques etc. mais il y avait (inaudible) parce qu\u2019il faut \u00e9clairer...\nG.D. : il va \u00eatre essentiel, parce que... oui\nGuattari : il y avait un mouvement, donc, de contestation des h\u00f4pitaux psychiatriques, il s\u2019agissait de euh... (inaudible) concevoir une psychiatrie plus ouverte sur la cit\u00e9, (inaudible) introduire des techniques de psychoth\u00e9rapie, (inaudible). L\u00e0-dessus, je ne sais sur quel concours de circonstances, j\u2019avais \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 proposer que, plut\u00f4t que ce d\u00e9bat ne se passe entre psychiatres, (inaudible)progressistes pour la plupart et, pour certains, membres du parti communistes, qu\u2019on essaye de d\u00e9velopper ce d\u00e9bat directement parmi les infirmiers psychiatriques. Il n\u2019\u00e9tait pas question d\u2019envisager les d\u00e9bats avec les (inaudible) eux-m\u00eames, \u00e7a c\u2019\u00e9tait encore tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 dans le temps. Mais, alors, ce qui a \u00e9t\u00e9 extraordinaire, c\u2019est que ce mouvement, dans un premier temps, s\u2019est d\u00e9velopp\u00e9 comme une sorte de feu de brousse, c\u2019est parti en quelques semaines, en quelques mois, il y a eu des dizaines de groupes d\u2019infirmiers qui se sont mis \u00e0 discuter en s\u2019appuyant sur une structure d\u00e9j\u00e0 ant\u00e9rieure qui avait \u00e9t\u00e9 mise en place par le (inaudible) partie communiste dans le cadre (inaudible) d\u2019une utilisation (inaudible) techniques Freinet qui \u00e9taient plus ou moins utilis\u00e9es dans v p\u00e9dagogique et ils avaient fait une section pour former les infirmiers psychiatriques. Alors \u00e7a avait servi de support ; tr\u00e8s vite il y a eu une sorte de proto-68, de mini-68 dans le domaine de l\u2019hygi\u00e8ne mentale, dans le domaine des infirmiers psychiatriques. Et imm\u00e9diatement (inaudible)on a eu une lev\u00e9e de boucliers non seulement de la CGT, mais aussi de la CFDT (inaudible) en disant : mais qu\u2019est-ce que c\u2019est que \u00e7a ? Vous faites de la (inaudible), c\u2019est pas possible, les infirmiers n\u2019ont pas \u00e0 se r\u00e9unir en dehors des heures syndicales d\u2019une part, et, d\u2019autre part, pour parler de probl\u00e8mes professionnels, parce que (inaudible) d\u2019une certaine fa\u00e7on collaborer avec le gouvernement... C\u2019est l\u00e0 que j\u2019ai eu mes premi\u00e8res accusations personnelles comme \u00e9tant une esp\u00e8ce d\u2019agent du gaullisme... (inaudible) Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 cass\u00e9 imm\u00e9diatement... Les responsables de ce mouvement ont \u00e9t\u00e9 exclus de la CGT etc. (inaudible) Tout \u00e7a pour dire que cette morale ouvri\u00e8re, ce contr\u00f4le de la (inaudible) ils ne concernaient pas seulement le parti communiste, pas seulement les syndicats ouvriers, pas seulement les dits \u00ab mouvements de masse \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire les subjectivations dissidentes qui, r\u00e9guli\u00e8rement se faisaient exclure (inaudible). \u00c7a faisait rien, \u00e7a faisait partie du m\u00e9tabolisme... ils concernaient aussi tous les faits et gestes des intellectuels et des bourgeois m\u00eames et des patrons qui cherchaient \u00e0 d\u00e9voyer la subjectivit\u00e9 ouvri\u00e8re. C\u2019est-\u00e0-dire que ce qui \u00e9tait int\u00e9ressant, c\u2019est que le parti communiste pouvait \u00eatre tr\u00e8s opportuniste, tr\u00e8s ouvert \u00e0 l\u2019\u00e9gard d\u2019intellectuels, de bourgeois qui restaient dans son coin, notamment \u00e0 l\u2019\u00e9gard des milieux catholiques, il y avait d\u00e9j\u00e0 la grande fraternit\u00e9 (inaudible), mais que des psychiatres, des intellectuels ou n\u2019importe qui tendent la perche pour ce type de d\u00e9bat de terrain (inaudible), alors \u00e7a, c\u2019\u00e9tait imm\u00e9diatement d\u00e9nonc\u00e9, c\u2019\u00e9tait la grande perversion qui \u00e9tait vis\u00e9e \u00e0 travers le reproche de participationnisme (inaudible) c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019ils veulent g\u00e9rer la subjectivit\u00e9 alors qu\u2019elle doit \u00eatre enti\u00e8rement prot\u00e9g\u00e9e par la dichotomie qui \u00e9tait celle des (inaudible). Alors je dis tout \u00e7a parce que, finalement...\nG.D. :  L\u00e0 je peux, \u00e0 ce point, vous poser une question ? C\u2019est que, l\u00e0, en effet, vous montrez, il me semble, que l\u2019\u00e9mergence de nouvelles luttes, l\u2019\u00e9mergence d\u2019un nouveau type de lutte et la constitution de nouvelles subjectivations sont absolument... sont absolument compl\u00e9mentaires ; alors, l\u00e0-dessus, \u00e7a vous a amen\u00e9, \u00e0 mon avis, je sais plus quand... \u00e7a vous a amen\u00e9... vous proposiez, il me semble, avant 68, vous proposiez pour d\u00e9signer les nouveaux types de luttes, ou un certain nouveau type de luttes, vous proposiez la notion de transversalit\u00e9, qui ensuite a \u00e9t\u00e9 reprise par Foucault dans un autre contexte, pour d\u00e9signer, lui aussi, les nouveaux types de luttes. Et vous disiez : ce sont des luttes transversales par opposition aux luttes euh... centralis\u00e9es men\u00e9es par le PC. Et puis, ensuite ou en m\u00eame temps, mais plut\u00f4t, je crois, un peu ensuite, la notion de transversalit\u00e9 a eu, il me semble, beaucoup de cons\u00e9quences hein... Les luttes transversales, c\u2019est un th\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 repris partout. En quoi consistaient les luttes transversales comme nouveau type de luttes aujourd\u2019hui ? Par opposition \u00e0 la vieille lutte centralis\u00e9e syndicale ou du type \u00a0?, euh... Et puis s\u2019est d\u00e9velopp\u00e9 il me semble plut\u00f4t apr\u00e8s le th\u00e8me des alternatifs, des r\u00e9seaux alternatifs..., r\u00e9seaux alternatifs, l\u00e0 \u00e7a m\u2019int\u00e9resse \u00e9galement puisque \u00e7a montre des formes d\u00e9riv\u00e9es, l\u00e0, \u00ab alternative \u00bb c\u2019est bien quelque chose qui d\u00e9rive, par exemple une psychiatrie alternative d\u00e9rive d\u2019un certain \u00e9tat de la psychiatrie et prend sa pleine autonomie \u00a0?, elle forme \u00e0 la fois un nouveau type de lutte en m\u00eame temps qu\u2019elle fait \u00e9merger, qu\u2019elle nourrit un nouveau type de subjectivation. Alors, l\u00e0, au point o\u00f9 vous en \u00eates, est-ce que vous pourriez me dire, je crois, nous dire un peu comment vous concevez, l\u00e0, ce... transversalit\u00e9, r\u00e9seaux alternatifs et, en effet, si on revient toujours et si vous avez bien fait, il me semble, \u00a0? de l\u2019exemple psychiatrique, c\u2019est pas seulement par go\u00fbt personnel \u00e0 nous, euh... c\u2019est que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dans l\u2019histoire m\u00eame des faits, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un des premiers lieux de euh... o\u00f9 tout a \u00e9t\u00e9 remu\u00e9, o\u00f9 tout a \u00e9t\u00e9... Alors, ce que je voudrais, c\u2019est, si \u00e7a vous convient, si vous... transversal... r\u00e9seaux alternatifs et leur rapport avec la nouvelle subjectivation... Qu\u2019est-ce que (inaudible) nouvelle subjectivation (inaudible), c\u2019est-\u00e0-dire la subjectivation des fous, la subjectivation... quoi... se sont constitu\u00e9s d\u2019une certaine mani\u00e8re ?\nGuattari : Alors (inaudible)\nG.D. : oui, oui, oui\nGuattari : (inaudible) \u00e9mergence relative de modes de subjectivation (inaudible) se fait \u00e0 la fois de fa\u00e7on \u00e9clat\u00e9e (inaudible) et, en m\u00eame temps, a connu une esp\u00e8ce de travers\u00e9e (inaudible) (transversalit\u00e9), de travers\u00e9e d\u2019un certain nombre de th\u00e8mes, plus que de th\u00e8mes : de mots, de mots de passe... (inaudible) A cette p\u00e9riode-l\u00e0 il y a eu (inaudible) c\u2019\u00e9tait le th\u00e8me de l\u2019analyse institutionnelle, c\u2019\u00e9tait l\u2019id\u00e9e que il y avait toujours une mise en question des processus de subjectivation qui devait \u00eatre faite dans n\u2019importe quelle situation, les situations p\u00e9dagogiques, psychoth\u00e9rapiques, d\u2019animation culturelle, urbanistiques etc. et alors revenait sans arr\u00eat l\u2019id\u00e9e que, ce qui devait \u00eatre mis en cause, ce n\u2019\u00e9tait pas seulement les modes de rapport un p\u00e9dagogue, psychiatre, urbaniste... avec son objet, il y avait le probl\u00e8me des diff\u00e9rents rapports, la polyphonie des entr\u00e9es possibles sur un objet comme cela, donc d\u00e9j\u00e0 (inaudible), et il y a un autre th\u00e8me qui me semble d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 int\u00e9ressant \u00e0 rapprocher de ce que vous avez dit, il y avait aussi l\u2019id\u00e9e d\u2019une n\u00e9cessit\u00e9 qu\u2019il y ait une recherche sur la recherche ou plus exactement que l\u2019acte p\u00e9dagogique impliquait un certain repli. A l\u2019\u00e9poque on avait parl\u00e9 de transfert institutionnel... On avait import\u00e9 toutes ces cat\u00e9gories psychanalytiques, et il y avait l\u2019id\u00e9e qu\u2019on ne pouvait pas mener \u00e0 bien l\u2019entreprise objective, disons dans le dehors p\u00e9dagogique, dans le dehors psychiatrique, dans le dehors urbanistique etc. sans qu\u2019il y ait un dedans tr\u00e8s artificiellement mis en sc\u00e8ne, mis en place qui \u00e9tait le fait qu\u2019on va parler (inaudible)... des choses qui se sont beaucoup d\u00e9velopp\u00e9es apr\u00e8s 68, mais qui avaient \u00e9t\u00e9 amorc\u00e9es, l\u00e0, sous la th\u00e9matique g\u00e9n\u00e9rale d\u2019analyse institutionnelle, et c\u2019est dans ce contexte-l\u00e0, en effet, que j\u2019avais \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper une s\u00e9rie de notions notamment autour du transfert avec des cat\u00e9gories de transversalit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire : comment quelque chose d\u2019autre que des messages, comment quelque chose d\u2019autre qu\u2019une d\u00e9notation ou des significations pouvaient op\u00e9rer \u00a0ind\u00e9pendamment des circonscriptions de sens ou des registres d\u00e9not\u00e9s mais qui \u00e9taient, disons, des formations subjectives qui pouvaient inverser, disons, inverser (inaudible), inverser pour cr\u00e9er une ambiance positive (inaudible) ou une ambiance d\u2019inhibition ou d\u2019angoisse quelque chose comme \u00e7a. C\u2019\u00e9tait donc l\u00e0, d\u00e9j\u00e0, l\u2019amorce de ce que j\u2019ai appel\u00e9 ult\u00e9rieurement la fonction existentielle, la pragmatique de l\u2019existence subjective telle qu\u2019elle peut fonctionner en dehors, justement, de la fabrication des id\u00e9ologies et des rapports de forces.\nG.D. : Alors, est-ce que je peux dire, en premi\u00e8re approximation, qu\u2019une relation transversale pourrait se d\u00e9finir comme ceci, comme unissant par nature des termes, c\u2019est-\u00e0-dire des agents h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes et dont les fonctions sont h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes ? Elle est transversale en \u00e7a, tandis qu\u2019on peut consid\u00e9rer que les luttes les plus classiques avant cette \u00e9poque, taillaient toujours des syst\u00e8mes homog\u00e8nes...\nGuattari : (inaudible)\nG.D. : ah, des syst\u00e8mes tellement homog\u00e8nes que, m\u00eame si on parlait de la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale, vous comprenez, \u00e7a couvrait tous les secteurs professionnels h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes, la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale, mais \u00e7a les saisissait dans le syst\u00e8me homog\u00e8ne : tous les ouvriers, tous les travailleurs, c\u2019\u00e9tait \u00e7a, c\u2019\u00e9tait un syst\u00e8me homog\u00e8ne. Or ce que je voudrais dire c\u2019est que la syst\u00e9matique, si l\u2019on voulait faire du raffinement de vocabulaire, la syst\u00e9matique dont la dialectique h\u00e9g\u00e9lienne - je laisse ouvert pour Marx, parce que c\u2019est beaucoup plus compliqu\u00e9 le cas de Marx, mais dans la dialectique h\u00e9g\u00e9lienne - est la plus belle expression, la syst\u00e9matique a toujours op\u00e9r\u00e9 avec des syst\u00e8mes homog\u00e8nes, pas seulement... Et tendance \u00e0 l\u2019homog\u00e9n\u00e9isation globale, maximum, pas seulement la dialectique h\u00e9g\u00e9lienne, mais avec d\u2019autres proc\u00e9d\u00e9s, on l\u2019a vu, j\u2019en ai parl\u00e9 cette ann\u00e9e, la linguistique, la linguistique qui consid\u00e8re toujours comme condition de sa scientificit\u00e9 le taillage, le fait de tailler un syst\u00e8me, un corpus linguistique homog\u00e8ne. \u00c7a ce serait..., on peut dire, c\u2019est le vieux sch\u00e9ma des luttes, \u00e0 la lettre, pyramidales, c\u2019est la forme du centralisme d\u00e9mocratique : une base, des intellectuels, un sommet - le parti - qui est l\u2019avant-garde. C\u2019est un proc\u00e9d\u00e9 de syst\u00e8me d\u2019homog\u00e9n\u00e9isation. Ce que Felix, je crois, et apr\u00e8s lui, on a appel\u00e9 des luttes transversales et que Foucault reprend page 320 de Rabinow et Dreyfus, ce sont des luttes transversales, mais tr\u00e8s curieusement, lui, il entend, dans le contexte, uniquement qu\u2019elles se passent dans plusieurs pays h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes, mais je crois qu\u2019il faut g\u00e9n\u00e9raliser la remarque de Foucault et dire : les luttes transversales, c\u2019est ce qui unit des agents h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes en tant que tels, par exemple...\nGuattari : pas seulement en tant que tels, mais ils travaillent leur propre h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 (inaudible)... l\u2019h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 processuelle si l\u2019on peut dire...\nG.D. : ... la jonction des syst\u00e8mes homog\u00e8nes, elle travaille toujours d\u2019un syst\u00e8me homog\u00e8ne \u00e0 l\u2019autre, entre les deux. Elle travaille toujours, en fait, entre syst\u00e8mes h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes, \u00e0 un m\u00eame niveau ou \u00e0 des niveaux diff\u00e9rents, mais il faut qu\u2019il y ait constamment un ensemble de syst\u00e8mes dont chacun est homog\u00e8ne, mais h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes entre eux, des syst\u00e8mes en d\u00e9s\u00e9quilibre. Et c\u2019est \u00e7a, alors, que si on voulait donner un sens terminologique rigoureux, on appellerait, suivant un mot \u00e0 la mode - mais je ne crois pas qu\u2019on lui donne ce sens exact - syst\u00e9mique par opposition \u00e0 syst\u00e9matique. La syst\u00e9matique, la syst\u00e9mique plut\u00f4t, par opposition \u00e0 la syst\u00e9matique, ce serait l\u2019\u00e9tude des syst\u00e8mes en d\u00e9s\u00e9quilibre. Ce serait l\u2019\u00e9tude des relations transversales entre syst\u00e8mes, c\u2019est-\u00e0-dire ce serait l\u2019\u00e9tude des relations qui vont d\u2019un h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne \u00e0 un h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne, comme tel. Si bien que, vous comprenez, quand je dis : Foucault..., mais \u00e0 ma connaissance, ni F\u00e9lix ni moi nous n\u2019avons eu besoin de pleurer sur la mort de la dialectique, c\u2019est que beaucoup d\u2019autres ont d\u00e9couvert que la dialectique, ben, en effet, elle ne s\u2019appliquait pas, l\u00e0, \u00e0 ce niveau mettons syst\u00e9mique, qu\u2019elle \u00e9tait syst\u00e9matique, qu\u2019elle supposait un ensemble homog\u00e8ne du savoir. Et ben je veux dire : d\u2019une certaine mani\u00e8re, Foucault est pas pass\u00e9 par ce stade. Quand je dis : F\u00e9lix non plus, c\u2019est que, \u00e9videmment, il me semble que... qu\u2019on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 beaucoup plus install\u00e9 dans un domaine d\u00e9j\u00e0 compl\u00e8tement syst\u00e9mique et pas du tout syst\u00e9matique, o\u00f9 vraiment les unit\u00e9s \u00e9taient toujours h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne entre elles et les relations \u00e9taient transversales d\u2019une unit\u00e9 \u00e0 une autre. Pour que ce soit concret, je reprends l\u2019exemple psychiatrique. Mais, ce qui \u00e9tait important dans une lutte transversale, c\u2019\u00e9tait non pas de susciter, comme l\u2019auraient voulu les vieilles m\u00e9thodes syndicales ou du PC, un mouvement des psychiatres, un mouvement des infirmiers et puis, m\u00eame \u00e0 la limite, un mouvement des patients, un mouvement des malades, et puis, au besoin, de r\u00e9unir les trois mouvements, mais, \u00e0 ce moment-l\u00e0, dans un syst\u00e8me encore homog\u00e8ne et dialectisable qui serait le syst\u00e8me homog\u00e8ne de tout ce qui est concern\u00e9 par la psychiatrie. Une lutte transversale, c\u2019est au contraire prendre des agents h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes dans leur h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9... allez ! Je prends un (inaudible) et un m\u00e9decin et puis il faudra pas que l\u2019un l\u00e2che l\u2019autre, c\u2019est comme \u00e7a, ce sera pas, \u00e0 ce moment-l\u00e0, une formation de syst\u00e8me homog\u00e8ne, c\u2019est au point de d\u00e9s\u00e9quilibre entre les deux syst\u00e8mes, encore faut-il que le psychiatre s\u2019y pr\u00eate...\nGuattari : le syst\u00e8me peut craquer, \u00e7a fait partie de...\nG.D. : ... et que le syst\u00e8me craque et il craque d\u2019autant plus que, finalement, ces rencontres ne peuvent se faire que dans un syst\u00e8me syst\u00e9mique, c\u2019est-\u00e0-dire d\u00e9j\u00e0 dans un nouveau type de clinique. Et puis qu\u2019un architecte arrive l\u00e0-dedans en disant : mais \u00e7a va pas la t\u00eate ! Comment vous allez faire un nouveau... un nouveau rapport infirmier-malade si vous avez des couloirs comme \u00e7a et des chambres comme \u00e7a et des fen\u00eatres comme ceci ? Et ce sera en tant qu\u2019architecte que... et puis etc. etc. E puis vous aurez un parent de fou qui dit : bon vous me le rendez ce soir ! Mais qu\u2019est-ce qui se passe le soir quand je le r\u00e9cup\u00e8re, hein ? Et puis personne pour le reconduire le lendemain, bon, du coup autre probl\u00e8me (inaudible) et puis on apprendra qu\u2019il y a un probl\u00e8me d\u2019accueil, accueil du village d\u2019\u00e0 c\u00f4t\u00e9, quand les schizophr\u00e8nes vont en ballade, euh... (inaudible) grand comique de la psychiatrie, c\u2019est la ballade des schizophr\u00e8nes, on les met dans un car (inaudible) et ben douze schizophr\u00e8nes qui arrivent au caf\u00e9, \u00e7a se remarque ! euh... c\u2019est du grand Becket, c\u2019est prodigieux, mais l\u00e0 aussi c\u2019est tr\u00e8s... entre l\u2019accueil et l\u2019hostilit\u00e9, il y a toutes sortes de nuances. Donc vous voyez ce qu\u2019on appellera une approche syst\u00e9mique qui confrontera ces termes h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes sans jamais former d\u2019abord comme condition pr\u00e9alable des syst\u00e8mes homog\u00e8nes de plus en plus homog\u00e9n\u00e9isables. On n\u2019arrivera jamais \u00e0 une pyramide des pyramides qui serait : ce qui concerne la psychiatrie. On sera toujours rest\u00e9 \u00e0 la base ou sur les (inaudible) de la pyramide en faisant (inaudible) un infirmier, un psychiatre, un parent de fou etc. etc. etc. C\u2019est \u00e7a une relation transversale.\nGuattari : Alors...\nG.D. : oui... ?\nQuelqu\u2019un dans l\u2019assistance pose une question inaudible...\nG.D. : oui, tu poses la question vite, oui... quitte \u00e0 la d\u00e9velopper plus tard...\nQuestion : inaudible\nG.D. : comment il l\u2019affrontait ? Il \u00e9tait oblig\u00e9 d\u2019affronter, \u00e9videmment il \u00e9tait oblig\u00e9 d\u2019affronter...\nQuestion : ?\nG.D. : non ! pas tellement...\nQuestion : ?\nG.D. : oui, oui, je comprends, je crois que F\u00e9lix, l\u00e0, va r\u00e9pondre.\nGuattari : vous voyez, je crois qu\u2019il faut essayer de re-situer les questions n\u00e9cessairement en dehors de l\u2019optique qui \u00e9tait celle, je disais, (inaudible) p\u00e9riode tout \u00e0 fait transitoire (inaudible) de d\u00e9composition des fa\u00e7ons de voir de cette \u00e9poque... Il faut aussi les recadrer par rapport \u00e0 (inaudible) actuel qui est cette mont\u00e9e irr\u00e9sistible de glaciation de subjectivit\u00e9 archa\u00efsante qui est celle qui (inaudible) qui est le fait que quelque chose n\u2019a pas march\u00e9 et, au contraire, a laiss\u00e9 place \u00e0 cette mont\u00e9e extraordinairement r\u00e9actionnaire, pas seulement dans les id\u00e9ologies de r\u00e9f\u00e9rence \u00e9conomique (inaudible), mais aussi dans la subjectivit\u00e9 profonde (inaudible) de la population, qui aboutissent au lep\u00e9nisme, \u00e0 la mont\u00e9e du racisme etc. Je pense que c\u2019est par rapport \u00e0 cet advenir (inaudible) o\u00f9 nous sommes qu\u2019il faut situer tes probl\u00e8mes et c\u2019est en ce sens-l\u00e0 que je voudrais, pour ma part, essayer de recadrer ce qu\u2019ont \u00e9t\u00e9 les tentatives de cette \u00e9poque, bon, celle de Foucault, celles d\u2019un certain nombre de... C\u2019est-\u00e0-dire que ce qui m\u2019int\u00e9resse, ce que je voudrais essayer de faire, l\u00e0, si je peux, c\u2019est d\u2019essayer de reposer la probl\u00e9matique des archa\u00efsmes et pourquoi les archa\u00efsmes marchent si bien et marchent, malheureusement, de mieux en mieux et de fa\u00e7on de plus en plus dangereuse, c\u2019est que, en effet, toutes ces d\u00e9marches ne se sont pas compl\u00e8tement d\u00e9marqu\u00e9es des perspectives de transformation dans l\u2019ordre des rapports de forces et dans l\u2019ordre d\u2019une \u00e9lucidation du savoir, dans l\u2019ordre d\u2019une analyse critique des savoirs. Et il y a eu, je pense, l\u00e0, des entrecroisement qui, eux, n\u2019\u00e9taient pas transversalistes, qui, au contraire, aboutissaient \u00e0 ce que, \u00e0 mesure qu\u2019on avan\u00e7ait dans cette tentative de penser des formes de subjectivation effervescentes, il y avait des syst\u00e8mes de (inaudible) qui aboutissaient au contraire \u00e0 (inaudible) emprise tr\u00e8s r\u00e9trogrades, tr\u00e8s r\u00e9actionnaires, conservatrices et ce non seulement au niveau global o\u00f9 nous le voyons maintenant, mais aussi au niveau tout \u00e0 fait microsocial, c\u2019est ce qui s\u2019est pass\u00e9 au sein du mouvement homosexuel, du mouvement f\u00e9ministe etc., on a vu des groupuscules (inaudible) tr\u00e8s actives, tr\u00e8s virulentes et (inaudible) ce qui avait \u00e9t\u00e9 un mouvement tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux, tr\u00e8s ouvert, tr\u00e8s libre comme le mouvement de 68 a abouti \u00e0 des organisations hyper-conservatrices comme la gauche prol\u00e9tarienne, (inaudible) mao\u00efste etc. Mais je crois... le probl\u00e8me que je voudrais essayer de relancer \u00e0 Gilles c\u2019est : comment est-ce que l\u2019on en est venu l\u00e0 et comment est-ce que, d\u2019une certaine fa\u00e7on, le ver \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans le fruit \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0 ? C\u2019est ce qui m\u2019am\u00e8ne \u00e0 essayer de creuser le probl\u00e8me...\nG.D. : Est-ce que vous acceptez juste la correction suivante : \u00ab comment on en est venu l\u00e0 ? \u00bb, mais aussi : comment, en m\u00eame temps, le v\u00e9ritable proc\u00e8s de subjectivation faisait des bonds \u00e9tonnants ind\u00e9pendamment de ces rat\u00e9s-l\u00e0 ?\nGuattari : oui, mais \u00e7a c\u2019est facile, je veux dire c\u2019est facile de se mettre d\u2019accord l\u00e0-dessus, de faire la description (inaudible)\nG.D. : oui, mais il nous importe beaucoup, il me semble, de bien marquer que, \u00e0 mon avis en tout cas, que Mai 68 n\u2019a nullement \u00e9t\u00e9 un \u00e9chec.\nGuattari : oui, d\u2019accord, mais, \u00e7a, on l\u2019a dit et redit, euh... on peut le redire, ce que je voudrais (inaudible) c\u2019est un point un petit peu particulier (inaudible). (inaudible) probl\u00e8me de subjectivation en termes de \u00ab grands plis \u00bb, de grands plis s\u2019inscrivant sur des petites, moyennes, voire longues dur\u00e9es historiques et grands plis s\u2019instaurant sur des grandes couches, de grandes \u00e8res (inaudible). C\u2019est ainsi que, d\u2019une certaine fa\u00e7on, on n\u2019a pas compl\u00e8tement tranch\u00e9 avec les autres m\u00e9thodes traditionnelles, sociales-d\u00e9mocrates et euh... staliniennes ou, voire, (inaudible) l\u2019id\u00e9e de vouloir transformer la subjectivation par larges (inaudible). Ce travail de la subjectivation par grands ensembles, c\u2019est celui auquel on assiste avec la production de (inaudible) sauf que, l\u00e0, elle est compl\u00e8tement s\u00e9rielle, (inaudible), l\u00e0 on reste encore dans une appr\u00e9hension globaliste (inaudible).\nLe probl\u00e8me qu\u2019il fait \u00e9merger, mais dans une certaine obscurit\u00e9 et je crois que c\u2019est cette obscurit\u00e9 qu\u2019il faut creuser, c\u2019est que les plis en question, ces production de subjectivit\u00e9, elle s\u2019op\u00e8re \u00e0 tous les niveaux, elle s\u2019op\u00e8re aussi bien \u00e0 des niveaux inter-personnels, des mutations de la vision, de la perception - ce sera la mutation de la vision chez quelqu\u2019un comme Artaud ou comme Becket qui verra, sentira, la litt\u00e9rature, l\u2019\u00e9criture, le th\u00e9\u00e2tre, le cin\u00e9ma d\u2019une autre fa\u00e7on, c\u2019est une mutation qu\u2019on peut dire tout \u00e0 fait (inaudible). Il y a des mutations qui se passent \u00e0 d\u2019autres niveaux, c\u2019est par exemple une mutation int\u00e9ressante (inaudible) \u00e7a a \u00e9t\u00e9 par exemple la r\u00e9volution introduite par C\u00e9lestin Freinet dans le rapport p\u00e9dagogique, qui s\u2019est d\u2019abord incarn\u00e9e pas du tout dans une critique des savoirs p\u00e9dagogiques, mais dans une incapacit\u00e9 pour lui, impossibilit\u00e9 d\u2019assumer sa profession d\u2019instituteur, ce qui fait qu\u2019il a introduit des rapports... cr\u00e9\u00e9 un autre espace p\u00e9dagogique dans une classe \u00e0 la campagne et \u00e0 partir duquel se sont d\u00e9velopp\u00e9es toutes sortes de choses, des th\u00e9ories, des pratiques, (inaudible) ou des mouvements p\u00e9dagogiques qui (inaudible). Un autre type de rupture (inaudible) qui est \u00e0 la fois individuelle et de groupe ce sera celle de Fernand de (inaudible) qui introduit pas par id\u00e9ologie, mais par sa sensibilit\u00e9 (inaudible) consid\u00e9rer comme \u00e9tant un \u00e9crivain ou un po\u00e8te, qui ne peut pas supporter la profession qu\u2019on lui donne, c\u2019est-\u00e0-dire son r\u00f4le professionnel dans un h\u00f4pital psychiatrique et puis dans des rapports, ensuite, avec des enfants (inaudible) des d\u00e9linquants, des d\u00e9biles etc.\nA partir de l\u00e0, se d\u00e9veloppe un autre type de vision, un autre mode de r\u00e9f\u00e9rence sur ces probl\u00e8mes-l\u00e0 et puis une autre disposition des acteurs, avec toutes les r\u00e9percussions dialectiques ult\u00e9rieures (inaudible) ; Ce que je veux dire, ce qu\u2019il est int\u00e9ressant de voir c\u2019est : quels sont ces op\u00e9rateurs de pli, quels sont ces cristaux de pliages ? Quels sont ces points de bifurcation, pour reprendre (inaudible) ? Qu\u2019est-ce qui va faire qu\u2019\u00e0 un moment, eh bien, \u00e7a ne va plus se plier dans ce m\u00eame sens ? Ce sont ces op\u00e9rateurs sur lesquels, je crois, il faut r\u00e9fl\u00e9chir : qu\u2019est-ce qu\u2019un op\u00e9rateur de subjectivation ? Parce que, sinon... Qu\u2019est-ce qu\u2019un op\u00e9rateur... qu\u2019est-ce qu\u2019un pliage ? qu\u2019est-ce qu\u2019un pli.. (inaudible) Alors je vais prendre, si vous voulez, l\u00e0, deux exemples et (inaudible) pour essayer de rejoindre, toujours en arri\u00e8re-fond, cette question de la remont\u00e9e toujours possible des archa\u00efsmes qui fait que, quand un pli, quand un op\u00e9rateur comme celui-l\u00e0 est suffisamment puissant pour changer compl\u00e8tement les coordonn\u00e9es de subjectivation d\u2019un domaine, tant que \u00e7a marche, \u00e7a a toutes sortes de cons\u00e9quences, toutes sortes d\u2019effets, \u00e7a peut contaminer toute la plan\u00e8te, comme en 68, il y a un certain pli d\u2019expression qui va gagner le Japon, les Etats-Unis..., partout, et puis \u00e7a craque, alors, au contraire, il y a une remont\u00e9e d\u2019anciens modes de subjectivation qui vont reprendre le pouvoir, se r\u00e9instaurer d\u2019autant plus violemment qu\u2019il y a eu une impossibilit\u00e9 pour ce nouveau processus de subjectivation de trouver sa propre dur\u00e9e, de trouver sa propre m\u00e9moire, (inaudible).\nJe vais prendre deux exemples pour montrer les caract\u00e9ristiques tr\u00e8s particuli\u00e8res de ces op\u00e9rateurs. Et je reviens, avant 68, dans les ann\u00e9es 65, 66, 67. Dans le mouvement \u00e9tudiant, il y a eu, comme vous le savez, tout un bouleversement qui \u00e9tait li\u00e9 au contrecoup de la guerre d\u2019Alg\u00e9rie, au fait que, alors que personne n\u2019avait r\u00e9agi de fa\u00e7on intelligente vis-\u00e0-vis de la guerre d\u2019Alg\u00e9rie, c\u2019est-\u00e0-dire que le parti communiste et les socialistes, finalement, s\u2019\u00e9taient engag\u00e9s dans cette guerre coloniale. Les premi\u00e8res r\u00e9ponses subjectives ont \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait singuli\u00e8res, tout \u00e0 fait non-discursives. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 les r\u00e9voltes des gens qui refusaient de partir, les r\u00e9voltes dans les trains, dans les gares, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des d\u00e9sertions, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 les gens qui se sont cach\u00e9s ou qui ont travaill\u00e9 avec le FLN etc. Cela a cr\u00e9\u00e9 une sorte de noyau diffus qui a cristallis\u00e9 sous diff\u00e9rentes formes (inaudible) dans le mouvement \u00e9tudiant. Une premi\u00e8re forme, un premier niveau de subjectivation qui \u00e9tait une rupture difficile \u00e0 expliquer, parce que m\u00eame quelqu\u2019un comme (inaudible) qui \u00e9tait tr\u00e8s \u00e0 gauche etc., d\u00e9non\u00e7aient ces r\u00e9voltes. Et l\u2019aide au FLN, \u00e0 cette \u00e9poque, a \u00e9t\u00e9 mal v\u00e9cu par l\u2019ensemble des gens qui avaient une parole articulable l\u00e0-dessus.\nA peu pr\u00e8s de la m\u00eame fa\u00e7on que l\u2019ensemble des gens qui \u00e9taient en position d\u2019\u00e9noncer quelque chose au moment de la Commune de Paris, et bien on peut dire qu\u2019il n\u2019y a eu pratiquement aucun intellectuel \u00e0 cette \u00e9poque, aucun artiste, \u00e0 part quelques exceptions qui ont pu prendre conscience de la mutation qui se passait dans la Commune de Paris. Il a fallu attendre des d\u00e9cennies pour qu\u2019on se mette \u00e0 repenser ce qui s\u2019\u00e9tait pass\u00e9 lors de la Commune de Paris. Eh bien il en va de m\u00eame avec la guerre d\u2019Alg\u00e9rie et il en va de m\u00eame avec 68. Alors, l\u00e0, je (inaudible) un tout petit op\u00e9rateur, microscopique, m\u00e9connu d\u2019ailleurs, je crois, par les historiens, \u00e9tait tr\u00e8s important. Vous allez voir pourquoi je le choisis. Avant 68, dans le mouvement \u00e9tudiant, il y avait l\u2019union des \u00e9tudiants communistes qui \u00e9tait dissidents, travaill\u00e9s par les courants italiens, et puis il y avait aussi un certain nombre de courants d\u2019origine chr\u00e9tienne, de gauche etc. qui travaillaient ce mouvement. (inaudible)\nMais, ce qui a \u00e9t\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur d\u00e9cisif, c\u2019est ce qui s\u2019est pass\u00e9 au sein de la Mutuelle nationale des \u00e9tudiants de France, car, l\u00e0, il ne s\u2019agissait pas seulement de contester des attitudes, des id\u00e9es, mais il s\u2019agissait de gestion de petits territoires, d\u2019une partie de l\u2019appareil d\u2019Etat, \u00e0 savoir la S\u00e9curit\u00e9 Sociale \u00e9tudiante. C\u2019est dans ces secteurs-l\u00e0 que des \u00e9tudiants ont \u00e9t\u00e9 en position tout \u00e0 fait diff\u00e9rente de celle des autres \u00e9tudiants, d\u00e9pendants des professeurs, de l\u2019universit\u00e9 etc., des moyens de survivance, ils se trouvaient en position de g\u00e9rer des fonds tr\u00e8s importants (inaudible) Mais ces \u00e9tudiants se sont mis \u00e0 essayer de transformer quelques petites choses, des choses microscopiques, genre : bureau d\u2019aide psychologique universitaire o\u00f9 on produisait des (inaudible) de psychoth\u00e9rapie, on se r\u00e9f\u00e9rait \u00e0 la psychanalyse, o\u00f9 on posait les probl\u00e8mes du savoir, de la transformation de la relation p\u00e9dagogique, du probl\u00e8me de la sexualit\u00e9 dans le milieu \u00e9tudiant etc. Et, \u00e0 partir de l\u00e0 ont cristallis\u00e9 ce que j\u2019appelle des op\u00e9rateurs de subjectivation tout \u00e0 fait nouveaux qui ont contamin\u00e9 et qui ont anim\u00e9 tout ce qui s\u2019est pass\u00e9 ult\u00e9rieurement dans l\u2019UNEF et dans l\u2019ensemble du mouvement \u00e9tudiant et l\u2019on retrouvera en 68 ces op\u00e9rateurs en plein effet, en particulier les gens du (inaudible) de Strasbourg, puisque, un des groupes de Strasbourg avait purement et simplement dissous son secteur de mutuelle \u00e9tudiante et utilisait les fonds, faisait un d\u00e9tournement de fonds pour faire des tracts qui ont \u00e9t\u00e9, comme vous le savez, toute la litt\u00e9rature situationniste qui a eu, alors, un \u00e9cho consid\u00e9rable. Il fallait qu\u2019il y ait un op\u00e9rateur minimum, un petit territoire disons de remaniement des relations habituelle, un territoire lib\u00e9r\u00e9, un petit territoire de r\u00e9appropriation pour que, d\u2019un seul coup, le pli prenne. C\u2019est \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0 d\u2019ailleurs que, en effet, toute une s\u00e9rie de gens sont entr\u00e9s en contact avec les mouvements \u00e9tudiants, donc des gens en dehors des \u00e9tudiants, des psychiatres, des gens comme moi, des... (inaudible) et il y a eu toute une possibilit\u00e9 de prolif\u00e9ration (inaudible) qui est apparue. Ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 voir, c\u2019est que c\u2019\u00e9tait pas une (inaudible) qui \u00e9tait d\u00e9velopp\u00e9e dans cette mutuelle des \u00e9tudiants, dans (inaudible) c\u2019\u00e9tait une s\u00e9rie de possibilit\u00e9s qui \u00e9tait simplement une rupture, cette marge, cette prolif\u00e9ration pour que quelque chose... mais on ne savait pas encore qu\u2019est-ce qui pouvait se dire.\nEuh... Deuxi\u00e8me remarque, voil\u00e0, un op\u00e9rateur \u00e0 d\u00e9couvrir les (inaudible), les mutuelles etc. (inaudible) Ce qui s\u2019est pass\u00e9 \u00e0 Nanterre : le groupe qui devait ensuite s\u2019appeler 22 Mars \u00e0 Nanterre, n\u2019\u00e9tait pas du tout un groupe de (inaudible), n\u2019\u00e9tait pas du tout un groupe qui avait une position id\u00e9ologique affirm\u00e9e. Au contraire l\u2019universit\u00e9 de Nanterre \u00e9tait un lieu qui \u00e9tait plut\u00f4t marginal et pauvre, il ne s\u2019y passait rien du tout, sinon que les gens s\u2019y emmerdaient dans un nouveau type d\u2019urbanisme, un nouveau type d\u2019architecture euh... (inaudible) lamentable (inaudible). C\u2019est dans ce contexte-l\u00e0 qu\u2019un certain nombre de cristallisations de courants sont cr\u00e9\u00e9es, on introduit des ruptures spectaculaires et ont cr\u00e9\u00e9 cet effet de champ, cet effet de r\u00e9percussion qui a \u00e9t\u00e9 un des \u00e9l\u00e9ments catalytiques (inaudible) de Mai 68. Ce que je veux dire, en soulignant ces deux exemples apparemment un peu incompr\u00e9hensibles, c\u2019est que c\u2019est justement parce qu\u2019ils \u00e9taient incompr\u00e9hensibles, c\u2019est justement parce qu\u2019ils n\u2019\u00e9taient pas directement interpr\u00e9tables dans les coordonn\u00e9es politiques de l\u2019\u00e9poque, dans les coordonn\u00e9es syndicales, dans les coordonn\u00e9es (inaudible) qu\u2019ils ont cr\u00e9\u00e9 cet effet de rupture qui devait aboutir \u00e0 ce que De Gaulle dise lui-m\u00eame : mais enfin, apr\u00e8s tout ce que j\u2019ai fait... Au moment o\u00f9 le gaullisme avait triomph\u00e9 dans tous les autres registres, (inaudible) qu\u2019est-ce que c\u2019est que cette chienlit, qu\u2019est-ce que c\u2019est que cette chose absolument inclassable, cette esp\u00e8ce de monstruosit\u00e9 qui vient se mettre en travers de l\u2019action et ternir ma repr\u00e9sentation de la subjectivit\u00e9 fran\u00e7aise, ce pour quoi j\u2019ai lutt\u00e9 depuis des d\u00e9cennies ? Ce sur quoi je veux attirer l\u2019attention, c\u2019est que cette pratique du pli implique non pas une rupture d\u00e9lirante vis-\u00e0-vis des \u00e9nonc\u00e9s discursifs ou vis-\u00e0-vis des r\u00e9f\u00e9rences de luttes, mais implique encore suffisamment de consistance pour qu\u2019une pratique de subjectivation s\u2019affirme en tant que telle, soit auto-r\u00e9f\u00e9rente, se mette en rupture de telle sorte qu\u2019elle va servir soit de point de mire vis-\u00e0-vis des forces adverses, de la r\u00e9pression etc., soit de point de catalyse pour dire : ben, il s\u2019est pass\u00e9 quelque chose, ce type de rupture sera caract\u00e9ris\u00e9e non seulement parce qu\u2019elle est rupture, mais parce qu\u2019elle est rupture assum\u00e9e, parce qu\u2019elle est pli au \u00e9ni\u00e8me degr\u00e9, elle est pli de pli ; c\u2019est une affirmation de la rupture comme telle, ce n\u2019est pas le simple constat d\u2019une marginalit\u00e9, d\u2019une r\u00e9f\u00e9rence, donc, de gens qui cherchent leur identit\u00e9 collective plus ou moins en (inaudible), mais c\u2019est qu\u2019elle s\u2019affirme comme quelque chose qui se met en dehors des jeux habituels de la fabrication du sens et de la fabrication des syst\u00e8mes de r\u00e9f\u00e9rence et des rapports de forces. C\u2019est l\u00e0, peut-\u00eatre qu\u2019on pourra faire la jonction avec les autres types de pratiques qui ne sont plus des pratiques sociales, mais des pratiques po\u00e9tiques, esth\u00e9tiques comme les (inaudible) qui introduit un certain type d\u2019usage radicalement de la construction des phrases, de la construction des significations. Un certain type de rupture pourtant qui, pour autant qu\u2019il s\u2019affirme dans sa singularit\u00e9, peut devenir processus de singularisation et c\u2019est ce processus de singularisation, ce mode d\u2019existentialisation, cette fa\u00e7on de construire de l\u2019existence sur un autre mode qui, lui rel\u00e8ve de (inaudible), qui, lui, peut se transmettre \u00e0 la vitesse de la lumi\u00e8re, \u00e0 la vitesse (inaudible), \u00e0 la vitesse des affects, c\u2019est-\u00e0-dire pas \u00e0 la vitesse de la compr\u00e9hension d\u2019un probl\u00e8me ou \u00e0 la vitesse de la transmission des rapports de forces. Donc voil\u00e0 ce que je voulais dire (inaudible), mais je pense que Gilles sera l\u00e0...\nG.D. : je...\nGuattari : je voudrais finir s\u2019il vous pla\u00eet... ce qui me semble donc l\u00e0 important vis-\u00e0-vis de Foucault, c\u2019est que Foucault a laiss\u00e9 (inaudible) trop autonomes les sph\u00e8res du savoir et du pouvoir par rapport \u00e0 ces sph\u00e8res de subjectivation. C\u2019est-\u00e0-dire que ces probl\u00e8mes de subjectivation sont encore trop li\u00e9s \u00e0 des probl\u00e8mes de forces. On plie encore des forces, des rapports de forces, or, \u00e0 ce niveau de subjectivation, il n\u2019est plus question de forces, ni m\u00eame de rapports de forces, on n\u2019est plus dans la m\u00eame logique des ensembles discursifs qui vont articuler des territoires distincts les uns des autres. On rentre dans ce que Gilles, \u00e0 une autre \u00e9poque, a appel\u00e9 une logique du sens, une logique de corps sans organes. On rentre dans une logique de l\u2019affect qui ne conna\u00eet pas les distinctions entre les entit\u00e9s subjectives les unes par rapport aux autres. Un devenir-f\u00e9minin comme celui des mouvements f\u00e9ministes ne s\u2019oppose pas \u00e0 un devenir- homosexuel ou \u00e0 un devenir-masculin ou \u00e0 un devenir-enfant ou \u00e0 un devenir-invisible ou \u00e0 un devenir-plante. C\u2019est un trait d\u2019intensit\u00e9 existentielle qui s\u2019affirme dans des configurations subjectives tout \u00e0 fait autres. On peut \u00eatre pris dans un devenir-f\u00e9minin tout en \u00e9tant h\u00e9t\u00e9rosexuel. On peut s\u2019engager dans un devenir-plante ou dans un devenir-schizo tout en \u00e9tant par ailleurs un homme d\u2019action li\u00e9 \u00e0 telle ou telle structure o\u00f9 existent des rapports de forces. C\u2019est ce passage \u00e0 cette autre logique qui compte. Je pense que le pli ne s\u2019instaure pas entre des champs de forces, il s\u2019introduit comme structure de pliage, comme structure processuelle qui va cr\u00e9er un autre type de (inaudible) et c\u2019est \u00e7a qui me para\u00eet important et c\u2019est \u00e0 ce moment-l\u00e0 qu\u2019on verra que, dans la mesure o\u00f9 ce type de renversement s\u2019op\u00e8re, quelque chose advient, un autre mode de subjectivation s\u2019instaure (inaudible) et puis, sinon, il laisse la place \u00e0 d\u2019autres types de subjectivation qui se (inaudible) alors eux seulement (inaudible) logique du savoir et (inaudible) logique du rapport de forces.\nG.D. : Alors, moi je voudrais, si vous voulez bien, dans ce que vous avez dit, d\u00e9gager tout de suite trois choses parce qu\u2019elles conviennent assez bien... Les trois choses c\u2019est concernant trois caract\u00e8res qui n\u2019\u00e9puisent pas cette production de subjectivit\u00e9 ou sur ce processus de subjectivation. C\u2019est que, justement parce que... c\u2019est parce qu\u2019il ne d\u00e9pend pas du pouvoir et du savoir, parce qu\u2019il a cette autonomie, cette d\u00e9rive, parce qu\u2019il ne d\u00e9pend pas du pouvoir et du savoir, il mobilise n\u00e9cessairement, il ne serait pas possible sans un nouveau champ de perception et un nouveau champ d\u2019affection. Un nouveau champ de perception et d\u2019affect. Et c\u2019est \u00e7a par exemple... c\u2019est un th\u00e8me, alors l\u00e0, qui est commun \u00e0 beaucoup je crois... qui... vous le trouverez tr\u00e8s bien exprim\u00e9... l\u2019appel \u00e0 une nouvelle perception, vous le trouverez exprim\u00e9 chez Marcuse par exemple, mais vous le trouverez \u00e9galement euh... la drogue, les communaut\u00e9s de drogues se r\u00e9clamaient essentiellement d\u2019une nouvelle perception... Alors je dis pas du tout que c\u2019\u00e9tait... Nous maintenons le principe que, dans ces op\u00e9rations de subjectivation, il peut y avoir (inaudible) faillites...\nCe qui m\u2019int\u00e9resse c\u2019est donc, ind\u00e9pendamment des r\u00e9ussites ou des \u00e9checs, les th\u00e8mes, les esp\u00e8ces de grandes revendications. Or, l\u00e0, comme l\u2019a dit F\u00e9lix, la revendication d\u2019une nouvelle mani\u00e8re de percevoir, d\u2019un nouveau champ de perception et d\u2019un nouveau champ d\u2019affect est fondamentale. Et il est d\u2019autant plus fondamental, encore une fois, que la subjectivation ne d\u00e9coule pas d\u2019une dialectique du savoir. Donc ne peut nourrir son autonomie que de nouvelles perceptions, de nouvelles affections. Par exemple le texte de Marcuse allant le plus dans ce sens..., mais il dit : allez-y ! Il dit pas quelle est cette nouvelle perception, euh... C\u2019est euh... c\u2019est un petit volume qui s\u2019appelle Vers la lib\u00e9ration. Mais je pense que, dans certains cas, on a \u00e9t\u00e9 plus loin dans l\u2019analyse de ces nouvelles mani\u00e8res de percevoir. Le deuxi\u00e8me point qu\u2019a d\u00e9gag\u00e9 F\u00e9lix et qui me para\u00eet essentiel c\u2019est que tout processus de subjectivation non seulement entra\u00eene de nouveaux champs de perception et d\u2019affection, mais constitue lui-m\u00eame une ouverture de potentialit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire r\u00e9pond au th\u00e8me pas sp\u00e9cialement de la spontan\u00e9it\u00e9, mais de la cr\u00e9ativit\u00e9.\nLa d\u00e9termination d\u2019un quelque chose de nouveau..., et c\u2019est presque un principe de toute cr\u00e9ativit\u00e9 que quelque chose de nouveau soit pos\u00e9 avant qu\u2019on sache ce que \u00e7a va \u00eatre. Si bien que la subjectivation ne fait qu\u2019un avec : comment arrive-t-on \u00e0 ces constitutions de cr\u00e9ativit\u00e9 possible, de cr\u00e9ativit\u00e9 potentielle ? J\u2019appelle cr\u00e9ativit\u00e9 potentielle cette position d\u2019un nouveau avant qu\u2019on sache ce que c\u2019est (inaudible). \u00c7a ce serait le deuxi\u00e8me point et le troisi\u00e8me point c\u2019est que, dans un processus de subjectivation, une identit\u00e9 ne peut \u00eatre assign\u00e9e que si (inaudible) d\u00e9j\u00e0 repris par les formes l\u2019effort de pouvoir et de savoir. L\u00e0 il y aurait \u00e0 la lettre des textes d\u2019Adorno qui iraient dans ce sens... Ce qui correspond \u00e0 un processus de subjectivation c\u2019est la non-identit\u00e9, c\u2019est le non-identique et quand F\u00e9lix cite euh... Et le non- identique, d\u2019une certaine mani\u00e8re, c\u2019est quoi ? C\u2019est tr\u00e8s proche de ce qu\u2019on disait au d\u00e9but et \u00e7a rejoint le probl\u00e8me de la perception... euh... faire de l\u2019art aussi, je dis pas seulement, mais aussi en dehors de l\u2019art. Alors faire de l\u2019art en dehors de l\u2019art, l\u00e0 aussi je maintiens que \u00e7a contient le plus m\u00e9diocre, le plus nul ou le plus important, c\u2019est pour \u00e7a qu\u2019il n\u2019y a jamais... on dit bien, vous savez, c\u2019est pas la subjectivation qui vous sauvera du pouvoir, car il y a des subjectivations... qu\u2019il vaudrait vraiment mieux se supprimer tout de suite que d\u2019entrer dans ces subjectivations-l\u00e0. Il n\u2019y a pas de jugement de valeur dans ces axes, il y a des subjectivations qui sont ignominieuses, il y a des mani\u00e8res de faire de l\u2019art hors de l\u2019art qui sont ignominieuses... euh je prends des exemple tr\u00e8s rapides : c\u2019est pas de la m\u00eame mani\u00e8re que les bandes \u2014 subjectivation de groupe - que les bandes am\u00e9ricaines peinturluraient le m\u00e9tro et que, aujourd\u2019hui, nous voyons des petits gars faire de la peinture au pochoir. Euh... (inaudible) aussi bien pour l\u2019art que pour le hors de l\u2019art.\nEuh... or l\u2019exemple du dada\u00efsme est tr\u00e8s important puisque \u00e7a a \u00e9t\u00e9, je crois, parmi les premi\u00e8res grandes tentatives modernes pour faire de l\u2019art en dehors de l\u2019art... euh... et alors, apr\u00e8s, comme F\u00e9lix le sugg\u00e9rait, on retrouverait exactement le m\u00eame sch\u00e9ma... ensuite reprise du pouvoir de cette subjectivation par le surr\u00e9alisme qui r\u00e9instaure le rapport de forces, qui se r\u00e9clame \u00e0 nouveau de formes de savoir, apr\u00e8s l\u2019esp\u00e8ce d\u2019explosion, d\u2019ouverture du Dada\u00efsme, qui avait \u00e9t\u00e9 l\u2019ouverture d\u2019une potentialit\u00e9, cr\u00e9ation de potentiel. Donc je crois vraiment, l\u00e0, que les trois caract\u00e8res au moins, (inaudible) ce qu\u2019a dit F\u00e9lix, les trois caract\u00e8res qu\u2019il d\u00e9gageait, c\u2019\u00e9tait l\u2019investissement d\u2019un nouveau champ de perception et d\u2019un nouveau champ d\u2019affection, l\u2019ouverture de potentialit\u00e9s, ce qui a toujours \u00e9t\u00e9 le but, il me semble, de la philosophie moderne, par opposition \u00e0 la philosophie classique, euh... je veux dire, s\u2019il y a une vraie... Pour moi la diff\u00e9rence entre la philosophie moderne et la philosophie classique, c\u2019est euh... au lieu d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre de chercher et le plus souvent de trouver l\u2019\u00e9ternel, c\u2019est (inaudible) la philosophie moderne, r\u00e9fl\u00e9chir sur qu\u2019est-ce qu\u2019un quelque chose de nouveau... ? Euh qu\u2019est-ce que la cr\u00e9ativit\u00e9 ? (inaudible) \u00e7a c\u2019est pas r\u00e9cent, c\u2019est le probl\u00e8me de toute la fin du XIX\u00e8me si\u00e8cle, c\u2019est le probl\u00e8me bergsonien, c\u2019est le probl\u00e8me de la philosophie de l\u2019art \u00e0 cette \u00e9poque, c\u2019est le probl\u00e8me de Whitehead qui est un des plus grands philosophes de la fin du XIX\u00e8me, un des plus grands philosophes anglo-am\u00e9ricains de la fin du XIX\u00e8me et du d\u00e9but du XX\u00e8me. Qu\u2019est-ce que quelque chose de nouveau ?\nEuh... et enfin, ce probl\u00e8me qu\u2019on a rep\u00e9r\u00e9 chez tous les philosophes, dans tous les courants de pens\u00e9e, qui aboutissent \u00e0 68 et traversent et ensuite se prolongent apr\u00e8s 68, \u00e0 savoir ce probl\u00e8me d\u2019un statut de l\u2019art qui doit comporter y compris, si vous voulez, une esp\u00e8ce d\u2019expropriation qui concerne l\u2019existence m\u00eame de telle mani\u00e8re que l\u2019art ne soit pas r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l\u2019\u0153uvre d\u2019art.\nEt, l\u00e0 encore une fois, (inaudible) m\u00eame au niveau de la perception, vous avez des champs de perception, vraiment, qu\u2019il aurait mieux valu ne pas y mettre le nez, ou il aurait mieux valu ne pas y toucher, pas parce qu\u2019elles sont seulement dangereuses, prenez les grands textes de Michaux qui pour moi sont des textes merveilleux \u00e0 cet \u00e9gard du probl\u00e8me de la subjectivation, ce sont les textes de Michaux (inaudible) le drogue, dans Mis\u00e9rable miracle ; J\u2019abandonne la r\u00e8gle (inaudible) c\u2019est parce que c\u2019est trop dangereux, mais, si c\u2019\u00e9tait que \u00e7a, ce serait rien, parce que c\u2019est trop m\u00e9diocre. Mais comment retrouver le m\u00eame probl\u00e8me qui ouvrira la perception, puisque, pour Michaux, la drogue c\u2019est avant tout l\u2019ouverture d\u2019un nouveau champ perceptif, et on opposait, \u00e0 ce moment-l\u00e0, l\u2019ouverture d\u2019un nouveau champ perceptif par la drogue, au mouvement au contraire tendu vers la sexualit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019affect. Il y avait des mouvements de lib\u00e9ration de la perception par diff\u00e9rence avec les mouvements de lib\u00e9ration de l\u2019affect. Mais c\u2019\u00e9tait des proc\u00e8s de subjectivation qui pouvaient coexister (inaudible).\nAlors on passe au dernier point, si... si vous voulez bien, en effet, on pose comme principe, et je crois que F\u00e9lix l\u2019a souvent rappel\u00e9, toute mutation sociale implique ou attend... oui attend ou appelle, bien qu\u2019elle puisse se faire ou ne pas se faire, une subjectivation, un mode de subjectivation ou des modes de subjectivation. Et les modes de subjectivation ne se fondent pas sur r\u00e8glements administratifs, sur exigence de pouvoir, ni sur organisation de savoir. Elles se font d\u2019une autre mani\u00e8re qui est, en fait, une esp\u00e8ce de cr\u00e9ativit\u00e9, un quelque chose de nouveau. Alors on peut prendre en effet (inaudible) dans son histoire depuis 50 ans. Encore une fois il y en a de mauvais aussi, il y en a de catastrophiques... on se dit : ouh la la, mon dieu ! Pourvu que \u00e7a se... que cette subjectivation se fasse pas. C\u2019est pas la question euh... Bon, il y en a qui paraissent merveilleux et puis \u00e0 chacun de nous sa chance hein... Euh... Bon qu\u2019il y en ait un dans le monde arabe c\u2019est s\u00fbr, mais en Am\u00e9rique aussi euh... on sait tous que, par exemple, au moment du New Deal, il y a eu une vaste op\u00e9ration de subjectivation qui a tr\u00e8s fort transform\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine. Et euh... F\u00e9lix faisait allusion, l\u00e0, au Br\u00e9sil, o\u00f9 un certain nombre d\u2019entre vous savent aussi tr\u00e8s bien ce qui se passe... comme faisant appel \u00e0 des modes de subjectivation extr\u00eamement curieux par rapport au pouvoir et par rapport au savoir qui (inaudible). Ouais... ?\nGuattari : alors... quelques remarques \u00e0 l\u2019emporte-pi\u00e8ce... (inaudible) Comment des subjectivit\u00e9s, des plis archa\u00efques de subjectivit\u00e9 peuvent-ils prendre, reprendre, acqu\u00e9rir l\u2019efficience m\u00eame qu\u2019ils n\u2019avaient jamais eue auparavant. C\u2019est une question qui s\u2019est pos\u00e9e d\u00e8s l\u2019aube de (inaudible) avec la fameuse question nationale. Les questions nationales c\u2019est quelque chose qui (inaudible) ce que sera la prise de pouvoir du stalinisme (inaudible) la subjectivit\u00e9 du mouvement ouvrier, mais on pourrait dire aussi bien la subjectivit\u00e9 capitalistique parce que, \u00e0 ce niveau, \u00e7a fait partie du m\u00eame ensemble. Ce qui a r\u00e9sist\u00e9 aux diff\u00e9rents modes de subjectivation imp\u00e9rialistes, de type imp\u00e9rialiste, il s\u2019agit de l\u2019imp\u00e9rialisme (inaudible) pays de l\u2019est (inaudible) mass-m\u00e9diatique g\u00e9n\u00e9rale autour de la puissance occidentale, c\u2019est la r\u00e9surgence de questions que la rationalit\u00e9 progressiste tenait pour d\u00e9finitivement hors-champ, ce sont des questions nationales qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler non seulement une (inaudible), mais travailler les diff\u00e9rents mouvements ouvriers partout au moment o\u00f9 une forme de lutte internationaliste pouvait s\u2019instaurer, ressurgissaient des questions nationales ou des questions particularistes, voire des questions corporatistes qui, disons, marquaient une reterritorialisation brutale de la subjectivit\u00e9 qui interdisait la programmation, les programmations politiques, les perspectives etc. Je crois que c\u2019est sur ce fond de ces questions que se pose le probl\u00e8me des identit\u00e9s subjectives, des identit\u00e9s nationales, des identit\u00e9s professionnelles, (inaudible) etc.\nCe qui me semble int\u00e9ressant, c\u2019est qu\u2019on a deux grands cas de figure. Un cas de figure o\u00f9, selon l\u2019expression qu\u2019employait Gilles, il y a compromis entre les formes de subjectivation et ce compromis est g\u00e9r\u00e9 au mieux des int\u00e9r\u00eats de la modernisation d\u2019un pays. Ce compromis, on pourrait le caract\u00e9riser comme \u00e9tant celui du Front Populaire. Il y a, je pense, une sorte de complexe subjectif du Front Populaire qui consiste \u00e0 non seulement de prendre acte des diff\u00e9rences de polarit\u00e9 subjectives entre les classes, non seulement de prendre acte comme un fait cristallisant une forme de pouvoir, c\u2019est-\u00e0-dire d\u00e9terminant des stru... des pratiques euh... de pouvoirs \u00e0 la fois syndicaux, repr\u00e9sentatifs au niveau parlementaire et puis tout un syst\u00e8me d\u2019alternance de pouvoir entre la droite et puis la gauche etc.... non seulement en prenant acte, mais aussi en l\u2019\u00e9lisant, en le choisissant (inaudible) que les subjectivit\u00e9s, parce qu\u2019il y en a plusieurs du New Deal, sont proches de cette subjectivit\u00e9 de type Front Populaire : on favorise une expression tr\u00e8s relativement autonome des classes ouvri\u00e8res, des classes populaires \u00e0 condition qu\u2019il y ait des \u00e9changes, qu\u2019il y ait toute une s\u00e9rie de prestations subjectives par rapport au (inaudible) \u00e0 l\u2019aristocratie capitaliste.\nIl y a donc une formule du statu quo. Cette formule du statu quo, quand elle ne fonctionne pas, il faut la faire fonctionner. C\u2019est ainsi qu\u2019on pourrait penser que les pays fascistes, pour avoir refus\u00e9 ce type de statu quo ont cr\u00e9\u00e9 un d\u00e9s\u00e9quilibre qui a entra\u00een\u00e9 cette grande guerre de subjectivation qu\u2019a \u00e9t\u00e9 la derni\u00e8re guerre mondiale, qui a \u00e9t\u00e9 une guerre de mod\u00e8les subjectifs beaucoup plus qu\u2019une guerre de mod\u00e8les d\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique si on y regarde de pr\u00e8s. Certains pays qui n\u2019ont pas pris ce tournant front populiste, comme l\u2019Espagne, ont eu un retard consid\u00e9rable dans la capacit\u00e9 d\u2019int\u00e9grer les classes ouvri\u00e8res dans le capitalisme espagnol. Si le capitalisme espagnol a eu ce retard consid\u00e9rable c\u2019est que, justement, il n\u2019y a pas eu cette gestion des rapports de subjectivation qui \u00e9tait celle du type Front Populaire en France ou (inaudible).\nOn voit qu\u2019une nouvelle formule est apparue qui n\u2019est plus la formule du compromis entre les mod\u00e8les de subjectivation (inaudible) New Deal : renforcer la consommation (inaudible) \u00e7a fera une relance g\u00e9n\u00e9rale des circuits \u00e9conomiques et surtout une capacit\u00e9 de consistance globale des ensembles sociaux qui leur permettra de fonctionner non pas pour surmonter les crises, mais \u00e0 travers les crises, c\u2019est la crise qui est motrice m\u00eame de l\u2019instauration d\u2019un certain mode de subjectivation ; ce mod\u00e8le, on le trouvera pouss\u00e9 \u00e0 son extr\u00eame dans, justement, les formules de contestation italienne, c\u2019est-\u00e0-dire le fait que les marginalit\u00e9s m\u00eames, le statut d\u2019un certain nombre de couches sociales non garanties font partie du moteur m\u00eame de la (inaudible). Cette autre figure qui appara\u00eet, \u00e0 mon avis, avec le Japon, c\u2019est qu\u2019il ne s\u2019agit plus de compromis, il s\u2019agit d\u2019int\u00e9gration. Il s\u2019agit pas de faire coexister une subjectivit\u00e9 autonome qui serait celle de couches ouvri\u00e8res et puis de couche aristocratique, il s\u2019agit de les int\u00e9grer compl\u00e8tement, de faire comme une fusion nucl\u00e9aire (inaudible). Ce qui, je crois caract\u00e9rise le mode de subjectivation du miracle japonais, c\u2019est que tout \u00e0 la fois l\u2019ensemble des couches populaires et des couches capitalistes se trouvent d\u2019une part dans le prolongement les unes des autres (il n\u2019y a pas de rupture, de clivage de classes aussi visibles, pas d\u2019espaces sociaux compl\u00e8tement distincts les uns par rapport aux autres, d\u2019abord le territoire (inaudible) il n\u2019y a pas tellement de possibilit\u00e9s de cr\u00e9er des zones r\u00e9sidentielles compl\u00e8tement autonomes des zones populaires), mais en plus les modes de subjectivation, les modes de travail sont relativement homog\u00e8nes les uns par rapport aux autres \u00e0 quelque niveau qu\u2019on se place dans les syst\u00e8mes hi\u00e9rarchique et les hi\u00e9rarchies sont int\u00e9rioris\u00e9es aussi bien au niveau des couches les plus d\u00e9favoris\u00e9es qu\u2019au niveau des couches les plus... les couches dirigeantes. \u00c7a aboutit \u00e0 cette chose paradoxale, c\u2019est que, loin qu\u2019on fabrique une subjectivit\u00e9 purement moderniste, qui existe, puisqu\u2019il y a un vecteur subjectif d\u2019int\u00e9gration au sein de l\u2019entreprise, (inaudible) des technologies les plus modernes au niveau technico-scientifique ...\nGuattari : On retrouve un certain type de fonctionnement de la subjectivit\u00e9 archa\u00efque japonaise qui sont les m\u00eames instruments qui servent \u00e0 fabriquer la subjectivit\u00e9 la plus, disons, moderniste ou post-moderniste, c\u2019est pareil, (inaudible). C\u2019est donc cette formule d\u2019int\u00e9gration qui est la plus efficace et, en un sens, la plus dangereuse parce qu\u2019elle est aussi la plus d\u00e9singularisatrice. Elle sert \u00e0 singulariser des processus dans l\u2019ordre \u00e9conomique, technologiques, mais elle sert aussi \u00e0 faire une s\u00e9rialit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de la subjectivit\u00e9 japonaise. Je prends cet exemple-l\u00e0 comme un des p\u00f4les, aujourd\u2019hui, (inaudible) aussi des nouvelles formes de subjectivation. Un autre p\u00f4le que je voudrais mettre en contrepartie, ce serait le Br\u00e9sil, car, l\u00e0, au contraire, il semble s\u2019y d\u00e9velopper, sous une forme qui n\u2019est plus celle du Front Populaire, c\u2019est-\u00e0-dire de prestations relativement compl\u00e9mentaires les unes par rapport aux autres entre des p\u00f4les de subjectivation, mais une forme de segmentarit\u00e9 qui m\u2019appara\u00eet tr\u00e8s myst\u00e9rieuse, \u00e0 savoir que le Br\u00e9sil est \u00e0 la fois, je crois, la sixi\u00e8me ou septi\u00e8me puissance industrielle, aujourd\u2019hui, et qui est une puissance montante qui va s\u2019affirmer dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, mais, en m\u00eame temps, c\u2019est un pays de 120 millions d\u2019habitants au sein duquel, peut-\u00eatre, entre 80 et 100 millions d\u2019habitants ne participent pas \u00e0 l\u2019\u00e9conomie mon\u00e9taire parce qu\u2019ils sont dans un degr\u00e9 de pauvret\u00e9 absolue. Alors l\u00e0 on voit qu\u2019on n\u2019est plus dans l\u2019\u00e9conomie Front Populaire, une \u00e9conomie de prestations r\u00e9ciproques, c\u2019est comme s\u2019il y avait d\u00e9veloppement h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne, d\u2019une subjectivit\u00e9 hyper-capitalistique qui coexiste avec une subjectivit\u00e9 de la mis\u00e8re qui est extr\u00eamement forte. On trouve aussi un mod\u00e8le un peu similaire aux Etats-Unis avec les ghettos etc. Mais l\u00e0...\nG.D. :  Mais qui sont eux-m\u00eames, comme vous dites, qui sont eux-m\u00eames des ph\u00e9nom\u00e8nes d\u2019une tout autre subjectivation o\u00f9 il y a une subjectivation de tout ce peuple hors-march\u00e9, qui ne participe pas au march\u00e9...\nGuattari : Alors je voudrais juste faire deux remarques sur le Br\u00e9sil qui me paraissent tout \u00e0 fait m\u00e9riter qu\u2019on y r\u00e9fl\u00e9chisse. C\u2019est que cette h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 des (inaudible) subjectifs ne s\u2019accompagne pas moins d\u2019un autre type de prestation g\u00e9n\u00e9rale qui est celle des m\u00e9dias, car l\u2019ensemble des acteurs, y compris les pauvres, ceux qui cr\u00e8vent dans les favelas, ont la t\u00e9l\u00e9vision. Les syst\u00e8mes de subjectivation par la t\u00e9l\u00e9vision gagnent l\u2019ensemble des participants. C\u2019est donc pas comme s\u2019il y avait une r\u00e9serve d\u2019aborig\u00e8nes ou de gens compl\u00e8tement paum\u00e9s dans un coin pendant qu\u2019on cr\u00e9e un bastion industriel, non ! Il y a pr\u00e9tention \u00e0 cr\u00e9er un grand Br\u00e9sil, un grand march\u00e9 subjectif et, \u00e7a, c\u2019est par l\u2019interm\u00e9diaire de cet instrument qui n\u2019est pas un instrument d\u2019\u00e9change mon\u00e9taire, qui ne passe pas par (inaudible) mon\u00e9taire qui..., encore une fois plus de la moiti\u00e9 des br\u00e9siliens ne participent pas \u00e0 l\u2019\u00e9conomie mon\u00e9taire, d\u2019o\u00f9 des taux d\u2019inflation (inaudible), mais \u00e7a passe par les s\u00e9miotiques mass-m\u00e9diatiques.\nDeuxi\u00e8me remarque : les archa\u00efsmes, \u00e9videmment (inaudible) processus de territorialisation subjective, \u00e9videmment existe, (inaudible) parmi les noirs, existe dans le nord du Br\u00e9sil, \u00e0 Bahia etc. (inaudible) parmi les indiens, ce qui est tout naturel puisqu\u2019on peut comprendre que ces groupes se raccrochent, se reconstituent une subjectivit\u00e9 avec les moyens du bord, avec ce qu\u2019ils ont pu ramener des anciens cultes africains... Mais ce qui est beaucoup plus int\u00e9ressant, c\u2019est que ce sont ces m\u00eames archa\u00efsmes qui travaillent l\u2019ensemble de la subjectivit\u00e9 br\u00e9silienne. C\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019on a un double mouvement de subjectivation, d\u2019une part les m\u00e9dias capitalistiques gagnent l\u2019ensemble des 120 millions de br\u00e9siliens, mais aussi, tendanciellement, les cultes comme les cultes du (inaudible), afro-... (inaudible) gagnent aussi l\u2019ensemble de la subjectivation dominante. L\u00e0 il y a production de subjectivit\u00e9 qui me para\u00eet de nature compl\u00e8tement diff\u00e9rente \u00e0 celle qui \u00e9tait le fait que la subjectivit\u00e9, dans les autres cas de figure, qui se d\u00e9veloppait dans des entit\u00e9s qu\u2019on pouvait \u00e0 peu pr\u00e8s circonscrire, une classe sociale ou un groupe ou, par exemple, la subjectivit\u00e9 des bretons etc. L\u00e0 c\u2019est quelque chose qui entretient des rapports transversaux, je ne porte pas de jugement de valeur, j\u2019en porte un quand m\u00eame sur le Japon, parce qu\u2019on peut se demander quand m\u00eame jusqu\u2019\u00e0 quel point tout de m\u00eame ce processus d\u2019int\u00e9gration ne va pas finir avec une explosion nucl\u00e9aire, on ne voit pas comment est-ce que \u00e7a va pouvoir se d\u00e9velopper \u00e0 l\u2019infini... (inaudible) Tandis qu\u2019au Br\u00e9sil il y a un autre mode de d\u00e9veloppement qui, \u00e0 mon avis, \u00e0 terme, va remettre en question aussi profond\u00e9ment les modes de subjectivation sur la plan\u00e8te aujourd\u2019hui, va finir par les remettre en question de fa\u00e7on aussi intense que le mod\u00e8le japonais. Je crois qu\u2019il va falloir r\u00e9fl\u00e9chir sur ces deux types de production de subjectivit\u00e9 qui sont en train de se d\u00e9velopper sous nos yeux.\nG.D. : oui, \u00e7a, \u00e7a donnerait l\u2019id\u00e9e que, non seulement, en effet, il y a variation historique, il y a variation g\u00e9ographique des modes de subjectivation (inaudible). C\u2019est bien parce que vous en avez analys\u00e9 rapidement plus de deux. Il y avait, en premier, je sais plus ce qu\u2019il y avait...\nGuattari : l\u2019Italie.\nG.D. : l\u2019Italie... vous avez parl\u00e9 de l\u2019Italie, oui... ah ! l\u2019Espagne oui. L\u2019Espagne, le Japon, le Br\u00e9sil, alors, ben, t\u2019es d\u2019accord, hein ? T\u2019es d\u2019accord. Il dit que c\u2019est m\u00eame pour \u00e7a qu\u2019il est parti (rires). Bon. Et ben, c\u2019est bien, moi ce que j\u2019en retiens et, si vous le voulez bien, c\u2019\u00e9tait le but de cette s\u00e9ance, c\u2019\u00e9tait : prendre conscience de la mani\u00e8re dont se pose dans chaque cas... des mani\u00e8res... vraiment c\u2019est des probl\u00e8mes compliqu\u00e9s, le probl\u00e8me de le subjectivation, y compris et surtout collective dans la mesure o\u00f9 elle est, euh... o\u00f9 elle diff\u00e8re en nature, o\u00f9 elle se distingue en nature et des rapports de pouvoir et des formes de savoir. Et, second point : comment, \u00e9videmment, il y a r\u00e9action constante des modes de subjectivation avec les formes de savoir et les rapports de pouvoir. Or je crois, je crois r\u00e9ellement que, \u00e0 l\u2019issue des trois derniers livres, en comptant Les aveux de la chair, \u00e0 l\u2019issue de ses trois derniers livres, Foucault vivait et a v\u00e9cu ce probl\u00e8me comme \u00e9tant le probl\u00e8me qui lui devenait fondamental. Une fois dit que, en effet, conform\u00e9ment \u00e0 ce qu\u2019il souhaitait, il avait su franchir la ligne constitu\u00e9e par le pouvoir, il avait su comment mettre en question les rapports de pouvoir sans rester toujours du c\u00f4t\u00e9 de ces rapports de pouvoir, comment donc il avait d\u00e9couvert ce troisi\u00e8me axe et son probl\u00e8me devenait \u00e9videmment : comment tout r\u00e9organiser des deux axes pr\u00e9c\u00e9dents, savoir et pouvoir, en fonction de l\u2019axe de subjectivation et inversement ? Et que, si l\u2019on peut se permettre de... de pr\u00e9juger de ce qu\u2019il aurait... de la mani\u00e8re dont il aurait poursuivi son \u0153uvre, je pense que cet aspect aurait pris une importance de plus en plus grande chez lui, y compris, alors, toute sa r\u00e9flexion sur l\u2019art et sur la litt\u00e9rature reprenait \u00e0 nouveau sens, acquerrait un nouveau sens \u00e0 travers cela puisqu\u2019on a constamment rencontr\u00e9 le probl\u00e8me des nouvelles affections, des nouvelles affectivit\u00e9s et le probl\u00e8me de l\u2019art \u00e0 cet \u00e9gard ou de la cr\u00e9ation des potentialit\u00e9s.\nEt, si vous voulez, ce qui vraiment avait fait l\u2019impasse de La volont\u00e9 de savoir, c\u2019\u00e9tait comme si Foucault s\u2019\u00e9tait dit : mais, dans mon syst\u00e8me, l\u00e0, dans ma pens\u00e9e, il n\u2019y a pas... il n\u2019y a finalement aucune place pour la cr\u00e9ation de nouveau, sauf sous forme de mutations dont on ne sait pas d\u2019o\u00f9 \u00e7a vient. Et c\u2019est quand il se sent pris dans cette impasse qu\u2019il (inaudible) fait craquer pr\u00e9cis\u00e9ment (inaudible) en repartant \u00e0 z\u00e9ro avec sa s\u00e9rie de trois livres, l\u00e0, \u00e0 commencer par L\u2019usage des plaisirs. En d\u00e9couvrant la subjectivation, il va d\u00e9couvrir comme une source des points de r\u00e9sistance, comme une source pour une ouverture des potentialit\u00e9s dans un champ social, quitte \u00e0 ce que, \u00e0 ce moment-l\u00e0, se d\u00e9roule une bataille entre les trois axes. Donc la prochaine fois, si vous le voulez bien je demanderai \u00e0 quelqu\u2019un d\u2019autre, je demanderai \u00e0 Eric de parler un peu du (inaudible) auquel on a beaucoup fait r\u00e9f\u00e9rence et puis on avancera vers, alors, une consid\u00e9ration plus g\u00e9n\u00e9rale et plus abstraite des trois axes, mais, aujourd\u2019hui, je suis bien content qu\u2019on l\u2019ait vu de mani\u00e8re concr\u00e8te. Voil\u00e0 !", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/286"}