{"Cours": "Sur Leibniz Les principes et la libert\u00e9", "Date": "Cours du 20/01/1987", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "\r\n\r\nUn r\u00e9sum\u00e9 puis nous irons de l'avant. \r\n\r\n\r\n\r\nRetour en arri\u00e8re : plus \u00e7a va, plus quelque chose m'\u00e9tonne que, au d\u00e9but, je n'avais pas assez remarqu\u00e9. C\"est ce texte c\u00e9l\u00e8bre sur les monades qui sont sans porte ni fen\u00eatre; et ces textes ont toujours \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9s, ces textes il y en a beaucoup, mais notamment ce texte de la Monadologie, mais il y en a beaucoup qui reprennent l'id\u00e9e. La plupart des autres textes disent : \"sans trou\", \"sans porte ni fen\u00eatre, sans trou\". Alors ce qui m'\u00e9tonne de plus en plus, du coup, c'est qu\u2019il me semblait bien qu'on n a pas remarqu\u00e9, je dis \u00e7a pour moi aussi parce que \u00e7a m'est venu tout d'un coup, je connaissais ce texte depuis tr\u00e8s longtemps, mais il y a quand m\u00eame quelque chose de frappant : quand on lit \u00e7a, on se dit : \u00e9videmment, \u00e0 quoi \u00e7a renvoie ? Ca ne renvoie pas \u00e0 de la m\u00e9taphysique, on a fait comme si c'\u00e9tait une proposition m\u00e9taphysique de Leibniz, une proposition \u00e9minemment paradoxale : la monade est sans porte ni fen\u00eatre, c'est \u00e0 dire le sujet est sans porte ni fen\u00eatre. Mais je dis qu'il y a de quoi bondir, et chacun d'entre nous se reproche de ne pas y avoir song\u00e9 imm\u00e9diatement: \u00e7a renvoie \u00e0 un am\u00e9nagement tr\u00e8s concret. \r\n\r\n\r\n\r\nOr, c'est notre point de d\u00e9part, c'est notre sujet de travail cette ann\u00e9e, c'est l'am\u00e9nagement baroque par excellence. Une pi\u00e8ce sans porte ni fen\u00eatre! Et en quoi c'est \u00e7a le baroque? Vous voyez que dans ce rappel en arri\u00e8re, on \u00e9tait parti de l'id\u00e9e que le baroque c'est pli sur pli, c'est le pli qui va \u00e0 l'infini, c'est pli sur pli. \r\n\r\n\r\n\r\nDeuxi\u00e8me d\u00e9termination, le baroque c'est la pi\u00e8ce sans porte ni fen\u00eatre. En quoi c'est \u00e7a, concr\u00e8tement, le baroque. J'entends bien que c'est un id\u00e9al, il faut toujours bien un petit trou, une petite ouverture, mais nous parlons id\u00e9alement. \r\n\r\n\r\n\r\nPrenez l'architecture baroque. Il n'y a m\u00eame pas besoin de donner des exemples parce que c'est la constante du baroque, chez Guarini, chez Borromini, chez Le bernin. Finalement, sans porte ni fen\u00eatre, \u00e7a \u00e9voque quoi chez vous? C'est \u00e9videmment l'id\u00e9al de quoi? C'est l'id\u00e9al, je dirai, aussi bien de la cellule, de la sacristie, de la chapelle, du th\u00e9\u00e2tre, c'est \u00e0 dire de tous les lieux o\u00f9 ce qu'il y a \u00e0 voir, ou bien s'adresse \u00e0 l'esprit, la cellule du moine, ou bien ce qu'il y a \u00e0 voir est int\u00e9rieur \u00e0 la pi\u00e8ce, le th\u00e9\u00e2tre. Et quand je dis \"moine\", \"cellule de moine\", ce n'est pas par hasard puisque le moine c'est le monas, c'est le m\u00eame mot, moine et monade. Mais bien entendu ni la cellule de moine ni le th\u00e9\u00e2tre profane n'ont attendu le baroque. Bien sur. En revanche ce qui attend le baroque c'est la constitution comme id\u00e9al architectural de la pi\u00e8ce sans porte ni fen\u00eatre. \r\n\r\n\r\n\r\nConcr\u00e8tement c'est quoi, la pi\u00e8ce sans porte ni fen\u00eatre? Concr\u00e8tement c'est une chambre obscure. La chambre obscure \u00e7a n'a pas attendu le baroque non plus, mais le fait est que, \u00e0 l'\u00e2ge baroque, la chambre obscure prend pour tous les arts une importance d\u00e9terminante. Ce qu'est une chambre obscure dans le d\u00e9tail de son m\u00e9canisme, vous le trouverez, par exemple il y a un livre de Sarah Kofman qui s'appelle Camera oscura , l'avantage de ce livre c'est que dans un appendice il donne un texte du dix-huiti\u00e8me si\u00e8cle qui d\u00e9crit en d\u00e9tail c\u2019est donc pr\u00e9cieux pour nous, une description du dix-huiti\u00e8me si\u00e8cle de la chambre obscure. Vous voyez c'est une petite pi\u00e8ce dans laquelle l'individu, par exemple le peintre s'introduit, et il va recevoir la lumi\u00e8re par une ouverture cylindrique dans le haut, donc il y a bien une ouverture, mais cette ouverture est r\u00e9gl\u00e9e par, ou la lumi\u00e8re qui arrive par cette ouverture est r\u00e9gl\u00e9e par un jeu de miroirs inclinables, et suivant la position que le peintre veut donner \u00e0 son tableau par rapport aux objets mod\u00e8les qui arrivent par le miroir, suivant qu'il veut une position perpendiculaire du tableau, parall\u00e8le ou oblique, il y aura tout un jeu d'inclinaison des miroirs.\r\nVous reconnaissez aussi le th\u00e8me leibnizien de la monade miroir de la ville, et l\u00e0 aussi c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant que ne s'impose pas la comparaison, la confrontation avec la chambre obscure, lorsqu'il nous dit : la monade, miroir de la ville. C'est directement la chambre obscure. Or est essentiel que, \u00e0 l'\u00e2ge baroque, la chambre obscure sera l'objet d'une utilisation syst\u00e9matique chez certains peintres, par exemple Le Caravage. \r\n\r\n\r\n\r\nContinuons. La chambre obscure, la sacristie. Il y a une sacristie \u00e0 Rome qui, \u00e0 la lettre, ne comporte qu' une minuscule entr\u00e9e. Tout le reste est, grande technique du baroque, tout le reste est en trompe-l\u2019\u0153il. Les fen\u00eatres sont en trompe-l\u2019\u0153il, le plafond est peint en trompe-l\u2019\u0153il, et caetera...L'utilisation du trompe-l\u2019\u0153il \u00e0 l'\u00e2ge baroque ne fait pour nous aucun probl\u00e8me puisque c'est exactement la monade sans porte ni fen\u00eatre. La chapelle du Saint Suaire \u00e0 Turin, comment la d\u00e9crit-on, m\u00eame dans les manuels de visite de la ville? Je ne sais pas si on la d\u00e9crit comme \u00e7a, mais \u00e7a ne fait rien, elle est notoirement d\u00e9crite comme ceci: elle est toute en marbre noir. Vous vous rappelez l'importance du marbre dans le baroque, car encore une fois le marbre est vein\u00e9. Elle est toute en marbre noir, elle est tr\u00e8s tr\u00e8s obscure, et elle comporte vraiment un minimum d'ouvertures, et encore l'id\u00e9al de ces ouvertures c'est qu'on ne voit rien par elles. Tout ce qui est voir est dedans. Mais puisqu'il fait noir, \u00e0 la limite ce n'est m\u00eame pas tout ce qui est \u00e0 voir, c'est tout ce qui est \u00e0 lire. Vous me direz que pour lire il faut de la lumi\u00e8re, oui il faut de la lumi\u00e8re, mais purement comme condition physique, la lecture est une op\u00e9ration de l'esprit, la lecture est une perception de l'esprit, c'est le Cabinet de lecture. Et la monade lit le monde encore plus qu'elle ne le voit. On a vu pr\u00e9c\u00e9demment tout le passage de voir \u00e0 lire chez Leibniz. \r\n\r\n\r\n\r\nL'int\u00e9rieur sans porte ni fen\u00eatre c'est vraiment - l'un d'entre vous me citait, \u00e0 partir du baroque, ce th\u00e8me architectural monacal de la cellule sans porte ni fen\u00eatre, ou ce th\u00e8me de sacristie a pris un essor, et que c'est sans doute un des apports baroques \u00e0 l'architecture. L'un d'entre vous me citait une chose c\u00e9l\u00e8bre de Le Corbusier et qui l'analysait tr\u00e8s bien, c'est l'abbaye de Latourette, pr\u00e9s de Lyon, o\u00f9 la chapelle, il expliquait \u00e7a tr\u00e8s bien- si il est l\u00e0 il ajoutera quelque chose si il veut-, la chapelle, \u00e0 la limite, est sans porte ni fen\u00eatre. C'est la pi\u00e8ce qui r\u00e9alise \u00e0 la lettre, litt\u00e9ralement, la formule: \"un int\u00e9rieur\", \u00e0 la limite un int\u00e9rieur sans ext\u00e9rieur. Alors bien sur il y a des ouvertures, mais des ouvertures tellement biais\u00e9es, tellement obliques, dans l\u2019\u0153uvre de Le Corbusier, que la lumi\u00e8re passe par ces ouvertures mais on ne voit rien du dehors, et passe uniquement une lumi\u00e8re color\u00e9e par les \u00e9l\u00e9ments du dedans, si bien que ces ouvertures elles-m\u00eames ne donnent rien \u00e0 voir \u00e0 l'ext\u00e9rieur. Que ce soit les ouvertures d'en-haut, que ce soit les ouvertures lat\u00e9rales. Je ne veux pas dire que cette abbaye de Le Corbusier soit baroque, je veux dire que une telle entreprise n'aurait pas exist\u00e9 sans l'architecture baroque. \r\n\r\n\r\n\r\nVous voyez comment finalement toutes sortes de techniques que manie le baroque, comme le trompe-l'oeil, ou le d\u00e9cor \u00e0 transformations dans le th\u00e9\u00e2tre, doivent se comprendre \u00e0 partir de cet id\u00e9al d'int\u00e9riorit\u00e9. L'int\u00e9riorit\u00e9 sans porte ni fen\u00eatre: c'est \u00e0 dire que tout ce qui est \u00e0 voir est dedans. Et si ce qui est \u00e0 voir est dedans, et bien tout ce qui est \u00e0 voir est \u00e0 lire. Mais enfin, quel est le corr\u00e9lat de cet int\u00e9rieur sans porte ni fen\u00eatre? Le corr\u00e9lat de cet int\u00e9rieur c'est un ext\u00e9rieur qui lui comporte des portes et des fen\u00eatres, mais, justement et c'est cela le paradoxe baroque, il ne correspond plus \u00e0 un int\u00e9rieur. Qu'est-ce que c'est? C'est la fa\u00e7ade! La fa\u00e7ade est perc\u00e9e de portes et de fen\u00eatres; seulement la fa\u00e7ade n'exprime plus l'int\u00e9rieur. Notre derni\u00e8re d\u00e9finition, pour le moment, du baroque, \u00e7a va \u00eatre : la fa\u00e7ade prend de l'ind\u00e9pendance en m\u00eame temps que l'int\u00e9rieur a conquis son autonomie. A la correspondance de la fa\u00e7ade et de l'int\u00e9rieur, par exemple on pourrait dire que, d'une certaine fa\u00e7on, l'architecture de la renaissance implique cette correspondance de l'int\u00e9rieur et de l'ext\u00e9rieur, de la fa\u00e7ade et de l'int\u00e9rieur se substitue une tension entre la fa\u00e7ade perc\u00e9e de portes et de fen\u00eatres et l'int\u00e9rieur sans porte ni fen\u00eatre. Comme si les deux \u00e9l\u00e9ments avaient conquis l'un l'ind\u00e9pendance, l'ind\u00e9pendance de la fa\u00e7ade par rapport \u00e0 l'int\u00e9rieur, l'autre l'autonomie, l'autonomie de l'int\u00e9rieur par rapport \u00e0 la fa\u00e7ade. \u00c7a n'emp\u00eache pas qu'il faudra bien un rapport et le rapport ne sera plus de correspondance, ou bien alors il faudra concevoir des correspondances d'un type nouveau. Si bien que nous voil\u00e0 avec une nouvelle caract\u00e9risation du baroque : la tension de l'int\u00e9rieur et de l'ext\u00e9rieur compte tenue de leur ind\u00e9pendance respective, r\u00e9ciproque. En ce sens, par exemple, un critique litt\u00e9raire comme Jean Rousset, qui a beaucoup \u00e9crit sur la litt\u00e9rature baroque, je crois, a tr\u00e8s bien vu quelque chose, quand le second livre qu'il consacre- mais bizarrement ce second livre c'est un peu son adieu au baroque, l\u00e0 ou il a des doutes sur la notion de baroque, mais ce second livre, il a beau avoir des doutes, il l'appelle tr\u00e8s bien L'int\u00e9rieur et l'ext\u00e9rieur. Dans le premier livre de Rousset, qui s'appelle La litt\u00e9rature de l'\u00e2ge baroque en France , il se demande dans la derni\u00e8re partie mais qu'est-ce que c'est , le baroque? Et il commence tr\u00e8s bien par dire : c'est l'ind\u00e9pendance de la fa\u00e7ade. Et puis il passe \u00e0 un autre point, et comme la fa\u00e7ade est ind\u00e9pendante, c'est \u00e0 dire n'exprime plus l'int\u00e9rieur, d\u00e8s lors le baroque va constituer un int\u00e9rieur \u00e9clat\u00e9. \r\n\r\n\r\n\r\nL\u00e0 il me semble que \u00e7a ne va plus, et il donne comme exemple de l'int\u00e9rieur \u00e9clat\u00e9: il y a surcharge d\u00e9corative. Ca ne va plus, \u00e0 la fois il a raison, c'est tr\u00e8s complexe tout \u00e7a, ce n'est pas du tout un int\u00e9rieur \u00e9clat\u00e9, et le d\u00e9coratif, m\u00eame en pseudo-surcharge ce n'est pas du tout un \u00e9clatement. Il y a forc\u00e9ment d\u00e9coration qui para\u00eetra \u00e0 un certain point de vue excessive, mais c'est uniquement parce que tout ce qui est \u00e0 voir \u00e0 l'int\u00e9rieur est \u00e0 l'int\u00e9rieur, parce que l'int\u00e9rieur est sans porte ni fen\u00eatre, ce n'est donc pas du tout un int\u00e9rieur \u00e9clat\u00e9, c'est au contraire un int\u00e9rieur ramass\u00e9 sur soi. \r\n\r\n\r\n\r\nSi bien que Rousset \u00e0 beaucoup plus raison lorsqu'il marque cette tension entre l'int\u00e9rieur et l'ext\u00e9rieur, entre la fa\u00e7ade et l'int\u00e9rieur. Et en lisant bien xxxxx on trouve une phrase qui me parait d\u00e9cisive(page 71 de la traduction fran\u00e7aise) : \"c'est justement ce contraste entre le langage exacerb\u00e9 de la fa\u00e7ade et la paix sereine de l'int\u00e9rieur qui constitue l'un des effets les plus puissants que l'art baroque exerce sur nous\", on ne peut pas mieux dire, tension entre la fa\u00e7ade devenue ind\u00e9pendante de l'int\u00e9rieur, et l'int\u00e9rieur devenu autonome par rapport \u00e0 la fa\u00e7ade. Bon. \r\n\r\n\r\n\r\nAlors il n'y a plus de correspondance, mais en quel sens? Encore une fois quel va \u00eatre le rapport? Quel va \u00eatre le rapport entre la fa\u00e7ade ind\u00e9pendante et l\u2019int\u00e9rieur xxxxxx. Ce sera cela le grand probl\u00e8me du baroque. Je dis la tension entre la fa\u00e7ade, c'est pour cela que je tenais \u00e0 ce retour en arri\u00e8re, je dis la tension entre la fa\u00e7ade et l'int\u00e9rieur ne peut \u00eatre r\u00e9solu, au sens ou l'on parle de r\u00e9soudre une tension, ne peut \u00eatre r\u00e9solu que par la distinction de deux \u00e9tages. C'est pour \u00e7a que l'articulation de deux \u00e9tages dans le baroque va se substituer \u00e0 la distinction de deux mondes. L'int\u00e9rieur sera envoy\u00e9 au premier \u00e9tage, tandis que la fa\u00e7ade occupera tout l'\u00e9tage d'en dessous. C'est l'articulation de deux \u00e9tages, c'est \u00e0 dire le pli entre deux \u00e9tages, c'est l'articulation des deux \u00e9tages qui va rendre possible un nouveau mode de correspondance entre la fa\u00e7ade ind\u00e9pendante et l'int\u00e9rieur autonome. Si vous pr\u00e9f\u00e9rez, ce qu'il y a \u00e0 voir du dehors, car la fa\u00e7ade est vue du dehors puisqu'elle n'a pas d'int\u00e9riorit\u00e9, entre ce qu'il y a \u00e0 voir du dehors et ce qu'il y a \u00e0 lire du dedans. L'\u00e9tage du dessus est un cabinet de lecture, le trompe-l\u2019\u0153il, tout ce que vous voulez, c'est de la lecture, la chambre obscure c'est le cabinet de lecture. \r\n\r\n\r\n\r\nSi bien que l'unit\u00e9 baroque ce sera, encore une fois, ce qu'on voit du dehors \u00e0 l'\u00e9tage d'en bas, ce qu'on lit du dedans \u00e0 l'\u00e9tage d'en haut. Mais est-ce qu'il y a une unit\u00e9 lecture-voir, lecture-vision? Est-ce qu'il y a un bloc, est-ce qu'il y a des blocs de lecture-vision? Oui, on dirait aujourd'hui qu'un bloc de lecture-vision c'est la bande dessin\u00e9e. Bon. Mais \u00e7a existe \u00e0 l'\u00e2ge baroque. L'\u00e2ge baroque, c'est bien connu, c'est l'\u00e2ge embl\u00e9matique par excellence. Mais qu'est-ce que c'est qu'un embl\u00e8me dans la th\u00e9orie des signes. Un embl\u00e8me c'est un bloc lecture-vision. Par exemple un embl\u00e8me h\u00e9raldique c'est quoi? Une devise et une figure; l'unit\u00e9 devise-figure elle est vieille comme le monde. Pourquoi est-ce que le baroque d\u00e9veloppe des cycles d'embl\u00e8mes? Pourquoi est-ce que l'embl\u00e8me prend, \u00e0 l'\u00e2ge baroque, un tel d\u00e9veloppement? \r\n\r\n\r\n\r\nJe fais presque un regroupement sur ce th\u00e8me: qu'est-ce que le baroque, dans son livre sur le baroque, sur le drame et le baroque, Walter Benjamin nous dit quoi? Il nous dit: on a tr\u00e8s mal compris ce que c'\u00e9tait que l'all\u00e9gorie, parce qu\u2019on la jugeait au nom de jugement de valeur, on a voulu que l'all\u00e9gorie ce soit un mauvais symbole. Mais il dit non, il dit que l'all\u00e9gorie c'est quelque chose qui diff\u00e8re en nature du symbole. Il faudrait opposer all\u00e9gorie et symbole. Bon. Peu importe comment il d\u00e9finit l'all\u00e9gorie, le texte de Benjamin. Ce n'est pas du tout, enfin je n'arrive pas bien \u00e0 rentrer dans ce texte....mais enfin certains d'entre vous pourrons s\u00fbrement y entrer, c'est un beau texte, peu importe comment il d\u00e9finit. Ce que je retiens c'est la diff\u00e9rence de nature symbole-all\u00e9gorie. Pourquoi? Parce que je dirais, pour mon compte et de la mani\u00e8re la plus simple, le symbole c'est une correspondance directe entre un int\u00e9rieur et un ext\u00e9rieur. L'all\u00e9gorie \u00e7a suppose la rupture, la disjonction de l'int\u00e9rieur et de l'ext\u00e9rieur. L'ext\u00e9rieur se donne \u00e0 voir dans une figure, l'int\u00e9rieur se donne \u00e0 lire dans des caract\u00e8res, et la correspondance n'est plus directe. Alors une correspondance qui ne serait plus directe, c'est quoi? Ce sera tout le probl\u00e8me de Leibniz. D\u00e9terminer des correspondances indirectes entre niveaux, c'est \u00e0 dire entre \u00e9tages. C'est ce qu'il appellera l'Harmonie. Que l'all\u00e9gorie, d\u00e8s lors, remplisse le monde baroque comme synth\u00e8se des figures visibles et des caract\u00e8res lisibles, c'est forc\u00e9! Voil\u00e0, c'est \u00e7a que je voulais dire. Est-ce que vous voyez des choses \u00e0 ajouter?\r\n\r\n\nQuestion: Pour l'architecture?\r\n\r\n\nDeleuze: pour l'architecture, \u00e7a me parait \u00e9vident. On \u00e9tait parti de la d\u00e9finition des plis, le pli qui va \u00e0 l'infini, mais \u00e0 partir de cette d\u00e9finition on passe \u00e0 la seconde d\u00e9finition, l'ext\u00e9rieur devenu ind\u00e9pendant pour un int\u00e9rieur devenu autonome. Le sans porte ni fen\u00eatre. Et le pli c'est vraiment ce qui passe entre les deux, entre la fa\u00e7ade et l'int\u00e9rieur, d\u00e8s lors ce qui articule les deux \u00e9tages, puisque, encore une fois, la tension de la fa\u00e7ade et de l'int\u00e9rieur ne peut \u00eatre r\u00e9solu que par la distinction de deux \u00e9tages. C'est \u00e7a sur quoi je voulais insister.\r\nPas de probl\u00e8me? Tout va bien? Non, Oui? Hein? Ouais?\r\n\r\n\nQuestion: Qquelque chose me d\u00e9range un petit peu (Gilles: aie), la chambre obscure, en principe elle sert \u00e0 projeter ce qu'on voit sur des axes, alors qu'en fait on projette sur une sph\u00e8re, sur une courbe. Cet usage de la chambre obscure semblerait en apparente contradiction avec ce que vous avez dit sur l'usage des courbes dans le baroque.\r\n\r\n\nDeleuze: C'est pas au m\u00eame niveau, vous comprenez? Il ne faut pas tout r\u00e9duire. Dans les textes de Leibniz, constamment il y a des d\u00e9marches rectilignes, il ne faut pas vouloir que...comment je voudrais vous faire sentir: par exemple si vous prenez une figure comme un triangle, elle est \u00e9videmment rectiligne. Pour Leibniz, ou pour des math\u00e9matiques baroques, il ne faut pas croire que \u00e7a implique qu'il n'y ait pas de ligne droite, ou qu'il n'y ait pas de figure rectiligne, qu'il n'y ait pas de structure rectiligne. Tout ce que le baroque demande c'est que les structures rectilignes soient secondes par rapport aux courbures. Alors que la chambre obscure soit elle-m\u00eame rectiligne \u00e7a n'a aucune importance, ce qui compte c'est que, \u00e0 un autre niveau de la physique, la courbure sera premi\u00e8re par rapport \u00e0 toutes les lignes droites; mais \u00e7a ne suppose pas \u00e9viter toutes lignes droites. De m\u00eame lorsque je vous disais : vous voyez bien ce qu'on fait avec une inflexion dans le baroque, \u00e7a sert \u00e0 cacher l'angle droit, ce que vous trouvez constamment dans l'architecture baroque, \u00e7a n'emp\u00eache pas que il y a l'angle droit. Tout ce que vous pouvez dire c'est que l'inflexion vient arrondir l'angle, mais l'angle est l\u00e0...il le dit tout le temps dans les m\u00e9thodes de limite. On peut concevoir la courbe, en effet, comme la limite d'une s\u00e9rie d'angles droits.\r\n\r\n \r\n\r\nDeuxi\u00e8me point. \r\n\r\n\r\n\r\nD\u00e8s lors on allait \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 distinguer toutes sortes de types d'inclusion suivant les propositions consid\u00e9r\u00e9es. Et d'abord la grande dualit\u00e9 des propositions c'\u00e9tait les propositions d'essence et les propositions d'existence. Proposition d'essence : deux et deux font quatre, proposition d'existence : C\u00e9sar franchit le Rubicon, ou Adam a p\u00each\u00e9. On appellera analyse l'op\u00e9ration qui montre une inclusion. Si je montre que tel pr\u00e9dicat est contenu dans une notion, je fais une analyse. la distinction entre les deux types de propositions, proposition d'essence dy type 2 et 2 font 4, et proposition d'existence du type \"C\u00e9sar a franchi le Rubicon\", peut elle \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9e sous la forme suivante: dans le cas des propositions d'essence, l'analyse est finie, c'est \u00e0 dire on montre par une suite d'op\u00e9rations finies que le pr\u00e9dicat est inclus dans le sujet, et dans le cas des propositions d'existence, l'analyse est ind\u00e9finie. \r\n\r\n\r\n\r\nR\u00e9ponse : Non, c'est le premier contresens qui serait tout \u00e0 fait f\u00e2cheux. Pourquoi? Parce que dans les propositions d'essence l'analyse ne peut pas \u00eatre finie quoiqu'on dise puisque les propositions d'essence sont - et concernent essentiellement-, les couches les plus profondes de l'entendement de Dieu. \r\n\r\n\r\n\r\nOr Dieu est infini et n'a \u00e0 faire qu'avec de l'infini. Les propositions d'essence ne peuvent pas \u00eatre justiciables d'une analyse finie, quoi qu'on dise. Et m\u00eame si Leibniz \u00e0 l'air de le dire, \u00e7a n'est pas possible! pas possible. M\u00eame si il le dit c'est mani\u00e8re de dire. Ce n'est pas possible.\r\nD'autre part les proposition d'existence ne peuvent pas \u00eatre ind\u00e9finies. Pourquoi? Parce que, m\u00eame pour Dieu, la r\u00e9solution du pr\u00e9dicat dans le sujet est infinie. Et l\u00e0 Leibniz le dit formellement: Dieu lui-m\u00eame ne voit pas la fin de la r\u00e9solution puisque il n'y a pas de fin. L'inclusion du pr\u00e9dicat dans le sujet implique une analyse infinie, or dans tous les cas je crois que l'analyse est n\u00e9cessairement infinie. Bon. \r\n\r\n\r\n\r\nL\u00e0-dessus nous envisageons le cas des propositions d'essence, du type 2 et 2 font 4. En quoi consiste l'inclusion ? L\u00e0 c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, c'est des tissus de contresens, il me semble, alors je sollicite \u00e0 la fois et votre bienveillance et votre attention. Il faudrait que je vous convainque, mais c'est \u00e0 vous de voir si vous \u00eates convaincu ou pas. Premier type d'inclusion dans les propositions d'essence, les inclusions r\u00e9ciproques. Qu'est-ce qu'une inclusion r\u00e9ciproque, pour Leibniz c'est tr\u00e8s pr\u00e9cis, c'est le rapport d'un d\u00e9fini et de sa d\u00e9finition, \u00e0 condition que la d\u00e9finition soit r\u00e9elle. Qu'est-ce qu'une d\u00e9finition r\u00e9elle, \u00e7a il faut le savoir par c\u0153ur, une d\u00e9finition r\u00e9elle c'est une d\u00e9finition qui montre la possibilit\u00e9 du d\u00e9fini. Elle s'oppose \u00e0 la d\u00e9finition nominale, une d\u00e9finition nominale \u00e9tant une d\u00e9finition qui permet de reconna\u00eetre le d\u00e9fini , mais qui n'en montre pas la possibilit\u00e9. Exemple d'une d\u00e9finition r\u00e9elle : vous d\u00e9finissez 3 par 2 et 1. Pourquoi est-ce que c'est une d\u00e9finition r\u00e9elle? C'est une d\u00e9finition r\u00e9elle parce que c'est une d\u00e9finition par facteurs premiers, par nombres premiers. Entre un d\u00e9fini et une d\u00e9finition r\u00e9elle il y a inclusion r\u00e9ciproque. Vous pouvez substituer un \u00e0 l'autre. Si vous encha\u00eenez les d\u00e9finitions r\u00e9elles, vous faites une d\u00e9monstration; \u00e0 la limite vous arrivez \u00e0 ce qque Leibniz appelle des identiques . Qu'est-ce que c'est les identiques? Ce sont les derniers termes de l'analyse. Pourtant je viens de dire qu'il n'y avait pas de dernier terme. \u00e7a ne se contredit pas, ces derniers termes sont n\u00e9cessairement infinis eux-m\u00eames. Donc ce n'est qu'une mani\u00e8re de dire, dernier terme, ce sont des termes infinis par eux-m\u00eames, c'est \u00e0 dire que ce sont des termes absolument simples, qui d\u00e8s lors n'ont absolument rien \u00e0 voir les uns avec les autres. C'est ce que Leibniz appelle des notions primitives absolument simples. Que sont les notions primitives absolument simples, je vous donne la r\u00e9ponse leibnizienne : ce sont les formes directement \u00e9levables \u00e0 l'infini. Exemple-chaque fois on fera l'\u00e9preuve-, est-ce qu'on peut penser une vitesse infinie? Si oui, si on peut penser une vitesse infinie, vitesse sera une notion absolument simple. Est-ce qu'on peut penser un blanc infiniment blanc? Si oui, blanc est dans ce cas. Non on ne peut pas- peu importe pourquoi- penser un blanc infini. Un blanc est toujours un degr\u00e9 de blanc. On ne peut pas penser une couleur infinie, supposons. Est-ce qu'on peut penser une \u00e9tendue infinie. Oui, dira Descartes par exemple. Leibniz , peut-\u00eatre dirait non. Est ce qu'on peut penser une \u00e9tendue infinie par elle-m\u00eame, directement infinie, peut-\u00eatre pas. Bon. \r\n\r\n\r\n\r\nQu'est-ce qu'on peut penser comme infini, est-ce qu'on peut penser un entendement infini? Selon Leibniz oui. Mais peu importe tout \u00e7a. \r\n\r\n\r\n\r\nQue j'arrive \u00e0 de telle formes ou pas, j'appellerai notions absolument simples les formes infinies, les formes directement infinies. Je dirais que l\u00e0 ce ne sont plus des inclusions r\u00e9ciproques puisque chacune n'a \u00e0 faire qu'\u00e0 elle-m\u00eame. Deux notions absolument simples n'ont aucun rapport l'une avec l'autre. Elles sont disparates. Ce sont des identiques, non pas au sens de identiques les une aux autres, chacune est identique \u00e0 soi. En effet, elle ne renvoie qu'\u00e0 soi-m\u00eame. Ce n'est plus le domaine des inclusions r\u00e9ciproques, c'est le domaine des auto-inclusions. Un identique c'est une auto-inclusion. C'est de l'identique \u00e0 soi. Donc chaque notion absolument tr\u00e8s simple est un identique \u00e0 soi, une auto-inclusion. Les notions primitives absolument simples sont disparates, c'est \u00e0 dire sans aucun rapport les unes avec les autres, et le raisonnement paradoxal de Leibniz- j'avais essay\u00e9 de l'expliquer la derni\u00e8re fois, ce pourquoi il en tire une nouvelle preuve de l'existence de Dieu, c'est que c'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce que les formes infinies, les notions absolument simples n'ont rien \u00e0 voir les unes avec les autres, qu'elles peuvent appartenir \u00e0 un m\u00eame Etre; car se contredire ce serait encore avoir \u00e0 voir quelque chose. Elles peuvent d'autant plus appartenir \u00e0 un m\u00eame \u00eatre qu'elles n'ont rien \u00e0 voir les unes avec les autres. \r\n\r\n\r\n\r\nJe dis m\u00eame raisonnement chez Spinoza, c'est vraiment un raisonnement dans l'air du temps. C'est parce que la pens\u00e9e et l'\u00e9tendue n'ont strictement rien \u00e0 voir l'une avec l'autre que toutes deux peuvent \u00eatre les attributs de Dieu, C'est \u00e0 dire les attributs d'un seul et m\u00eame Etre. Donc l'auto-inclusion des formes primitives permet de conclure \u00e0 l'existence singuli\u00e8re d'un \u00eatre infini, qui d\u00e8s lors poss\u00e8de toutes les formes infinies. En d'autres termes, si vous voulez, il faudrait dire: les notions absolument simples ou les formes infinies primitives sont formellement distinctes mais ontologiquement Une. C'est la nouvelle preuve de l'existence de Dieu. Formellement distinctes et ontologiquement Une. Bon. \r\n\r\n\r\n\r\nEn principe nous remontons des inclusions r\u00e9ciproques jusqu'aux auto-inclusions, c'est \u00e0 dire nous remontons des d\u00e9finitions jusqu'aux identiques, les identiques \u00e9tant ind\u00e9finissables puisqu'ils ne contiennent que soi, puisque chacun ne contient que soi-m\u00eame. \r\n\r\n\r\n\r\nVoil\u00e0, c'est l'objet de ce que Leibniz appelle la Combinatoire. On est suppos\u00e9 partir de notions simples pour arriver jusqu'aux compos\u00e9es. Mais pour nous, encore une fois puisqu'on arrive pas aux notions absolument simples qui sont dans le fond de l'entendement de Dieu, nous nous sommes des cr\u00e9atures finies et on y arrive pas, et \u00e7a n'a aucune importance. \u00e7a n'a aucune importance que nous n'y arrivions pas parce que nous nous contenterons de notions relativement simples. Et qu'est-ce que c'est que les notions relativement simples qui, d\u00e8s lors, vous le sentez, symbolisent avec les simples absolus, les notions relativement simples c'est quoi? C'est ce que Leibniz appelle les r\u00e9quisits d'un domaine. Les r\u00e9quisits d'un domaine c'est la d\u00e9finition r\u00e9elle des objets d'une cat\u00e9gorie donn\u00e9e. Les r\u00e9quisits sont des notions relativement simples auxquelles nous arrivons. \r\n\r\n\r\n\r\nExemple, je prends un domaine qui est la quantit\u00e9 discontinue ou le nombre, et je dis : quel est le r\u00e9quisit de ce domaine? La r\u00e9ponse de Leibniz c'est : c'est les nombres premiers. Les nombres premiers sont les r\u00e9quisits de tout nombre. Mais vous me direz que les nombres premiers c'est des nombres. Pour Leibniz oui et non; c'est des nombres tr\u00e8s singuliers, c'est des nombres qui sont les r\u00e9quisits de tout nombre. Je prends un autre domaine: l'organisme. Quel est le r\u00e9quisit des forces d'un type tr\u00e8s particulier que je peux d\u00e9finir, ou que Leibniz d\u00e9fini du joli mot de forces plastiques? On a vu tr\u00e8s rapidement en quoi consistaient les forces splastiques, c'est des forces qui ont le pouvoir d'envelopper \u00e0 l'infini et de d\u00e9velopper les parties d'un organisme, d'enrouler et de d\u00e9rouler les parties d'un organisme. C'est les forces plastiques qui d\u00e9finiront la vie. \r\n\r\n\r\n\r\nSi je prends le domaine de la mati\u00e8re inanim\u00e9e, de la mati\u00e8re inorganique, cette fois-ci les r\u00e9quisits ce sera les forces \u00e9lastiques, en vertu de quoi tous les corps sont \u00e9lastiques. Chaque fois, et pour chaque domaine, j'arrive \u00e0 des r\u00e9quisits qui sont des relativement simples. D\u00e8s lors je conclus ce nouveau point : Leibniz nous dit que le pr\u00e9dicat est inclus dans le sujet, d'accord! Mais ce que je vais dire est tr\u00e8s tr\u00e8s confus parce que je n'ai pas encore les \u00e9l\u00e9ments pour le dire plus clairement. C'est juste pour vous faire sentir un probl\u00e8me. Encore une fois 2 et 2 sont 4. Je vous ai lu la mani\u00e8re dont Leibniz le d\u00e9montrait dans les Nouveaux essais, il le d\u00e9montre tr\u00e8s bien; accordons-lui. Il le d\u00e9montre pr\u00e9cis\u00e9ment par d\u00e9composition en facteurs premiers. Je dis : o\u00f9 est l'inclusion dans 2 et 2 sont 4 ? Elle n'est pas o\u00f9 on le croit. Et \u00e7a explique-il me semble-\u00e0 quel point Leibniz a \u00e9t\u00e9 mal compris, les objections qu'on lui fait viennent de l\u00e0. On a voulu placer l'inclusion l\u00e0 o\u00f9 Leibniz n'a jamais voulu la placer car Leibniz ne dit pas que 4 soit dans 2 et 2, ni que 2 et 2 soient dans 4. Alors, o\u00f9 est l'inclusion? Pourquoi? Comprenez, c'est que 2 et 2 sont 4, il faut l'\u00e9crire, comme toujours chez Leibniz , avec un point d'exclamation : C'est un \u00e9v\u00e9nement. C'est idiot, quand on consent \u00e0 donner de l'importance \u00e0 la notion d'\u00e9v\u00e9nement chez Leibniz, on a tendance \u00e0 le r\u00e9server pour les propositions d'existence, mais c'est faux! Pour les propositions d'essence aussi. Il n'y a que des \u00e9v\u00e9nements chez Leibniz. \r\n\r\n\r\n\r\nAvant Leibniz il y a eu une premi\u00e8re grande philosophie de l'\u00e9v\u00e9nement, c'est les sto\u00efciens. Il n'y en avait pas avant. C'est d\u00e9j\u00e0 un acte cr\u00e9ateur en philosophie se dire tiens tiens je vais faire de l'\u00e9v\u00e9nement un concept. Aristote peut parler de l'\u00e9v\u00e9nement, ce n'est pas chez lui un concept; c'est une notion tr\u00e8s d\u00e9riv\u00e9e qui d\u00e9pend des concepts d'Aristote, mais prendre l'\u00e9v\u00e9nement comme l'objet d'un concept irr\u00e9ductible, \u00e7a c'est vraiment un coup de g\u00e9nie. Enfin constamment la philosophie \u00e7a se fait avec des coups de g\u00e9nie comme \u00e7a, o\u00f9 tout \u00e0 coup quelque chose est \u00e9rig\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tat de concept. Le concept d'\u00e9v\u00e9nement c'est sign\u00e9 les sto\u00efciens. L\u00e0-dessus \u00e7a retombe; un concept \u00e7a a une histoire tr\u00e8s discontinue. Le deuxi\u00e8me grand philosophe qui va reprendre le probl\u00e8me de l'\u00e9v\u00e9nement et d'un concept d'\u00e9v\u00e9nement, c'est Leibniz. Le troisi\u00e8me ce sera Whitehead. C'est bien, trois grands philosophes pour un concept, \u00e7a suffit. \r\n\r\n\r\n\r\nAlors je dis 2 et 2 sont 4!, Comprenez que c'est \u00e7a l'\u00e9v\u00e9nement ou le pr\u00e9dicat, si bien il ne faut surtout pas dire que 2 et 2 c'est le sujet et 4 c'est le pr\u00e9dicat. Quand on dit \u00e7a, on voit bien que c'est faux. Russel, qui fait sur Leibniz un livre admirable, et en m\u00eame temps il montre une esp\u00e8ce d'incompr\u00e9hension radicale, mais c'est Russel donc c'est pas grave, parce que une erreur de Russel \u00e7a vaut mille v\u00e9rit\u00e9 d'un connard...euhhhhh....Russel, il va dire \u00e9videmment: vous voyez bien que c'est faux que tout jugement soit un jugement d'inclusion; 2 et 2 sont 4, vous ne pouvez pas d\u00e9gager une inclusion. \r\n\r\n\r\n\r\nEvidement. Il voudrait que, selon Leibniz, ou bien 2 et 2 soient dans 4, ou bien 4 dans 2 et 2. 1, 2 et 3. En effet pour d\u00e9montrer que 2 et 2 sont 4!, vous vous rappelez peut-\u00eatre, Leibniz utilise trois d\u00e9finitions. La d\u00e9monstration que 2 et 2 sont 4! c'est l'encha\u00eenement de trois d\u00e9finitions, ces trois d\u00e9finitions mobilisent xxxxx 1, 2 et 3. Je dirais 2 et 2 sont 4! c'est le pr\u00e9dicat qui renvoie au sujet 1,2,3. \r\n\r\n\r\n\r\nAlors l\u00e0 \u00e7a se g\u00e2te. Pourquoi \u00e7a se g\u00e2te? Parce que - autant dire que j'ai dit: le pr\u00e9dicat c'est la m\u00eame chose que l'\u00e9v\u00e9nement ou que le rapport. On est loin de ceux qui disent que Leibniz ne peut pas rendre compte des rapports ou des relations. Pourquoi? \r\n\r\n\r\n\r\nIl me semble que ce que Leibniz appelle un pr\u00e9dicat c'est justement ce que nous appelons une relation, alors d'o\u00f9 vient l'\u00e9quivoque. J'essaie de terminer mon th\u00e8me parce que tout arrive \u00e0 la fois. \r\n\r\n\r\n\r\nJe dis 2 et 2 sont 4! c'est un ensemble de rapports, c'est \u00e7a que Leibniz appelle un pr\u00e9dicat. Il s'attribue \u00e0 quoi? Il s'attribue aux r\u00e9quisits, il se dit des r\u00e9quisits, il est inclus dans les r\u00e9quisits. Les r\u00e9quisits c'est quoi? C'est les trois nombres premiers mobilis\u00e9s par les d\u00e9finitions 1, 2 et 3. \r\n2 et 2 sont 4! sont dans 1, 2 et 3. \r\n\r\n\r\n\r\nMais vous allez me dire que c'est se moquer du monde car, encore faut-il penser ensemble 1,2 et 3. Et si tu penses ensemble 1,2 et3, tu t'es d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 des rapports, or un rapport ne peut pas \u00eatre sujet d'autres rapports, donc c'est de la blague tout \u00e7a, c'est de la blague. C'est pas raisonnable, c'est pas s\u00e9rieux. Et pourtant si! \r\n\r\n\r\n\r\nJe passe aux propositions d'existence. \" C\u00e9sar franchit le Rubicon\", vous ne voyez pas que c'est un rapport. Je dis : le pr\u00e9dicat est contenu dans le sujet, dans la notion du sujet. Oui, mais le pr\u00e9dicat c'est le rapport m\u00eame, c'est lui qui est inclus dans le sujet \"C\u00e9sar\". Bien. Mais vous me direz le sujet \"C\u00e9sar\", au moins lui, il est tout seul; c'est un sujet. Tandis que 1,2, 3, il y en a trois. Bien non, le sujet \"C\u00e9sar\", il n'est pas plus tout seul puisque le sujet \"C\u00e9sar\" inclus le monde entier, et le monde entier il est constitu\u00e9 non seulement par le sujet \"C\u00e9sar\", mais par le sujet \"Adam\", le sujet \"Alexandre\", le sujet \"N\u00e9ron\", le sujet vous, moi etc...\r\nEn d'autres termes il faut distinguer deux plans : vous pouvez penser des termes distributivement, c'est \u00e0 dire vous les pensez ensemble et chacun pour son compte. Il n'y a pas encore de relation. Si on ne fait pas cette distinction, il me semble, tout tombe. C'est pour \u00e7a que, pour Leibniz, il ne suffira pas de dire: je pense ensemble des termes pour qu'il y ait relation entre eux; vous pouvez les penser ensemble, mais chacun pour son compte, comme des unit\u00e9s distributives. Vous pensez 1,2,3, mais chacun pour son compte; ensemble, et chacun pour son compte. vous pensez la monade \"C\u00e9sar\" et la monade \"Cic\u00e9ron\" ensemble, mais chacun pour son compte, comme unit\u00e9s suffisantes. \r\n\r\n\r\n\r\nDeuxi\u00e8me niveau, vous dites:\" C\u00e9sar franchit le Rubicon\" , l\u00e0 il y une relation entre la monade \"C\u00e9sar\" et la monade \"Cic\u00e9ron\" puisque Cic\u00e9ron va \u00eatre tr\u00e8s chagrin\u00e9 de ce que C\u00e9sar fasse \u00e7a...\r\n\r\n\n(Fin de la bande) \n\r\n\r\nSi bien qu'\u00e0 la question: d'o\u00f9 peuvent na\u00eetre les relations chez Leibniz, question que tous les logiciens posent? Il me semble que c'est tr\u00e8s simple. Il n'y a aucun probl\u00e8me. Les relations c'est les pr\u00e9dicats. D\u00e8s que quelque chose est pr\u00e9diqu\u00e9, il y a surgissement de la relation ? Loin que la relation et le pr\u00e9dicat s'opposent, comme le pense Russel, la relation c'est le pr\u00e9dicat. D\u00e8s que quelque chose est pos\u00e9 comme pr\u00e9dicat, la relation est n\u00e9e. Qu'est-ce qui est pr\u00e9dicat: les relations, c'est \u00e0 dire les \u00e9v\u00e9nements. Vous me direz ce n'est pas clair: en quoi est-ce que relations et \u00e9v\u00e9nements, c'est la m\u00eame chose? On va voir tout \u00e0 l'heure.\r\nIl faudrait arriver \u00e0 tout dire \u00e0 la fois. Bon. Si bien que c'est tr\u00e8s important, je peux dire que 2 et2 font 4! c'est l'ensemble des relations, c'est un ensemble de relations qui est pr\u00e9dicat de 1,2,3, pris comme unit\u00e9 distributive. Il n'y a de relation qu\u2019en m\u00eame temps, et par, et dans le pr\u00e9dicat puisque la relation c'est le pr\u00e9dicat. \r\n\r\n\r\n\r\nVoil\u00e0 donc le syst\u00e8me des trois types d'inclusion relatifs aux v\u00e9rit\u00e9s d'essence: \r\n\r\n\r\n\r\nles auto-inclusions ou les identiques, les inclusions r\u00e9ciproques ou d\u00e9finitions, les inclusions non r\u00e9ciproques ou r\u00e9quisits. Avec \u00e7a on a fait la logique de l'essence. On passe \u00e0 la logique de l'existence, c'est \u00e0 dire les propositions d'existence. L\u00e0 \u00e7a va \u00eatre le grand probl\u00e8me: quel est le rapport entre les deux types de notion, chez Leibniz. Il ne s'agit plus de notions simples du type soit notion primitive absolument simple, soit r\u00e9quisit, c'est \u00e0 dire notion relativement simple. Il s'agit des notions individuelles. Elles sont simples aussi, mais d'un tout autre type. ce sont les notions d'individu. Je dirais les notions \u00e0 nom propre: C\u00e9sar, vous , moi, etc. Et l\u00e0 aussi il y a inclusion. Ca va \u00eatre un quatri\u00e8me type d'inclusion. Pourquoi? Cette fois-ci je dirais- et c'est ce que je proposais comme terme: quatri\u00e8me type d'inclusion: ce sont des inclusions non localisables. Pourquoi? Parce que une notion individuelle n'inclut pas un pr\u00e9dicat sans inclure l'ensemble du monde. L'inclusion est donc non localisable. Qu'est-ce que \u00e7a veut dire? S\u2019il y a un pr\u00e9dicat que ma notion inclus c'est: ce que je fais en ce moment. C'est dire \u00e0 quel point il ne s'agit pas d'attributs, il s'agit d'\u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\n\r\n\r\nQuand Leibniz veut montrer en quoi consiste une inclusion dans une notion individuelle, il dit: qu'est-ce que je fais maintenant. Et les r\u00e9ponses c'est: Monadologie, \"J'\u00e9cris\". Mais \"J'\u00e9cris\" c'est quoi? Qu'on ne me dise pas que c'est un attribut ! C'est un verbe. Qu'est ce que Leibniz appelle un pr\u00e9dicat? Ce qu'il appelle un pr\u00e9dicat c'est un verbe: \"J'\u00e9cris\". Et dit Leibniz: si le verbe \"J'\u00e9cris\", ou le pr\u00e9dicat \"j'\u00e9cris\", \"C\u00e9sar franchit le Rubicon\", c'est un verbe, c'est un \u00e9v\u00e9nement. Le verbe c'est l'indice d'\u00e9v\u00e9nement. Les pr\u00e9dicats ce sont des verbes. \r\n\r\n\r\n\r\nSi vous ne maintenez pas \u00e7a, il me semble, c'est tout Leibniz qui tombe. Et qui tombe, en effet, dans un ensemble de contradictions, quelle horreur. \"J'\u00e9cris\" \"je meurs\", \"je p\u00eache\", \"je fais un p\u00each\u00e9\", tout \u00e7a c'est des verbes. Simplement dans les Lettres a Arnauld, quand il veut donner l'exemple de l'inclusion du pr\u00e9dicat dans le sujet, il donne quoi? \" Je fais un voyage\", \"je vais de France en Allemagne\". Voil\u00e0 ce qu'il dit Leibniz. \"Je vais de France en Allemagne\", c'est quand m\u00eame curieux que l\u00e0-dessus on lui fasse dire, quand on pr\u00e9sente les th\u00e8ses de Leibniz on dit: l'inclusion du pr\u00e9dicat \u00e7a signifie que le jugement d'existence c'est: nom d'un sujet+ copule, verbe \u00eatre+ adjectif qualificatif. Je vous jure qu'il n'a jamais jamais dit \u00e7a! Il l'aurait dit s'il l'avait voulu. Il dit: \"j'\u00e9cris\",\"C\u00e9sar a franchi le Rubicon\" \"Adam a p\u00each\u00e9\", \"Je voyage\", en d'autres termes, il faut l'\u00e9couter: les pr\u00e9dicats c'est des verbes, c'est pas des attributs, c'est pas des adjectifs. Ce sont des verbes, et le verbe est le caract\u00e8re d'un \u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\n\r\n\r\nToute monade qui inclue quoique ce soit inclue n\u00e9cessairement le monde entier. C'est pour une raison simple qui ne marcherait pas au niveau des attributs, justement. C'est parce que tout \u00e9v\u00e9nement \u00e0 une cause: si j'\u00e9cris c'est pour telle et telle raison. J'\u00e9cris \u00e0 ma cousine: \"ch\u00e8re cousine, comment vas tu?\", il y a une cause a \u00e7a: j'ai entendu dire qu'elle allait mal. Il y a une cause \u00e0 cette cause, puis il y a une cause \u00e0 cette \u00e0 cette cause etc...Donc je n'inclus pas un verbe quelconque sans inclure la s\u00e9rie infinie des causes qui sont \u00e9galement des verbes. En d'autres termes la causalit\u00e9 ce sera le rapport d'un verbe \u00e0 un autre verbe. ce sera la liaison des verbes, ou liaison des \u00e9v\u00e9nements entre eux. Ce sera \u00e7a la causalit\u00e9. C'est Forc\u00e9 que l'inclusion soit non localisable, que si j'inclus quoique ce soit, c'est \u00e0 dire si j'inclus un \u00e9v\u00e9nement qui me concerne actuellement, \"j'\u00e9cris\", j'inclus par la m\u00eame la totalit\u00e9 du monde, de cause en cause. Finalement tous les verbes sont li\u00e9s les uns aux autres. Bien. \r\n\r\n\r\n\r\nProfitons-en pour r\u00e9gler ce point. On fait comme si la th\u00e9orie de l'inclusion impliquait chez Leibniz une r\u00e9duction du jugement au jugement d'attribution, et c'est le grand th\u00e8me de Russel, dans son livre sur Leibniz. L\u00e0-dessus Russel dit: \u00e7a va \u00eatre emb\u00eatant pour Leibniz, parce que Leibniz en tant que math\u00e9maticien et en tant que logicien, il sait tr\u00e8s bien qu'il y a des relations, et que les relations ce n'est pas des attributs. Supposons que\" le ciel est bleu\", que \"bleu\" soit un attribut, et ce n'est m\u00eame pas sure, en revanche 2et2 sont4, il n'y a pas d'attribut l\u00e0-dedans. Ou bien \"c\u00e9sar franchit le Rubicon\"ce n'est pas un attribut, \u00e0 moins de traduire: est franchissant le Rubicon, \u00e0 moins de traduire \"j'\u00e9cris\" par: je suis \u00e9crivant. on voit bien que ce n'est pas la m\u00eame chose , que c'est des r\u00e9ductions forc\u00e9es. Alors Russel ajoute: Leibniz va \u00eatre bien emb\u00eat\u00e9 parce que sa th\u00e9orie de l'inclusion l'am\u00e8ne \u00e0 r\u00e9duire tout jugement au jugement d'attribution. Mais en tant que math\u00e9maticien et en tant que logicien, il est le premier \u00e0 savoir que les math\u00e9matiques et la logique sont des syst\u00e8mes de relations irr\u00e9ductibles \u00e0 des attributs. Donc il va falloir qu'il trouve un statut \u00e0 la relation. il va \u00eatre tr\u00e8s emb\u00eat\u00e9, dit Russel. Et finalement il va faire de la relation : l'attribut du sujet qui compare les choses. Il dit \u00e7a pour rire, parce que Leibniz n'a jamais, jamais fait \u00e7a. Russel ne con\u00e7oit pas que Leibniz puisse faire autrement puisque... \r\n\r\n\r\n\r\nMais tout est faux d\u00e8s le d\u00e9part. Ce qu'on a confondu c'est l'inclusion du pr\u00e9dicat et l'attribution, alors que \u00e7a n'avait strictement rien \u00e0 voir. En d'autres termes, ce que Russel a confondu, pour un logicien c'est tr\u00e8s f\u00e2cheux, c'est la pr\u00e9dication et l'attribution. \r\n\r\n\r\n\r\nL'attribution c'est exactement le rapport entre un sujet et un attribut, c'est a dire une qualit\u00e9, par l'interm\u00e9diaire de la copule \u00eatre. Par exemple: le ciel est bleu. C'est ce qu'on appelle un jugement d'attribution. Du point de vue du jugement d'attribution, mais bien du point de vue du jugement d'attribution, le pr\u00e9dicat c'est l'attribut. Si bien que le jugement d'attribution se pr\u00e9sentera sous forme: un sujet, la copule \u00eatre, le pr\u00e9dicat qui est un attribut. Mais le pr\u00e9dicat n'est un attribut que du point de vue du sujet d'attribution. Si un jugement n'est pas d'attribution, il a pourtant parfaitement un pr\u00e9dicat. le pr\u00e9dicat c'est ce qui est dit. C'est pas difficile: c'est ce qui est dit. 2et 2 sont 4 c'est un pr\u00e9dicat. L\u00e0-dessus des logiciens disent: mais non, ce n'est pas un pr\u00e9dicat puisqu'il n'y a pas de sujet. Ils sont idiots. Il ne suffit pas de pas trouver le sujet pour qu'il n'y en ait pas! Si on demande quel est le sujet de \"2 et 2 sont 4!\", c'est 1, 2 et 3. voil\u00e0. \"2 et 2 sont 4!\" c'est le rapport qui se dit de 1, 2 et 3, consid\u00e9r\u00e9s comme sans rapports. 1, 2 et3 consid\u00e9r\u00e9s comme sans rapports ont un pr\u00e9dicat qui est le rapport \"2 et 2 sont 4!\". Mais pr\u00e9dicat \u00e7a ne veut pas dire attribut, \u00e7a veut dire: ce qui se dit de quelque chose. Pour Leibniz le pr\u00e9dicat c'est un \u00e9v\u00e9nement. Le jugement n'est pas un jugement d'attribution, la pr\u00e9dication c'est: dire un \u00e9v\u00e9nement d'un sujet. Lettres \u00e0 Arnauld: je lis le bout de phrase qui m'int\u00e9resse: Arnauld demande qu'est-ce que c'est, au juste, que cette histoire d'inclusion, inclusion du pr\u00e9dicat dans le sujet? \r\n\r\n\r\n\r\nJ'extraie cette petite phrase. Il faut que vous la reteniez par c\u0153ur, dans votre c\u0153ur, \u00e7a vous garantit de tout contre-sens: La notion individuelle (i.e C\u00e9sar, ou vous ou moi) enferme (il pourrait dire l'attribut, non il ne dit pas du tout l'attribut, jamais! si d'ailleurs il dit parfois \"attributum\", mais aucune importance parce que c'est \u00e0 ce moment l\u00e0 le synonyme de pr\u00e9dicat. Il faut dire l'attribut c'est l'\u00e9v\u00e8nement. Mais \u00e7a ne change rien.) -il dit \" la notion individuelle enferme ce qui se rapporte \u00e0 l'existence et au temps\". Qu'est-ce que \u00e7a veut dire: \"ce qui se rapporte \u00e0 l'existence et au temps\"? C'est \u00e7a le pr\u00e9dicat. Ce qui se rapporte \u00e0 l'existence et au temps se dit d'un sujet. Mais ce qui se rapporte \u00e0 l'existence et au temps, ce n'est pas un attribut, en toute rigueur du mot attribut ce n'est pas un attribut. C'est quoi? C'est un \u00e9v\u00e9nement. C'est m\u00eame une d\u00e9finition parfaite de l'\u00e9v\u00e9nement, nominal seulement; \u00e7a ne montre pas comment un \u00e9v\u00e9nement est possible. C'est une tr\u00e8s bonne d\u00e9finition nominale de l'\u00e9v\u00e9nement dire: l'\u00e9v\u00e9nement c'est ce qui se rapporte \u00e0 l'existence et au temps. en ce sens il n'y a pas d'\u00e9v\u00e9nement sans rapports. L'\u00e9v\u00e9nement est toujours un rapport, il est non seulement un rapport avec l'existence et le temps, mais il est un rapport \u00e0 l'existence et au temps. donc surtout ne croyez pas que la pr\u00e9dication chez Leibniz puisse se r\u00e9duire, comme le croit Russel, \u00e0 une attribution. Si il en \u00e9tait ainsi, en effet Leibniz tomberait dans toutes les contradictions que vous voulez. Mais loin d'\u00eatre un attribut le pr\u00e9dicat c'est la relation ou l'\u00e9v\u00e9nement. c'est \u00e0 dire la relation \u00e0 l'existence et au temps dans le cas des propositions d'existence. Or l\u00e0 c'est tr\u00e8s proche des sto\u00efciens. Il y a un pr\u00e9c\u00e9dent, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la nouvelle logique des sto\u00efciens, que h\u00e9las on conna\u00eet si mal, on a que des fragments mis\u00e9rables des anciens sto\u00efciens, h\u00e9las ce n'est pas un sacril\u00e8ge que dire: on aurait pu avoir un tout petit peu moins de Platon et un petit peu plus de sto\u00efciens. Enfin il ne faut pas dire des choses comme \u00e7a, il faut se contenter de ce qu'on a mais, vous comprenez, notre hi\u00e9rarchie de la pens\u00e9e antique, elle est tr\u00e8s li\u00e9e \u00e0: on fait avec ce qu'on a. Vu tout ce qui a \u00e9t\u00e9 perdu on ne se rend pas tr\u00e8s bien compte. Il nous reste plus grand chose, mais le peu qu'il nous reste, surtout gr\u00e2ce aux commentateurs, qui eux nous sont rest\u00e9s, les commentateurs de l'antiquit\u00e9, on voit bien la nouvelle logique qu'ils faisaient. \r\nEn quel sens ils rompent avec Aristote. Le jugement d'attribution, en effet, on peut dire qu'il d\u00e9coule de la tradition- l\u00e0 je ne veux pas me m\u00ealer d'Aristote-, on n'en finirait plus du tout- mais je peux dire, en gros, qu'il d\u00e9coule tout droit de la tradition aristot\u00e9licienne: Sujet + verbe \u00eatre + qualit\u00e9. C'est le jugement d'attribution. La grande rupture des sto\u00efciens c'est de dire: non, les \u00e9v\u00e9nements, le monde est fait d'\u00e9v\u00e9nements et les \u00e9v\u00e9nements ne r\u00e9pondent pas \u00e0 ce sch\u00e9ma. Qu'est-ce que c'est que le pr\u00e9dicat d'une proposition: ce n'est pas la qualit\u00e9 attribuable \u00e0 un sujet, c'est l'\u00e9v\u00e9nement, l'\u00e9v\u00e9nement prononc\u00e9 dans une proposition. L'\u00e9v\u00e9nement, du type: \"il fait jour\"! Et le lien de deux \u00e9v\u00e9nements fait le v\u00e9ritable objet de la logique, sur le mode: \"si il fait jour, il fait clair\"! lien des \u00e9v\u00e9nements entre eux. La dialectique sera d\u00e9finie par les sto\u00efciens comme le lien des \u00e9v\u00e9nements entre eux. \r\n\r\n\r\n\r\nCe sont les \u00e9v\u00e9nements qui sont pr\u00e9dicats dans le jugement, dans la proposition. D'o\u00f9 une logique d'un tout autre type que la logique aristot\u00e9licienne. Avec un tout nouveau type de probl\u00e8mes. Par exemple: qu'est-ce que \u00e7a veut dire une proposition portant sur le futur? Un \u00e9v\u00e9nement futur? Une bataille navale aura lieu demain. Est-ce que cette proposition \u00e0 un sens, est-ce qu'elle n'a pas de sens? Quel sens \u00e0 t\u2019elle? Et quand la bataille navale s'est pass\u00e9e, alors elle a chang\u00e9 de modalit\u00e9 la proposition? Une proposition peut-elle d\u00e8s lors changer de modalit\u00e9 avec le temps? Toutes sortes de probl\u00e8mes: ce qui \u00e0 rapport \u00e0 l'existence et au temps. En d'autres termes, comme ils disent, l'\u00e9v\u00e9nement c'est l'exprimable de la proposition. Le pr\u00e9dicat ou l'\u00e9v\u00e9nement c'est l'exprimable de la proposition. \r\n\r\n\r\n\r\nVous voyez, j'insiste l\u00e0-dessus parce que c'est le contre-sens fondamental: l'inclusion du pr\u00e9dicat dans le sujet chez Leibniz. je fais quand m\u00eame ma transition: Leibniz va reprendre, va s'inspirer de cette logique de l'\u00e9v\u00e9nement, et il va donner une orientation nouvelle \u00e0 cette logique. Sous quelle forme? Sous la forme (ce qui n'\u00e9tait pas du tout sto\u00efcien, l\u00e0): les \u00e9v\u00e9nements ou pr\u00e9dicats ou relations, tout \u00e7a c'est pareil, les \u00e9v\u00e8nements sont inclus dans la notion individuelle de celui \u00e0 qui ils arrivent. C'est \u00e7a l'apport fondamental de Leibniz \u00e0 une logique de l'\u00e9v\u00e9nement. L'\u00e9v\u00e9nement est inclus dans la notion individuelle de celui \u00e0 qui il arrive, ou de ceux auxquels ils arrivent. Difficile? Non pas difficile, c'est tr\u00e8s claire au contraire. Vous voyez que l'inclusion du pr\u00e9dicat dans le sujet chez Leibniz est un pas fondamental dans une th\u00e9orie de l'\u00e9v\u00e9nement qui n'a rien \u00e0 voir avec une th\u00e9orie de l'attribution et du jugement d'attribution. Voil\u00e0 ce que je voulais absolument dire, car, encore une fois, aucun texte de Leibniz, \u00e0 ma connaissance n'autorise la r\u00e9duction du jugement ou de la proposition, selon Leibniz, \u00e0 un jugement d'attribution. Vous comprenez? \r\n\r\n\r\n\r\nIl en sort quelque chose de tr\u00e8s important, c'est que, dans la correspondance avec Arnauld, il y a un passage o\u00f9 Leibniz, vous savez, il a beaucoup de mauvaise fois Leibniz, avec ses correspondants, mais c'est normal, c'est tr\u00e8s l\u00e9gitime. Arnauld, \u00e0 un moment , dans leur \u00e9change de lettre, Arnauld il est tr\u00e8s malin; parfois il est tr\u00e8s intelligent. Il dit \u00e0 Leibniz: mais vous savez, votre truc sa repose sur ce que vous donnez de la substance une d\u00e9finition assez nouvelle, alors si on d\u00e9finit la substance comme vous le fait, \u00e9videmment vous avez raison d'avance. Mais est-ce que c'est possible de la d\u00e9finir comme \u00e7a? Et Leibniz l\u00e0 va se livrer \u00e0 des exercices de haute voltige: comment nouvelle? Ce n'est pas nouveau du tout ce que je dis. Il s'agit de quoi? Arnauld lui dit: vous d\u00e9finissez la substance par son unit\u00e9; et ce que vous appelez substance, c'est finalement une unit\u00e9. En effet, la Monas, on l'a vu, l'unit\u00e9. L\u00e0 Leibniz r\u00e9pond imm\u00e9diatement et dit: vous me dites une chose bien bizarre, vous me dites que c'est \u00e9tonnant de d\u00e9finir la substance par l'unit\u00e9, mais tout le monde \u00e0 toujours fait \u00e7a. Arnauld finit par dire: d'accord, tout le monde \u00e0 peut-\u00eatre fait \u00e7a. Il n'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s convaincu. Il a toutes les raisons de ne pas \u00eatre convaincu. Tout \u00e7a c'est sur le dos de Descartes. Descartes ne d\u00e9finit pas du tout la substance par l'unit\u00e9. Comment on d\u00e9finit la substance chez les classiques, au 17\u00b0 si\u00e8cle. On la d\u00e9finit par son attribut essentiel sinon elle est ind\u00e9finissable. La substance pensante se d\u00e9finit par un attribut essentiel qui est la pens\u00e9e et dont elle est ins\u00e9parable. Il y a, c'est le cas ou jamais de le dire, il y a inclusion r\u00e9ciproque entre la substance et son attribut essentiel. C'est l'attribut essentiel \"pens\u00e9e\" qui d\u00e9finit la substance pensante. Et c'est l'attribut essentiel \"\u00e9tendue\" qui d\u00e9finit la substance \u00e9tendue ou la substance corporelle, chez Descartes. Une substance est ins\u00e9parable de son attribut essentiel et inversement la substance est d\u00e9finie par l'attribut essentiel. Je dirais \u00e0 ce moment l\u00e0 que tout l'\u00e2ge classique est essentialiste. \r\n\r\n\r\nRemarquez que l'attribut essentiel c'est bien un attribut. C'est un attribut. Mais, Merveille, \u00e0 quel point j'ai raison, si j'ose dire: justement Leibniz ne veut pas de cette d\u00e9finition. C'est dire que pour lui le jugement n'est pas un jugement d'attribution. Il ne veut pas d\u00e9finir la substance par son attribut essentiel. Pourquoi? Parce que pour lui c'est une abstraction, et que la substance est concr\u00e8te. C'est dire \u00e0 quel point il r\u00e9pugne au jugement d'attribution; il ne veut pas du tout. Il la d\u00e9finit par quoi?Une substance c'est en effet une unit\u00e9. Elle est une. Alors Leibniz peut dire: mais tout le monde a toujours dit que la substance \u00e9tait une. Mais pour les autres, c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a devient un dialogue de sourd avec Arnauld, pour les autres l'unit\u00e9 c'\u00e9tait une propri\u00e9t\u00e9 de la substance, ce n'\u00e9tait pas son essence. L'essence c'\u00e9tait l'attribut essentiel. C'\u00e9tait l'attribut dont elle \u00e9tait ins\u00e9parable. Il en d\u00e9coulait qu'elle \u00e9tait une d'une certaine mani\u00e8re, mais c'\u00e9tait une propri\u00e9t\u00e9 de la substance, \u00eatre une, tandis que Leibniz c'est son essence: la seule essence de la substance c'est d'\u00eatre une. Elle est monade. Elle est monas. C'est l'unit\u00e9 qui d\u00e9finit la substance: c'est \u00e7a qui est nouveau. \r\n\r\n\r\n\r\nD\u00e8s lors, \u00e0 la corr\u00e9lation substance-attribut essentiel telle que vous la trouvez chez Descartes, chez Leibniz qu'est-ce qui va appara\u00eetre? Un tout autre type de corr\u00e9lation: unit\u00e9 substantielle qui va \u00eatre en corr\u00e9lation avec toutes les mani\u00e8res d'\u00eatre de cette unit\u00e9. J'entends bien: la substance n'est plus rapport\u00e9e \u00e0 un attribut, elle est rapport\u00e9e \u00e0 des mani\u00e8res. Elle n'est plus rapport\u00e9e \u00e0 une essence, son essence elle l'a dans le dos, elle est une. Elle n'a pas d'autre essence. En revanche ce qu'elle a c'est des mani\u00e8res. Le rapport fondamental n'est plus substance-attribut, le rapport fondamental c'est substance-mani\u00e8res d'\u00eatre. La substance a des mani\u00e8res d'\u00eatre. Est-ce exag\u00e9r\u00e9 de dire que, \u00e0 l'essentialisme classique s'oppose le mani\u00e9risme de Leibniz. Car qu'est-ce qu'on appellera mani\u00e9risme? On appellera mani\u00e9riste une conception ou une vision, une conception philosophique ou une vision picturale qui caract\u00e9rise un \u00eatre par ses mani\u00e8res. Il faut prendre mani\u00e8res au sens le plus litt\u00e9ral du mot: mani\u00e8res d'\u00eatre. Au rapport substance-attribut essentiel, Leibniz substitut le rapport unit\u00e9 substantielle-mani\u00e8res d'\u00eatre. Encore une fois c'est dire \u00e0 quel point \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec un jugement d'attribution.\r\n\r\n\n...changement de bande...\n\r\n\r\nDe toute mani\u00e8re chaque monade exprime la totalit\u00e9 du monde. Chaque monade exprime le monde, chaque unit\u00e9 substantielle exprime le monde, en d'autres termes le monde est la mani\u00e8re d'\u00eatre des unit\u00e9s substantielles. Le monde c'est le pr\u00e9dicat du sujet. C'est la mani\u00e8re d'\u00eatre de l'unit\u00e9 substantielle. Qu'est-ce que c'est, \u00e7a? Appelons \u00e7a une portion, ou un n\u0153ud! C'est le grand n\u0153ud baroque. Le grand n\u0153ud baroque c'est le n\u0153ud c\u00e9l\u00e8bre dans l'histoire de la mythologie qu'on appelle le n\u0153ud Gordien. Et qu'est-ce que c'\u00e9tait le n\u0153ud gordien? il est repris dans le caduc\u00e9e m\u00e9dicale. Le n\u0153ud Gordien c'est deux serpents indiscernables. Je veux dire: le n\u0153ud gordien c'est un n\u0153ud qui ne commence et ne finit pas. C'est le n\u0153ud que le grand roi Gordios avait fait pour que son sur son char royal, le joug et le timon, soient bien li\u00e9s. Vous savez que dans la mythologie il y a toute une histoire des n\u0153uds qui sont fondamentaux, ce sont des signes magiques par excellence, et le n\u0153ud Gordien est un des plus beaux signes magiques. C'est un n\u0153ud sans d\u00e9but ni fin, c'est \u00e0 dire sans rien qui en sorte. C'est le n\u0153ud parfait, c'est le n\u0153ud sur soi-m\u00eame, c'est le n\u0153ud absolument clos. Et il nous est dit que le grand roi Alexandre, en pr\u00e9sence du n\u0153ud Gordien, irrit\u00e9 parce qu'il n'arrivait pas \u00e0 le d\u00e9faire, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 d\u00e9faire un n\u0153ud o\u00f9 il n'y a pas de bout, avait pris son \u00e9p\u00e9e et l'avait tranch\u00e9. C'est \u00e7a qu'il a fait, Alexandre. C'est dire que les deux \u00e9l\u00e9ments du n\u0153ud Gordien ne sont peut-\u00eatre pas s\u00e9parable. Leibniz avec Arnauld, il est \u00e9tonnant, il lui en fait voir \u00e0 Arnauld, surtout que Arnauld n'a pas le temps, il est tr\u00e8s agac\u00e9, il dit qu'il a autre chose \u00e0 faire: il dit: il faut que je r\u00e9fl\u00e9chisse \u00e0 la sainte trinit\u00e9, alors votre m\u00e9taphysique m'ennuie. Leibniz le prend tr\u00e8s mal et lui dit: mais si vous comprenez ma m\u00e9taphysique vous comprendrez la sainte trinit\u00e9. Ce qui est vrai d'ailleurs, certainement, entre autre avantage. Il aimait bien faire des listes de tous les avantages qu'il y avait \u00e0 comprendre sa philosophie \u00e0 lui. Il passe son temps \u00e0 dire: attention, Dieu n'a pas cr\u00e9e les monades, c'est \u00e0 dire les notions individuelles, il a cr\u00e9e le monde. Dieu a cr\u00e9e le monde o\u00f9 Adam p\u00eache. Dieu ne cr\u00e9e pas Adam p\u00eacheur- c'est une mani\u00e8re de dire que ce n'est pas la faute de Dieu si Adam p\u00eache-, il cr\u00e9e le monde o\u00f9 Adam a p\u00each\u00e9. Vous me suivez. Mais cette proposition est nulle si vous n'y joignez pas la seconde proposition. Donc dieu ne cr\u00e9e pas les notions individuelles, il cr\u00e9e le monde auquel renvoient ces notions individuelles. Deuxi\u00e8me proposition: mais attention le monde n'existe pas hors des notions individuelles qu'il inclue, qu'il enveloppe. Comment sch\u00e9matiser \u00e7a? Perp\u00e9tuellement \u00e7a consiste \u00e0 dire: les monades sont pour le monde, les sujets sont pour le monde, le monde est dans les monades, dans les sujets. Si vous supprimez une des deux propositions, tout est perdu. \r\n\r\n\r\n\r\nAlors essayons. Pour rendre compte du n\u0153ud leibnizien: le moi-le monde, le sujet-le monde, \u00e0 premi\u00e8re vue on a envie de faire \u00e7a(dessin au tableau). Pourquoi? Parce que je fais le monde plus gros que le sujet puisqu'il y a une infinit\u00e9 de sujets. Vous voyez, c'est lumineux \u00e7a, c'est le n\u0153ud Gordien, dont une boucle est toute petite; mais vous retrouvez le n\u0153ud Gordien. C'est la grande torsion baroque, c'est le mani\u00e9risme; c'est la photo du mani\u00e9risme \u00e7a, simplement il faut le compl\u00e9ter. Je le compl\u00e8te avec deux petites fl\u00e8ches qui indiquent que la notion individuelle est pour le monde. Le monde n'existe pas hors de la notion individuelle, je l'indique, c'est les pointill\u00e9s. Mon gros cercle n'est plus qu'en pointill\u00e9s. L\u00e0 du coup il est \u00e9vident que la monade est pour le monde, mais le monde est dans la monade, \u00e0 condition que j'ajoute des fl\u00e8ches qui font rentrer le monde dans la monade. l\u00e0 \u00e7a devient parfait. Mais il n'y a pas qu'une monade, il n'y a pas qu'une notion individuelle, il y en a une infinit\u00e9: vous tous, C\u00e9sar, Alexandre, etc...dont chacune inclue le monde entier de son propre point de vue; il faut que j'en rende compte aussi. Chaque petite boucle sera une notion individuelle. \r\n\r\n\r\n\r\nQu'est ce que c'est la torsion baroque par excellence: c'est un chiasme, c'est un entrelacs. En fait c'est une infinit\u00e9. Le monde- les substances individuelles, les notions individuelles: les unes sont pour l\u2019autre, l'autre est dans les unes. Encore une fois c'est un rapport des sujets et du monde. \r\n\r\n\r\n\r\nJe dis tr\u00e8s vite, ce qui me parait tr\u00e8s int\u00e9ressant c'est une histoire comme celle de Merleau Ponty. Le rapport du sujet et du monde, vous savez \u00e0 quel point il a \u00e9t\u00e9 repris par la ph\u00e9nom\u00e9nologie et par Heidegger, na\u00eetre dans le monde. Le th\u00e8me commun de Heidegger et de Merleau Ponty c'est: au d\u00e9but chez Husserl et ses disciples le rapport du sujet et du monde est pr\u00e9sent\u00e9 sous forme de l'intentionnalit\u00e9. Heidegger tr\u00e8s t\u00f4t se d\u00e9marque de Husserl et des husserliens en rompant avec l'intentionnalit\u00e9, et il y substitue ce qu'il appelle l'\u00eatre-dans-le-monde. En effet \u00e7a r\u00e9pond assez bien au texte de Merleau Ponty disant: il fallait bien rompre avec l'intentionnalit\u00e9 parce que l'intentionnalit\u00e9 par elle-m\u00eame, telle qu'elle est d\u00e9finie par Husserl ne nous garantit pas que c'est autre chose qu'un simple \"learning\", un simple apprentissage psychologique. Donc si on veut \u00e9chapper \u00e0 la psychologie, l'intentionnalit\u00e9 ne suffisait pas. or comment il y \u00e9chappe? Merleau Ponty \u00e0 la suite d'Heidegger. Vous n'avez qu'\u00e0 reprendre un texte comme Le Visible et l'invisible: il le dit lui-m\u00eame: ce qui va remplacer l'intentionnalit\u00e9 c'est le chiasme, l'entrelacs, cette esp\u00e8ce de torsion monde-sujet. Et c'est ce que Heidegger appellera le pli. Curieux toutes ces notions qui nous reviennent. Et pour ajouter, \u00e0 la fin de sa vie, dans ses notes, Merleau Ponty ne cesse pas de se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 Leibniz, c'est curieux. Prenez une longue note posthume publi\u00e9e \u00e0 la fin de Le visible et l'invisible, une longue note tr\u00e9s int\u00e9ressante sur Leibniz, page 276 du Visible et de l'invisible, toute une page sur Leibniz, o\u00f9 il dit: \"l'expression de l'univers en nous(c'est \u00e0 dire chaque monade inclue l'univers ou l'exprime), elle n'est certes pas l'harmonie entre notre monade et les autres(\u00e7a c'est contre Leibniz, mais il emploie un langage leibnizien) mais elle est ce que nous constatons dans la perception \u00e0 prendre tel quel au lieu de l'expliquer. Notre \u00e2me n'a pas de fen\u00eatre cela veut dire \u00eatre dans le monde\". Tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que ce qu'il substitue \u00e0 l'intentionnalit\u00e9 husserlienne, Heidegger ce sera le pli de l'\u00eatre et de l'\u00e9tant, et Merleau Ponty ce sera le Chiasme, c'est \u00e0 dire la portion du monde et du sujet. A la fin, Merleau Ponty oscille, en quelque sorte, entre Leibniz et Heidegger. C'est tout \u00e7a que je voulais r\u00e9sumer. \r\n\r\n\r\n\r\nOn en arrive l\u00e0: c'est \u00e7a l'inclusion dans les propositions d'existence c'est donc cette torsion telle qu'on vient de la voir. Alors on en est \u00e0 la grande diff\u00e9rence entre les propositions d'essence et les propositions d'existence. La diff\u00e9rence c'est ceci: c'est que dans les propositions d'essence le contraire est contradictoire, c'est \u00e0 dire que 2 et 2 ne fasse pas 4, c'est contradictoire ou impossible. Dans les propositions d'existence, vous dites que le monde est dans la monade. C'est bien possible; le monde est dans la notion individuelle, mais encore faudrait-il expliquer ceci, c'est que vous pouvez toujours penser Adam ne p\u00eachant pas, c'est \u00e0 dire le contraire. Le monde o\u00f9 Adam a p\u00each\u00e9 est int\u00e9rieur \u00e0 Adam, d'accord: c'est pour \u00e7a que Adam p\u00eache. Mais enfin, Adam non p\u00eacheur, ce n'est pas contradictoire. Tandis que vous ne pouvez pas dire sans contradiction que 2 et2 ne font pas 4. Vous ne pouvez pas dire sans contradiction: le cercle est carr\u00e9. Tandis que vous pouvez dire sans contradiction : Adam ne p\u00eache pas, et vous pouvez penser Adam non p\u00eacheur. Donc l\u00e0 le contraire n'est pas contradictoire, il n'est pas contradictoire en soi. C'est \u00e7a qu'il faut expliquer. Adam non p\u00eacheur n'est pas impossible. Adam non p\u00eacheur est possible. Il faut l'expliquer d'une mani\u00e8re ou d'une autre. On n'en peut plus. \r\n\r\n\r\n\r\nJe pense Adam non p\u00eacheur. Essayons de poser le probl\u00e8me concr\u00e8tement: Adam non p\u00eacheur, il est contraire \u00e0 Adam p\u00eacheur. Le rapport entre Adam p\u00eacheur et Adam non p\u00eacheur est un rapport de contradiction. Ma question c'est: est-ce que nous pouvons localiser un autre type de rapport? Oui, il faut bien. Ce n'est pas facile cette histoire, vous sentez que je p\u00e9n\u00e8tre dans un concept leibnizien tr\u00e8s particulier: c'est le concept d'incompossibilit\u00e9. Le compossible et l'incompossible chez Leibniz, qui n'est pas la m\u00eame chose que le possible et l'impossible. Mais o\u00f9 situer ce rapport de compossibilit\u00e9 et d'incompossibilit\u00e9: entre Adam p\u00eacheur et Adam non p\u00eacheur, le rapport est de contradiction. Il est impossible que Adam soit \u00e0 la fois p\u00eacheur et non p\u00eacheur. Alors o\u00f9 serait un autre rapport plus complexe. Si vous m'avez suivi il faut bien qu'il y ait un rapport plus complexe. C'est cette fois-ci le rapport non pas entre Adam non p\u00eacheur et Adam p\u00eacheur, mais le rapport entre Adam non p\u00eacheur et le monde o\u00f9 Adam a p\u00each\u00e9. L\u00e0 il y a un rapport qui n'est pas de contradiction ou d'impossibilit\u00e9. on a pas le choix d'ailleurs, sinon on ne voit pas ce que veut dire Leibniz avec son rapport de compossibilit\u00e9 ou d'incompossibilit\u00e9. \r\n\r\n\r\n\r\nJe dois dire: Adam p\u00eacheur et Adam non p\u00eacheur sont contradictoires. Mais Adam non p\u00eacheur n'est pas contradictoire avec le monde o\u00f9 Adam a p\u00each\u00e9, il est incompossible. Si bien que Adam non p\u00eacheur est possible contrairement \u00e0 2 et 2 font 5. Simplement il est incompossible avec le monde o\u00f9 Adam a p\u00each\u00e9. \r\n\r\n\r\n\r\nDonc il y a bien une sph\u00e8re, il y a bien une zone o\u00f9 l'incompossibilit\u00e9 se distingue de la contradiction. Etre incompossible ce n'est pas la m\u00eame chose qu'\u00eatre contradictoire, c'est une autre relation. D'o\u00f9 qu'est-ce que c'est qu'\u00eatre incompossible? C\u00e9l\u00e8bre formule de Leibniz:\"Adam non p\u00eacheur est incompossible avec notre monde\", c'est \u00e0 dire avec le monde o\u00f9 Adam a p\u00e9ch\u00e9. Mais il n'est pas contradictoire; ce qui est contradictoire c'est \"Adam p\u00eacheur\" et \"Adam non p\u00eacheur\", mais le rapport Adam p\u00eacheur, et le monde o\u00f9 Adam a p\u00each\u00e9 exc\u00e8de la contradiction: c'est un rapport d'incompossibilit\u00e9. \r\n\r\n\r\n\r\nC'est une notion tr\u00e8s tr\u00e8s curieuse, l'incompossibilit\u00e9. C'est une notion qui n'appara\u00eet que chez Leibniz. Ce qui est emb\u00eatant c'est que-il y a un texte de Leibniz, particuli\u00e8rement net sur l'incompossibilit\u00e9. Je le lis:\"Or nous ne savons pas d'o\u00f9 vient l'incompossibilit\u00e9(il affirme l'irr\u00e9ductibilit\u00e9 de l'incompossible \u00e0 la contradiction) des divers; c'est \u00e0 dire nous ne savons pas ce qui peut faire que des essences diverses r\u00e9pugnent les une avec les autres\". Il dit: nous ne savons pas. Il y a de l'incompossibilit\u00e9, \u00e7a ne se r\u00e9duit pas \u00e0 la contradiction, et nous ne savons pas d'o\u00f9 \u00e7a vient l'incompossible, en quoi \"Adam non p\u00e9cheur\" est incompossible avec le monde o\u00f9 Adam a p\u00each\u00e9, nous ne savons pas. Nous comprenons les contradictions, nous ne comprenons pas les incompossibilit\u00e9s: on ne peut que les constater. Heureusement il y a un autre texte o\u00f9 Leibniz dit, r\u00e9f\u00e9rence savante \u00e9dition Gerhard, les oeuvres philosophiques sont en sept volumes je crois bien. Il y a plusieurs \u00e9ditions comme \u00e7a puisque je vous ai expliqu\u00e9 l'\u00e9tat des manuscrit, donc c'est une tr\u00e8s grande \u00e9dition. C'est dans le tome 7, page 195, ceux qui voudraient v\u00e9rifier. D'autre part vous ne les trouverez pas puisqu'elles sont introuvables. Non elles viennent d'\u00eatre r\u00e9-\u00e9dit\u00e9s. Donc vous pourrez trouvez le Gerhard mais c\u2019est difficile en France, il faut plut\u00f4t le faire venir d'Allemagne. Enfin il faut demander \u00e0 votre libraire, quoi! Donc 7-195, je vous jure que \u00e7a y ait, c'est en latin , je l'ai traduit sans erreur, sans contre-sens. \r\n\r\n\r\n\r\nDonc il y a un autre texte, dans La Th\u00e9odic\u00e9e, un texte tr\u00e8s bien qui dit: on a beau ne pas comprendre, on peut saisir en g\u00e9n\u00e9ral, ce qui nous autorise alors pour une fois \u00e0 \u00eatre plus leibnizien que Leibniz, vous comprenez; j'ai mon texte qui l'autorise, il nous donne la permission. Voil\u00e0 ce qu'il dit \u00e0 propos de la gr\u00e2ce, le probl\u00e8me de la gr\u00e2ce: \"Si quelqu'un demande pourquoi dieu ne donne pas \u00e0 tous la gr\u00e2ce de la conversion.....etc.... nous y avons d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu en quelque fa\u00e7on: non pas pour trouver les raisons de Dieu( vous voyez: pas question de trouver les raisons de Dieu, c'est trop obscur, \u00e7a nous d\u00e9passe, c'est l'infini, on l'a vu), mais pour montrer qu'il n'en saurait manquer(c'est une merveille)\". Il ne s'agit pas pour nous, pauvres cr\u00e9atures finies de trouver les raisons de Dieu, mais il s'agit pour nous de montrer que Dieu en tous cas ne manque pas de raison. Alors on sait pas lesquelles, tout ce qu'on veut c'est: savoir qu'il n'en manque pas, le reste c'est son affaire. Ce qui me donne le droit de dire la m\u00eame chose pour l'incompossibilit\u00e9: on ne sait pas en quoi consiste le rapport, ce sont les raisons de Dieu. Mais on peut quand m\u00eame montrer que \u00e7a ne manque pas d'\u00eatre un rapport, et un rapport irr\u00e9ductible \u00e0 la contradiction. On peut y allez, on peut faire une hypoth\u00e8se \u00e0 condition qu'elle s'appuie sur certains textes de Leibniz: partons de ma monade Adam. Je pars de la notion individuelle Adam.(Dessins au tableau)\u00e7a va \u00eatre un truc tr\u00e8s tr\u00e8s curieux. A partir de maintenant, comme vous \u00eates fatigu\u00e9s je vais donner juste un sch\u00e9ma et puis la prochaine fois on le verra \u00e0 fond. On partira de l\u00e0 la prochaine fois, on ne fera pas de retour en arri\u00e8re, c'est promis jur\u00e9. \r\n\r\n\r\n\r\nJe dis: dans la monade Adam, il exprime le monde et il est pour le monde, tout le monde est inclus. mais vous vous rappelez son id\u00e9e: comment est-ce que deux sujets individuels se distinguent alors que chacun exprime tout le monde. D'accord, chacun exprime la totalit\u00e9 du monde, mais chacun aussi n'exprime clairement que une petite portion de monde. Donc deux notions individuelles \u00e9tant donn\u00e9es, toutes les deux expriment le monde entier, mais ne s'y exprime clairement qu'une petite portion: si j'ai ma monade sans porte ni fen\u00eatre, chacune \u00e0 une zone claire qui lui appartient. C'est comme \u00e7a que \u00e0 premi\u00e8re vue se distinguent deux monades: elles n'ont pas la m\u00eame r\u00e9gion d'inclusion ou d'expression claire que la voisine. C'est \u00e0 dire que: vous, vous, vous avez une petite zone d'expression claire qui n'est pas la m\u00eame que la mienne. Alors il y a une hi\u00e9rarchie des \u00e2mes: supposez que on soit devant une monade qui a une grosse r\u00e9gion, une r\u00e9gion tr\u00e8s volumineuse d'expression claire, je dirais qu'elle vaut mieux, toutes proportions gard\u00e9es, que celle qui en a une toute petite; et se perfectionner, c'est \u00e0 dire faire de la philosophie, c'est augmenter sa zone de perception claire.\r\nOn s'int\u00e9resse seulement \u00e0 la perception Claire d'Adam. J'essaie de la baliser, on va voir ce que c'est que ce balisement. Premier trait: Adam c'est le premier homme. Qu'est-ce que c'est ce premier trait? C'est un pr\u00e9dicat, ce n'est pas un attribut, c'est un \u00e9v\u00e9nement: \"Et Dieu cr\u00e9e le premier homme\", c'est m\u00eame un \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s consid\u00e9rable. Deuxi\u00e8me trait: \"vivre dans un jardin\". Jusque l\u00e0 c'est du Leibniz textuel. Troisi\u00e8me trait: \"avoir une femme n\u00e9e de sa cote\"..\r\n\r\n\n...fin de la bande...\n", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/135"}