{"Cours": "Sur Leibniz Les principes et la libert\u00e9", "Date": "Cours du 03/02/1987", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "Les informations contextuelles sont entre crochets. Les sauts de ligne visent simplement \u00e0 a\u00e9rer le texte. Hormis quelques rares r\u00e9p\u00e9titions de mots supprim\u00e9es, le texte se veut au plus proche du cours prononc\u00e9 par Gilles Deleuze.\nGilles Deleuze :\u00a0Voyez je pars du genre animal, esp\u00e8ce homme, sous-esp\u00e8ce homme blond [Coupure de la bande] c'est encore pire alors l\u00e0 la traduction est tr\u00e8s bonne, donc ceux que cela int\u00e9resse. Bien continuons.\nUn \u00e9tudiant :\u00a0les cong\u00e9s ?\nGilles Deleuze :\u00a0ah, les cong\u00e9s, c'est notre derni\u00e8re s\u00e9ance du semestre, heureusement, [Deleuze est coup\u00e9 par un \u00e9tudiant]\nUn \u00e9tudiant :\u00a0malheureusement.\nGilles Deleuze : la rentr\u00e9e, arr\u00eate toi, ah l\u00e0, l\u00e0. Il vient d'un pays o\u00f9 il n\u2019y a pas de vacance [Rires des \u00e9tudiants] Alors il quitte ce pays o\u00f9 il n'y a pas de vacances et o\u00f9 on tue les vieux [Rires des \u00e9tudiants] pour assister, pour assister aux cours d'un vieil homme qui ne demande que des vacances [ Rires des \u00e9tudiants] Tout \u00e7a.\nUn \u00e9tudiant : [Inaudible] \nGilles Deleuze : Oui, oui, oui, oui, les japonais veulent les mettre dans une \u00eele lointaine [Rires des \u00e9tudiants] avec un volcan si possible [Rires des \u00e9tudiants] Terrible. Je me demande ce que tu feras de moi dans quelque temps. \nUn \u00e9tudiant : [Inaudible]\nGilles Deleuze :\u00a0Bien. Apr\u00e8s c'est ces tr\u00e8s gaies plaisanteries, je signale que les vacances donc ont lieu \u00e0 partir de ce soir comme d'habitude c'est toujours apr\u00e8s mes cours, non le 3, du 3 au je ne sais plus quoi, au 22. C\u2019est-\u00e0-dire je reprends le mardi, c\u2019est le 24 ? Enfin le mardi [Un \u00e9tudiant le coupe]\nUn \u00e9tudiant : mardi 24 f\u00e9vrier \nGilles Deleuze :\u00a0Mais pendant ces vacances vous avez beaucoup \u00e0 faire, car voil\u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 la suite de la s\u00e9ance de la derni\u00e8re fois, o\u00f9 je vous ai dit \u00e0 quel point j'avais \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par l'intervention de Marek, il y a eu des d\u00e9veloppements, \u00e0 savoir Isabelle Stengers, elle m\u2019a mis, comme elle ne pouvait pas \u00eatre l\u00e0 aujourd'hui, elle m\u2019a mis une lettre o\u00f9 \u00e7a relance beaucoup de choses sur les probl\u00e8mes de prolongement, de prolongement \u00e0 partir d'une singularit\u00e9. O\u00f9 elle essaye de distinguer plusieurs cas, cela me para\u00eet tr\u00e8s int\u00e9ressant. Cela me convient parce qu\u2019on a, on a fait en fait que le d\u00e9but d\u2019une esquisse d\u2019une th\u00e9orie des singularit\u00e9s. Donc ce point, il n\u2019est pas termin\u00e9, ne vous dites pas \u00e7a y est, on n\u2019a pas besoin de le poursuivre, et puis moi j\u2019y tiens beaucoup car je crois \u00e0 la richesse d\u2019une possibilit\u00e9 de concept de singularit\u00e9 comme concept philosophique et non plus math\u00e9matique. Notamment, sentez, cela change tout quant au probl\u00e8me et quant \u00e0 la notion d\u2019universel, notion qui ne m\u2019est pas sympathique alors. La singularit\u00e9 c\u2019est tr\u00e8s, tr\u00e8s important philosophiquement. Bon, \u00e7a, c\u2019est un point, on va avoir \u00e0 le d\u00e9velopper et \u00e0 la rentr\u00e9e si Isabelle et l\u00e0 on fera, on reviendra sur tout \u00e7a parce que nous aurons progress\u00e9 aujourd\u2019hui, et on aura l\u2019occasion de faire une esp\u00e8ce d\u2019ensemble dans la confrontation que je voudrais entre Whitehead et Leibniz. \u00c7a c\u2019est un point.\nLes autres points o\u00f9 j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 \u00e0 certains d\u2019entre vous de s\u2019en occuper c\u2019est jamais exclusif, le plus, c\u2019est-\u00e0-dire les points, je demande \u00e0 certains d\u2019entre vous lorsque il faut un type de comp\u00e9tence technique que je n\u2019ai pas ou que j\u2019ai moins qu\u2019eux. Le second point qu\u2019on retrouvera \u00e0 part Whitehead et Leibniz, \u00e7a sera concernant, je l\u2019ai dit depuis le d\u00e9but, l\u2019harmonie. Car encore une fois, si vous voulez cette ann\u00e9e moi j\u2019aimerais que vous soyez sensibles \u00e0 mon effort, pas du tout parce que c\u2019est un gros effort, mais \u00e0 ce qu\u2019il a de particulier. Je veux dire, tout le monde travaille cette ann\u00e9e, cela consiste \u00e0 dire c\u2019est quand m\u00eame \u00e9tonnant, je ne pr\u00e9tends pas du tout que cela soit \u00e9tonnant qu\u2019il y ait que moi qui comprenne Leibniz, \u00e7a quand m\u00eame il ne faut pas exag\u00e9rer, mais ce qui me para\u00eet \u00e9tonnant c\u2019est des choses \u00e9videntes qui ne paraissent pas faites. Alors c\u2019est presque au niveau du go\u00fbt du travail comme quand on dit et bien non ce n\u2019est pas du boulot \u00e7a. Moi je vous disais c\u2019est quand m\u00eame incompr\u00e9hensible que, il y a eu beaucoup de commentateurs de Leibniz, que \u00e0 ma connaissance aucun quand il se trouve devant le texte fameux la monade sans porte ni fen\u00eatre ne se dise mais bon Dieu c\u2019est exactement, c\u2019est exactement le module architectural que l\u2019on rencontre constamment dans le baroque. Et puis, pour l\u2019harmonie, je dis la m\u00eame chose, je dis Leibniz emploie l\u2019harmonie \u00e0 toutes sortes de niveaux. Entre autres arithm\u00e9tique, musical et architectural. Et \u00e0 ma connaissance tous les commentateurs parlent de l\u2019harmonie dont il fait une th\u00e9orie sous le nom de harmonie pr\u00e9\u00e9tablie, dont Leibniz fait une th\u00e9orie sous le nom d\u2019harmonie pr\u00e9\u00e9tablie mais ne cherchent pas \u00e0 unifier dans un concept philosophique tous ces domaines de l\u2019harmonie, l\u2019harmonie, l\u2019harmonie au sens arithm\u00e9tique, l\u2019harmonie au sens musical, l\u2019harmonie, pourtant il y a s\u00fbrement quelque chose \u00e0 dire, il y a s\u00fbrement un concept philosophique \u00e0 former. D\u2019o\u00f9 je disais \u00e0 tous ceux qui ont une formation musicale, je disais que j\u2019attendais d\u2019eux qu\u2019ils r\u00e9fl\u00e9chissent beaucoup \u00e0 ces notions d\u2019harmonie, \u00e0 commencer par la p\u00e9riode o\u00f9 les musiciens que l\u2019on a pu appeler \u00e0 tort ou \u00e0 raison les musiciens baroques. Et aussi des architectes baroques. Ce qui \u00e9videmment nous ouvrira le [h\u00e9sitation] de quelle mani\u00e8re dans le baroque l\u2019architecture devient-elle musique ? Bon, ce qui n\u2019est s\u00fbrement pas la m\u00eame chose que dans d\u2019autres p\u00e9riodes ou dans d\u2019autres conceptions de l\u2019architecture.\nEnfin je vous rappelle que tout notre travail cette ann\u00e9e, par l\u00e0 aussi c\u2019est pour \u00e7a que je dis on s\u2019\u00e9tonne de choses qui sont pourtant [h\u00e9sitation] partait d\u2019une chose comme \u00e7a o\u00f9 je disais bon oui essayant de d\u00e9finir le baroque mais surtout n\u2019essayons pas de nous flanquer dans les difficult\u00e9s de ceux qui soul\u00e8vent des questions pr\u00e9alables. Et ceux qui soul\u00e8vent des questions pr\u00e9alables c\u2019est ceux qui disent oh ! Attention, notion comme baroque cela a de valeur qu\u2019en architecture. C\u2019est-\u00e0-dire la question des genres o\u00f9 le concept de baroque serait ad\u00e9quat, serait valable. Ou bien c\u2019est ceux qui raffinent sur les p\u00e9riodes, quand, \u00e0 quel moment, ou d\u2019apr\u00e8s quel pays. Et puis \u00e0 force de raffiner, alors on va distinguer le mani\u00e9risme et le baroque, tant\u00f4t le baroque sera avant le classique, tant\u00f4t il sera apr\u00e8s le classique, et puis le baroque de telle r\u00e9gion ne sera pas le baroque de telle autre, le baroque d\u2019Europe centrale se sera le m\u00eame que l\u2019espagnol, et \u00e0 la limite, m\u00e9lancolie de tous ceux qui terminent apr\u00e8s avoir fait une \u0153uvre importante sur le baroque en se disant mais bon Dieu est-ce que cela existe le baroque ? [Rires des \u00e9tudiants] Alors moi je vous disais si on ne souhaite pas rentrer la dedans, ni question de date ni question de genre, il nous faut une d\u00e9finition qui ne pr\u00e9tende pas \u00e0 l\u2019essentiel mais qui pr\u00e9tende \u00e0 une activit\u00e9 op\u00e9ratoire. Et c\u2019est pour \u00e7a que depuis le d\u00e9but je vous dis il ne faut pas s\u2019en faire vous, on va dire le baroque c\u2019est le pli quand le pli va \u00e0 l\u2019infini. Et je dirais il y a du baroque dans quelque genre que ce soit si je peux justifier l\u2019id\u00e9e d\u2019un pli qui va \u00e0 l\u2019infini. Bon. Alors au moins j\u2019ai mon crit\u00e8re. Mon crit\u00e8re il pr\u00e9suppose rien, vous voyez, je peux \u00e0 ce moment-l\u00e0 esquiver toute question sur les genres et les \u00e9poques. Et puis je pourrais restreindre mon concept de baroque ou l\u2019\u00e9tendre suivant que sera v\u00e9rifi\u00e9 ou non v\u00e9rifi\u00e9 cette op\u00e9ration du pli qui va \u00e0 l\u2019infini. Donc vous me direz mais qu\u2019est-ce que cela veut dire en musique le pli qui va \u00e0 l\u2019infini ? \nBon, je ne dis pas que ce soit un musicien baroque mais il se trouve que Boulez il \u00e9crit pli selon pli et que c\u2019est de la musique. Mais il \u00e9crit pli selon pli, et j\u2019en viens \u00e0 ma troisi\u00e8me demande aupr\u00e8s de vous, il y a toutes sortes d\u2019auteurs, alors je me dis l\u00e0-dessus mais si on part de cette id\u00e9e, c\u2019est marrant, parce que viennent les choses inattendues, qui d\u00e8s lors prennent une \u00e9vidence, ou devraient prendre une \u00e9vidence immense. A savoir que des auteurs qui ont attach\u00e9 \u00e0 cette notion bizarre de pli, une importance fondamentale, mais du coup on se dit il y en a beaucoup plus que l\u2019on croyait. Aussi dans le second semestre on aura \u00e0 confronter par exemple Heidegger, \u00e0 se confronter \u00e0 Heidegger, il est bien connu que Heidegger invoque sans cesse le pli. Et que bien plus la diff\u00e9rence de l\u2019\u00eatre et de l\u2019\u00e9tant est nomm\u00e9e le pli. Est-ce que ce serait un baroque Heidegger ? Bah oui, ce n\u2019est pas ma faute, ce n\u2019est pas arbitraire, si j\u2019appelle baroque tout auteur qui plie et fait aller le pli \u00e0 l\u2019infini, je peux dire et bien oui c\u2019est un baroque Heidegger, ah oui \u00e7a avance \u00e0 rien de dire que c\u2019est un baroque \u00e0 moins que cela avance, cela avancerait \u00e0 quoi ? C\u2019est un baroque mais c\u2019est un dr\u00f4le de baroque, qu\u2019est-ce que c\u2019est, il faudrait distinguer des esp\u00e8ces, c\u2019est un baroque un peu gothique, parce que le pli lui il tombe dur. Le pli il est dur, il tombe dur. Ce n\u2019est pas le pli \u00e0 inflexion, ce n\u2019est pas le pli, le pli de Leibniz mais au moins cela me permettrait de dire vous savez il conna\u00eet tr\u00e8s bien Leibniz, Heidegger, il n\u2019en parle pas beaucoup, mais cela me permettrait de dire peut-\u00eatre qu\u2019il conna\u00eet Leibniz encore mieux qu\u2019il en a l\u2019air, peut-\u00eatre que l\u00e0 il y a quelque chose. Mais surtout alors, ce n\u2019est pas tant Heidegger qui m\u2019int\u00e9resse, mais certains d\u2019entre vous pourraient \u00e0 ce moment-l\u00e0, cela serait \u00e0 eux de parler, moi j\u2019en parlerai tr\u00e8s peu mais c\u2019est pour vous esquisser tout notre programme du second semestre. Moi il y a un auteur qui me touche, qui m\u2019\u00e9meut immens\u00e9ment et voil\u00e0 que alors en le relisant ce trimestre, parce que j\u2019avais une vague id\u00e9e, je me disais mais, mais \u00e7a joue et puis il y a quelqu\u2019un ici, il y a Gorgio [Nom inaudible] qui travaille pour de toutes autres raisons qui rend compte, qui s\u2019attache \u00e0 cet auteur qui est Mallarm\u00e9. Et je me dis tout d\u2019un coup, mais enfin c\u2019est bizarre, il ne s\u2019agit pas d\u2019interpr\u00e9ter, je ne veux pas du tout interpr\u00e9ter Mallarm\u00e9, il faut laisser toutes les interpr\u00e9tations, tout est bon, tout est mauvais, ce n\u2019est pas de l\u2019interpr\u00e9tation moi c\u2019est de l\u2019acte op\u00e9ratoire, bien plus Mallarm\u00e9 se voulait op\u00e9rateur, le mot est en toutes lettres, il ne se veut pas auteur, il se veut op\u00e9rateur. Et bien je me dis quelle est l\u2019op\u00e9ration de Mallarm\u00e9 ? L\u2019op\u00e9ration cl\u00e9 ? Ouvrez Mallarm\u00e9 au hasard, et je vous le conseille, lisez alors, lisez ou relisez Mallarm\u00e9, vous verrez constamment la hantise du pli. \u00c0 plusieurs niveaux. A un niveau c\u00e9l\u00e8bre, l\u2019\u00e9ventail. Mallarm\u00e9, si j\u2019ose dire, c\u2019est l\u2019\u00e9ventail. Or l\u2019\u00e9ventail c\u2019est le pli par excellence. L\u2019unanime pli, l\u2019unanime pli dit-il, bien. Et puis qu\u2019est-ce qui se passe ? Qu\u2019est-ce qu\u2019il y a encore le pli ? Au beaucoup de choses, ce qui est encore le pli c\u2019est la poussi\u00e8re et la cendre, l\u2019inanit\u00e9. Comprenez, cela me permet de dire, bah oui on ne va pas partir du n\u00e9ant chez Mallarm\u00e9, \u00e7a c\u2019est des interpr\u00e9tations. Mais le pli ce n\u2019est pas une interpr\u00e9tation, c\u2019est quelque chose qu\u2019il fait. Il vivait dans son ch\u00e2le Mallarm\u00e9, il parle aussi du pli de la dentelle, et puis Madame Mallarm\u00e9, sa femme, et puis Mademoiselle Mallarm\u00e9 sa fille avaient des \u00e9ventails pour aller au th\u00e9\u00e2tre. Cela ne se fait plus. Mais, oui il m\u2019\u00e9tait des vers sur les \u00e9ventails de Madame Mallarm\u00e9, de Mademoiselle Mallarm\u00e9 et puis de toutes les amies de Madame et de Mademoiselle. Il y avait quelques vers sublimes de Mallarm\u00e9 l\u00e0. Bien. L\u2019\u00e9ventail se plie, en se pliant, l\u2019\u00e9ventail, plut\u00f4t en s\u2019agitant, l\u2019\u00e9ventail fait descendre dans un miroir [Il r\u00e9p\u00e8te] des grains de poussi\u00e8re qui sont comme les grains de la mati\u00e8re. Cendre ou brouillard, mais la cendre et le brouillard ils font des plis. J\u2019ai le pli de l\u2019\u00e9ventail. Voil\u00e0 que l\u2019\u00e9ventail pourchasse en chaque grain la poussi\u00e8re et la cendre, mais la poussi\u00e8re et la cendre qui retombent sous l\u2019aile de l\u2019\u00e9ventail, cela fait des plis, plis de poussi\u00e8re, plis du brouillard. Et peut-\u00eatre que le sensible, cela serait tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e7a, car cela rejoindrait peut-\u00eatre une id\u00e9e de Leibniz, peut-\u00eatre que le sensible nous le voyons que \u00e0 travers les plis d\u2019un brouillard perp\u00e9tuel. Suivant que le brouillard fait et d\u00e9fait ses plis. Et je saute alors \u00e0 un autre po\u00e8me de Mallarm\u00e9, Bruges, la ville belge, o\u00f9 Bruges au petit matin est aper\u00e7u \u00e0 mesure que le brouillard laisse voir la pierre, la pierre v\u00e9tuste dit-il. Pierre v\u00e9tuste que le brouillard d\u00e9couvre pli selon pli. Pli selon pli est une formule que Boulez emprunte \u00e0 Mallarm\u00e9 dans ce po\u00e8me sur Bruges. Voil\u00e0. [Coupure de la bande]Je vois \u00e0 travers les plis de la poussi\u00e8re. Et ces choses, c\u2019est sans doute, bon, c\u2019est la cendre ou c\u2019est \u00e0 travers la cendre, et c\u2019est le monde de l\u2019inanit\u00e9. C\u2019est le monde du sensible, c\u2019est le monde sensible que je vois \u00e0 travers les replis de la poussi\u00e8re. Autant dire que c\u2019est le monde du journal, le monde des circonstances. Et qu\u2019est-ce qu\u2019un journal ? C\u2019est le pli\u00e9 par excellence. Ce n\u2019est pas moi qui le dis, chaque fois que Mallarm\u00e9 parle du journal, il le d\u00e9signe comme ce qui est pli\u00e9. Bon. Alors j\u2019attire votre attention sur cette s\u00e9rie d\u2019op\u00e9rations, quand m\u00eame, et surtout qu\u2019elle continue car il nous dira qu\u2019est-ce que c\u2019est l\u2019inf\u00e9riorit\u00e9 du journal par rapport au livre ? Tout deux sont pli\u00e9s, c\u2019est pour \u00e7a que le journal, d\u2019o\u00f9 le probl\u00e8me fameux de Mallarm\u00e9, quand est-ce que commence la litt\u00e9rature ? O\u00f9 commence-t-elle ? Est-ce qu\u2019un article de journal est la litt\u00e9rature ? Est-ce que quatre vers \u00e9crits sur l\u2019\u00e9ventail de Mademoiselle Mallarm\u00e9 est de la litt\u00e9rature ? Ou pas ? Et puis, dans, il y a quoi ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est la sup\u00e9riorit\u00e9 ? Qu\u2019est-ce qui est sup\u00e9rieur au journal ? Le livre. Le livre. Pourquoi faut-il que ce soit ceux qui n\u2019ont jamais fait un livre consistant qui puissent nous parler avec tant de force et d\u2019autorit\u00e9 et de persuasion du livre, le livre ? Et le livre de Mallarm\u00e9, en quoi cela d\u00e9passe le journal, il le dit explicitement. Il dit le pliage du journal, avec le livre, se d\u00e9passe vers le tassement, le tassement cubique. Rappelez-vous un de nos acquis, comment l\u2019inflexion, c\u2019est-\u00e0-dire le pli, se d\u00e9passe vers l\u2019inclusion ? Le livre c\u2019est l\u2019inclusion. Le journal c\u2019est seulement le pli mais le pli inclus dans le livre \u00e7a c\u2019est la forme sup\u00e9rieure. Je dirais \u00e0 la lettre, le livre c\u2019est la monade. Cela en fait des choses, alors qu\u2019est-ce que c\u2019est cette id\u00e9e ? Je dirais ce n\u2019est pas, ce n\u2019est pas une id\u00e9e, vous comprenez, il voit, il vit des choses comme \u00e7a. Le pli de l\u2019\u00e9ventail qui va distribuer comme deux p\u00f4les : les plis des cendres et le pli du journal, et l\u2019autre p\u00f4le, le pli du livre qui se tasse dans une unit\u00e9 active, le livre. Relisez Mallarm\u00e9 \u00e0 cet \u00e9gard. Je suis s\u00fbr qu\u2019il y a quelque chose \u00e0 chercher, des choses \u00e0 trouver sur ce statut du pli et qu\u2019apr\u00e8s tout, il y aurait pas, c\u2019est possible que Mallarm\u00e9 et Leibniz nous aident l\u2019un l\u2019autre. Que l\u2019un nous aide \u00e0 comprendre l\u2019autre. Et je vous disais Leibniz qui n\u2019a pas cess\u00e9 d\u2019\u00e9crire par petits opuscules, ou qui n\u2019a pas cess\u00e9 d\u2019\u00e9crire dans les journaux, est-ce que lui aussi d\u2019une certaine mani\u00e8re ce n\u2019est pas un auteur du livre avec un grand L ? Une esp\u00e8ce de livre qui serait un livre total comme le voulait Mallarm\u00e9, mais comme le veut aussi Leibniz chaque fois qu\u2019il pense \u00e0 ce qu\u2019il appelle la combinatoire. Surtout que, alors je ne cesse de sauter de l\u2019un \u00e0 l\u2019autre l\u00e0, surtout que le livre de Mallarm\u00e9 sera con\u00e7u comme une combinatoire, puisque on peut combiner suivant toutes les s\u00e9ries possibles les feuillets int\u00e9rieurs. Bien. Cherchez, alors je dis que certains d\u2019entre vous cherchent du c\u00f4t\u00e9 de Mallarm\u00e9, que d\u2019autres cherchent du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019harmonie en architecture et en musique, que d\u2019autres cherchent au niveau des fonctions math\u00e9matiques et de la th\u00e9orie des singularit\u00e9s m\u00eames si ils savent tr\u00e8s peu de math\u00e9matiques.\nAlors nous nous continuons notre chemin l\u00e0 comme \u00e7a. Et vous voyez ce que nous avons gagn\u00e9 la derni\u00e8re fois gr\u00e2ce \u00e0 Marek, je dis bon il faut presque rester tr\u00e8s, tr\u00e8s modeste et se dire, disons le minimum, parce que Marek \u00e9tait trop, trop gentil, vous l\u2019avez bien senti, il a absolument pas voulu faire la moindre r\u00e9serve sur mes sch\u00e9mas math\u00e9matiquement douteux, donc, mais il m\u2019a donn\u00e9 une esp\u00e8ce de b\u00e9n\u00e9diction qui pour moi est pr\u00e9cieuse, j\u2019en demandais pas plus qui est du type oui d\u2019accord cela peut se dire. Si cela peut se dire math\u00e9matiquement je ne demande pas plus parce que ce qui m\u2019int\u00e9resse c\u2019est ce qui en revanche doit se dire philosophiquement. Alors il me suffit d\u2019un peu de ce qui peut se dire math\u00e9matiquement pour que cela me suffise. Alors je r\u00e9sume le peu qui peut se dire math\u00e9matiquement. Je disais on ne peut pas rester avec cette notion o\u00f9 la compossibilit\u00e9 et l\u2019incompossibilit\u00e9 seraient d\u00e9clar\u00e9s des myst\u00e8res enfouis dans l\u2019entendement de Dieu. Il nous faut une certaine formule qui explique que Adam non p\u00eacheur, sans doute est le contraire de Adam p\u00eacheur mais n\u2019est pas contradictoire en soi. C\u2019est-\u00e0-dire, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, n\u2019est pas contradictoire avec le monde o\u00f9 Adam a p\u00e9ch\u00e9. Adam non p\u00eacheur n\u2019est pas contradictoire avec le monde o\u00f9 Adam a p\u00e9ch\u00e9. Tandis que vous vous rappelez entre 2 + 2, plut\u00f4t que dans 2 + 2 = 5 l\u00e0 il y a une contradiction absolue et qui peut \u00eatre d\u00e9montr\u00e9e par l\u2019absurde. Tandis qu\u2019Adam non p\u00eacheur il n\u2019y a pas de contradiction, simplement c\u2019est incompossible avec notre monde, c\u2019est-\u00e0-dire avec le monde o\u00f9 Adam a p\u00e9ch\u00e9. Et donc ma question, je r\u00e9sume notre peu d\u2019acquis, c\u2019\u00e9tait eh bien il faut essayer de donner \u00e0 cette relation de compossibilit\u00e9 et d\u2019incompossibilit\u00e9, il faut essayer de lui donner un statut \u00e0 tout prix. Et m\u00eame si Leibniz nous abandonne \u00e0 ce moment-l\u00e0, et bien il faut faire un bout de chemin \u00e0 condition que, \u00e0 condition que il soit possible en fonction de l\u2019ensemble du Leibnizianisme. Et ce que je vous proposais c\u2019\u00e9tait uniquement ceci, c\u2019est nous partons de singularit\u00e9s, les singularit\u00e9s qu\u2019est-ce que c\u2019est ? C\u2019est un quelque chose qui arrive dans le monde. Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, c\u2019est quoi ? On a vu que un quelque chose qui arrive dans le monde c\u2019est une inflexion. Je dis une singularit\u00e9 c\u2019est un point d\u2019inflexion. Voil\u00e0. Je dis bien c\u2019est le premier sens de singularit\u00e9, nous verrons, et c\u2019est pour \u00e7a que Isabelle Stengers a raison dans sa lettre de me dire, cela est bien plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, mais \u00e7a on verra, on commence par le plus simple. Il y a donc des singularit\u00e9s, je peux me donner cette [H\u00e9sitation] vous remarquez, l\u00e0 je ne serai trop insister, parce que c\u2019est essentiel, je ne parle pas de monade. Alors de quel droit parler de singularit\u00e9 avant que je parle de monade ? C\u2019est-\u00e0-dire les sujets qui incluent les singularit\u00e9s, c\u2019est que on l\u2019a vu, et je dis et je r\u00e9p\u00e8te que \u00e0 mon avis on ne peut rien comprendre \u00e0 Leibniz, du moins \u00e0 sa th\u00e9orie de l\u2019existence, si on ne se rappelle pas perp\u00e9tuellement ce principe, le monde est premier par rapport aux monades qui l\u2019expriment [Il r\u00e9p\u00e8te]. Le texte de Leibniz est absolument indiscutable, Dieu encore une fois n\u2019a pas cr\u00e9\u00e9 Adam p\u00eacheur, il a cr\u00e9\u00e9 le monde o\u00f9 Adam a p\u00e9ch\u00e9. Les monades r\u00e9sultent du monde, elles ne sont pas principes du monde. D\u2019accord le monde est inclus dans les monades, le monde existe dans les monades mais les monades existent pour le monde. Le monde n\u2019existe pas hors des monades, il existe, il n\u2019existe que dans les monades. En revanche les monades ne sont que pour tel ou tel monde. Les monades sont pour le monde, on l\u2019a vu, j\u2019avais fait mon petit dessin qui montrait cette double, cette double proposition, le monde n\u2019existe que dans les monades mais en m\u00eame temps les monades ne sont que pour le monde. J\u2019avais fait le petit sch\u00e9ma qui m\u2019autorise \u00e0 parler d\u2019une ant\u00e9riorit\u00e9 du monde par rapport aux monades. Quand Dieu cr\u00e9e il a en vue le monde. Donc je peux parler des singularit\u00e9s qui sont constitutives de ce monde. Ce sont, le monde c\u2019est une s\u00e9rie infinie d\u2019inflexions, chaque inflexion correspondra \u00e0 un \u00e9tat du monde, d\u00e8s lors je peux tr\u00e8s bien dire que le monde est un ensemble infini de singularit\u00e9s. \nAlors qu\u2019est-ce qui va d\u00e9finir la compossibilit\u00e9 ? On l\u2019a vu c\u2019est lorsque dans le prolongement d\u2019une singularit\u00e9 jusqu\u2019au voisinage d\u2019une autre singularit\u00e9 la s\u00e9rie est convergente. La s\u00e9rie de prolongement c\u2019est quoi ? Il y a en math\u00e9matiques deux couples de notions : singulier qui s\u2019oppose en toute rigueur \u00e0 r\u00e9gulier, point singulier et point r\u00e9gulier, et un autre couple qui n\u2019est pas tout \u00e0 fait \u00e9quivalent, remarquable qui s\u2019oppose \u00e0 ordinaire [Deleuze s\u2019allume une cigarette]. Pour le moment, j\u2019identifie les deux couples pour une raison simple c\u2019est que je crois que philosophiquement c\u2019est seulement un autre niveau que celui o\u00f9 nous sommes, ce n\u2019est pas encore maintenant que je pourrais faire la distinction. Je pr\u00e9cise pour que cela soit dans votre esprit quant \u00e0 notre avenir, la distinction devra \u00eatre faite, pour le moment je n\u2019ai aucune raison de la faire car j\u2019en suis \u00e0 un niveau o\u00f9 le singulier et le remarquable d\u2019une part, l\u2019ordinaire et le r\u00e9gulier d\u2019autre part peuvent encore \u00eatre trait\u00e9s comme des synonymes. Je dis donc que le prolongement d\u2019une singularit\u00e9 au voisinage d\u2019une autre singularit\u00e9 se fait sur une ligne d\u2019ordinaire ou de r\u00e9gulier. Par exemple, vous voyez le c\u00f4t\u00e9 d\u2019un carr\u00e9, bon, vous avez A et B qui sont deux sommets du carr\u00e9, ces deux sommets vous les traitez de points singuliers, et A se prolonge jusqu\u2019au voisinage de la singularit\u00e9 B, c\u2019est-\u00e0-dire s\u2019\u00e9tend sur une ligne d\u2019ordinaire. La ligne qui va de A \u00e0 B. Ce n\u2019est pas compliqu\u00e9. Je dis donc des singularit\u00e9s seront compossibles, alors j\u2019ajoute, je peux dire trois choses, et l\u00e0 je repense \u00e0 des points que Marek a tr\u00e8s bien d\u00e9gag\u00e9s la derni\u00e8re fois. Je peux dire vous savez dans le monde tout est ordinaire, tout est r\u00e9gulier, comme disait le professeur de philosophie quotidienne dans le roman de Leblanc. Pourquoi ? Parce que finalement qu\u2019est-ce que c\u2019est une singularit\u00e9 ? C\u2019est la co\u00efncidence de deux ordinaires. Je reprends mon exemple du carr\u00e9, si vous vous mettez au sommet B, vous pouvez dire que [silence] B comme point singulier est la co\u00efncidence du dernier ordinaire de la ligne AB, et du premier ordinaire de la ligne BC, vous voyez ? Donc en ce sens je peux dire tout est ordinaire. D\u2019autre part, vous vous rappelez la loi du monde comme s\u00e9rie infini, entre deux points si voisins soient-ils, je peux toujours intercaler un troisi\u00e8me point par lequel passe une inflexion. En ce sens je dirais tout est singulier, il y a que des singularit\u00e9s. Ce sera deux passages \u00e0 la limite. Je peux les op\u00e9rer ces deux passages \u00e0 la limite, enfin dans les math\u00e9matiques l\u00e2ches que je propose. Ce que je fais l\u00e0 pour me parer de toutes critiques math\u00e9matiques c\u2019est une esp\u00e8ce d\u2019axiomatique, chacun sait qu\u2019il peut faire ce qu\u2019il veut \u00e0 condition que cela d\u00e9bouche sur quelque chose. \nEt puis donc je peux dire proposition, troisi\u00e8me proposition, je peux dire tout est ordinaire, tout est singulier, tout est remarquable, et puis je peux dire entre mes deux passages \u00e0 la limite comme disait Marek une singularit\u00e9 n\u2019existe que comme entour\u00e9e d\u2019une nu\u00e9e d\u2019ordinaires. C\u2019est-\u00e0-dire elle est prolongeable sur des lignes d\u2019ordinaires, jusqu\u2019\u00e0 quoi ? Elle n\u2019est pas infiniment prolongeable, ou du moins la s\u00e9rie est infinie, mais elle est prolongeable jusqu\u2019au voisinage d\u2019une autre singularit\u00e9. Ce qui comme disait Marek tr\u00e8s justement me forcerait \u00e0 d\u00e9finir voisinage, mais l\u00e0 encore on ne peut pas tout faire. Mais dans une axiomatique le rapport d\u2019une singularit\u00e9 \u00e0 une autre passerait par une d\u00e9finition du voisinage. Voil\u00e0. Je dis deux singularit\u00e9s sont compossibles lorsque la s\u00e9rie de d\u00e9veloppements qui va de l\u2019une au voisinage de l\u2019autre et de l\u2019autre au voisinage de l\u2019une est une s\u00e9rie convergente. Il y a incompossibilit\u00e9 lorsque la s\u00e9rie est divergente. C\u2019est-\u00e0-dire lorsqu\u2019elle ne passe pas par les m\u00eames valeurs. Bien. \u00c7a ce n\u2019est pas compliqu\u00e9, je veux dire, il n\u2019y a pas, \u00e7a va de, c\u2019est des propositions de d\u00e9finition, j\u2019aurais donc au moins une d\u00e9finition de compossible et incompossible. D\u00e8s lors voyez la situation de Dieu. Je vous convie \u00e0 prendre la place de Dieu. Quoi ?\nUn \u00e9tudiant : [Inaudible]\nDeleuze : encore mais on ne se lasse pas de prendre la place de Dieu. Dieu pour cr\u00e9er le monde il se trouve devant quoi ? Il se trouve devant des mondes possibles. [Silence] Il se trouve devant des mondes possibles mais qui ne sont pas compossibles les uns avec les autres. Vous voyez, il va n\u00e9cessairement choisir, c\u2019est par l\u00e0 que la cr\u00e9ation est un choix selon Leibniz, il va choisir un monde possible mais il sera bien forc\u00e9 d\u2019exclure les mondes incompossibles avec celui-l\u00e0. Cela va \u00eatre le principe de la limitation, vous voyez que la compossibilit\u00e9 et l\u2019incompossibilit\u00e9, ce n\u2019est pas du tout quelque chose que Dieu subit, c\u2019est simplement l\u2019identit\u00e9 du cr\u00e9\u00e9 avec le limit\u00e9. Il y a une limitation fondamentale dans la cr\u00e9ation qui veut dire si Dieu, en effet, comprenez, si Dieu pouvait cr\u00e9er tous les mondes \u00e0 la fois, et bien cons\u00e9quence devant laquelle Leibniz recule avec horreur, pourquoi il a mont\u00e9 toute cette histoire de compossibilit\u00e9 et d\u2019incompossibilit\u00e9 ? Pour ne pas \u00eatre Spinoziste. La terreur des philosophes honn\u00eates c\u2019est d\u2019\u00eatre spinoziste. Et l\u2019id\u00e9e de Spinoza est toute simple c\u2019est que Dieu cr\u00e9e n\u00e9cessairement le monde. Bon. Mais pour un philosophe chr\u00e9tien c\u2019est tr\u00e8s f\u00e2cheux, Dieu cr\u00e9e n\u00e9cessairement le monde. C\u2019est tr\u00e8s emb\u00eatant parce qu\u2019\u00e0 ce moment-l\u00e0 la cr\u00e9ation n\u2019est pas une cr\u00e9ation, il faudra dire qu\u2019il produit le monde et que le monde est un mode de Dieu. Cela voudra dire aussi que le monde est n\u00e9cessaire, tout \u00e7a, pour un philosophe chr\u00e9tien ce n\u2019est pas possible. Vous voyez que c\u2019est tr\u00e8s important pour Leibniz de montrer que Dieu ne peut pas cr\u00e9er tout le possible \u00e0 la fois, c\u2019est-\u00e0-dire il ne peut pas faire exister tout le possible. Pourquoi ? Parce que les possibles sont pris dans des rapports d\u2019incompossibilit\u00e9. Donc il faudra bien que Dieu choisisse un des mondes, il fera passer \u00e0 l\u2019existence un des mondes compossibles. Quelle sera d\u00e8s lors la loi ? Est-ce que il va choisir arbitrairement ? \u00c9videmment non. Je r\u00e9sume beaucoup, je vais tr\u00e8s vite, vous savez la r\u00e9ponse de Leibniz, Dieu choisit et fait passer \u00e0 l\u2019existence le meilleur des mondes possibles. Le meilleur des mondes possibles. Alors cela n\u2019en a pas l\u2019air, il n\u2019est pas idiot Leibniz, il sait que ce monde que Dieu a choisi est plein de catastrophes, de tortures, de morts innocentes etc. Il aura \u00e0 s\u2019expliquer avec tout \u00e7a. Mais il nous dit presque l\u00e0 \u00e0 la mani\u00e8re d\u2019un math\u00e9maticien Dieu choisit le meilleur des mondes possibles. Je ne sais pas ce que sont les autres mondes incompossibles que Dieu n\u2019a pas choisis, il faut croire qu\u2019ils sont encore pires [Rires des \u00e9tudiants] Qu\u2019est-ce que cela veut dire \u00e7a ? C\u2019est l\u00e0 que je vous disais il faut faire tr\u00e8s attention, il nous propose le sch\u00e9ma suivant pour nous expliquer ce qu\u2019est le choix de Dieu. J\u2019ajoute que le sch\u00e9ma n\u2019est pas exact. Il le sait bien Leibniz puisque il fait appel, il suppose une conception de l\u2019espace qui n\u2019est pas la sienne. Il nous dit supposons que l\u2019espace soit un r\u00e9ceptacle, or pour Leibniz l\u2019espace n\u2019est pas un r\u00e9ceptacle. L\u2019espace est l\u00e0 et le probl\u00e8me de Dieu cela va \u00eatre, quel monde choisir, c\u2019est-\u00e0-dire faire passer dans l\u2019espace ? Et la r\u00e9ponse c\u2019est eh bien c\u2019est le monde qui remplira au maximum l\u2019espace donn\u00e9. C\u2019est une pure m\u00e9taphore, c\u2019est pour nous faire comprendre, l\u2019espace n\u2019est pas un r\u00e9ceptacle, ensuite cela impliquerait que l\u2019espace soit fini, qu\u2019est-ce que cela veut dire \u00e7a ? Tout \u00e7a, n\u2019attachez pas d\u2019importance, essayez juste de comprendre \u00e0 titre m\u00e9taphorique. Il y a un r\u00e9ceptacle et bien tous les mondes sont aptes \u00e0 peupler le r\u00e9ceptacle mais \u00e0 des degr\u00e9s de remplissement diff\u00e9rents. Il y a une seule combinaison qui le remplit au maximum. Supposez que cet espace r\u00e9ceptacle soit donc un jeu d\u2019\u00e9checs, une table d\u2019\u00e9checs. Bien. Je dirais \u00e0 chaque moment du jeu vous n\u2019avez, o\u00f9 supposons que nous n\u2019avons qu\u2019une seule combinaison qui fait que l\u2019ensemble des pi\u00e8ces couvre le maximum de cases. Une fois dit, vous voyez la vari\u00e9t\u00e9 qui s\u2019introduit, une fois dit que chaque pi\u00e8ce a, comment dirais-je ? Sa puissance. Sa puissance de se prolonger dans l\u2019espace suivant une d\u00e9marche, par exemple la d\u00e9marche du cavalier n\u2019est pas la m\u00eame que celle du fou qui n\u2019est pas la m\u00eame que celle de la dame etc. etc. Vous avez une combinaison qui vous permet de remplir au maximum les cases de l\u2019\u00e9chiquier. Vous me direz cela se complique puisqu\u2019il y a deux partenaires mais compte tenu des deux partenaires vous avez une combinaison qui permet \u00e0 chacun compte tenu de l\u2019autre de remplir le maximum de cases. C\u2019est cette combinaison l\u00e0 que Dieu fera passer \u00e0 l\u2019existence. Le meilleur des mondes possibles c\u2019est-\u00e0-dire, cela veut dire comme il le dit le meilleur des mondes c\u2019est celui qui a, qui poss\u00e8de la plus grande quantit\u00e9 de r\u00e9alit\u00e9 ou de perfection. Une fois dit que philosophiquement au XVIIe si\u00e8cle r\u00e9alit\u00e9 et perfection sont strictement synonymes. Une perfection c\u2019est quelque chose de r\u00e9el, le r\u00e9el ou le parfait s\u2019opposent non pas \u00e0 l\u2019imparfait mais \u00e0 l\u2019imaginaire. Donc la combinaison, la combinaison compossible que Leibniz, que Dieu fera passer \u00e0 l\u2019existence ce sera celle qui pr\u00e9sente la plus grande quantit\u00e9 de perfection. \nD\u2019o\u00f9 la distinction tr\u00e8s curieuse chez Leibniz entre deux volont\u00e9s de Dieu. D\u2019une part ce qu\u2019il appelle, cela ne vient pas de lui ces termes, ils trainent dans la th\u00e9ologie, mais avec Leibniz ils vont prendre un sens tr\u00e8s particulier, les volont\u00e9s ou la volont\u00e9 ant\u00e9c\u00e9dente de Dieu et la volont\u00e9 cons\u00e9quente. La volont\u00e9 ant\u00e9c\u00e9dente de Dieu c\u2019est le mouvement par lequel ou la tendance par laquelle chaque possible quel qu\u2019il soit, tout ce qui est possible tend \u00e0 l\u2019existence. Voyez le texte de l\u2019origine radicale des choses o\u00f9 cette th\u00e8se est d\u00e9velopp\u00e9e. Dans l\u2019entendement de Dieu tous les possibles, chaque possible tend \u00e0 l\u2019existence. Cette tendance \u00e0 l\u2019existence, cette tendance \u00e0 passer [Coupure de la bande pendant quelques secondes] \u00e0 toute sorte d\u2019\u00e9tage. Je reviens toujours \u00e0 mon id\u00e9e des appartements. Il y a beaucoup d\u2019appartements dans l\u2019entendement et dans la volont\u00e9 de Dieu. Il faut parler de l\u2019entendement de Dieu en distinguant les r\u00e9gions car si vous vous rappelez ce que nous avons fait d\u00e9j\u00e0 bien avant il y a une premi\u00e8re r\u00e9gion de l\u2019entendement de Dieu qui se d\u00e9finit par et qui contient les absolument simples, les notions absolument simples. C\u2019est-\u00e0-dire les pures identiques, les formes infinies dont chacune est identique \u00e0 elle-m\u00eame. Deuxi\u00e8me r\u00e9gion de l\u2019entendement de Dieu, les relations, lorsque les notions entrent en relation les unes avec les autres. Et cette fois-ci ce n\u2019est plus les identiques, ce sont les d\u00e9finissables, ce qui nous avait paru un autre type d\u2019inclusion. Troisi\u00e8me des r\u00e9gions de l\u2019entendement de Dieu, les r\u00e9quisits, c\u2019est encore autre chose, je ne reviens pas l\u00e0-dessus, c\u2019est des le\u00e7ons, c\u2019est des cours, c\u2019est des s\u00e9ances qu\u2019on a vus. Quatri\u00e8me r\u00e9gion, les singularit\u00e9s en tant qu\u2019elles tendent toutes \u00e0 passer \u00e0 l\u2019existence. Cette sph\u00e8re de l\u2019entendement divin fait appel \u00e0, d\u00e9j\u00e0, \u00e0 la volont\u00e9 de cr\u00e9er un monde sous forme de volont\u00e9 ant\u00e9c\u00e9dente. Cinqui\u00e8me r\u00e9gion les relations de compossibilit\u00e9 et d\u2019incompossibilit\u00e9 qui fait que seule la meilleure des combinaisons passera \u00e0 l\u2019existence sous l\u2019action de la volont\u00e9 cons\u00e9quente. C\u2019est un entendement \u00e0 cinq r\u00e9gions au moins et une volont\u00e9 \u00e0 deux r\u00e9gions au moins. C\u2019est int\u00e9ressant parce que les autres philosophes ils ont vite fait de parler de la volont\u00e9 de Dieu, tout \u00e7a, mais c\u2019est bien chez Leibniz que cela se, cela se multiplie, cela ne se complique pas, cela se multiplie. Alors si je r\u00e9sume encore, vous vous rappelez, je reviens et je tire les conclusions sur la grande distinction entre les propositions d\u2019essence et les propositions d\u2019existence, toutes deux, toutes deux sont sous le r\u00e9gimes inclusion du pr\u00e9dicat dans le sujet, vous vous rappelez le pr\u00e9dicat n\u2019est pas un attribut, c\u2019est un \u00e9v\u00e9nement. L\u2019inclusion du pr\u00e9dicat dans le sujet c\u2019est la raison suffisante. En quel sens ? Parce que l\u2019inclusion donne la raison du pr\u00e9dicat m\u00eame. Si le pr\u00e9dicat peut \u00eatre dit du sujet c\u2019est parce qu\u2019il est dans la notion, c\u2019est parce qu\u2019il est inclus dans la notion du sujet, c\u2019est l\u00e0 sa raison suffisante. Je peux simplement dire pour le moment, il y a toujours raison suffisante mais dans les propositions d\u2019essence, l\u2019identit\u00e9 fait office de raison suffisante et suffit \u00e0 faire office de raison suffisante. Ce qui revient \u00e0 dire quoi ? L\u00e0 j\u2019h\u00e9site \u00e0 employer \u00e0 nouveau des termes math\u00e9matiques mais je dirais par commodit\u00e9 on a vu que l\u2019on ne pouvait pas distinguer les deux types de v\u00e9rit\u00e9 d\u2019essence et d\u2019existence, les deux types de propositions, en disant dans le cas des propositions d\u2019essence l\u2019analyse est finie, et dans le cas des propositions d\u2019existence l\u2019analyse est infinie. Pourquoi ? Parce que l\u2019infini est partout, donc cela nous a paru une tr\u00e8s, tr\u00e8s mauvaise interpr\u00e9tation. Il y a s\u00e9rie infinie de toute fa\u00e7on. Mais je dirais que dans les propositions d\u2019essence la s\u00e9rie, et l\u00e0 je me servirai d\u2019un terme l\u00e0 aussi math\u00e9matique mais quitte \u00e0 ne pas beaucoup l\u00e0, je dirais la s\u00e9rie il suffit qu\u2019elle soit compacte comme disaient les math\u00e9maticiens. C\u2019est-\u00e0-dire c\u2019est qu\u2019entre deux termes on peut toujours en ins\u00e9rer d\u2019autre. C\u2019est une s\u00e9rie compacte. Tandis qu\u2019au niveau des propositions d\u2019existence c\u2019est tr\u00e8s diff\u00e9rent, la s\u00e9rie est convergente ou divergente. Pour moi \u00e7a serait \u00e7a la grande diff\u00e9rence entre les deux types de propositions. Voil\u00e0 un premier point.\nFinalement j\u2019ai regroup\u00e9, r\u00e9sum\u00e9 tout un ensemble de choses. Ceux qui n\u2019ont encore pas bien compris, on aura l\u2019occasion d\u2019y revenir quand on fera tout le tableau de l\u2019ensemble des principes de Leibniz. Notamment je glisse entre parenth\u00e8ses, vous ne vous \u00e9tonnerez pas qu\u2019il y ait chez Leibniz un principe qu\u2019il appellera le principe du meilleur. \u00c0 savoir Dieu choisit le meilleur des mondes, meilleur voulant dire celui qui pr\u00e9sente le maximum de quantit\u00e9 de r\u00e9alit\u00e9. Il y aura un principe du meilleur, mais tout \u00e7a on le verra plus tard. Voil\u00e0, j\u2019en ai fini avec cette histoire, plut\u00f4t avec cette premi\u00e8re esp\u00e8ce de singularit\u00e9 que sont les inflexions. Les singularit\u00e9s qui sont des inflexions c\u2019est-\u00e0-dire des \u00e9tats du monde. Et je disais bien, vous voyez, ou sinon tout tomberait dans ce que je dis, il faut bien d\u2019un certain point de vue les singularit\u00e9s soient premi\u00e8res par rapport aux individus. \nQu\u2019est-ce que c\u2019est que les singularit\u00e9s ? Ce n\u2019est pas des individus, c\u2019est des \u00e9v\u00e9nements. Si j\u2019ai \u00e0 d\u00e9finir un \u00e9v\u00e9nement maintenant je dirais, c\u2019est tout simple, c\u2019est un ensemble de singularit\u00e9s prolongeables. C\u2019est \u00e7a un \u00e9v\u00e9nement. Que la logique doive \u00eatre une logique de l\u2019\u00e9v\u00e9nement cela revient \u00e0 dire et bien oui la logique est une logique des singularit\u00e9s ou des points singuliers dans leur rapport aux ordinaires, dans leurs rapports avec les r\u00e9guliers. Et encore une fois c\u2019est toujours \u00e0 une \u00e9chelle que le r\u00e9gulier est r\u00e9gulier, si \u00e0 l\u2019\u00e9chelle suivante, \u00e0 plus basse \u00e9chelle vous faites passer une inflexion, l\u2019ordinaire est devenu singulier. Il y a toutes les transformations que vous voulez au point que, \u00e0 la limite, un \u00e9v\u00e9nement ne comporte que des singularit\u00e9s. Mais d\u2019apr\u00e8s votre perception, c\u2019est d\u2019apr\u00e8s votre perception, d\u2019apr\u00e8s la finesse ou la lourdeur de votre perception il y aura plus ou moins de singularit\u00e9s dans un \u00e9v\u00e9nement. \u00c7a d\u00e9j\u00e0 cela va nous engager, je ne peux pas le dire tout de suite, cela vous ne nous engager dans une th\u00e9orie de la perception qui va \u00eatre \u00e9videmment tr\u00e8s, tr\u00e8s bizarre, comme tout ce qui sort de Leibniz. Comprenez que par exemple une mouche, d\u2019abord ce n\u2019est pas les m\u00eames \u00e9v\u00e9nements, quand je suis dans la m\u00eame pi\u00e8ce qu\u2019une mouche, pensez \u00e0 ce qui est \u00e9v\u00e9nement pour la mouche et ce qui est \u00e9v\u00e9nement pour moi [Rires des \u00e9tudiants] Par exemple la mouche est un \u00e9v\u00e9nement pour moi. Moi je ne suis pas un \u00e9v\u00e9nement pour la mouche. Ce qu\u2019elle saisit c\u2019est d\u2019autres \u00e9v\u00e9nements dont je suis peut-\u00eatre la cause mais il est \u00e9vident que l\u2019\u00e9valuation des \u00e9v\u00e9nements ne peut pas \u00eatre les m\u00eames puisque la mouche et moi nous ne sommes pas au voisinage des m\u00eames singularit\u00e9s. Faire une th\u00e9orie des perceptions cela impliquera toute une th\u00e9orie, toute une conception diff\u00e9rentielle de la perception o\u00f9 les \u00eatres vivants per\u00e7oivent sous les conditions des singularit\u00e9s qu\u2019ils saisissent et des prolongements de ces singularit\u00e9s sur des lignes d\u2019ordinaire. Pensez au parcours de la mouche et \u00e0 l\u2019infinit\u00e9 de singularit\u00e9s que marquent \u00e0 chaque instant les inflexions dans le chemin de la mouche. Alors qu\u2019est-ce qui va constituer une perception ? \u00c7a aussi c\u2019est un probl\u00e8me, il faut bien s\u2019attendre \u00e0 ce qu\u2019il nous tombe dessus ce probl\u00e8me-l\u00e0. Et il d\u00e9rivera tout droit, en tout cas pour le moment, dans mon souci d\u2019aller doucement et de ne pas trop m\u00e9langer des probl\u00e8mes diff\u00e9rents, je dis bien oui vous voyez, je reviens \u00e0 les singularit\u00e9s pr\u00e9c\u00e8dent l\u2019individu, pourquoi ? Exactement comme le monde d\u2019un certain point de vue pr\u00e9existe \u00e0 la monade. Dieu cr\u00e9e le monde alors maintenant que le monde existe que dans les monades \u00e7a c\u2019est autre chose, mais Dieu il cr\u00e9e le monde, encore une fois il cr\u00e9e le monde o\u00f9 Adam a p\u00e9ch\u00e9, vous voyez ce que cela veut dire, il cr\u00e9e ce compossible-l\u00e0, il cr\u00e9e l\u2019ensemble du compossible, il cr\u00e9e le monde o\u00f9 Adam a p\u00e9ch\u00e9, il ne cr\u00e9e pas Adam p\u00e9cheur, il cr\u00e9e Adam p\u00e9cheur parce que il choisit le monde o\u00f9 Adam a p\u00e9ch\u00e9 mais la singularit\u00e9, l\u2019\u00e9v\u00e9nement le p\u00e9ch\u00e9 d\u2019Adam, je peux dire d\u2019une certaine mani\u00e8re pr\u00e9existe \u00e0 l\u2019individu Adam. Il n\u2019y a d\u2019individu Adam p\u00eachant que parce que Dieu a choisi le monde qui a pour singularit\u00e9 le p\u00e9ch\u00e9 et que le p\u00e9ch\u00e9 va \u00eatre inclus dans Adam. Mais il a fallu que Dieu choisisse ce monde et pas Adam particuli\u00e8rement, il a choisi le monde o\u00f9 Adam p\u00eache. Donc, et dans toutes mes d\u00e9finitions de la singularit\u00e9, comme \u00e9tant l\u2019\u00e9l\u00e9ment de l\u2019\u00e9v\u00e9nement, je n\u2019ai rien suppos\u00e9 de l\u2019individu. \nD\u2019o\u00f9 comme je vous le disais, qu\u2019est-ce qu\u2019un individu ? La seule solution, encore une fois, c\u2019est, je ne crois pas qu\u2019il y ait de d\u00e9finition satisfaisante ni m\u00eame possible de l\u2019individu, qui est la chose qui est la plus difficile \u00e0 d\u00e9finir, je ne crois pas qu\u2019il y ait de d\u00e9finition m\u00eame concevable si on ne se donne pas des singularit\u00e9s pr\u00e9-individuelles. Et un livre important, l\u00e0 aussi qui ne cite pas Leibniz mais qui me para\u00eet d\u2019inspiration leibnitzienne, un livre important sur l\u2019individuation qui a paru il y a quelques ann\u00e9es, de Simondon, sur l\u2019individuation, pare pr\u00e9cis\u00e9ment de cette notion, qu\u2019il \u00e9tudie d\u2019un point de vue physique, de physique math\u00e9matique les singularit\u00e9s pr\u00e9-individuelles. Alors on n\u2019a pas besoin de reprendre les th\u00e8mes de Simondon l\u00e0, puisque nous avons ceux de Leibniz qui nous suffisent. Si il y a en effet des singularit\u00e9s pr\u00e9-individuelles comme autant d\u2019inflexions et d\u2019inflexions d\u2019inflexions, constituant les \u00e9tats du monde, je peux dire l\u2019individu en d\u00e9coule. Qu\u2019est-ce que ce sera l\u2019individu ? L\u2019individu l\u00e0 encore une fois ce sera, je dis ce sera une condensation de singularit\u00e9s. \nJ\u2019appelle \u00e9v\u00e9nement un ensemble de singularit\u00e9s prolongeables et convergentes. J\u2019appelle individu une condensation, une concentration ou accumulation de singularit\u00e9s. Est-ce que \u00e7a r\u00e9pond \u00e0 quelque chose \u00e0 la lettre chez Leibniz ? Oui. R\u00e9ponse \u00e0 Monsieur Bayle : chaque monade est une concentration de l\u2019univers. Or encore une fois qu\u2019est-ce que c\u2019est que l\u2019univers ? Vous n\u2019avez pas oubli\u00e9 que l\u2019univers c\u2019est la s\u00e9rie infinie des \u00e9tats, c\u2019est-\u00e0-dire des inflexions d\u00e9finissables comme singularit\u00e9s. Une accumulation de singularit\u00e9s, une condensation de singularit\u00e9s c\u2019est une monade, c\u2019est-\u00e0-dire un sujet individuel. Seulement, cela va nous poser des probl\u00e8mes. Cela va poser m\u00eame beaucoup de probl\u00e8mes. L\u00e0 il faut, il faut \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s concret. Fini ou infini ? Si je d\u00e9finis l\u2019individu par une condensation de singularit\u00e9s, il s\u2019agit d\u2019un nombre infini ou d\u2019un nombre fini de singularit\u00e9s ? Moi je r\u00e9ponds pour d\u00e9finition de l\u2019individu, je r\u00e9ponds, \u00e9videmment un nombre fini. Un nombre fini de singularit\u00e9s. Pourquoi ? Cela para\u00eet bizarre, on s\u2019attendrait \u00e0 [silence] vous vous rappelez ce que c\u2019est qu\u2019un individu, ce que c\u2019est qu\u2019une monade peut-\u00eatre. Une monade exprime le monde, c\u2019est-\u00e0-dire elle comporte toutes les singularit\u00e9s compossibles. Mais, et cela va \u00eatre essentiel pour ce que nous allons voir aujourd\u2019hui, si on y arrive, mais elle n\u2019exprime clairement qu\u2019une petite partie du monde. Et \u00e7a, c\u2019est une id\u00e9e tellement belle. Et d\u2019une certaine mani\u00e8re c\u2019est bien comme \u00e7a qu\u2019un individu se distingue d\u2019un autre individu. Vous voyez ? Alors, moi j\u2019exprime le monde entier depuis son d\u00e9but et jusqu\u2019\u00e0 sa fin, on verra \u00e7a c\u2019est des choses que nous n\u2019avons pas encore vues, mais tout le pass\u00e9, tout le futur de l\u2019univers est inclus dans ma monade puisque je suis une monade, je suis une notion individuelle. Donc j\u2019exprime le monde entier. Seulement voil\u00e0, je n\u2019exprime qu\u2019une portion, je n\u2019exprime clairement qu\u2019une portion finie. Celle qui me concerne hein ? Bien, et sans doute, m\u00eame je l\u2019exprime diff\u00e9remment, je l\u2019exprime, m\u00eame si vous prenez, il y a des empi\u00e9tements, et c\u2019est pour \u00e7a que vous retrouverez \u00e0 ce niveau vos constructions de s\u00e9ries convergentes. Par exemple, mais \u00e7a sera des convergences ou des divergences secondaires, c\u2019est-\u00e0-dire qui sont \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du m\u00eame monde compossible. Je suppose deux personnes de la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration, moi je peux dire que j\u2019exprime parmi, dans ma r\u00e9gion d\u2019expression claire, il y a la guerre d\u2019Espagne, Hitler, la derni\u00e8re guerre. Bon. Mais d\u00e9j\u00e0 il faut nuancer. La guerre d\u2019Espagne je l\u2019exprime clairement mais beaucoup moins clairement que quelqu\u2019un qui l\u2019a faite et qui s\u2019est battu l\u00e0-bas. Donc il y a d\u00e9j\u00e0 des degr\u00e9s de clart\u00e9. Bon. Donc m\u00eame dans une m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration, mais vous, vous, vous n\u2019exprimez pas clairement la guerre d\u2019Espagne, ce n\u2019est pas votre faute, vous ne pouvez que l\u2019exprimer ou bien par tradition familiale ou bien par oui dire si vous connaissez quelqu\u2019un qui l\u2019a faite ou bien par ce que Leibniz appellera d\u2019une tr\u00e8s belle formule par connaissance aveugle, quand vous avez lu des livres sur la guerre d\u2019Espagne, ce n\u2019est pas pareil. Car vous vous sentez bien la petite portion que j\u2019exprime clairement, la petite portion de monde que j\u2019exprime clairement c\u2019est celle qui a trait \u00e0 mon corps. Ouille Ouille il y a [inaudible] qu\u2019est-ce que je viens de dire la ? Puisque corps on n\u2019en a encore jamais parl\u00e9. Aussi il faut renverser, ce n\u2019est pas parce que cela concerne mon corps que je l\u2019exprime clairement mais je n\u2019ai un corps que parce que j\u2019ai ma petite r\u00e9gion claire d\u2019expression. Et mon corps c\u2019est simplement ce qui d\u00e9rivera de cette r\u00e9gion claire, c\u2019est parce que en tant que monade, en tant que notion individuelle j\u2019exprime le monde entier mais je n\u2019exprime clairement qu\u2019une petite r\u00e9gion de l\u2019univers que d\u00e8s lors j\u2019ai un corps qui va \u00eatre la condition mat\u00e9rielle sous laquelle j\u2019exprime clairement cette r\u00e9gion, et je dirais d\u00e8s lors ce que j\u2019exprime clairement, la petite portion que j\u2019exprime clairement, oui c\u2019est ce qui concerne mon corps, mon corps \u00e9tant la condition mat\u00e9rielle. Vous voyez ? Chacun de nous exprime clairement une petite r\u00e9gion, celle qui concerne son corps mais que cela concerne son corps c\u2019est une cons\u00e9quence, ce n\u2019est pas un principe. Puisque encore une fois nous, on ne sait pas du tout encore ce que c\u2019est un corps. Mais nous savons juste que cela ne sera pas \u00e9tonnant que les monades aient des corps, que chaque individu ait un corps, chaque individu a un corps puisqu\u2019il exprime clairement une r\u00e9gion de l\u2019univers, et que son corps est la condition sous laquelle il exprime cette r\u00e9gion. Condition encore une fois mat\u00e9rielle. C\u00e9sar exprime le Rubicon, moi aussi j\u2019exprime le Rubicon mais je l\u2019exprime pas du tout clairement, pas du tout, je l\u2019exprime comme j\u2019exprime l\u2019ensemble infini de l\u2019univers oui, mais C\u00e9sar lui, lui il exprime clairement Rubicon en tant qu\u2019il a mouill\u00e9 ses pieds dans le Rubicon. Et sans doute ce n\u2019\u00e9tait pas une affaire de pied, et c\u2019\u00e9tait une affaire d\u2019esprit, allait-t-il franchir le Rubicon ? C\u2019est-\u00e0-dire allait-t-il mettre les pieds dans le Rubicon ? C\u2019est ce que l\u2019on appelle le probl\u00e8me des \u00e9v\u00e9nements volontaires. \nBon. Alors, en fait je suis en train de vous proposer une d\u00e9duction \u00e0 trois \u00e9chelons. Je vais de bas en haut et pas de haut en bas. Dernier \u00e9chelon, j\u2019exprime clairement une partie, une partie du monde, une partie finie du monde, sous la condition de mon corps. Au-dessus, pourquoi ai-je un corps ? Il ne faut pas dire j\u2019exprime clairement parce que j\u2019ai un corps, il faut dire j\u2019ai un corps parce que j\u2019exprime clairement une r\u00e9gion finie de l\u2019univers. D\u00e8s lors cette r\u00e9gion finie je l\u2019exprimerai comme dit Leibniz sous le rapport de mon corps. Mais il ne faut surtout pas renverser l\u2019ordre de causalit\u00e9. C\u2019est parce que vous exprimez clairement une petite r\u00e9gion finie de l\u2019univers que vous avez un corps. Voyez quelle immensit\u00e9 de progr\u00e8s s\u2019ouvre devant vous. Votre r\u00e9gion d\u2019expression claire elle est finie. Encore une fois qu\u2019est-ce que c\u2019est que votre t\u00e2che ? L\u2019agrandir le plus que vous pouvez [Il r\u00e9p\u00e8te]. Je veux dire, l\u00e0 croyez c\u2019est traduire en termes Leibniziens des probl\u00e8mes extr\u00eamement concrets mais tels que Leibniz les \u00e9nonce c\u2019est tr\u00e8s concrets. La meilleure \u00e2me \u00e7a sera celle qui sera capable d\u2019agrandir sa r\u00e9gion d\u2019expression claire. Quand je suis enfant j\u2019ai une petite expression claire, c\u2019est-\u00e0-dire il est entendu que chaque monade finalement a une portion r\u00e9duite d\u2019expression claire, mais variable, largement variable entre certaines limites. Quand on dit de quelqu\u2019un ah qu\u2019est-ce qu\u2019il aurait pu, qu\u2019est-ce qu\u2019il n\u2019aurait pas pu faire ? Et il s\u2019est g\u00e2ch\u00e9. Qu\u2019est-ce qu\u2019on veut dire quand on dit que g\u00e9n\u00e9ralement les enfants et bien c\u2019est mieux que les adultes parce que avec les enfants il y a toujours un peu d\u2019espoir tandis que avec les adultes on sent bien que c\u2019est foutu ? Avec les enfants vous comprenez, et encore ce n\u2019est pas toujours vrai, il y a des enfants alors l\u00e0 on est s\u00fbr que cela ne va pas aller fort [Rires des \u00e9tudiants] bon et que leur petite r\u00e9gion claire elle ne va pas s\u2019agrandir fort. Ce n\u2019est pas facile d\u2019agrandir sa portion d\u2019univers. Mais quand on dit d\u2019un adulte il aurait pu quand m\u00eame donner mieux, il aurait pu faire mieux on dit. Oui il aurait pu faire mieux, cela veut dire \u00e7a, il n\u2019a pas du tout agrandi, il y a des gens, il y a des gens d\u2019un \u00e2ge tr\u00e8s mure qui ont gard\u00e9 mais la portion d\u2019expression claire d\u2019un enfant de cinq ans. On les appelle d\u00e9biles [Rires des \u00e9tudiants] d\u00e9biles, ils ont une petite r\u00e9gion claire, d\u2019accord, il faut la chercher, et si on leurs dit, je ne sais pas moi, la guerre d\u2019Espagne, si on leurs dit Hitler, si on leurs dit le racisme, non cela ne les concerne pas, cela ne les concerne pas, cela veut dire c\u2019est comme si, si ils \u00e9taient Leibniziens, ils diraient pardon non ce n\u2019est pas dans ma r\u00e9gion claire, ce n\u2019est pas dans ce que j\u2019exprime clairement. Sant\u00e9 il y a tout un probl\u00e8me l\u00e0, est-ce que cela suffit de dire que Dieu m\u2019a fait comme \u00e7a ? Dieu m\u2019a fait cr\u00e9tin ? Ou bien est-ce que cela convient de dire mais oh monade, parce qu\u2019il faut appeler les gens monade, dis donc la monade l\u00e0-bas tu aurais pu quand m\u00eame agrandir ta r\u00e9gion claire ! Bon, \u00e7a c\u2019est le second, vous voyez que l\u2019histoire du corps d\u00e9coule de \u00e7a. \nMais dernier point, encore, il ne faut pas croire que je suis un individu parce que j\u2019ai une petite r\u00e9gion claire. Car que j\u2019ai une r\u00e9gion claire dans mon expression de l\u2019univers cela est ma d\u00e9finition nominale. Dis-moi ce que tu exprimes clairement et qui ne se confond avec rien de ce qu\u2019un autre individu exprime clairement. Voyez pourquoi Leibniz pourra dire il n\u2019y a pas deux individus semblables. Bien que tout individu exprime l\u2019univers, et le m\u00eame univers. Et quand il dit mais ce n\u2019est pas du m\u00eame point de vue, on l\u2019a vu tout \u00e7a, cela signifie deux individus n\u2019ont pas la m\u00eame r\u00e9gion claire d\u2019expression. Mais je dis pourquoi ? De m\u00eame que je remontais de avoir un corps \u00e0 avoir une expression claire, d\u2019o\u00f9 vient cette r\u00e9gion d\u2019expression claire ? C\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019elle serait la d\u00e9finition r\u00e9elle de l\u2019individu ? Puisque avoir une expression, une r\u00e9gion claire c\u2019est seulement une d\u00e9finition nominale. Et bien je le tiens, on avance beaucoup hein. C\u2019est une consolation. La d\u00e9finition r\u00e9elle de l\u2019individu c\u2019est condensation de singularit\u00e9s. C\u2019est parce que je suis, c\u2019est parce que chaque moi est une condensation de singularit\u00e9s et d\u2019un nombre fini de singularit\u00e9s que il exprime une portion d\u2019univers clair, une portion finie d\u2019univers, seul o\u00f9 ces singularit\u00e9s s\u2019incarnent en \u00e9v\u00e8nement. C\u2019est donc \u00e7a ma derni\u00e8re d\u00e9finition de l\u2019individu : un condens\u00e9 de singularit\u00e9s pr\u00e9-individuelles. \nMais cela va nous relancer des probl\u00e8mes, l\u00e0 je ne voudrais pas vous fatiguer trop alors. Je les cite juste. Il faut d\u00e8s lors concevoir qu\u2019une monade est construite autour d\u2019un petit nombre de singularit\u00e9s. C\u2019est ce que Leibniz appelle parfois les pr\u00e9dicats primitifs de la monade. Alors je vous disais bon pour Adam, alors bien s\u00fbr j\u2019entends bien il ne faut pas me chercher des difficult\u00e9s qui en sont pas, bien s\u00fbr ce petit nombre de singularit\u00e9s finies elle peut \u00eatre d\u00e9ployable \u00e0 l\u2019infini, en plus je peux toujours faire passer de nouvelles inflexions, en ce sens cela sera un ensemble infini, mais cela n\u2019emp\u00eache pas que cela compose une r\u00e9gion finie de l\u2019univers. Donc \u00e7a sur ce point il faut me laisser tranquille, pas de difficult\u00e9. Et je disais Adam, vous prenez, bon, faisons la liste, et pour chacun faites votre liste, que tout \u00e7a vous serve \u00e0 quelque chose dans votre vie m\u00eame, faites votre table, Leibniz il pense qu\u2019en termes de table, ce n\u2019est pas des fen\u00eatres, s\u2019il n\u2019y a pas de fen\u00eatres c\u2019est parce qu\u2019il y a des tables chez lui. La monade est sans porte ni fen\u00eatre mais elle a beaucoup de tables. Forc\u00e9ment. C\u2019est des tables au sens [inaudible] toute la combinatoire [Il r\u00e9p\u00e8te] Bon. Alors vous faites votre table de singularit\u00e9s. Je disais Adam, bon premier homme, \u00e7a c\u2019est une singularit\u00e9 d\u2019Adam, c\u2019est un pr\u00e9dicat primitif. Vivre dans un jardin, deuxi\u00e8me pr\u00e9dicat primitif, deuxi\u00e8me singularit\u00e9. Avoir une femme form\u00e9e de sa c\u00f4te, troisi\u00e8me singularit\u00e9. Quatri\u00e8me singularit\u00e9 dans le monde choisi par Dieu, c\u2019est-\u00e0-dire dans le meilleur des mondes, il p\u00eache. C\u2019est un \u00e9v\u00e9nement, c\u2019est une singularit\u00e9. Je dirais que tout \u00e7a, \u00e7a fait parti et \u00e7a circonscrit la r\u00e9gion claire exprim\u00e9e par Adam qui pourtant exprime le monde entier. C\u2019est-\u00e0-dire il exprime qu\u2019est-ce qui arrivera \u00e0 C\u00e9sar, et ce qui arrivera au Christ, tout \u00e7a, mais il l\u2019exprime obscur\u00e9ment et confus\u00e9ment. Qu\u2019est-ce que cela veut dire exprimer obscur\u00e9ment et confus\u00e9ment ? Tout \u00e7a pour plus tard. C\u2019est impossible \u00e0 dire actuellement. Bien. Alors vous il faut faire pareil. Qu\u2019est-ce que c\u2019est vos singularit\u00e9s \u00e0 vous ? Et aussi bien int\u00e9rieures qu\u2019ext\u00e9rieures, bien et moi je peux faire la liste des miennes, mais alors en gros on peut toujours multiplier \u00e0 l\u2019infini, mais par exemple si certains d\u2019entre vous, tout d\u00e9pend de l\u2019ordre d\u2019importance, peut-\u00eatre est-ce que vous sentez venir le remarquable et le pas remarquable. Je veux dire lorsque l\u2019individu condense les singularit\u00e9s \u00e0 ce moment-l\u00e0 les singularit\u00e9s prennent l\u2019aspect du remarquable. Qu\u2019est-ce qui est remarquable dans votre vie ? Il y a des vies qui croient \u00eatre formidables et pourtant il y a rien de remarquable. Il y a des vies qui sont extr\u00eamement monotones et qui sont tr\u00e8s, tr\u00e8s remarquables. Il y a des vies agit\u00e9es de v\u00e9ritable vie de fou et c\u2019est des vies de la banalit\u00e9 m\u00eame. M\u00e9fiez-vous de la notion de remarquable. Il ne suffit pas d\u2019aller dans [Il h\u00e9site] il ne suffit pas d\u2019aller dans les \u00eeles pour atteindre du remarquable. Et il ne suffit pas de faire de grands voyages pour atteindre du remarquable. Vous pourrez faire le monde entier et puis, et plus que le monde, et le tour du monde etc. et votre portion, votre portion d\u2019univers clair reste aussi \u00e9troite que celle d\u2019un cheval [Rires des \u00e9tudiants] d\u2019un cheval de trait [Quelques mots inaudibles] en revanche vous pouvez ne pas bouger et atteindre \u00e0 une zone de portion, \u00e0 une portion claire d\u2019expression qui soit fantastique. Mais ce n\u2019est pas une loi non plus. Il y a ceux qui bougent et qui en profitent pour \u00e9tendre \u00e9norm\u00e9ment leurs portions, il y a aucune loi. Chaque fois c\u2019est \u00e0 vous de voir ce qui a \u00e9t\u00e9 succ\u00e8s ou \u00e9chec chez vous. Lorsque vous avez fait na\u00eetre du remarquable et de l\u2019important, ne serait-ce que pour vous. Je vous dirai des choses tr\u00e8s simples alors passons au domaine amoureux. Un grand amour, qu\u2019est-ce que vous voulez c\u2019est remarquable et bien oui. Par contre cela ne veut pas dire, m\u00e9fiez-vous du pseudo optimisme de Leibniz, cela ne veut pas dire que cela tourne bien, \u00e7a peut \u00eatre remarquable. Les gens qui ne savent pas aimer, g\u00e9n\u00e9ralement ce n\u2019est pas tr\u00e8s brillant les gens qui ne savent pas aimer, c\u2019est un sens qui leur manque, g\u00e9n\u00e9ralement ils se croient malins, comme disait Nietzsche ils clignent de l\u2019\u0153il, cligner de l\u2019\u0153il cela veut dire \u00e0 moi on ne la fait pas. Mais les gens \u00e0 qui \u00e0 eux on la fait pas, vous savez, les gens qui ont une d\u00e9bilit\u00e9 certaine, ce n\u2019est pas \u00e0 force de malice qu\u2019on ne leur fait pas, c\u2019est parce qu\u2019ils sont cons c\u2019est tout, alors faut pas. Faites donc votre table, les occasions manqu\u00e9es, tout ce \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de quoi je suis pass\u00e9. Vous savez quand on veut faire de la philosophie on s\u2019aper\u00e7oit tr\u00e8s vite et c\u2019est vraie aussi du reste, que vrai et faux sont des formules d\u00e9nu\u00e9es de tout sens, et que ce n\u2019est pas comme \u00e7a que les choses se passent. Et que ce qui se passe dans les \u00e9v\u00e9nements de la pens\u00e9e ce n\u2019est pas vrai, faux, mais c\u2019est remarquable ou ordinaire, important o\u00f9 in-important, et que cela est vrai m\u00eame pour les sciences. Les axiomatiques, je vous dis que vous pouvez en faire autant que vous voulez, pour peu que vous ayez juste assez de techniques, vous faites une axiomatique formidable comme vous voulez [Deleuze rit] la question ce n\u2019est pas de savoir si elle est vraie ou fausse, la question c\u2019est de savoir si elle a le moindre int\u00e9r\u00eat, et c\u2019est comme \u00e7a que les math\u00e9maticiens parlent. Des th\u00e9or\u00e8mes, si vous \u00eates assez bon math\u00e9maticiens vous pouvez en cr\u00e9er, vous pouvez inventer des th\u00e9or\u00e8mes. Bon on ne vous dira pas il est faux, on vous dira Monsieur cela a strictement aucun int\u00e9r\u00eat. Alors vous pouvez toujours discuter, mais vous comprenez, c\u2019est pour \u00e7a que les discussions c\u2019est tellement, c\u2019est tellement inutiles, alors l\u00e0 c\u2019est du temps perdu, c\u2019est du temps perdu parce que comment vous voulez discuter sur l\u2019important et l\u2019in-important, le remarquable ou l\u2019ordinaire. Moi je me souviens, vous comprenez quand un professeur corrige une dissertation, je me souviens du temps du lyc\u00e9e, je corrigeais des dissertations. Et bien, mais je me trouvais jamais devant des choses fausses, ou si rarement que c\u2019\u00e9tait une f\u00eate. Quand je pouvais mettre faux [rires des \u00e9tudiants] Vous vous rendez compte ? Si quelqu\u2019un me disait Aristote est disciple de Descartes, l\u00e0 je pouvais mettre faux, j\u2019\u00e9tais content mais cela ne m\u2019arrivait pas, cela n\u2019arrive pas. Qu\u2019est-ce qui arrive ? Ce qui arrive c\u2019est qu\u2019on lit des tonnes de papier qui ont aucune importance, aucun int\u00e9r\u00eat. Expliquer \u00e0 quelqu\u2019un que ce qu\u2019il \u00e9crit \u00e0 aucun int\u00e9r\u00eat, d\u2019une part est d\u2019une insolence, donc il ne faut pas le faire, en plus il faut \u00eatre tr\u00e8s s\u00fbr de soi, moi je n\u2019en sais rien si cela n\u2019a pas un int\u00e9r\u00eat, je ne le vois pas l\u2019int\u00e9r\u00eat, je me dis il n\u2019y a pas d\u2019int\u00e9r\u00eat mais peut-\u00eatre que cela prendra l\u2019int\u00e9r\u00eat dans trois ans quand le type aura un peu agrandi sa r\u00e9gion, qu\u2019est-ce que vous voulez dire ? Qu\u2019est-ce que vous voulez dire ? Alors, ou bien dans une discussion, c\u2019est \u00e9patant on n\u2019a pas la m\u00eame r\u00e9gion d\u2019expression, on n\u2019est pas dans le m\u00eame domaine alors \u00e9videmment on peut discuter \u00e0 l\u2019infini, mais c\u2019est du temps perdu, cela met du brouillard dans le domaine de l\u2019autre et inversement, ce n\u2019est pas la peine. Ce n\u2019est pas la peine. C\u2019est d\u00e9j\u00e0 tellement difficile de penser tout seul qu\u2019alors s\u2019il faut s\u2019y mettre \u00e0 plusieurs vous savez, ce n\u2019est pas rien. Alors il y a les cas formidables o\u00f9 en effet il y a les interf\u00e9rences, alors l\u00e0 o\u00f9 il y a une s\u00e9rie convergente \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du [un mot inaudible], deux type, j\u2019ai v\u00e9cu \u00e7a donc je le vis toujours, je ne suis pas le seul, travailler avec quelqu\u2019un cela veut dire \u00e7a, \u00e7a veut dire que ces deux r\u00e9gions tr\u00e8s diff\u00e9rentes mais que elles ont, comment on appelle ? Elles ont une zone commune et qu\u2019\u00e0 partir de cette zone commune cela va irradier dans les deux zones. Mais c\u2019est des cas extr\u00eamement complexes. Que tous les gens qui ont travaill\u00e9s en commun, c\u2019est \u00e7a un travail d\u2019\u00e9quipe. Mais \u00e0 ce moment-l\u00e0 on s\u2019aper\u00e7oit qu\u2019il ne s\u2019agit pas de discuter, on ne discute pas, on ne discute jamais, jamais. Il y a que les imb\u00e9ciles qui discutent, ou bien s\u2019il s\u2019agit de passer une heure autour d\u2019un Pernot, on va discuter un coup, mais en tout cas cela n\u2019a rien \u00e0 voir avec une activit\u00e9 que l\u2019on pourrait appeler de pr\u00e8s ou de loin philosophie, cela \u00e0 voir avec l\u2019activit\u00e9 que l\u2019on appelle opinion, du type est-ce que toi tu crois que Dieu existe, etc. mais enfin cela n\u2019a aucun int\u00e9r\u00eat et aucune importance surtout. Voil\u00e0 ce que je voudrais vous faire sentir.\nAlors, qu\u2019est-ce qui se passe l\u00e0-dessus ? Il nous reste quand m\u00eame pas mal de probl\u00e8mes. C\u2019est que, prenez deux monades, deux sujets individuels, ils peuvent avoir un petit nombre de singularit\u00e9s en commun, alors est-ce que cela sera le m\u00eame individu ? Est-ce que ce ne sera pas le m\u00eame individu ? Et notamment voil\u00e0 ce qui nous tombe sur la t\u00eate, de quel droit nommer Adam deux individus celui qui a p\u00e9ch\u00e9, le premier homme qui a p\u00e9ch\u00e9 dans tel monde compossible, et celui qui n\u2019aurait pas p\u00e9ch\u00e9 bien qu\u2019il fut le premier homme, donc qui m\u00e9rite le nom d\u2019Adam parce qu\u2019il est le premier homme et qu\u2019il vit dans un jardin ? L\u00e0-dessus l\u2019un des deux p\u00eache, l\u2019autre ne p\u00eache pas. Pourquoi les nommer Adam tous les deux ? Est-ce que j\u2019ai le droit de les nommer Adam tous les deux ? Dans sa correspondance Arnaud, l\u00e0, ne l\u00e2che pas Leibniz, mais qu\u2019est-ce que c\u2019est que \u00e7a ? Pourquoi vous appelez Adam m\u00eame celui qui n\u2019a pas p\u00e9ch\u00e9 dans l\u2019autre monde, dans l\u2019autre monde qui \u00e9tait possible ? Vous voyez, c\u2019est un petit probl\u00e8me \u00e7a. Ou Sextus dans le texte de la th\u00e9odic\u00e9e que je vous ai lue, il y a un Sextus qui reste \u00e0 Rome et qui prend le pouvoir \u00e0 Rome, puis un autre Sextus qui se tire \u00e0 Corinthe, et un autre Sextus qui va cultiver son jardin. Trois Sextus, mais au nom de quoi m\u00e9ritent-ils le m\u00eame nom propre ? Faudrait sugg\u00e9rer ceci, voil\u00e0 ce que je voudrais dire, je veux dire que Leibniz quand il pense le probl\u00e8me de l\u2019individuation, je vais aller vite, c\u2019est des d\u00e9tails, vous verrez, reportez-vous \u00e0 la correspondance Arnaud Leibniz. D\u2019abord quand il pense le probl\u00e8me de l\u2019individuation, Leibniz il ne semble pas prendre le chemin que j\u2019indique. Je pr\u00e9viens pour que vous ne soyez pas en col\u00e8re contre moi. Car il semble poser un tout autre probl\u00e8me, il dit [Coupure de la bande] donc si loin que vous alliez dans la sp\u00e9cification, c\u2019est-\u00e0-dire dans la d\u00e9termination d\u2019esp\u00e8ces de plus en plus petites, si loin que vous alliez dans la sp\u00e9cification, vous n\u2019atteindrez jamais \u00e0 l\u2019individu. L\u2019individuation n\u2019est pas une sp\u00e9cification, m\u00eame ultime. Si loin que vous alliez dans la sp\u00e9cification, vous aurez toujours sous l\u2019esp\u00e8ce si petite qu\u2019elle soit, une infinit\u00e9 d\u2019individus au moins possibles. Vous voyez, irr\u00e9ductibilit\u00e9 de l\u2019individu \u00e0 la sp\u00e9cification. Ce que l\u2019on exprime en disant l\u2019individu n\u2019est pas une derni\u00e8re esp\u00e8ce, ou en latin l\u2019individu n\u2019est pas une ultima species. Vous comprenez ? On dit que saint Thomas, mais l\u00e0 bon, on dit que saint Thomas faisait une exception pour les anges. Pour les anges, vous comprenez tout de suite pourquoi, les anges ils ont un corps glorieux, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019ils ne sont pas soumis aux accidents de la mati\u00e8re. Donc pour les anges il faut que l\u2019individu soit ultima species, il faut que leur derni\u00e8re esp\u00e8ce soit en m\u00eame temps leur individuation. C\u2019est int\u00e9ressant tout \u00e7a. Et Leibniz cela le met beaucoup en joie ce texte, vous voyez, et bien pour moi c\u2019est tout le monde, nous sommes tous des anges. Si vous poussez assez loin la sp\u00e9cification vous arrivez \u00e0 l\u2019individu. En d\u2019autres termes, l\u2019individu est ultima species. Je compl\u00e8te pour que vous appr\u00e9ciiez ce qu\u2019il y a de compl\u00e8tement nouveau dans cette id\u00e9e de Leibniz, l\u2019individu comme ultima species, l\u2019individu comme derni\u00e8re esp\u00e8ce. Si vous continuez \u00e0 l\u2019infini la sp\u00e9cification vous arriverez \u00e0 l\u2019individu. L\u2019individuation est une sp\u00e9cification continu\u00e9e \u00e0 l\u2019infini. Pour que vous compreniez ce qu\u2019il y a de profond\u00e9ment nouveau dans cette th\u00e8se, je dis voil\u00e0 il existe tout un courant de philosophie que l\u2019on appelle nominalisme, le nominalisme c\u2019est ceux qui disent il n\u2019y a que des individus et les concepts ne sont que des mots. Des mots bien entendus qui ont leurs r\u00e8gles d\u2019usage. Mais ce qui existe, seul existe des individus ou des choses particuli\u00e8res, les concepts sont des mots, et le probl\u00e8me de la logique c\u2019est les r\u00e8gles d\u2019usage de ces mots. Vous voyez, un tel nominalisme existait parfaitement qui abonde aujourd\u2019hui encore, existait parfaitement du temps de Leibniz. Par exemple, vous en trouvez des \u00e9l\u00e9ments chez un tr\u00e8s grand philosophe qui s\u2019appelle Hobbes. Eh bien, et bien, et bien, Leibniz dirait la m\u00eame chose en partie, il dirait bien s\u00fbr seuls les individus existent, seulement comprenez, et l\u00e0 c\u2019est tr\u00e8s, tr\u00e8s fort la pens\u00e9e de Leibniz, il n\u2019est pas nominalisme pour \u00e7a parce que l\u2019id\u00e9e de Leibniz c\u2019est que si il y a, si il n\u2019y a que des individus comme le disent tr\u00e8s bien les nominalistes c\u2019est pour une raison contraire \u00e0 celle que les nominalistes croient, \u00e0 savoir ce n\u2019est pas parce que les concepts sont des mots, c\u2019est parce que les concepts ont le pouvoir d\u2019aller \u00e0 l\u2019infini. C\u2019est-\u00e0-dire de se sp\u00e9cifier jusqu\u2019\u00e0 l\u2019infini. En d\u2019autres termes, c\u2019est en raison de la puissance du concept qu\u2019il n\u2019y a que des individus. Il y a de quoi de faire p\u00e2lir de jalousie Hegel [Rires des \u00e9tudiants] d\u2019ailleurs qui n\u2019est jamais arriv\u00e9 \u00e0 trouver une pareille v\u00e9rit\u00e9. C\u2019est en vertu de la puissance du concept que le concept va jusqu\u2019\u00e0 l\u2019individu, que l\u2019individu c\u2019est le concept. On l\u2019a vu avec la notion individuelle, avec cette id\u00e9e de notion individuelle de Leibniz. Mais du coup je vous signale que, alors l\u00e0 je prends un tout petit peu de risque, c\u2019est seulement en apparence que Leibniz parle du genre et de l\u2019esp\u00e8ce. En fait l\u2019individu ce n\u2019est pas une sp\u00e9cification infiniment continu\u00e9e, la vraie ligne, et on va voir pourquoi, la vraie ligne de Leibniz encore une fois c\u2019est l\u2019individu comme condensation de singularit\u00e9s. Il ne part pas du genre et puis l\u2019esp\u00e8ce, et puis la sp\u00e9cification infiniment continu\u00e9e qui irait jusqu\u2019\u00e0 l\u2019individu, il part des singularit\u00e9s pr\u00e9-individuelles et il d\u00e9finit l\u2019individu comme un condens\u00e9 de singularit\u00e9s. Comme une condensation de singularit\u00e9s. De singularit\u00e9s encore une fois prolongeables selon des s\u00e9ries convergentes. Je dirais, dans ce sens, je dirais vous devez comprendre ce que cela veut dire, je dirais les singularit\u00e9s sont les r\u00e9quisits de l\u2019individu, une fois dit pour Leibniz toute chose \u00e0 des r\u00e9quisits, c\u2019est-\u00e0-dire des conditions. Les r\u00e9quisits de l\u2019individu, \u00e7a c\u2019est un contresens l\u00e0 aussi \u00e0 ne pas faire, les r\u00e9quisits de l\u2019individu ce ne sont pas des genres et des esp\u00e8ces, ce sont les singularit\u00e9s. Ah si vous comprenez \u00e7a, vous comprenez tout. \nMais du coup cela va vous expliquer pourquoi Leibniz invoque les genres et les esp\u00e8ces. Car je dis mais alors qu\u2019est-ce que c\u2019est un genre et une esp\u00e8ce ? D\u2019o\u00f9 cela vient ? L\u00e0 je me risque un peu mais je crois que cela doit marcher. Cela ne peut pas ne pas marcher. Supposez que ces singularit\u00e9s elles se condensent dans un individu \u00e0 une condition, on l\u2019a vu, c\u2019est d\u2019\u00eatre prolongeables suivant des s\u00e9ries convergentes, d\u2019\u00eatre prolongeables au voisinage les unes des autres suivants des s\u00e9ries convergentes, c\u2019est \u00e7a l\u2019op\u00e9ration concr\u00e8te qui va rendre possible la concentration. Supposez maintenant que par une abstraction de l\u2019esprit vous consid\u00e9riez les singularit\u00e9s s\u00e9par\u00e9es les unes des autres. Vous les coupez de leurs prolongements. \u00c0 ce moment-l\u00e0 les singularit\u00e9s, je dirais, deviennent ind\u00e9finies. Au lieu de dire, Adam qui a p\u00e9ch\u00e9, vit dans tel jardin, vous allez abstraire une singularit\u00e9 en la coupant de ses prolongements, vous allez faire si vous voulez une chirurgie de singularit\u00e9, vous extrayez une singularit\u00e9 pour la consid\u00e9rer en elle-m\u00eame, \u00e0 ce moment-l\u00e0 elle devient une singularit\u00e9 ind\u00e9finie, un jardin [silence] bon \u00e0 ce moment-l\u00e0 c\u2019est un genre. Lorsque vous coupez les r\u00e9quisits de leurs prolongements [Deleuze s\u2019allume une cigarette] lorsque vous coupez les singularit\u00e9s de leurs s\u00e9ries convergentes, vous n\u2019avez plus que des singularit\u00e9s ind\u00e9finies qui d\u00e8s lors se pr\u00e9sentent comme des concepts g\u00e9n\u00e9raux. C\u2019est cette op\u00e9ration qui va vous permettre de dire, un Adam, un Adam dans un jardin est commun \u00e0 ce monde o\u00f9 tel Adam p\u00eache et \u00e0 tel autre monde o\u00f9 Adam ne p\u00eache pas, et on emploiera le m\u00eame mot Adam au sens de UN Adam. Vous voyez, je dirais que cela permettrait, ce serait \u00e9patant, du point de vue d\u2019une logique du nom propre, cela permettrait de fixer les conditions sous lesquelles un nom propre peut-\u00eatre pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 d\u2019un article ind\u00e9fini. \u00c7a serait beau \u00e7a. Et on aurait l\u00e0 l\u2019ensemble de la th\u00e9orie de l\u2019individualit\u00e9, de l\u2019individuation chez [Il cherche le nom] chez Leibniz. Bon. \nJ\u2019ach\u00e8ve. J\u2019ach\u00e8ve, j\u2019ach\u00e8ve. Et bien sur quels probl\u00e8mes on reste ? Si je reprends l\u2019ensemble de ce que l\u2019on a fait depuis beaucoup, beaucoup de s\u00e9ances. Vous vous rappelez qu\u2019on a fait au niveau des propositions d\u2019essence, des propositions de type math\u00e9matiques, on a fait toutes sortes de consid\u00e9rations depuis les identiques jusqu\u2019aux d\u00e9finitions, jusqu\u2019aux r\u00e9quisits et on a dit la t\u00e2che des propositions d\u2019essence c\u2019est de fixer les r\u00e9quisits d\u2019un domaine. Et puis on a pris les propositions d\u2019existence et on a vu l\u2019inclusion dans les monades, c\u2019est-\u00e0-dire on a vu les notions individuelles. Alors que de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 on avait vu les notions dites simples, soit notion absolument simple, les identiques, soit notion relativement simple les r\u00e9quisits. Avec les propositions d\u2019existence on d\u00e9couvre un autre type de notion, les notions individuelles. Premi\u00e8re question : o\u00f9 se fait la jonction des deux domaines ? R\u00e9ponse : au niveau des r\u00e9quisits. La singularit\u00e9 appartient au domaine de l\u2019existence, mais elle est justement r\u00e9quisit de l\u2019individu. Donc si il y a un encha\u00eenement coud\u00e9 des propositions d\u2019essence aux propositions d\u2019existence c\u2019est par la notion de r\u00e9quisit lorsque le r\u00e9quisit est r\u00e9quisit de l\u2019individu, c\u2019est-\u00e0-dire est une singularit\u00e9, une singularit\u00e9 pr\u00e9-individuelle. Je peux dire que, et \u00e7a je crois que c\u2019est tr\u00e8s, je crois que c\u2019est relativement [Il h\u00e9site] c\u2019est tr\u00e8s important dans la philosophie de Leibniz, je suppose que les deux domaines des essences et des existences se prolongent contiguement par les r\u00e9quisits. Vous allez de r\u00e9quisit en r\u00e9quisit jusqu\u2019au r\u00e9quisit constitu\u00e9 par les singularit\u00e9s. Voil\u00e0. Voil\u00e0 comment cela s\u2019articulerait. \nEt deuxi\u00e8me probl\u00e8me, sur quoi restons-nous, alors \u00e7a probl\u00e8me pour l\u2019avenir. Nous restons dans un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate, prodigieux t\u00eate-\u00e0-t\u00eate entre les deux sortes de notions, les notions individuelles d\u2019existence ou monades, et les notions simples d\u2019essence, \u00e0 savoir les identiques ou les r\u00e9quisits. Le rapport de l\u2019un \u00e0 l\u2019autre, le rapport de la notion individuelle aux notions simples s\u2019appelle r\u00e9flexion. Il appartient \u00e0 la monade de r\u00e9fl\u00e9chir et r\u00e9fl\u00e9chissant de penser les notions simples, elle qui est une notion individuelle. Mais penser les notions simples ce n\u2019est pas simplement les penser, c\u2019est faire les combinatoires, c\u2019est remplir les tables etc. c\u2019est faire la science. \u00c0 quelles conditions ? \u00c0 condition que la monade ait su s\u2019\u00e9lever \u00e0 une r\u00e9gion claire d\u2019expression suffisamment grande pour qu\u2019elle comprenne ce que veut dire notion simple. Et les animaux ne savent pas ce que c\u2019est une notion simple, leur r\u00e9gion d\u2019expression claire est si petite, si petite, et beaucoup de gens parmi les humains non aucune id\u00e9e, n\u2019entreront jamais dans ce t\u00eate-\u00e0-t\u00eate. Donc cela sera notre t\u00e2che, quel est ce rapport d\u00e9sign\u00e9 par la r\u00e9flexion entre les notions individuelles et les notions simples ? Il y a une solution que nous devons exclure, quoi que ce soit, je crois un des plus grands commentateurs de Leibniz, Gu\u00e9roult, sugg\u00e9rait que dans ce probl\u00e8me extr\u00eamement compliqu\u00e9 o\u00f9 les textes de Leibniz semblent tr\u00e8s rares, on pouvait dire que au fond de chaque monade, au fond de chaque notion individuelle il y aurait une notion simple. Moi je pense que Gu\u00e9roult ni croyait absolument pas lui-m\u00eame \u00e0 cette solution, qui finalement bon peu importe. En tout cas pour nous on voit pourquoi elle est impossible, puisque nous avons mis au fond de chaque monade quelque chose d\u2019autre. Nous avons mis au fond de chaque monade un nombre d\u00e9termin\u00e9, un nombre d\u00e9terminable de singularit\u00e9. Or les notions simples ne sont pas des singularit\u00e9s. Ce sont des identiques. Donc cette solution on ne pourra pas. Je tiens plus \u00e0 l\u2019id\u00e9e alors qui est une autre r\u00e9ponse \u00e0 ce probl\u00e8me qu\u2019il y a un rapport entre les notions individuelles et les notions simples dans la mesure o\u00f9 les notions simples organisent les r\u00e9quisits de domaine, et que l\u2019individu commence avec ses propres r\u00e9quisits que sont les singularit\u00e9s. Il y a donc d\u00e9veloppement continu qui nous fait passer des notions simples aux notions individuelles et qui nous fait passer sous la forme suivante : il y a notion individuelle quand les r\u00e9quisits sont des singularit\u00e9s. Et bien nous avons fait un grand bout. \nMais alors qu\u2019est-ce qui surgit ? Un probl\u00e8me \u00e9videmment, il est dans toutes vos t\u00eates, il est sur vos l\u00e8vres, bon tout \u00e7a c\u2019est tr\u00e8s bien mais, mais alors quoi les monades qui contiennent le monde, et Dieu a choisi le monde o\u00f9 Adam p\u00eache, et le p\u00e9ch\u00e9 est inclus dans un Adam puisque Adam exprime le monde, et que le p\u00e9ch\u00e9 est dans sa r\u00e9gion claire, mais est-ce que l\u2019on peut \u00eatre assez mal constitu\u00e9 pour avoir dans sa r\u00e9gion claire quelque chose d\u2019aussi mal que le p\u00e9ch\u00e9 ? Et bien plus est-ce que l\u2019on est libre ? Qu\u2019est-ce que cela veut dire ? Si il y a inclusion du pr\u00e9dicat dans le sujet, si franchir le Rubicon est inclus dans C\u00e9sar, si p\u00e9cher est inclus dans la notion individuelle d\u2019Adam, on a beau me dire bien entendu dans ce monde compossible, pas dans un autre, le fait est que dans ce monde que Dieu a fait passer \u00e0 l\u2019existence, le p\u00e9ch\u00e9 est un pr\u00e9dicat compris dans la monade Adam. Franchir le Rubicon est compris dans la monade C\u00e9sar. Comme dit Leibniz s\u2019il n\u2019avait pas franchi le Rubicon cela aurait \u00e9t\u00e9 un autre C\u00e9sar. Bon, c\u2019est-\u00e0-dire, on reviendrait \u00e0 notre hypoth\u00e8se du nom propre ind\u00e9fini, mais ce C\u00e9sar-l\u00e0, il devait franchir le Rubicon, cet Adam l\u00e0 il devait p\u00eacher. Vous vous devez faire toutes les horreurs que vous avez faites. Moi tout le bien que je n\u2019ai cess\u00e9 de faire, tout \u00e7a [Rires des \u00e9tudiants] C\u2019est un exemple, vous corrigez de vous-m\u00eame [Rires des \u00e9tudiants] Et bien oui qu\u2019est-ce que c\u2019est que \u00e7a ? Et bien ce que je voudrais dire si vous n\u2019\u00eates pas tr\u00e8s fatigu\u00e9s, on va voir sinon. Ce que je voulais dire c\u2019est que Leibniz me para\u00eet un des plus grands philosophes de la libert\u00e9 et que pourtant, et que pourtant cela semblait partir mal. L\u2019inclusion, comprenez, l\u2019inclusion du pr\u00e9dicat dans le sujet individuel semble tout \u00e0 fait interdire la libert\u00e9, au point que la libert\u00e9 semble supprim\u00e9e par Leibniz encore plus que par Spinoza dont on dit qu\u2019il l\u2019a supprim\u00e9. Et bien, qu\u2019est-ce qui va se passer chez Leibniz quand il consent \u00e0 traiter ? Car il est tellement malicieux, vous savez, qu\u2019il passe son temps \u00e0 dire je vais vous parler moi du probl\u00e8me de la libert\u00e9, je vais vous montrer comment je la sauve. Et on s\u2019aper\u00e7oit avec stupeur qu\u2019il est en train de nous parler, il a l\u2019air de nous parler de notre libert\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire de ce qui nous int\u00e9resse, qu\u2019il passe son temps \u00e0 nous parler de la libert\u00e9 de Dieu. Alors on a envie de dire d\u2019accord, bon, que Dieu soit libre ce qui posait d\u00e9j\u00e0 des probl\u00e8mes, est ce que Dieu est libre ? Et en quels sens il est libre ? Vous voyez pourquoi ? Dieu est dit libre parce que Dieu choisit entre des mondes dont chacun est compossible mais qui sont incompossibles les uns avec les autres. Alors on dit et bien oui mais alors il est soumis aux lois d\u2019incompossibilit\u00e9s, non puisque les lois d\u2019incompossilit\u00e9s c\u2019est lui qui les a faites. Donc cela va bien pour Dieu, c\u2019est pas tellement compliqu\u00e9 de sauver la libert\u00e9 de Dieu. Mais la n\u00f4tre ? En quel sens C\u00e9sar est-il libre de franchir le Rubicon ? En quel sens Sextus est-il libre de violer Lucr\u00e8ce ? \u00c7a c\u2019est un vrai probl\u00e8me. \nOr \u00e0 ma connaissance il y a \u00e9norm\u00e9ment de textes de Leibniz sur la libert\u00e9 mais il y en a tr\u00e8s peu qui ne d\u00e9vient pas sur la libert\u00e9 de Dieu. Il nous dit une chose tr\u00e8s simple Leibniz, il nous dit vous comprenez que 2 et 2 ne fassent pas 4, \u00e7a c\u2019est impossible. En d\u2019autres termes que 2 et 2 fassent 4 c\u2019est n\u00e9cessaire. Mais que Adam p\u00eache, voil\u00e0 le vocabulaire, j\u2019essaye de fixer de la terminologie, mais que Adam p\u00eache ou que Sextus viole Lucr\u00e8ce ou que C\u00e9sar franchisse le Rubicon, ce n\u2019est pas n\u00e9cessaire seulement c\u2019est certain et assur\u00e9. Alors il dit, il faut faire attention, ce n\u2019est pas une n\u00e9cessit\u00e9 math\u00e9matique, c\u2019est une certitude morale. Voyez pourquoi une certitude morale ? Puisque que c\u2019est le meilleur des mondes possibles. Mais donc je retiens, il est certain que Adam p\u00eache, a p\u00e9ch\u00e9 et p\u00eachera, avant le p\u00e9ch\u00e9 il est certain que Adam p\u00eachera, il est certain que. Est-ce que cela suffit dire est ce que distinguer la certitude et la n\u00e9cessit\u00e9 suffit \u00e0 sauver notre libert\u00e9 ? \u00c0 mon avis, \u00e0 premi\u00e8re vue cela suffit \u00e0 sauver la libert\u00e9 de Dieu. Cela ne suffit pas \u00e0 sauver notre libert\u00e9. Et pourtant je vous dis Leibniz est sans doute le philosophe qui a fait une philosophie de la libert\u00e9 tellement extraordinaire que elle est pleinement satisfaisante pour nous tous. Mais que l\u00e0 aussi il me semble, elle n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 [Il r\u00e9p\u00e8te] Et c\u2019est, je vois que deux textes fondamentaux sur, o\u00f9 l\u00e0 il ne recule plus, le premier c\u2019est la cinqui\u00e8me lettre \u00e0 Clarke. Clarke \u00e9tait un disciple anglais de Newton, il y a eu un \u00e9change de lettres Clarke Leibniz extr\u00eamement d\u00e9sagr\u00e9able, tr\u00e8s tendue, parce qu\u2019il y avait un tel r\u00e8glement de compte entre Newton et Leibniz, tr\u00e8s, tr\u00e8s tendue mais c\u2019est dans le dernier \u00e9crit de Leibniz \u00e0 Clarke que Leibniz nous dit des choses extraordinaires sur la libert\u00e9 humaine. Et d\u2019autre part, autre texte plus long, les nouveaux essais sur l\u2019entendement humain, livre 2, chapitre 21, qui fait partis des plus grands textes. Ces deux textes font partis des plus grands textes de la philosophie sur la libert\u00e9 humaine. \nBien. Alors l\u00e0-dessus je vous lance une question, moi je veux bien commencer, si vous n\u2019en pouvez plus, ce n\u2019est pas la peine, ce n\u2019est pas la peine, si vous n\u2019en pouvez plus, ceux qui n\u2019en peuvent plus peuvent sortir, comme je vous l\u2019ai dit vous m\u2019avez mis dans un tel \u00e9tat que je ne peux pas vous l\u00e2cher, je ne peux pas vous donner de r\u00e9cr\u00e9ation parce que [h\u00e9sitation] voil\u00e0, alors ceux qui en ont assez ils sortent, et ceux qui ont des questions \u00e0 poser sur ce que nous avons fait aujourd\u2019hui ils restent et, ou bien alors je continue et je commence sur la libert\u00e9 si vous vous sentez assez vifs d\u2019esprit. Pardon de proc\u00e9der comme \u00e7a, qui souhaite que l\u2019on continue sur la libert\u00e9 ? Oui vous pouvez encore, cela ne va pas durer encore tr\u00e8s longtemps, comme \u00e7a je recommencerai apr\u00e8s les vacances. Et bien je vais vous dire [Il r\u00e9p\u00e8te] Leibniz nous dit \u00e0 mon avis deux choses. C\u2019est tr\u00e8s simple tout repose sur une \u00e9tonnante psychologie du motif, du motif. Lorsque Leibniz se demande mais qu\u2019est-ce que c\u2019est au juste qu\u2019un motif ? Un motif, un motif d\u2019agir, qu\u2019est-ce que c\u2019est un motif ? Il va nous dire deux choses dans les lettres \u00e0 Clarke, dans la cinqui\u00e8me, dans la cinqui\u00e8me lettre \u00e0 Clarke. Il dit on a tort de croire et d\u2019assimiler les motifs \u00e0 des poids sur une balance. Pourquoi ? Parce que quand on compare les motifs, par exemple vous voyez j\u2019y vais ou je n\u2019y vais pas ? Voil\u00e0. J\u2019y vais ou je n\u2019y vais pas ? Je le franchis ou je ne le franchis pas le Rubicon ? Je prends le pouvoir ou je ne le prends pas ? Sextus. Ou bien je t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 l\u2019\u00eatre aim\u00e9 ou je ne t\u00e9l\u00e9phone pas, \u00e7a c\u2019est un probl\u00e8me. Ou bien je sors, je vais au cin\u00e9ma ou je ne vais pas au cin\u00e9ma, je multiplie les cas. Eh bien, eh bien, et bien quand vous consid\u00e9rez les motifs comme des balances, comme des poids sur une balance, l\u2019esprit ira du c\u00f4t\u00e9 du poids que vous aurez d\u00e9couvert le plus fort, simplement vous ne le sentez pas tout de suite. On dirait dans une balance parfaite en effet, dans des conditions artificielles, il faut que les plateaux soient bien \u00e9quilibr\u00e9s, tout \u00e7a on peut poursuivre la m\u00e9taphore, il faut au besoin faire le vide tout \u00e7a, bon, il faut que oui bon. Alors quand vous faites \u00e7a c\u2019est \u00e9vident que vous objectivez les motifs. Vous faites du motif une repr\u00e9sentation objective comme si le motif \u00e9tait quelque chose qui existait hors de l\u2019esprit et que l\u2019esprit se repr\u00e9sentait. En d\u2019autres termes la premi\u00e8re erreur quant au probl\u00e8me de la libert\u00e9, c\u2019est une op\u00e9ration que nous faisons toujours et qui consiste \u00e0 objectiver le motif comme si le motif \u00e9tait quelque chose, un quelque chose, une repr\u00e9sentation distincte de l\u2019\u00e2me alors que le motif est purement et simplement un acte de l\u2019\u00e2me, et qu\u2019il n\u2019y a pas le motif et l\u2019\u00e2me. Il y a l\u2019\u00e2me qui se projette dans un motif, c\u2019est tr\u00e8s proche d\u2019une ph\u00e9nom\u00e9nologie, c\u2019est une ph\u00e9nom\u00e9nologie du motif. Voil\u00e0 le premier, la premi\u00e8re illusion \u00e0 ne pas faire na\u00eetre, \u00e0 ne pas voir. Deuxi\u00e8me illusion, lorsque vous comparez le motif \u00e0 des poids et que vous avez, je ne sais plus quoi [Quelques mots inaudibles] et que vous les avez objectiv\u00e9s, vous compl\u00e9tez \u00e7a par une deuxi\u00e8me erreur. \u00c0 savoir vous devez les d\u00e9doubler. En effet puisque vous devez invoquer des motifs pour choisir tel motif. Tr\u00e8s, tr\u00e8s intelligence ce qu\u2019il dit l\u00e0. Vous devez distinguer le motif d\u2019une part et d\u2019autre part les inclinations dit-il, les inclinations qui vous font pr\u00e9f\u00e9rer tel motif \u00e0 tel autre. Donc \u00e0 la fois vous objectivez le motif, ayant perdu la subjectivit\u00e9 vous le d\u00e9doublez en motif objectif et inclination subjective. Bon. Voil\u00e0, la double critique. L\u00e0-dessus il va nous raconter sa vision, sa splendide vision du motif. Il est cinq heures du soir, non il est midi moins sept et je me dis ah tiens j\u2019ai envie d\u2019aller au caf\u00e9. Et vous voyez, mon drame c\u2019est mes deux motifs dont on pourrait croire que c\u2019est des poids dans une balance, continuer \u00e0 faire mon cours ou vais-je au caf\u00e9 ? Je dis \u00e7a d\u2019autant plus l\u00e9g\u00e8rement que je ne vais plus jamais au caf\u00e9 alors ne croyez pas que cela soit un exemple vivant, c\u2019est un exemple abstrait. Ou bien certains d\u2019entre vous qui sont l\u00e0 est-ce que je reste ou est-ce que je me tire ? Bon. Alors, Leibniz il dit, si vous objectivez le motif d\u2019abord, mais vous allez croire que vous regardez une premi\u00e8re fois, admirez, vous regardez une premi\u00e8re fois vos deux motifs, aller au caf\u00e9, rester au travail, bon et puis vous abandonnez un instant, vous vous donnez un temps de r\u00e9flexion. Et puis vous revenez \u00e0 vos deux motifs. Comme vous avez objectiv\u00e9 vos motifs, vous avez l\u2019impression qu\u2019ils n\u2019ont pas chang\u00e9, hein ? Simplement vous vous d\u00eetes que la r\u00e9flexion va vous faire d\u00e9couvrir un quelque chose de cach\u00e9 que vous n\u2019aviez pas vu la premi\u00e8re fois dans le motif. En d\u2019autres termes vous vous donnez, vous vous donnez la pr\u00e9sentation suivante [Deleuze se l\u00e8ve et dessine au tableau] A et B sont vos motifs objectiv\u00e9s, vous, vous \u00eates l\u00e0 et premi\u00e8re op\u00e9ration, vous les regardez bien, deuxi\u00e8me op\u00e9ration vous en pouvez plus, vous passez \u00e0 autre chose, vous faites le vide, et vous revenez \u00e0 vos motifs, et parce que vous les avez objectiv\u00e9s vous croyez qu\u2019ils n\u2019ont pas chang\u00e9, que c\u2019est toujours A et B. Et remarquez c\u2019est bien forc\u00e9 en fonction de votre foutu sch\u00e9ma lin\u00e9aire. Mais ce n\u2019est pas \u00e7a du tout. Qu\u2019est-ce que c\u2019est en v\u00e9rit\u00e9 ? C\u2019est qu\u2019entre la premi\u00e8re d\u00e9lib\u00e9ration et la seconde il y a eu du temps. Et oui. Les motifs ils ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement pris dans le temps. Si bien que votre vraie sch\u00e9ma, c\u2019est quoi ? C\u2019est la premi\u00e8re d\u00e9lib\u00e9ration A, B. Deuxi\u00e8me d\u00e9lib\u00e9ration A [Quelques mots inaudibles] De la premi\u00e8re \u00e0 la deuxi\u00e8me d\u00e9lib\u00e9ration A est devenu A\u2019, B est devenu B\u2019. En d\u2019autres termes vos motifs ont dur\u00e9, et durant ils ont chang\u00e9. Qu\u2019est-ce que j\u2019ai fait ? Qu\u2019est-ce qu\u2019il y a comme diff\u00e9rence entre mes deux sch\u00e9mas ? Je dirais j\u2019ai un sch\u00e9ma lin\u00e9aire et j\u2019ai un sch\u00e9ma curviligne. Je n\u2019ai pas besoin de vous faire remarquer que mon second sch\u00e9ma c\u2019est une inflexion. Leibniz le confirmera en disant l\u2019\u00e2me est inclin\u00e9e sans \u00eatre n\u00e9cessit\u00e9e. Mais incliner comment ne pas saluer ce mot pour nous qui trainons depuis le d\u00e9but avec les histoires d\u2019inflexion. L\u2019inclinaison de l\u2019\u00e2me, son inclination c\u2019est l\u2019inflexion qu\u2019elle parcourt dans les \u00e9v\u00e9nements dits volontaires. Donc mes deux motifs ne sont pas du tout rest\u00e9s immobiles, ils ont suivi l\u2019inflexion. Passant \u00e0 l\u2019autre aspect qui va tout \u00e0 fait confirmer puis on en aura fini. Pas plus que les mobiles, les motifs ne restaient identiques \u00e0 eux-m\u00eames d\u2019une d\u00e9lib\u00e9ration \u00e0 une autre. Pas plus ils ne se d\u00e9doublaient en motif objectif et inclinaison car l\u2019inclinaison \u00e9tait le mouvement m\u00eame du motif. Et qu\u2019est-ce que c\u2019est que ce mouvement du motif ? Mais c\u2019est \u00e9vident, c\u2019est que un motif ce n\u2019est pas un abstrait, je l\u2019ai fait d\u2019abord abstrait avant de le traiter comme un objet ind\u00e9pendant de l\u2019\u00e2me. Premi\u00e8re erreur. Mais j\u2019en ai fait aussi un abstrait parce que je l\u2019ai compl\u00e8tement coup\u00e9, de quoi ? Je dirais de la nu\u00e9e, du nuage qui l\u2019entoure. Est-ce que vous retrouvez le th\u00e8me, et l\u00e0 \u00e0 quel point tout \u00e7a est coh\u00e9rent, vous sentez d\u00e9j\u00e0 que le motif est une singularit\u00e9 qui comme toute singularit\u00e9 est entour\u00e9e d\u2019un nuage suivant laquelle elle va \u00eatre prolongeable ou pas. Et qu\u2019est-ce que c\u2019est que ce nuage ? J\u2019ai envie d\u2019aller au caf\u00e9, bon. Mais avoir envie d\u2019aller au caf\u00e9 c\u2019est une abstraction, Leibniz lui il fait, c\u2019est aussi, c\u2019est tr\u00e8s, tr\u00e8s concret ce qu\u2019il dit, vous savez il dit avoir envie d\u2019aller au caf\u00e9, \u00e0 l\u2019auberge on disait \u00e0 ce temps-l\u00e0, mais il prend le cas d\u2019un alcoolique, il dit faut voir, ce n\u2019est pas simplement l\u2019alcool, c\u2019est tout un poudrament, c\u2019est toute une poussi\u00e8re de petits trucs, l\u2019odeur de l\u00e0-bas que j\u2019aime si je suis, c\u2019est l\u2019alcoolique qui parle, les copains qu\u2019il va retrouver, la rumeur du caf\u00e9 [Il r\u00e9p\u00e8te] qui est sans \u00e9gale, qui ne ressemble \u00e0 aucune autre rumeur. Tout un ensemble infini de petites sollicitations. Si bien que si vous ne tenez pas compte de \u00e7a quand vous parlez \u00e0 un alcoolique il ne faut pas lui parler, il ne faut pas lui dire \u00e9coute emp\u00eache toi de boire un verre, ce n\u2019est pas du tout boire un verre, les gens ils ne comprennent rien, c\u2019est un monde, c\u2019est un monde. Alors ce monde alors on peut l\u2019aimer ou ne pas l\u2019aimer sauf que l\u2019alcoolique il l\u2019aime, il vit dans cette rumeur du caf\u00e9, il vit dans cette poussi\u00e8re-l\u00e0 dans laquelle on marche, moiti\u00e9 sciure, moiti\u00e9 crachat, moiti\u00e9 m\u00e9gots, cendre, cendre et brouillard. Bon. Et les plis des cendres et du brouillard. Tout \u00e7a. Il voit \u00e0 travers les plis, il aper\u00e7oit son verre, bon d\u2019accord [Rires des \u00e9tudiants] mais boire chez soi c\u2019est tout \u00e0 fait autre chose, c\u2019est un autre cas, cela a rien \u00e0 voir avec l\u2019alcoolique de caf\u00e9, aucun rapport et puis il y a au besoin, tout d\u00e9pend les caf\u00e9s qu\u2019il fr\u00e9quente, il y a les putains du coin, alors comment tu vas, tout \u00e7a c\u2019est formidable, on se sent enfin pris dans une humanit\u00e9 chaleureuse, bien, vous comprenez ? Alors qu\u2019est-ce que cela veut dire ? Vous avez qu\u2019\u00e0 compl\u00e9ter de vous-m\u00eame, ce n\u2019est pas difficile, \u00e0 chaque d\u00e9lib\u00e9ration j\u2019ai non seulement mes motifs changeants qui ne restent pas comme des poids dans la balance, mais auxquels s\u2019agglutinent toute une poussi\u00e8re de petites sollicitations, des deux c\u00f4t\u00e9s d\u2019ailleurs. Des deux c\u00f4t\u00e9s. \u00c0 chaque d\u00e9lib\u00e9ration qu\u2019est-ce qui augmente ? L\u2019amplitude, je dirais l\u2019amplitude de l\u2019inflexion. C\u2019est \u00e7a qui change. L\u2019amplitude de l\u2019inflexion. \nQu\u2019est-ce que c\u2019est \u00eatre libre ? C\u2019est pousser vos motifs jusqu\u2019\u00e0 l\u2019amplitude maximale vous \u00eates capables. C\u2019est-\u00e0-dire leurs faire conglom\u00e9rer, leurs faire coaguler le maximum de petites sollicitations qu\u2019ils peuvent soulever, c\u2019est \u00e7a qui va alimenter votre d\u00e9cision. Au point que vous vous d\u00e9cidez lorsque quoi ? Lorsque l\u2019acte que vous choisissez exprime votre \u00e2me enti\u00e8re au maximum de son amplitude. Et si vous choisissez l\u2019activit\u00e9 mis\u00e9rable d\u2019aller boire un verre au caf\u00e9 en tournant le dos \u00e0 la philosophie, qu\u2019est-ce qu\u2019il faut dire ? Mais il faut dire que vous avez choisi avec toute votre \u00e2me mis\u00e9rable [Rires des \u00e9tudiants] il faut dire que vous avez choisi d\u2019apr\u00e8s la portion claire du monde que vous exprimez. Voil\u00e0. Et si vous d\u00eetes non, non je reste \u00e0 lire Leibniz [Rires des \u00e9tudiants] il ne faut pas croire que c\u2019est une abstraction, jamais une abstraction n\u2019a eu la moindre chance devant quelque chose de concret, c\u2019est \u00e9galement concret, c\u2019est que votre \u00e2me a une amplitude suffisante pour que, appelons-le le motif B dit Leibniz, pour que du c\u00f4t\u00e9 de B cette amplitude soit au maximum puisque du c\u00f4t\u00e9 de A l\u2019amplitude remplira pas du tout votre \u00e2me. Alors c\u2019est affaire de votre \u00e2me ? Adam p\u00eache, oui, Sextus va se saouler, ou bien je ne sais pas n\u2019importe qui, quelqu\u2019un va se saouler, l\u2019acte est libre dans quelle mesure ? Dans la mesure o\u00f9 il exprime toute l\u2019amplitude de l\u2019\u00e2me au moment o\u00f9 elle fait l\u2019acte. Alors vous pouvez toujours regretter que \u00e0 ce moment-l\u00e0 votre r\u00e9gion, car cela varie beaucoup, ce qui est terrible c\u2019est lorsque, c\u2019est des variations journali\u00e8res, il y a une heure, par exemple il y a une heure o\u00f9 le plus grand des philosophes se dit oh si j\u2019allais retrouver Julo au caf\u00e9 pour discuter un coup. Bien. Il y a des moments o\u00f9 son \u00e2me l\u00e0 que cette petite amplitude et cela exprime son \u00e2me, \u00e0 ce moment-l\u00e0 il doit aller au caf\u00e9. Il doit, c\u2019est triste \u00e0 dire [Rires des \u00e9tudiants] puisque c\u2019est l\u2019acte qui exprime l\u2019amplitude de son \u00e2me \u00e0 ce moment-l\u00e0. Ou bien alors, il y a une autre solution heureusement, non il ne doit pas, il est probable qu\u2019il ira au caf\u00e9 mais il ne doit pas, il ne doit pas, il avait qu\u2019\u00e0 gagner du temps. Il avait qu\u2019\u00e0 gagner du temps car toutes ces envies anim\u00e9es par les petites sollicitations dont nous ne sommes pas conscients, vous sentez c\u2019est des sollicitations inconscientes qui nous traversent de partout, le souvenir, le vague souvenir d\u2019une rumeur que j\u2019aime, un type de rumeur que j\u2019aime tout \u00e7a, et bien, cela change beaucoup d\u2019apr\u00e8s l\u2019\u00e9tat de la chose. Par exemple l\u2019alcool, la drogue, toutes ces salet\u00e9s-l\u00e0, mais c\u2019est comme \u00e0 des heures de la journ\u00e9e, il y a des heures particuli\u00e8rement dures. Si vous arrivez \u00e0 passer, \u00e0 passer le moment, je ne dis pas dans tous les cas, pour l\u2019alcool c\u2019est particuli\u00e8rement nette son caract\u00e8re p\u00e9riodique, l\u00e0 cela r\u00e9pondrait bien aux histoires d\u2019amplitude, si vous arrivez \u00e0 gagner du temps, il faut gagner du temps avec soi-m\u00eame, on est tellement de mauvaise foi, tellement crapuleux qu\u2019il faut ruser, qu\u2019il faut ruser avec son \u00e2me. Si vous gagnez un peu de temps, bon, vous allez voir que l\u00e0 votre \u00e2me s\u2019est ouverte \u00e0 l\u2019autre amplitude entre-temps, et qu\u2019il n\u2019y a m\u00eame plus de probl\u00e8me. Vous direz \u00e0 bon c\u2019est trop tard j\u2019aurais d\u00fb y aller avant. Cette m\u00e9thode est infaillible. Quel que soit l\u2019objet de votre d\u00e9cision \u00e0 prendre, appliquer cette m\u00e9thode de l\u2019amplitude de l\u2019\u00e2me. Ne regrettez jamais ce que vous avez fait \u00e0 un moment o\u00f9 votre amplitude d\u2019\u00e2me \u00e9tait particuli\u00e8rement restreinte, tant pis. Regrettez seulement de ne pas avoir eu d\u2019amplitude d\u2019\u00e2me suffisante, travaillez \u00e0 augmenter l\u2019amplitude de votre \u00e2me de quelque mani\u00e8re que ce soit, je ne dis pas que seul la philosophie r\u00e9ussisse mais il est certain que par exemple [coupure de la bande] amplitude nulle [coupure de la bande] m\u00eame dans les caf\u00e9s [il r\u00e9p\u00e8te] que je viens de d\u00e9crire il y a d\u2019\u00e9tranges et d\u2019une certaine mani\u00e8re se l\u00e8vent d\u2019\u00e9tranges moments de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 ou de compr\u00e9hension et presque parfois de beaut\u00e9, d\u2019autre fois non, non, tout \u00e7a c\u2019est \u00e0 vous de mener votre vie, mais mener vous, mais menez la \u00e0 la mani\u00e8re de Leibniz. L\u00e0-dessus allez bien au caf\u00e9, et je reprendrai \u00e7a apr\u00e8s les vacances car peut-\u00eatre \u00e0 mesure que vous m\u2019avez entendue avez-vous \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 de ceux-ci qu\u2019un autre philosophe a repris des th\u00e8mes extr\u00eamement voisins et pourtant on ne les rapproche pas d\u2019habitude et cet autre philosophe c\u2019est Bergson dans sa th\u00e9orie de la libert\u00e9. ", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/291"}