{"Cours": "Sur Leibniz Les principes et la libert\u00e9", "Date": "Cours du 03/03/1987", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "Les informations contextuelles sont entre crochets. Les sauts de ligne visent simplement \u00e0 a\u00e9rer le texte. Hormis quelques rares r\u00e9p\u00e9titions de mots supprim\u00e9es, le texte se veut au plus proche du cours prononc\u00e9 par Gilles Deleuze.\nGilles Deleuze\u00a0:  Alors vous vous rappelez, vous vous rappelez la derni\u00e8re fois on a vu, on a assist\u00e9 \u00e0 une esp\u00e8ce de dramaturgie des \u00e2mes. Cette dramaturgie des \u00e2mes chez Leibniz elle consiste en ceci que s\u2019il est vrai que les \u00e2mes sont toutes cr\u00e9\u00e9es d\u00e8s le d\u00e9but si l\u2019on peut dire, d\u00e8s le d\u00e9but du monde, en m\u00eame temps que le monde, elles sont cr\u00e9\u00e9es sous une forme que Leibniz appelle pour le moment sensitive ou animale [Deleuze se reprend apr\u00e8s avoir dit raisonnable]. Et quand donc parmi toutes ces \u00e2mes il y en a mettons, c\u2019est des mots tr\u00e8s mauvais tout \u00e7a, il y a en a un certain nombre qui sont appel\u00e9es \u00e0 devenir raisonnable. Quand l\u2019heure vient de leur existence effective, elles sont donc \u00e9lev\u00e9es, c\u2019est le terme \u00e9l\u00e9vation, n\u2019est-ce pas qui nous importe pour beaucoup de raisons, vous vous rappelez peut-\u00eatre, elles sont \u00e9lev\u00e9es, elles montent. \u00c0 la lettre, vous vous rappelez, elles montent \u00e0 l\u2019\u00e9tage sup\u00e9rieur, \u00e0 l\u2019\u00e9tage du dessus. Et puis, avec la mort elles redescendent et elles redeviennent, elles enveloppent, vous vous rappelez, elles replient leurs propres parties, elles redeviennent sensitives ou animales. Et puis au moment du jugement dernier, elles remontent \u00e0 nouveau. Donc c\u2019est tr\u00e8s curieux ces \u00e2mes, qui montent, descendent, remontent. Vous me direz cela n\u2019a rien du tout de nouveau, et si c\u2019est toujours notre histoire est-ce que ces deux mondes\u00a0? Est-ce que ces deux \u00e9tages d\u2019un m\u00eame monde\u00a0? \nIl nous a sembl\u00e9 qu\u2019il y avait l\u00e0 toutes sortes de probl\u00e8mes qui allaient nous permettre, ou qui nous avait d\u00e9j\u00e0 permis de commencer \u00e0 d\u00e9finir le baroque. Mais nous avons surtout vu le statut de l\u2019\u00e2me damn\u00e9e. Et le statut des damn\u00e9s qui est une chose tout \u00e0 fait enthousiasmante chez Leibniz, le statut des damn\u00e9s, ceux qui meurent sur une seule pens\u00e9e, la haine de Dieu, bah ils redescendent comme tout le monde et puis ils remontent le jour du jugement dernier, \u00e0 bon, tr\u00e8s bien, mais on avait vu ce \u00e0 quoi ils servaient dans le monde. Et c\u2019\u00e9tait \u00e7a leur vraie punition, et que leur vraie punition ce n\u2019\u00e9tait pas du tout les flammes de l\u2019enfer, mais que leur vraie punition c\u2019\u00e9tait lib\u00e9rer, renoncer si vous voulez \u00e0 utiliser elles-m\u00eames des quantit\u00e9s de progr\u00e8s de telle mani\u00e8re que les damn\u00e9s lib\u00e9raient, objectivement des quantit\u00e9s de progr\u00e8s utilisables par d\u2019autres \u00e2mes. Et que c\u2019\u00e9tait une pi\u00e8ce essentielle pour l\u2019instauration d\u2019une th\u00e9orie du progr\u00e8s chez Leibniz. Donc \u00e0 partir de l\u00e0 se dessinait toute cette dramaturgie. Je suppose qu\u2019il n\u2019y a pas de probl\u00e8me, ce n\u2019\u00e9tait pas tr\u00e8s difficile tout \u00e7a et que vous aviez toutes sortes d\u2019id\u00e9es sur ce statue des damn\u00e9s, cela faisait un [h\u00e9sitation].\nCe que je voudrais poser maintenant plus g\u00e9n\u00e9ralement aujourd\u2019hui c\u2019est est-ce que d\u2019une certaine mani\u00e8re il n\u2019y a pas comme, est-ce que ce n\u2019est pas le moment de saisir une sorte de statut de la lumi\u00e8re dans cette s\u00e9rie de mont\u00e9es et de descentes ? Est-ce que il n\u2019y a pas l\u00e0 un r\u00e9gime, un r\u00e9gime de la lumi\u00e8re tr\u00e8s particulier ? Les heureux et les damn\u00e9s, encore une fois au point o\u00f9 nous en sommes c\u2019est comme un tableau du Tintoret, un tableau du Tintoret, les heureux et les damn\u00e9s. Dans un texte tr\u00e8s int\u00e9ressant Leibniz nous dit la lumi\u00e8re et les t\u00e9n\u00e8bres [Deleuze r\u00e9p\u00e8te] sont comme une esp\u00e8ce d\u2019arithm\u00e9tique binaire. L\u2019arithm\u00e9tique binaire vous vous rappelez on l\u2019a vu c\u2019est celle qui ne conna\u00eet que deux signes, un et z\u00e9ro, et compose tous les nombres avec un et z\u00e9ro. La lumi\u00e8re un, les t\u00e9n\u00e8bres z\u00e9ro. Les deux \u00e9tant s\u00e9par\u00e9s, il invoque les philosophes chinois Leibniz l\u00e0, les deux \u00e9tant s\u00e9par\u00e9s par le fil des eaux. Le un et le z\u00e9ro sont s\u00e9par\u00e9s par le fil des eaux, les heureux et les damn\u00e9s c\u2019est le jugement dernier du Tintoret. Qu\u2019est-ce que cela veut dire cela ? Un et z\u00e9ro comme la lumi\u00e8re et les t\u00e9n\u00e8bres ? Peut-\u00eatre est-ce que cela n\u2019est pas une opposition\u00a0? Vous sentez tout de suite la question-l\u00e0 qui devient plus g\u00e9n\u00e9rale est-ce que je peux d\u00e9finir un r\u00e9gime de lumi\u00e8re en gros baroque par diff\u00e9rence avec d\u2019autres r\u00e9gimes de lumi\u00e8re ? Lumi\u00e8re et t\u00e9n\u00e8bres je dis ne sont pas en opposition, ils sont comme le un et le z\u00e9ro. Peut-\u00eatre que le un et le z\u00e9ro n\u2019est-ce pas suffise \u00e0 distinguer les heureux et les damn\u00e9s, mais d\u2019une certaine mani\u00e8re on a vu qu\u2019il n\u2019y a pas tellement opposition. Et pourquoi il n\u2019y a pas opposition\u00a0? Parce que le premier point fondamental il me semble si on essaye de colorer la philosophie de Leibniz c\u2019est que la monade est sombre, le fond de la monade est sombre. Et on l\u2019a vu [Il r\u00e9p\u00e8te] si l\u2019on prend au s\u00e9rieux toute l\u2019histoire du sans porte ni fen\u00eatre, la monade est sans porte ni fen\u00eatre, c\u2019est-\u00e0-dire elle est int\u00e9riorit\u00e9 close, elle inclut ses propres pr\u00e9dicats, tout \u00e7a cela revient \u00e0 dire si vous la mettez en sc\u00e8ne cette monade, c\u2019est une pi\u00e8ce ferm\u00e9e, on l\u2019a vu mille fois, elle est sombre\u00a0! \nRemarquez je ne dis pas qu\u2019elle consiste en t\u00e9n\u00e8bres, le sombre ce n\u2019est pas le noir, elle est sombre, on ne peut pas dire plus. Le latin conna\u00eet ce terme, sombre qui n\u2019est pas exactement la m\u00eame chose que le noir. En latin noir c\u2019est niger mais sombre c\u2019est fuscum [Deleuze \u00e9p\u00e8le mot]. Si je le dis c\u2019est parce que Spinoza dans ses [h\u00e9sitation] pardonnez-moi Leibniz dans ses tables de d\u00e9finition emploie fuscum subnigrum, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 la lettre un sombre noir\u00e2tre [Il r\u00e9p\u00e8te]. Pourquoi est-ce qu\u2019il introduit\u00a0? C\u2019est donc pas la m\u00eame chose, dans ses tables de d\u00e9finition on va voir il d\u00e9finit le blanc, le noir, le fuscum et les couleurs. Il esquisse une th\u00e9orie des couleurs. Bon. Je dis le fond de la monade est sombre, c\u2019est le fuscum subnigrum, le sans porte ni fen\u00eatre, la chambre close. Bien. Peut-\u00eatre peut-on appeler r\u00e9volution baroque en peinture celle qui op\u00e9ra un retournement du fond\u00a0? Le fond d\u2019un tableau ce n\u2019est pas l\u2019arri\u00e8re-plan, le fond d\u2019un tableau c\u2019est ce dont tous les plans surgissent et ce qui d\u00e9termine le rapport entre les plans. Le fond n\u2019est pas l\u2019arri\u00e8re-plan mais le fond est ce dont surgissent tous les plans, avant-plan et arri\u00e8re-plan et qui d\u00e9termine dans chaque cas le rapport de l\u2019avant-plan et de l\u2019arri\u00e8re-plan. \nSi je dis, tout \u00e7a c\u2019est hypoth\u00e8se, si je dis, nous pouvons d\u00e9finir la peinture baroque, o\u00f9 nous pouvons essayer de d\u00e9finir la peinture baroque par retournement du fond, cela veut dire quoi ? Et bien cela veut dire avant, auparavant qu\u2019est-ce que c\u2019est le auparavant ? Il ne faut pas aller chercher trop loin, mettons la renaissance, ou un peu avant la renaissance, avant le fond est blanc. Et sans doute est-il essentiel qu\u2019avant le fond soit blanc parce que que le fond soit blanc c\u2019est l\u2019acte fondateur de la peinture comme peinture \u00e0 l\u2019huile. Vous vous rappelez, je ne dis pas que l\u2019arri\u00e8re-plan est blanc, je dis le fond est blanc. Le fondateur de la peinture \u00e0 l\u2019huile, on consid\u00e8re en g\u00e9n\u00e9ral que c\u2019est Van Eyck, XVe si\u00e8cle et flamand. Et les Italiens au XVIe si\u00e8cle emporteront le secret de Van Eyck. Un exc\u00e8s [Une alarme sonne] haha\u00a0! [Quelques rires d\u2019\u00e9tudiants] Un excellent commentateur [h\u00e9sitation] Xavier de Langlais estime que la peinture finalement s\u2019arr\u00eate \u00e0 Van Eyck. Et c\u2019est bien, c\u2019est toujours tr\u00e8s bien \u00e7a, c\u2019est comme les gens qui disent et bien oui la musique s\u2019arr\u00eatent au chant gr\u00e9gorien, la philosophie s\u2019arr\u00eate \u00e0 Saint-Thomas [Rires des \u00e9tudiants] la peinture s\u2019arr\u00eate \u00e0 Van Eyck. Je veux dire ce sont des positions puissantes. Et cela veut dire quelque chose, c\u2019est \u00e9videmment [h\u00e9sitation] il ne suffit pas de dire que c\u2019est r\u00e9actionnaire, ils veulent dire quelque chose, quelque chose d\u2019amusant. L\u2019id\u00e9e de Langlais, elle est toute simple c\u2019est que apr\u00e8s Van Eyck les peintres ne peignent plus que comme des cochons. Et pour des raisons simples dont cette histoire du retournement du fond. Qu\u2019est-ce que c\u2019\u00e9tait le fond de Van Eyck qui fonde la peinture \u00e0 l\u2019huile ? Et bien cela consistait \u00e0 recouvrir la toile ou le bois d\u2019une couche assez mince ou de craie ou de pl\u00e2tre amorphe. [Silence] \nL\u00e0-dessus, c\u2019est l\u00e0-dessus que le peintre fait son \u00e9bauche et lave l\u2019\u00e9bauche, c\u2019est la seconde op\u00e9ration, avec de l\u2019eau dilu\u00e9e ou de l\u2019essence de t\u00e9r\u00e9benthine. Troisi\u00e8me op\u00e9ration il pose les couleurs et les ombres et les lumi\u00e8res. Goethe d\u00e9crit dans le trait\u00e9 des couleurs, Goethe d\u00e9crit admirablement cette op\u00e9ration, paragraphe 902 suivants, 902 sous le titre les fonds\u00a0: \u00ab\u00a0Les artistes d\u2019autrefois observaient la m\u00e9thode qui consiste \u00e0 peindre sur fond clair (clair ce n\u2019est pas bon mais enfin on peut, et en effet il pr\u00e9cise tout de suite) ce font \u00e9tait constitu\u00e9 par de la craie que l\u2019on apposait en couche sur la toile ou le bois et que l\u2019on polissait\u00a0\u00bb. \u00c7a, c\u2019est la premi\u00e8re op\u00e9ration. Deuxi\u00e8me op\u00e9ration\u00a0: \u00ab\u00a0On dessinait ensuite une esquisse et l\u2019image \u00e9tait lav\u00e9e \u00e0 l\u2019aide d\u2019une couleur brun\u00e2tre\u00a0\u00bb. Troisi\u00e8me op\u00e9ration, alors\u00a0il ajoute \u00ab\u00a0Il existe encore des tableaux ainsi pr\u00e9par\u00e9s avant d\u2019\u00eatre color\u00e9s chez L\u00e9onard de Vinci, Le Guido\u00a0\u00bb Bon tr\u00e8s bien. Troisi\u00e8me op\u00e9ration\u00a0: \u00ab\u00a0lorsque l\u2019on passait \u00e0 la pose de la couleur et que l\u2019on voulait figurer des v\u00eatements blancs on laissait parfois subsister ce font. Le Titien le fit \u00e0 une \u00e9poque tardive de sa carri\u00e8re alors qu\u2019il avait acquis une grande s\u00fbret\u00e9 et savait faire beaucoup avec un minimum d\u2019effort. Le fond blanch\u00e2tre \u00e9tait trait\u00e9 en demi-teinte, les ombres rapport\u00e9es et les lumi\u00e8res vives plac\u00e9es\u00a0\u00bb. Vous voyez les trois op\u00e9rations de Van Eyck, de la peinture, qui vont \u00eatre vraiment les actes fondateurs de la peinture \u00e0 huile. \nQu\u2019est-ce que repr\u00e9sente\u00a0? Est-ce que l\u2019on peut dire c\u2019est une r\u00e9volution lorsque s\u2019introduit, je ne dis pas du tout universellement, mais lorsque s\u2019introduit le fond sombre ? C\u2019est un s\u00e9rieux renversement. Le fond devient fuscum, il devient fuscum submigrum. Il devient sombre noir\u00e2tre, c\u2019est l\u2019acte de qui \u00e7a ? Il le dit tr\u00e8s bien paragraphe 907\u00a0: \u00ab\u00a0On a \u00e9galement peint sur des fonds sombres, c\u2019est probablement le Tintoret qui les inaugura\u00a0\u00bb, c\u2019est le Tintoret qui les inaugura, je crois que depuis Goethe nous en sommes s\u00fbr et ces fonds connurent un immense d\u00e9veloppement avec un tr\u00e8s grand peintre qui s\u2019appelle Caravage. Bien. [Silence] Qu\u2019est-ce qui se passe avec un fond tr\u00e8s sombre, avec ce fond sombre ? Avec ce fond sombre et bien l\u00e0-dessus, sur ce fond sombre qui va constituer quoi ? Qu\u2019est-ce que cela va changer ? \u00c7a va \u00eatre comme \u00e0 la lettre un fond des couleurs. C\u2019est W\u00f6lfflin aussi, un tr\u00e8s grand critique d\u2019art qui parle de ceci que \u00e0 cette \u00e9poque, ce que les peintres, le peintre d\u00e9couvre c\u2019est la participation de toutes les couleurs \u00e0 quoi\u00a0? \u00c0 ce que d\u00e9j\u00e0 Goethe appelait la nature obscure de la couleur, l\u2019opacit\u00e9 de la couleur, la nature sombre de la couleur. Vous me direz non il y a des couleurs vives, cela ne change rien, Goethe dans une de ses plus belles pages d\u00e9finira le blanc comme la premi\u00e8re opacit\u00e9. La nature sombre de la couleur, toute couleur participe d\u2019une nature sombre ou d\u2019une nature obscure. Et d\u00e8s lors toute couleur va jaillir, elle ne se pose plus sur le blanc, elle jaillit d\u2019un fond des couleurs. D\u00e8s lors les rapports entre les couleurs en tant que telle, vous sentez d\u00e9j\u00e0 que le primat de la couleur locale c\u2019est fini, forc\u00e9ment le primat de la couleur locale est fini puisque ce qui est en train de se lib\u00e9rer lorsque vous rapportez les couleurs \u00e0 leur nature obscure c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 la mani\u00e8re dont elles sortent d\u2019un fond des couleurs, d\u2019un fuscum, cela va \u00eatre leurs rapports de contraste et de compl\u00e9mentarit\u00e9 [Un mot inaudible]. Comment \u00e0 partir du fond des couleurs une touche de vert renvoie \u00e0 une touche de rouge\u00a0? Comment un jaune \u00e0 gauche renvoie \u00e0 un bleu \u00e0 droite ? C\u2019est tout \u00e7a que vous allez voir se d\u00e9velopper librement \u00e0 partir du fuscum. Les couleurs ne sont plus pos\u00e9es sur du blanc, pour tout simplifier hein\u00a0? Les couleurs sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9es \u00e0 partir du fuscum. \nCela change beaucoup de choses. Je disais ce que cela change c\u2019est quoi\u00a0? Bah tout le fond blanc \u00e9tait pour, cela change \u00e0 mon avis trois choses. Tout le fond blanc \u00e9tait pour assurer la pr\u00e9pond\u00e9rance de l\u2019avant-plan. Maintenant tout jaillit au contraire de l\u2019arri\u00e8re-plan [Silence] Deuxi\u00e8me chose : substitution du clair-obscur \u00e0 la couleur locale [Silence] Troisi\u00e8mement : substitution du recouvrement aux contours [Silence] Et en m\u00eame temps on peut \u00e9videmment m\u2019objecter, mais enfin ce n\u2019est pas possible de d\u00e9finir le baroque par ce renversement du fond, par cet av\u00e8nement du fuscum, ou par la d\u00e9couverte de la nature sombre de la couleur. Pourquoi ce n\u2019est pas possible\u00a0? On me dira, et bien et l\u00e0 on va rencontrer, j\u2019aimerais que l\u2019on rencontre aujourd\u2019hui ce probl\u00e8me c\u2019est perp\u00e9tuellement on nous dit dans certains cas oui mais il y d\u2019autres cas, il y a d\u2019autres cas qui ne rentrent pas. Exemple typique on consid\u00e8re comme un des peintres les plus typiquement baroque Rubens, or il est \u00e9vident que Rubens n\u2019emploie pas des fonds noir\u00e2tres. Voyez pourquoi Xavier de Langlois, il aime plus du tout \u00e7a, c\u2019est la mort de la peinture, c\u2019est la mort de la peinture parce que il y a des inconv\u00e9nients. Quand on peint sur ce nouveau type de fond cela craque tr\u00e8s vite, cela craque tr\u00e8s vite et cela devient tr\u00e8s vite noir. C\u2019est emb\u00eatant \u00e7a. \u00c0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a les Van Eyck ont une esp\u00e8ce de permanence, d\u2019\u00e9ternit\u00e9, tandis que les Caravage, alors il faut les entretenir [Il r\u00e9p\u00e8te] sinon cela devient noir tout de suite. Et pire dit Langlois cela craquelle, c\u2019est pour \u00e7a qu\u2019il dit on ne sait plus peindre \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0. Et puis cela ne va pas s\u2019arranger parce que les impressionnistes ils se servent de quoi pour obtenir leurs couleurs ? C\u2019est vraiment \u00e7a, c\u2019est le secret de la couleur, ils se servent du fameux fond, des fameux fonds dit bitumeux. Alors l\u00e0 pour Langlois c\u2019est la catastrophe les fonds bitumeux, c\u2019est l\u2019abomination m\u00eame quoi, c\u2019est terrible [Quelques rires d\u2019\u00e9tudiants] la dur\u00e9e d\u2019un tableau cela devient tr\u00e8s probl\u00e9matique. Bon mais enfin est-ce que c\u2019est une raison\u00a0? Alors Rubens, Rubens on dira eh bien non Rubens, vous ne pouvez pas d\u00e9finir le baroque comme \u00e7a puisque Rubens il fait au contraire des fonds, des fonds blancs. Donc lui alors est-ce qu\u2019il garde la tradition ? Eh bien non. Les gens, quand les gens disent et invoquent toujours un cas pour dire vous voyez bien que votre concept ne tient pas, c\u2019est qu\u2019ils se font du concept une id\u00e9e grotesque. Et ils pensent souvent que le concept doit d\u00e9gager un caract\u00e8re commun. Si bien que lorsque je parle \u00e0 ce moment-l\u00e0 d\u2019un concept du baroque il faudrait que ce concept donne le caract\u00e8re commun de tout ce que je groupe sous ce concept. Mais ce n\u2019est pas du tout \u00e7a. Un concept cela peut \u00eatre aussi bien une distribution de caract\u00e8re diff\u00e9rentiel. Cela peut \u00eatre des caract\u00e8res diff\u00e9rentiels, cela peut \u00eatre un syst\u00e8me de diff\u00e9rence qui rapporte les choses les unes aux autres, ce n\u2019est pas du tout forc\u00e9ment un syst\u00e8me de ressemblance. Or si je prends \u00e0 la lettre le cas Rubens qu\u2019est-ce qu\u2019il fait Rubens ? Il a l\u2019air de s\u2019accrocher \u00e0 la tradition avec ses gros fonds blancs. Mais pas du tout, pas du tout [Deleuze rigole l\u00e9g\u00e8rement] En fait c\u2019est lui, le fond blanc d\u2019abord s\u2019emp\u00e2te \u00e9norm\u00e9ment, il devient tr\u00e8s \u00e9pais, et c\u2019est la couleur blanche, non plus la craie ou le pl\u00e2tre. Si bien qu\u2019il va peindre en pleine patte, vous sentez bien que dans ce nouveau r\u00e9gime, que ce soit le fond sombre ou le fond \u00e0 la Rubens mais \u00e0 la limite il n\u2019y aura plus d\u2019\u00e9bauche. L\u00e0 aussi cela fait dire \u00e0 Langlois qu\u2019ils ne savent plus peindre. Il n\u2019y aura plus d\u2019\u00e9bauche, ils travaillent en pleine patte, c\u2019est-\u00e0-dire il y aura des repentirs mais le repentir c\u2019est le contraire de l\u2019\u00e9bauche en peinture. \nCe sera un r\u00e9gime perp\u00e9tuel du repentir, vous trouverez toujours un tableau dans le tableau, sous le tableau. Mais alors [h\u00e9sitation] dans le cas Rubens donc vous avez un fond blanc qui va \u00eatre lav\u00e9, le lavage va lui donner d\u00e9j\u00e0 une teinte et il va peindre couleur sur couleur. C\u2019est-\u00e0-dire loin d\u2019\u00eatre une exception, il rentre en effet dans le baroque sous un concept plus g\u00e9n\u00e9ral si je dis le baroque op\u00e8re de toute fa\u00e7on un renversement du fond soit sous forme de la promotion d\u2019un fond sombre des couleurs soit sous la promotion d\u2019une peinture couleur sur couleur. Qui en effet est tr\u00e8s diff\u00e9rente de la tradition, de la tradition qui sortait de Van Eyck. Si bien que \u00e0 la lettre ce n\u2019est pas faux lorsque certains critiques d\u2019art parlent chez Rubens d\u2019un caravagisme clair. Vous comprenez ? Il suffit que vous reteniez, enfin si cela vous int\u00e9resse tout \u00e7a, mais je crois que ce n\u2019est pas tr\u00e8s difficile. Ce que je retiens pour le moment moi dans ce qui m\u2019int\u00e9resse, sentez que le concept philosophique de Leibniz est comme un tableau, mettons un Tintoret ou un Caravage. Ce n\u2019est pas du Rubens. Le fond de la monade est sombre. Je ne dis pas encore une fois noire, j\u2019ai juste justifi\u00e9 \u00e7a, c\u2019est le retournement du fond, qu\u2019est-ce que c\u2019est ? Vous sentez contre qui\u00a0? Qui est-ce qui est un homme de la renaissance ? Qui est-ce qui qui n\u2019est pas sorti de la renaissance ? Eh bien c\u2019est Descartes [Rires de quelques \u00e9tudiants] c\u2019est Descartes, c\u2019est lui qui peint sur craie, sur pl\u00e2tre, sur pl\u00e2tre amorphe, l\u2019id\u00e9e claire c\u2019est quoi ? Eh bien le fond des choses est clair [Il r\u00e9p\u00e8te] voil\u00e0 bien une id\u00e9e cart\u00e9sienne de la renaissance. Et que le fond de la monade soit le fuscum, voil\u00e0 le renversement baroque. La clart\u00e9 cart\u00e9sienne mais c\u2019est la craie et le pl\u00e2tre ! On le verra dans la th\u00e9orie de la lumi\u00e8re chez Descartes d\u2019ailleurs. Bien, bon, bon, alors vous comprenez c\u2019est un renversement. La monade c\u2019est la promotion du fond sombre et dans ce fond sombre qu\u2019est-ce qui arrive ? La lumi\u00e8re\u00a0! Mais vous comprenez la lumi\u00e8re bah oui j\u2019ai bien un r\u00e9gime de lumi\u00e8re, parce que la lumi\u00e8re elle n\u2019arrive pas de la m\u00eame mani\u00e8re dans une cave, dans une pi\u00e8ce sans porte ni fen\u00eatre ou bien en plein air sur fond blanc, sur une falaise de craie. Ce n\u2019est pas la m\u00eame lumi\u00e8re. Et bien la lumi\u00e8re chez Leibniz elle ne peut arriver que dans une cave [Il insiste sur le mot cave] la monade\u00a0! Comment arrivera-t-elle dans une cave la monade ? Ce n\u2019est pas du tout le cogito cart\u00e9sien, le cogito cart\u00e9sien c\u2019est le fond blanc, c\u2019est oui, oui. \nAlors bon comment elle peut arriver la lumi\u00e8re\u00a0? Pensez au Caravage, pensez \u00e0 la grande, \u00e0 la grande vocation de Saint Mathieu si vous avez un tableau pr\u00e9sent \u00e0 l\u2019esprit, l\u2019\u00e9trange lumi\u00e8re qui vient d\u2019un soupirail. Dans la monade, dans la sombre monade la lumi\u00e8re vient d\u2019un soupirail. Ou bien on l\u2019avait vu, la chambre obscure, elle vient d\u2019une petite fente. Comprenez alors c\u2019est pictural mais c\u2019est philosophique aussi, c\u2019est optique et c\u2019est philosophique, qui fera la diff\u00e9rence entre l\u2019optique et la philosophie ? Je veux dire c\u2019est optique si il s\u2019agit de la lumi\u00e8re physique, c\u2019est philosophique si il s\u2019agit de la lumi\u00e8re mentale. Mais c\u2019est la m\u00eame chose. Chez Leibniz la lumi\u00e8re pr\u00e9suppose, ou du moins surgit sur fond obscur, sur fond bien plus, pas obscure, pas seulement obscur, sur fond sombre. Elle vient d\u2019un soupirail. Dans la profession de foi du philosophe, texte dont je me suis beaucoup servi la derni\u00e8re fois, page 75 de la traduction fran\u00e7aise\u00a0: \u00ab\u00a0une lumi\u00e8re\u00a0\u00bb\u00a0(cela m\u2019importe d\u00e9j\u00e0 que c\u2019est un texte latin mais c\u2019est une certaine lumi\u00e8re, une lumi\u00e8re d\u00e9termin\u00e9e, ce n\u2019est pas la lumi\u00e8re) \u00ab\u00a0une lumi\u00e8re (je lis la traduction mais la traduction elle est belle et exacte \u00e0 la fois) glissant comme par une fente (pour ceux qui savent du latin per rimas) [Il r\u00e9p\u00e8te] \u00e0 travers les t\u00e9n\u00e8bres [Il r\u00e9p\u00e8te toute la phrase]\u00a0\u00bb c\u2019est la description m\u00eame de la chambre obscure. Si il fallait une preuve suppl\u00e9mentaire que dans l\u2019histoire des monades sans porte ni fen\u00eatre, Leibniz a parfaitement pr\u00e9sent \u00e0 l\u2019esprit l\u2019existence de la chambre obscure, on le trouverait l\u00e0 ou on le trouvait dans ce texte de la profession de foi. Donc la lumi\u00e8re, alors on pourrait dire dans la monade, dans la sombre monade, la lumi\u00e8re vient par une mince fente, une mince ouverture coud\u00e9e. On l\u2019a vu, comme dans la chapelle de la Tourette de Le Corbusier. Bon. Mais si vous vous rappelez comment fonctionne la chambre obscure, pour que la lumi\u00e8re p\u00e9n\u00e8tre par la fente et arrive dans la pi\u00e8ce sombre il faut quoi ? Il faut un miroir r\u00e9fl\u00e9chissant. Il faut m\u00eame deux miroirs, un jeu de deux miroirs, des inclinaisons de miroir, etc. Bien. Et oui il y a un miroir. Et qu\u2019est-ce que le blanc nous dit Leibniz\u00a0? Le blanc c\u2019est une infinit\u00e9 de, voil\u00e0 comme il le d\u00e9finit, c\u2019est une belle d\u00e9finition, une infinit\u00e9 de petits miroirs r\u00e9fl\u00e9chissants la lumi\u00e8re [Il r\u00e9p\u00e8te] c\u2019est \u00e7a le blanc\u00a0! [Silence] Bon. Alors je dirais la lumi\u00e8re fait irruption dans la pi\u00e8ce sombre en imposant, en \u00e9tablissant une zone blanche. Cela ne vous \u00e9tonne pas, cela ne doit pas vous \u00e9tonner du tout, du tout, du tout, du tout car vous vous rappelez, je vous rappelle que la monade contient en effet une r\u00e9gion claire, \u00e9clair\u00e9e, une r\u00e9gion privil\u00e9gi\u00e9e. Chaque monade exprime la totalit\u00e9 du monde oui ! Mais elle exprime de mani\u00e8re privil\u00e9gi\u00e9e un d\u00e9partement, un quartier, c\u2019est la zone blanche. Et plus on s\u2019approche des bords de la zone blanche puis on d\u00e9grade, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019op\u00e9ration de d\u00e9grader c\u2019est l\u2019ombre en tant qu\u2019elle rejoint le sombre fond. Ne confondons pas l\u2019ombre et le sombre fond lui-m\u00eame. Vous avez donc la lumi\u00e8re entre dans la monade, la tache blanche faite par la lumi\u00e8re, le d\u00e9grad\u00e9 de la tache blanche \u00e0 savoir comment la lumi\u00e8re glisse vers le sombre fond. En d\u2019autres termes la lumi\u00e8re qui entre dans la monade fait le blanc mais elle ne fait pas le blanc sans faire l\u2019ombre aussi. Et pourquoi ? Parce que le blanc s\u2019obscurcit et se d\u00e9grade vers le fuscum, vers le sombre fond. Et inversement les choses ou les pr\u00e9dicats de la monade, les choses que la monade repr\u00e9sente, se repr\u00e9sente, sortent du sombre fond par ombrages et teintes.\nC\u2019est le domaine du clair-obscur. Qu\u2019est-ce que le clair-obscur ? On pourrait le d\u00e9finir, on peut toujours donner des d\u00e9finitions gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019analyse pr\u00e9c\u00e9dente maintenant je n\u2019ai m\u00eame plus \u00e0 me justifier, je dirais le clair-obscur c\u2019est l\u2019int\u00e9riorit\u00e9 de la lumi\u00e8re. C\u2019est l\u2019int\u00e9riorit\u00e9 de la lumi\u00e8re dans la toile quand il s\u2019agit d\u2019une peinture. C\u2019est l\u2019int\u00e9riorit\u00e9 de la lumi\u00e8re dans la monade. Et ce n\u2019est pas \u00e9tonnant, ce n\u2019est pas \u00e9tonnant de Leibniz car rappelez-vous on l\u2019avait vu rapidement, on l\u2019avait vu rapidement la mani\u00e8re dont Leibniz nous dit et nous disait que les projections, les projections g\u00e9om\u00e9triques avaient n\u00e9cessairement un envers et que cet envers \u00e9tait la th\u00e9orie des ombres. Vous vous rappelez quand nous avions parl\u00e9 de cette histoire de c\u00f4nes et de points de vue. Au sommet du c\u00f4ne il y avait l\u2019\u0153il, un objet \u00e9tait donn\u00e9 que l\u2019on nommait le g\u00e9om\u00e9tral et enfin il y avait des coupes ou des projections de l\u2019objet, l\u2019ellipse, l\u2019hyperbole etc. Vous vous rappelez\u00a0? Je ne reviens pas l\u00e0-dessus. Or Leibniz rapportait cette g\u00e9om\u00e9trie projective \u00e0 son grand auteur qui \u00e9tait un math\u00e9maticien de l\u2019\u00e9poque \u00e0 savoir Desargues. Or Leibniz nous rappelle que Desargues lui-m\u00eame avait doubl\u00e9 la projective de ce qu\u2019il appelait la th\u00e9orie des ombres. C\u2019est que qu\u2019est-ce qui manque \u00e0 la projection\u00a0? \u00c0 la projective ? Ce qui manque \u00e0 la projective c\u2019est la possibilit\u00e9 de faire la diff\u00e9rence entre la p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019un cercle, par exemple surface plane et la p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019une demi-sph\u00e8re. Du point de vue de la projection c\u2019est exactement pareil. Qu\u2019est-ce qui vous permet de distinguer la p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019un cercle et la p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019une demi-sph\u00e8re ? C\u2019est les ombres. La projective ne peut pas vous le donner. Les ombres vous les auraient comment ? Bah Desargues le montrait tr\u00e8s bien et Leibniz reprend ce th\u00e8me en citant Desargues. Il suffit dit-il, dit Leibniz dans un beau texte, il suffit de mettre le lumineux, le lumineux, la source lumineuse, il suffit de mettre le lumineux \u00e0 la place de l\u2019\u0153il. Vous voyez, la projective avait trois instances, l\u2019\u0153il, l\u2019objet et les projections. Vous mettez l\u00e0 \u00e0 la place de l\u2019\u0153il le lumineux, l\u2019opaque \u00e0 la place de l\u2019objet et vous aurez les plages d\u2019ombre \u00e0 la place des projections. Bon. C\u2019est donc cette conception de la lumi\u00e8re, c\u2019est tout \u00e0 fait, c\u2019est tout \u00e0 fait conforme \u00e0 la th\u00e9orie des ombres de Desargues et \u00e0 la nouvelle peinture [Des \u00e9tudiants rigoles] Hein, c\u2019est bien parce que c\u2019est exactement \u00e7a.\nUn \u00e9tudiant\u00a0: [Inaudible]\nDeleuze\u00a0: Alors. Je dis le clair-obscur des lors c\u2019est quoi ? Eh bien oui c\u2019est l\u2019int\u00e9riorit\u00e9 de la lumi\u00e8re dans la monade parce que bien entendu c\u2019est une mani\u00e8re de parler puis que vous vous rappelez il n\u2019y a m\u00eame pas une petite fente. C\u2019est par m\u00e9taphore que l\u2019on dit la lumi\u00e8re arrive dans la sombre monade par une petite fente. En fait il n\u2019y a pas de petite fente. Alors comment elle arrive\u00a0? Mais on sait comment elle arrive gr\u00e2ce \u00e0 ce que l\u2019on a vu la derni\u00e8re fois. Vous vous rappelez comment elle arrive, c\u2019est pour \u00e7a que j\u2019ai besoin \u00e0 nouveau de la dramaturgie des \u00e2mes. Comment elle arrive la lumi\u00e8re dans la mon ordre monade puisqu\u2019il n\u2019y a m\u00eame pas de petite fente, il n\u2019y a m\u00eame pas une petite rimas. Mais, mais, mais, mais Dieu a commenc\u00e9 par faire, par la faire sensitive ou animale, avec toutes ses parties pli\u00e9es, elle est n\u00e9e dans la cendre. Quand l\u2019heure vient il l\u2019\u00e9l\u00e8ve [Il r\u00e9p\u00e8te] c\u2019est-\u00e0-dire elle d\u00e9plie ses parties, elle cesse d\u2019\u00eatre animale et sensitive, elle devient raisonnable ! Bon. \nMais cela n\u2019arrive pas \u00e0 toutes les \u00e2mes, il y a des vers de terre qui restent vers de terre, toutes les \u00e2mes ne sont pas appel\u00e9es \u00e0 devenir raisonnables. Si bien que Dieu d\u00e8s le d\u00e9but de sa cr\u00e9ation a marqu\u00e9 parmi les \u00e2mes sensitives ou animales celles qui seront appel\u00e9es \u00e0 devenir raisonnables. Elles ne sont pas d\u00e9j\u00e0 raisonnables mais elles contiennent, vous vous rappelez le beau texte la cause de Dieu que je vous ai lu la derni\u00e8re fois, peut \u00eatre j\u2019esp\u00e8re que vous vous rappelez [inaudible] l\u2019acte scell\u00e9. Dieu a mis en elles un acte scell\u00e9. Et je vous disais un acte scell\u00e9 renvoie \u00e9videment au droit, c\u2019est un acte juridique. Et bien cet acte juridique c\u2019est quoi ? C\u2019est un acte qui la prouve, qui lui donne \u00e0 ces monade qui doivent devenir raisonnable, \u00e0 ces \u00e2mes qui doivent devenir raisonnable, qui lui donne la promesse, ou qui lui donne une puissance de lumi\u00e8re [Il r\u00e9p\u00e8te] car les \u00e2mes animales elles il y en a des \u00e2mes animales, on verra \u00e7a plus tard, qui restent animales mais il n\u2019y a pas de lumi\u00e8re qui s\u2019allume. Elles restent dans le fond sombre, elles sont condamn\u00e9es au fuscum, elles sont condamn\u00e9es \u00e0 un r\u00e9gime sombre, c\u2019est la vie sombre. Mais les \u00e2mes raisonnables quand elles deviennent raisonnables alors l\u00e0 oui la lumi\u00e8re s\u2019allume. Si bien que qu\u2019est-ce que c\u2019est la grande d\u00e9couverte, qu\u2019est-ce que c\u2019est ce nouveau r\u00e9gime de la lumi\u00e8re ? Je dirais c\u2019est la progressivit\u00e9 de la lumi\u00e8re [Il r\u00e9p\u00e8te] la lumi\u00e8re croit et d\u00e9cro\u00eet. Elle d\u00e9cro\u00eet vers le fond sombre. Elle croit vers la r\u00e9gion centrale de la monade. C\u2019est-\u00e0-dire le quartier privil\u00e9gi\u00e9. Entre les deux tous les degr\u00e9s du clair-obscur. C\u2019est-\u00e0-dire toutes les couleurs car les couleurs sont des degr\u00e9s du clair-obscur. Et en effet la th\u00e9orie des couleurs de Leibniz consiste \u00e0 rendre compte des couleurs par la concavit\u00e9, la convexit\u00e9 du rayon de la courbure du rayon lumineux r\u00e9fract\u00e9, peu importe l\u00e0 [Un mot inaudible] Bien. Vous comprenez ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est cette progressivit\u00e9 de la lumi\u00e8re\u00a0? Elle r\u00e9gresse et progresse, elle croit, elle d\u00e9cro\u00eet, et tout \u00e7a c\u2019est absolument anti cart\u00e9sien, vous ne pouvez pas vous douter \u00e0 quel point c\u2019est anti cart\u00e9sien. W\u00f6lfflin encore, pour revenir \u00e0 lui, W\u00f6lfflin historien du XIXe, de la fin du XIXe, dit tr\u00e8s bien mais c\u2019est comme \u00e7a qu\u2019il d\u00e9finit le r\u00e9gime de lumi\u00e8re baroque, il dit la clart\u00e9 devient relative. Relativit\u00e9 de la clart\u00e9 [Coupure de la bande].\nEt la clart\u00e9 relative c\u2019est quoi ? C\u2019est en effet une clart\u00e9 qui d\u00e9pend de la lumi\u00e8re en quel sens ? En ce sens que la lumi\u00e8re ne d\u00e9termine pas la clart\u00e9 sans d\u00e9terminer aussi la d\u00e9gradation de cette clart\u00e9 dans l\u2019int\u00e9riorit\u00e9 soit du tableau soit de la monade. Donc le clair-obscur sera clart\u00e9 relative par opposition \u00e0 la clart\u00e9 absolue. Et si vous prenez la th\u00e9orie de la lumi\u00e8re chez Descartes, qu\u2019est-ce que vous voyez ? Premi\u00e8re caract\u00e8re de la th\u00e9orie de la lumi\u00e8re chez Descartes c\u2019est l\u2019omnipr\u00e9sence de la lumi\u00e8re dans toutes les directions. Ou ce qui revient d\u2019ailleurs au m\u00eame, l\u2019instantan\u00e9it\u00e9 de la lumi\u00e8re. La lumi\u00e8re baroque au contraire elle est directionnelle, du lumineux au fuscum, et elle est progressive ou r\u00e9gressive. Elle n\u2019est surtout pas instantan\u00e9e. Deuxi\u00e8me caract\u00e8re chez Descartes, la clart\u00e9 est absolue. Aussi bien en optique que en philosophie. La clart\u00e9 absolue c\u2019est ce qu\u2019il appelle la distinction. En effet l\u2019id\u00e9e distincte chez Descartes c\u2019est une id\u00e9e qui est compl\u00e8tement claire, absolument claire, dont tous les \u00e9l\u00e9ments sont clairs. Je dirais de la distinction qu\u2019elle est la clart\u00e9 absolue. Donc r\u00e9gime de la clart\u00e9 absolue. Troisi\u00e8me caract\u00e8re l\u2019ombre y est limitation. Quatri\u00e8me caract\u00e8re prima du contour donc de la couleur locale. Contours fermes. Jeu des surfaces. Couleurs pures et sans m\u00e9lange, couleurs locales. Chaque point s\u2019oppose \u00e0 la conception de Leibniz. Alors je voudrais en finir quand m\u00eame avec tout \u00e7a parce que, vous me direz si cela vous para\u00eet suffisant pour [h\u00e9sitation] vous voyez je veux dire l\u00e0 il me semble on peut parler en effet d\u2019un nouveau r\u00e9gime ou d\u2019un r\u00e9gime baroque de la lumi\u00e8re. Avec cette id\u00e9e d\u2019une progressivit\u00e9 ou d\u2019une r\u00e9gressivit\u00e9 de la lumi\u00e8re, d\u2019une lumi\u00e8re qui croit et d\u00e9cro\u00eet, des directions de lumi\u00e8re qui vont du point lumineux au fuscum, et de toute l\u2019\u00e9chelle de la graduation qui va engendrer des couleurs. \nMais dans tout \u00e7a je me suis arr\u00eat\u00e9, je n\u2019ai pas parl\u00e9 du noir. Les t\u00e9n\u00e8bres. Car ce que j\u2019ai montr\u00e9 c\u2019\u00e9tait que en effet le sombre \u00e0 plus forte raison l\u2019ombre n\u2019\u00e9tait pas une simple privation, voyez que chez Leibniz l\u2019ombre n\u2019est ni une privation ni une opposition avec la lumi\u00e8re. L\u2019ombre c\u2019est vraiment le rapport du lumineux au fuscum, au sombre fond, et le sombre fond il n\u2019est pas du tout privation. N\u2019emp\u00eache que le fuscum ce n\u2019est pas le noir, ce n\u2019est pas les t\u00e9n\u00e8bres. Mais vous sentez bien, pourquoi est-ce qu\u2019il a besoin des t\u00e9n\u00e8bres ? Leibniz ? Parce que sinon on ne voit pas tr\u00e8s bien d\u2019o\u00f9 viendrait le sombre fond. Il faut bien que le sombre fond il vienne de quelque part. Alors vous me direz au niveau des t\u00e9n\u00e8bres il faut bien qu\u2019il dise que les t\u00e9n\u00e8bres sont ou bien privations ou bien en opposition avec la lumi\u00e8re, il va retrouver les th\u00e8mes de la privation et de l\u2019opposition, peut-\u00eatre pas. Car qu\u2019est-ce que c\u2019est ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est les t\u00e9n\u00e8bres ou le noir ? Vous vous rappelez la d\u00e9finition du blanc, le blanc c\u2019est une infinit\u00e9 de petits miroirs r\u00e9fl\u00e9chissants. Et il y a une d\u00e9finition du noir qui est si belle chez Leibniz, il dit le noir c\u2019est le contraire du blanc, d\u2019accord, mais qu\u2019est-ce que c\u2019est le contraire d\u2019une infinit\u00e9 de petits miroirs r\u00e9fl\u00e9chissants ? C\u2019est une infinit\u00e9 de petites cavernes, de cavernes, de cavernes qui ne r\u00e9fl\u00e9chissent plus la lumi\u00e8re. Des trous de trous. En d\u2019autres termes le noir c\u2019est la mati\u00e8re infiniment spongieuse. L\u00e0 aussi c\u2019est compl\u00e8tement anti cart\u00e9sien puis ce que vous vous rappelez on l\u2019a vu chez Descartes la mati\u00e8re est dure. La mati\u00e8re infiniment spongieuse o\u00f9 chaque caverne est caverne de caverne, \u00e7a c\u2019est le noir. Une infinit\u00e9 de petits trous [Silence] \nBon alors, qu\u2019est-ce qui va se passer ? Je dirais que la lumi\u00e8re elle passe entre voil\u00e0 comment on pourrait concevoir les choses pour tout arranger, il n\u2019y a pas besoin d\u2019arranger d\u2019ailleurs cela s\u2019arrange tout seul. Finalement \u00e0 partir du noir tout est filtre. Cette id\u00e9e de filtre je crois que Michel Serres l\u00e0 dans son livre sur Leibniz l\u2019a tr\u00e8s tr\u00e8s bien d\u00e9velopp\u00e9, tr\u00e8s bien. Donc ceux qui connaissent ce livre pourront se rapporter, il y a tout un chapitre sur les filtres qui me parait, un chapitre tr\u00e8s beau. Alors servons-nous de cette id\u00e9e lorsque Serres nous dit c\u2019est une histoire de filtre et il oppose la m\u00e9thode de Leibniz \u00e0 celle de Descartes en montrant que Leibniz construit toute sa combinatoire comme une succession de filtres \u00e0 travers laquelle les choses passent ou doivent passer. Bien servons-nous de cette id\u00e9e. Et en effet au niveau m\u00eame de la perception, Leibniz nous montre en quel sens la perception sensible est un filtre. Il dit vous percevez du vert, cela veut dire quoi percevoir du vert\u00a0? C\u2019est comme si votre organe des sens, comme si votre \u0153il avait filtr\u00e9 des poussi\u00e8res. Retenez bien le mot poussi\u00e8re y est, c\u2019est dans les m\u00e9ditations sur les id\u00e9es. Comme si votre \u0153il avait filtr\u00e9 des poussi\u00e8res de jaune et de bleu. Bien. Entendez bien vous savez que le vert est compos\u00e9 de jaune et du bleu mais vous ne le voyez pas, vous voyez du vert comme quelque chose d\u2019original, d\u2019irr\u00e9ductible, une couleur qui n\u2019est ni jaune ni bleu. Et bien c\u2019est comme si votre \u0153il \u00e9tait un filtre qui \u00e9liminait tout ce qui n\u2019est pas les poussi\u00e8res de jaune et les poussi\u00e8res de bleu et avait compos\u00e9 le vert, vous voyez du vert, vous avez filtr\u00e9, en d\u2019autres termes vous avez retenu gr\u00e2ce \u00e0 votre filtre, vous avez retenu les poussi\u00e8res de jaune et de bleu et c\u2019est tout. Et votre filtre ne va pas plus loin. Ce qui vous fait dire jaune et bleu sont des couleurs primitives. Elles, elles sont ind\u00e9composables. Leibniz dit pas du tout, pas du tout il y a aucune raison de penser que le jaune et le bleu sont des couleurs primitives. Il suffirait d\u2019avoir un filtre plus fin et on verrait que le jaune d\u2019un c\u00f4t\u00e9 est un compos\u00e9 de poussi\u00e8res X et Y et que le bleu est un compos\u00e9 de poussi\u00e8res Z et Z\u2019 \u00e0 l\u2019infini. En d\u2019autres termes je peux concevoir une succession de filtres de plus en plus fins. Oui. Et le plus fin, le filtre \u00e0 l\u2019infini \u00e7a sera quoi ? Le filtre \u00e0 l\u2019infini, on le sait maintenant, il faut s\u2019en r\u00e9jouir, nous le savons, le plus petit filtre, vous me direz il n\u2019y en a pas, mais si il y en a, il y en a un \u00e0 l\u2019infini, qu\u2019est-ce que c\u2019est que le plus petit filtre \u00e0 l\u2019infini ? Et bien c\u2019est celui qui filtre le noir, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019infinit\u00e9 des petites cavernes non r\u00e9fl\u00e9chissantes pour en tirer quoi ? Eh bien pour en tirer le sombre, le fuscum. Il trie le noir, c\u2019est une merveille, il trie le noir pour en extraire le fuscum subnigrum, le fond noir\u00e2tre comme fond des couleurs. Et \u00e0 partir de ce filtre, alors d\u2019autres filtres extrairont les couleurs, etc. etc. Je peux dire l\u2019action de la lumi\u00e8re passe entre le noir et le fuscum. Pour en finir avec ce r\u00e9gime de la lumi\u00e8re je peux ajouter l\u2019action de la lumi\u00e8re c\u2019est le pli, le pli passe entre le noir et le fuscum. [Silence \u2013 Une porte grince]\nSi bien que vous voyez que \u00e0 la lettre je peux dire quant \u00e0 ce nouveau statut de la lumi\u00e8re, je peux dire en effet pour comprendre l\u2019ensemble il faut bien partir de l\u2019id\u00e9e. Le fond de la monade \u00e9tait sombre et il y avait une lumi\u00e8re, une lumi\u00e8re s\u2019allumait. Et pour comprendre en quel sens le fond de la lumi\u00e8re est sombre, il faut saisir que, pardon le fond de la monade, il faut saisir que le fond de la monade implique pr\u00e9cis\u00e9ment ce filtre qui extrait le sombre comme fond des couleurs \u00e0 partir du noir. Si bien que cela va nous redonner, ce syst\u00e8me de la lumi\u00e8re va nous redonner toutes nos composantes du baroque. J\u2019arr\u00eate un instant, est-ce qu\u2019il y a des remarques, est-ce qu\u2019il y a des d\u00e9veloppements ? Oui.\nUn \u00e9tudiant\u00a0: je n\u2019arr\u00eatais pas de penser \u00e0 Beckett en t\u2019\u00e9coutant parler puisqu\u2019il dit que le gris c\u2019est du noir clair. \nDeleuze\u00a0: Oui\nUn \u00e9tudiant\u00a0: \u00c0 propos de ta monade chambre close, il y a en ce moment m\u00eame \u00e0 la BM une extraordinaire exposition de Rembrandt qui illustre compl\u00e8tement ce que tu dis et notamment il y a une extraordinaire gravure tr\u00e8s petite qui s\u2019appelle portrait d\u2019un philosophe, il ne dit pas lequel, si c\u2019est toi ou Leibniz, et c\u2019est tout \u00e0 fait ce qu\u2019il vient de dire, il est dans une chambre close, sombre, la t\u00eate dans les mains en train de m\u00e9diter, il nous regarde, tout est compl\u00e8tement sombre sauf une toute petite bougie qui \u00e9claire son regard, c\u2019est exactement, on dirait que tu parlais de \u00e7a tout \u00e0 l\u2019heure, cela vaut le coup peut-\u00eatre d\u2019y aller car c\u2019est tout \u00e0 fait la lumi\u00e8re baroque dont tu parles, sur les murs de la BM en ce moment, je t\u2019am\u00e8nerai le catalogue si tu n\u2019as pas le temps d\u2019y aller.\nDeleuze\u00a0: J\u2019y suis \u00e9t\u00e9 mais je ne l\u2019ai pas vu. \nUn \u00e9tudiant\u00a0: Tu n\u2019as pas vu\u00a0? C\u2019\u00e9tait trop sombre\u00a0! [Rires des \u00e9tudiants].\nDeleuze\u00a0: Ceux qui rient c\u2019est qu\u2019ils n\u2019y sont pas all\u00e9s car les gravures sont grandes comme \u00e7a, ils y en a qui sont, alors il suffit qu\u2019il y ait quelqu\u2019un devant.\nUn \u00e9tudiant\u00a0: Un filtre opaque.\nDeleuze\u00a0: Oui l\u00e0 c\u2019est un filtre qui est [Inaudible]. Alors je voulais beaucoup m\u00eame parmi vous l\u00e0 ceux qui, que vous pensiez un peu \u00e0 ces histoires Tintoret, Caravage et que vous donniez des d\u00e9veloppements, si vous \u00eates d\u2019accord sur cette direction \u00e0 ce nouveau statut de la lumi\u00e8re. Moi je crois essentiel oui essentiel cette id\u00e9e du fond sombre parce que cela aura, cela aura ensuite, alors cela aura des prolongements dans tout le romantisme mais c\u2019est \u00e0 ce moment-l\u00e0 il me semble que cela se forme, cette grande id\u00e9e d\u2019un fond sombre. Bon.\nAlors continuons. D\u00e8s lors moi je crois que pour nous le plus important, et c\u2019\u00e9tait par-l\u00e0 que je commen\u00e7ais \u00e0 faire d\u00e9j\u00e0 des regroupements, je vous rappelle d\u00e8s lors nous tenons nos coordonn\u00e9es qui nous permettent de d\u00e9finir, de d\u00e9finir le baroque. Car vous comprenez le baroque, c\u2019est bien joli tout \u00e7a mais tant\u00f4t c\u2019est trop, tant\u00f4t ce n\u2019est pas assez. Je veux dire tant\u00f4t on va dans une direction o\u00f9 finalement tout est baroque, n\u2019importe quoi est baroque. Et puis tant\u00f4t on va dans des directions o\u00f9 cela redevient, c\u2019est comme un pendule \u00e7a va, \u00e7a vient, o\u00f9 on nous dit le baroque n\u2019existe pas et n\u2019a jamais exist\u00e9. Alors c\u2019est au choix quand on aura trop parl\u00e9 voil\u00e0 qu\u2019il n\u2019existe plus, tout \u00e7a. Moi je trouve \u00e7a bizarre, je trouve \u00e7a grotesque toutes ces histoires parce que je comprends tr\u00e8s bien que l\u2019on me dise les licornes n\u2019ont jamais exist\u00e9 [Rires de quelques \u00e9tudiants] ou les panth\u00e8res roses [Rires de quelques \u00e9tudiants] les panth\u00e8res roses n\u2019existent pas, \u00e7a c\u2019est une proposition intelligible. Mais le baroque n\u2019existe pas cela me para\u00eet une proposition inintelligible. C\u2019est un non-sens quoi. Ce n\u2019est pas qu\u2019il existe forc\u00e9ment. Je veux dire une chose tr\u00e8s simple [Deleuze rigole l\u00e9g\u00e8rement] c\u2019est que je peux dire, vous fermez la porte s\u2019il vous pla\u00eet, je peux dire les licornes n\u2019existent pas parce que j\u2019ai un concept d\u00e9termin\u00e9 de licorne. Alors je peux me demander si un objet correspondant \u00e0 ce concept existe ou n\u2019existe pas. Mais le baroque c\u2019est un tout autre cas, on me demande de fournir un concept tel que ou bien le baroque existera ou bien il n\u2019existera pas. Le baroque n\u2019est pas comme une licorne il n\u2019a aucune raison d\u2019exister ind\u00e9pendamment d\u2019un concept qui le fait exister ou qu\u2019il ne le fait pas exister. Si bien que dire le baroque n\u2019existe pas revient uniquement \u00e0 en discuter le concept et \u00e0 nier que les concepts que l\u2019on en a propos\u00e9s jusque-l\u00e0 soient satisfaisants. Mais de quel droit annoncer qu\u2019il est impossible de construire un concept qui fasse exister le baroque. Cela me para\u00eet tr\u00e8s bizarre, d\u2019abord cela me para\u00eet tr\u00e8s vaniteux la d\u00e9marche qui consisterait \u00e0 dire non, non d\u2019avance vous ne pourrez pas faire un concept faisant exister le baroque, c\u2019est tout \u00e0 fait anti philosophique, la philosophie \u00e9tant l\u2019art des concepts et de l\u2019invention des concepts, je ne vois pas pourquoi un concept serait impossible dont la nature consisterait \u00e0 faire exister le baroque. Alors nous nous sommes lanc\u00e9s dans cette t\u00e2che, peu importe je comprendrais tr\u00e8s bien que l\u2019on me dise non, non ton concept il ne tient pas, ah bon\u00a0! Mais \u00e0 ce moment-l\u00e0 je dirai bon il faut en chercher un autre, mais on peut me dire aussi mais pourquoi que tu tiens \u00e0 faire exister le baroque ? Eh bien oui pourquoi j\u2019y tiens ? Apr\u00e8s tout je n\u2019en sais rien, voil\u00e0 bon. S\u2019il ne faut pas alors, mais enfin \u00e0 ce moment-l\u00e0 on prendra un autre concept qui fera exister autre chose. Mais alors nous nos coordonn\u00e9es c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019est-ce que c\u2019est\u00a0notre concept capable de faire exister le baroque ? Eh bien je dirais on est parti d\u2019une id\u00e9e simple c\u2019est que le baroque se d\u00e9finissait par le pli \u00e0 deux conditions\u00a0: que le pli soit consid\u00e9r\u00e9 comme premier et comme allant \u00e0 l\u2019infini. Pourquoi ? Eh bien parce que nous savons tous que le pli c\u2019est, tout le monde en a toujours parl\u00e9 finalement, les arts, les sciences etc. toutes les disciplines, c\u2019est partout, il y a que des plis partout. Donc on ne peut pas d\u00e9finir le baroque par le pli. Oui mais on disait, c\u2019\u00e9tait notre point de d\u00e9part, dans la mesure o\u00f9 le pli va \u00e0 l\u2019infini, est-ce que ce n\u2019est pas \u00e7a l\u2019op\u00e9ration baroque ? Et on avait dit le pli qui va l\u2019infini, comment est-ce que l\u2019on pourrait le d\u00e9finir ? Eh bien d\u2019abord par une tension et par une r\u00e9solution de la tension. La tension c\u2019est quoi ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est la tension proprement baroque ? La tension proprement baroque on l\u2019a vu, ou presque \u00e0 la limite la scission baroque. Il y a chez un excellent critique d\u2019art, Baltru\u0161aitis, chez Baltru\u0161aitis il y a une d\u00e9finition du pli \u00e0 propos du roman, du pli roman. Mais on peut en tirer une d\u00e9finition g\u00e9n\u00e9rale du pli. Il dit c\u2019est la scission de deux termes, le pli, mais dans la mesure o\u00f9 dans cette scission chacun des deux termes relance l\u2019autre. Vous voyez en effet cela serait stupide de d\u00e9finir le pli par la simple scission de deux termes, mais une scission telle que chacun des deux termes scind\u00e9 relance l\u2019autre, \u00e7a ce serait un pli. Bon. On verra ce qu\u2019il veut dire, on verra ce que veut dire cette d\u00e9finition mais je dis on l\u2019a vu la tension, la scission baroque, les premi\u00e8res coordonn\u00e9es c\u2019est la scission de l\u2019int\u00e9rieur et de l\u2019ext\u00e9rieur, de la fa\u00e7ade et de l\u2019int\u00e9rieur. La fa\u00e7ade ne s\u2019ajuste plus \u00e0 la structure, elle a conquis une ind\u00e9pendance en m\u00eame temps que l\u2019int\u00e9rieur s\u2019est lib\u00e9r\u00e9 de la fa\u00e7ade. En d\u2019autres termes la fa\u00e7ade est pleine de trous, mati\u00e8re spongieuse, mais les trous ne donnent que sur le dehors. Le dehors est toujours au-dehors. Et d\u2019autre part il y a le dedans sans porte ni fen\u00eatre. Donc \u00e7a c\u2019est la scission de l\u2019ext\u00e9rieur et de l\u2019int\u00e9rieur. Et les commentateurs du baroque ont beaucoup insist\u00e9 sur ce caract\u00e8re de l\u2019\u00e9glise baroque, la fa\u00e7ade n\u2019exprime pas l\u2019int\u00e9rieur. La fa\u00e7ade, j\u2019en lis un l\u00e0, un extrait [h\u00e9sitation] \u00e0 Sainte Agn\u00e8s, Sainte Agn\u00e8s c\u2019est \u00e0 Rome je crois bien, \u00ab\u00a0A sainte Agn\u00e8s la fa\u00e7ade ne s\u2019ajuste pas \u00e0 la structure mais tend \u00e0 n\u2019exprimer qu\u2019elle-m\u00eame tandis que l\u2019int\u00e9rieur est clos et s\u2019offre au regard (au regard de l\u2019int\u00e9rieur), au regard qui le d\u00e9couvre d\u2019un seul point de vue comme un coffret o\u00f9 repose l\u2019absolu\u00a0\u00bb, coffret o\u00f9 repose l\u2019absolu c\u2019est la monade. Mais et alors cette tension de l\u2019int\u00e9rieur et de l\u2019ext\u00e9rieur \u00e9tant donn\u00e9, supposons qu\u2019elle r\u00e9clame un apaisement, une solution de la tension. Et bien oui la solution de la tension cela va \u00eatre que, il va y avoir comme un pivotement et les deux termes scind\u00e9s vont faire l\u2019objet d\u2019une redistribution. L\u2019ext\u00e9rieur va constituer l\u2019\u00e9tage du bas, la mati\u00e8re infiniment spongieuse, les replis de la mati\u00e8re. Et l\u2019int\u00e9riorit\u00e9 pure, le sans porte ni fen\u00eatre va constituer l\u2019\u00e9tage du dessus, l\u2019\u00e9tage du haut. Les quatre coordonn\u00e9es c\u2019est ext\u00e9rieur, int\u00e9rieur, haut et bas avec un pivotement o\u00f9 l\u2019ext\u00e9rieur va constituer le bas o\u00f9 l\u2019int\u00e9rieur va constituer le haut. Si bien que le caract\u00e8re du baroque \u00e0 ce moment-l\u00e0 ce sera\u00a0: premier caract\u00e8re le pli va infini. Deuxi\u00e8me caract\u00e8re le pli qui va \u00e0 l\u2019infini se r\u00e9partit en repli de la mati\u00e8re et pli dans l\u2019\u00e2me. Troisi\u00e8me caract\u00e8re les replis de la mati\u00e8re forment l\u2019ext\u00e9rieur, toujours en ext\u00e9riorit\u00e9, les plis dans l\u2019\u00e2me forment l\u2019int\u00e9rieur absolu sans porte ni fen\u00eatre. Dernier caract\u00e8re l\u2019ext\u00e9rieur renvoie \u00e0 l\u2019\u00e9tage du bas, l\u2019int\u00e9riorit\u00e9 renvoie \u00e0 l\u2019\u00e9tage du haut. Le pli passe entre les deux \u00e9tages. Autant dire que la lumi\u00e8re c\u2019est le pli qui passe entre la mati\u00e8re spongieuse et le sombre fond de la pi\u00e8ce du haut. \nD\u2019o\u00f9 tout est parfait, tout est parfait. Le premier grand th\u00e9oricien du pli c\u2019est Leibniz. Mais enfin, et peut-\u00eatre pourra-t-on appeler baroque ceux qui donnent au pli alors ind\u00e9pendamment du contexte, ind\u00e9pendamment l\u00e0 quitte \u00e0 ce que l\u2019on me dise, bon l\u00e0 on a propos\u00e9 au moins un concept, appliquons-le. On appellerait baroque tout penseur, ou tout artiste pour qui le pli aurait cette double propri\u00e9t\u00e9 d\u2019\u00eatre le premier principe et d\u2019aller \u00e0 l\u2019infini, et d\u2019aller \u00e0 l\u2019infini dans la tension et la r\u00e9solution de la tension int\u00e9rieure/ext\u00e9rieure, haut/bas. Tous ceux-l\u00e0 nous les appelons disciples de Leibniz. Et bien \u00e9videmment cela fait une \u00e9trange cohorte car un des plus r\u00e9cents disciples de Leibniz c\u2019est Heidegger. Et pourquoi est-ce que Heidegger est l\u2019un des plus r\u00e9cents disciples de Leibniz ? Pour une raison simple c\u2019est que chez Heidegger tout est pli et non seulement pli mais pli\u00e9 en deux. C\u2019est le fameux zwiefalt [Deleuze \u00e9p\u00e8le mot] Le pli en deux qui n\u2019appara\u00eet pas d\u00e8s le d\u00e9but chez Heidegger, l\u00e0 je ne vais pas faire un cours sur Heidegger, parce que je vous renvoie \u00e0 sa lecture, ceux qui le veulent. Je veux juste signaler que en effet c\u2019est une notion relativement tardive chez lui et je ne sais pas quand j\u2019ai demand\u00e9 \u00e0 des Heidegg\u00e9riens et bizarrement je n\u2019obtiens pas de r\u00e9ponse, mais enfin il n\u2019y a jamais de r\u00e9ponse. Je voudrais savoir quand est-ce que cela appara\u00eet le pli en deux chez Heidegger [h\u00e9sitation] alors bon je ne sais pas, ils n\u2019ont pas l\u2019air d\u2019\u00eatre s\u00fbr mais je peux signaler que dans un texte du livre Essais et conf\u00e9rences, un texte intitul\u00e9 Moyera [Il r\u00e9p\u00e8te] un tr\u00e8s beau texte, il y a tout un d\u00e9veloppement, c\u2019est le texte il me semble le plus pr\u00e9cis sur ce qu\u2019il appelle le pli. Or vous verrez \u00e0 quel point le pli chez Heidegger qui est comme il dit le diff\u00e9renciant de l\u2019\u00eatre et de l\u2019\u00e9tant, c\u2019est l\u2019articulation de l\u2019\u00eatre et de l\u2019\u00e9tant, c\u2019est la scission de l\u2019\u00eatre et de l\u2019\u00e9tant mais tel que \u00e0 travers la scission chacun des termes relance l\u2019autre et est ins\u00e9parable de l\u2019autre. Et le pli en deux ventile d\u2019un c\u00f4t\u00e9 quoi ? Il ventile l\u2019appartenance de la pens\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00eatre d\u2019une part, le pli de la pens\u00e9e. Et d\u2019autre part il ventile la pr\u00e9sence des choses pr\u00e9sentes dans le monde. Et en ce sens Heidegger dit formellement que la lumi\u00e8re d\u00e9pend du pli et non pas l\u2019inverse. \nBon. Mais m\u2019int\u00e9resse plus que [silence] un grand po\u00e8te du pli et s\u00fbrement le plus grand po\u00e8te du pli c\u2019est Mallarm\u00e9. Je vous avais dit, je vous en avais dit quelques mots mais l\u00e0 je voudrais que vous sentiez \u00e0 quel point H\u00e9rodiade est d\u00e9j\u00e0 le grand po\u00e8te du pli, que ce soit l\u2019occasion pour vous de lire ou de relire H\u00e9rodiade et vous verrez le nombre de fois, ne serait-ce que vous notez le nombre de fois o\u00f9 intervient le mot pli y compris dans l\u2019expression belle les plis jaunes de la pens\u00e9e [Il r\u00e9p\u00e8te] pour comprendre ce que c\u2019est les plis jaunes de la pens\u00e9e il suffit de regarder un tableau de Tintoret et vous aurez les plis jaunes qui aspirent les \u00e2mes, qui aspirent les \u00e2mes des heureux, les plis jaunes. L\u00e0 chez Tintoret c\u2019est plein, c\u2019est plein de plis jaunes. Mais dans H\u00e9rodiade vous verrez, vous savez que Mallarm\u00e9, qu\u2019est-ce que vous comprenez, il faut, est-ce que c\u2019est des go\u00fbts, est-ce que c\u2019est des perversions\u00a0comme \u00e7a ? Il adorait les \u00e9toffes, les tissus, tout ce qui fait des plis.\nUn \u00e9tudiant\u00a0: Est-ce que vous pouvez vous exprimez un peu plus fort\u00a0?\nDeleuze\u00a0: D\u00e9plier ma voix mais oui mais c\u2019est parce que j\u2019ai \u00e9t\u00e9 atteint, je fais ce que je peux. C\u2019est, c\u2019est, ah bon tu entends mal\u00a0? \nUn \u00e9tudiant\u00a0: J\u2019entends tr\u00e8s bien mais je pense que les \u00e9tudiants au fond n\u2019entendent rien du tout.\nDeleuze\u00a0: Et bien oui, cela ne fait rien, ils ne protestent pas [Rires des \u00e9tudiants] si, si ils auraient un peu de piti\u00e9, ils auraient piti\u00e9 de moi. Et bien parlons plus fort, bah oui mais alors qu\u2019est-ce que\u00a0? Oui bon. En effet l\u00e0 aussi on va voir, le pli c\u2019est la scission de deux, le pli c\u2019est la scission mais \u00e9trange scission qui rapporte un des termes scind\u00e9s \u00e0 l\u2019autre. Pourquoi ? D\u2019un c\u00f4t\u00e9 de la scission tout est cendre, et nous percevons dans les cendres. Je voudrais, c\u2019est \u00e0 travers les plis de la cendre, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 travers les plis du brouillard. Percevoir c\u2019est toujours percevoir dans les plis. Vous me direz pourquoi est-ce que vous d\u00eetes \u00e7a ? Mais pourquoi, qu\u2019est-ce que cela veut dire tout \u00e7a ? Eh bien je vous r\u00e9ponds, si vous me disiez \u00e7a, laissez-vous aller\u00a0! Je ne sais pas pourquoi, je ne sais pas pourquoi, c\u2019est comme si, mais oui est-ce que toute perception, est-ce que ce n\u2019est pas une mani\u00e8re dont toute perception est un peu hallucinatoire\u00a0? Je vois les choses \u00e0 travers des brouillards, dans l\u2019\u00e9chancrure d\u2019un brouillard, vous me direz mais tout le monde n\u2019est pas comme \u00e7a ? Ah\u00a0! Tr\u00e8s bien mais le baroque est comme \u00e7a\u00a0! Il voit \u00e0 travers un brouillard, \u00e0 travers une brume, comme \u00e0 travers les trous d\u2019un voile, comme \u00e0 travers une mati\u00e8re spongieuse, pli selon pli. Pli selon pli c\u2019est quoi ? C\u2019est une formule c\u00e9l\u00e8bre de Mallarm\u00e9. Je lis au hasard\u00a0dans quelques po\u00e8mes\u00a0: \u00ab\u00a0Brouillards montez\u00a0! (un po\u00e8me tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9coce)\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Brouillards montez\u00a0! Versez vos cendres monotones\u00a0avec de longs haillons de brume \u00bb, les haillons de brume, sentez que cela commence \u00e0 se plisser, \u00ab\u00a0versez vos cendres monotones\u00a0avec de longs haillons de brume dans les cieux \u00bb, Bruges se r\u00e9v\u00e8le au petit matin, Bruges, o\u00f9 c\u2019est Bruges ? \u00ab\u00a0Toute la v\u00e9tust\u00e9 presque couleur encens\u00a0\u00bb, l\u00e0 aussi c\u2019est de la cendre, \u00ab\u00a0toute la v\u00e9tust\u00e9 presque couleur encens comme furtive d\u2019elle et visible je sens que ce d\u00e9v\u00eat pli selon pli la pierre veuve\u00a0\u00bb. La pierre veuve se d\u00e9v\u00eat pli selon pli, des plis n\u2019est-ce pas de la brume\u00a0? Les plis de la brume qui tombent. Je vois \u00e0 travers les plis de la brume, en se plissant et en variant son pli la brume laisse voir un quelque chose. C\u2019est \u00e7a la perception dans les plis. Et je ne vois les choses qu\u2019\u00e0 travers la poussi\u00e8re qu\u2019elles soul\u00e8vent elles-m\u00eames. Et je ne peux pas les voir autrement, voil\u00e0 la perception baroque. Si bien que les conditions dans lesquelles je vois les choses, en m\u00eame temps d\u00e9noncent l\u2019inanit\u00e9 des choses, la vanit\u00e9 des choses, le creux des choses. Vous savez que c\u2019est un th\u00e8me constant de Mallarm\u00e9 que cette inanit\u00e9, cette absence des choses, ce creux des choses. C\u2019est en m\u00eame temps que je saisis la pr\u00e9sence des choses \u00e0 travers la poussi\u00e8re qu\u2019elles soul\u00e8vent et que je saisis cette pr\u00e9sence comme vaine, inane, inutile. C\u2019est le r\u00e9gime du [inaudible] la perception dans les plis c\u2019est une esp\u00e8ce de perception hallucinatoire. Un auteur que Mallarm\u00e9 aimait beaucoup s\u2019appelait Thomas de Quincey. Thomas de Quincey dans un texte merveilleux qui s\u2019appelle la r\u00e9volte des partages raconte l\u2019histoire suivante\u00a0: tout un peuple, toute une tribu tartare qui s\u2019enfuit, qui s\u2019enfuit de l\u2019empire russe et qui va rejoindre l\u2019empereur de Chine. Et ils arrivent, ils connaissent, ils traversent des souffrances \u00e9pouvantables, c\u2019est une \u00e9pop\u00e9e terrible, terrible et enfin ils arrivent pr\u00e8s du palais de l\u2019empereur de Chine qui se prom\u00e8ne dans son jardin et qui voit de loin d\u2019\u00e9tranges poussi\u00e8res. Et ce texte est un mod\u00e8le de la perception dans les plis, je vous le lis\u00a0: \u00ab\u00a0Quand la douce brise du matin eu quelque peu fl\u00e9chi, le nouage de poussi\u00e8res s\u2019amplifia et prit l\u2019apparence d\u2019immenses draperies a\u00e9riennes dont les lourds pans retombaient du ciel sur la terre. Et en certains endroits l\u00e0 o\u00f9 les tourbillons de la brise agitaient les plis de ces rideaux a\u00e9riens [Il r\u00e9p\u00e8te] apparaissaient des d\u00e9chirures qui prenaient parfois la forme d\u2019arche, de portails et de fen\u00eatres par lesquels commen\u00e7aient \u00e0 se dessiner faiblement les t\u00eates des chameaux surmont\u00e9s de formes humaines et par moment le mouvement d\u2019hommes et de chevaux qui s\u2019avan\u00e7aient en un d\u00e9ploiement d\u00e9sordonn\u00e9 puis \u00e0 travers d\u2019autres ouvertures, dans le lointain apparaissait l\u2019\u00e9clat d\u2019armes polies, mais parfois alors que le vent faiblissait ou se calmait, toutes ces ouvertures aux formes vari\u00e9es dans le voile fun\u00e8bre de la brume se refermaient et pour un instant la procession toute enti\u00e8re disparaissait\u00a0\u00bb, voil\u00e0 la perception dans les brumes, la perception dans les plis. Voyez, forc\u00e9ment la perception dans les plis encore une fois c\u2019est celle qui ne saisit les choses qu\u2019\u00e0 travers la poussi\u00e8re, qu\u2019\u00e0 travers la poussi\u00e8re et pourquoi ? Parce que la chose m\u00eame suscite sa propre poussi\u00e8re, c\u2019est son inanit\u00e9. \u00c7a c\u2019est la perception baroque. Tu ne verras qu\u2019\u00e0 travers le voile de la poussi\u00e8re que les choses soul\u00e8vent elles-m\u00eames, la pr\u00e9sence des choses pr\u00e9sentes, c\u2019est le voile de la poussi\u00e8re qui cache aussi la pr\u00e9sence. Bon, c\u2019est, il faudra voir, mais l\u00e0 nous n\u2019avons pas encore, j\u2019annonce que ce sera tr\u00e8s normal que Leibniz nous fournisse une th\u00e9orie de la perception. Dont il faudra attendre beaucoup qu\u2019elle soit d\u2019une nouveaut\u00e9, d\u2019une richesse extraordinaire et qu\u2019elle aura comme fond des \u00e9tats voil\u00e9s, quasis hallucinatoires. L\u2019\u00e9tourdissement [Il r\u00e9p\u00e8te] la rumeur, c\u2019est-\u00e0-dire toutes les formes que l\u2019on peut d\u00e9j\u00e0 grouper sous le nom de la perception dans les plis. \nEt donc c\u2019est la perception dont l\u2019objet m\u00eame est une mati\u00e8re infiniment spongieuse, caverne qui ne cesse de se creuser de nouvelle caverne. On voit \u00e0 travers des trous, ces trous se poussent, se refont etc. les choses soul\u00e8vent leurs poussi\u00e8res, c\u2019est comme un cheval quoi, un cheval que l\u2019on aper\u00e7oit plus que par moment lorsque la poussi\u00e8re qu\u2019il a lui-m\u00eame soulev\u00e9e permet de le voir, et est-ce encore un cheval ? Et qu\u2019est-ce qui compte ? Est-ce que la poussi\u00e8re n\u2019est pas plus pr\u00e8s de la nature des choses que le cheval lui-m\u00eame ? Bien. Mais de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du pli, \u00e7a c\u2019est le pli qui essaime d\u2019un c\u00f4t\u00e9, il essaime du c\u00f4t\u00e9 d\u2019une perception hallucinatoire, la perception dans les plis, mais de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, qu\u2019est-ce qu\u2019il y a ? Vous vous rappelez, \u00e7a j\u2019ai suivi la ligne de l\u2019ext\u00e9rieur ou de l\u2019\u00e9tage du bas, mais dans la belle int\u00e9riorit\u00e9 ou dans l\u2019\u00e9tage du haut, qu\u2019est-ce que je vais avoir ? Suivons Mallarm\u00e9, le pli par excellence, qu\u2019est-ce que c\u2019est chez Mallarm\u00e9 ? Vous le connaissez le pli par excellence, c\u2019est l\u2019\u00e9ventail\u00a0! C\u2019est l\u2019\u00e9ventail. Et, ils font partis des tr\u00e8s grands po\u00e8mes de Mallarm\u00e9, les po\u00e8mes \u00e9crits sur \u00e9ventail notamment l\u2019un pour l\u2019\u00e9ventail de Madame Mallarm\u00e9 l\u2019autre pour l\u2019\u00e9ventail de Mademoiselle Mallarm\u00e9. Et dans l\u2019\u00e9ventail de Madame Mallarm\u00e9 il y a\u00a0: \n\u00abLimpide o\u00f9 va redescendre \nPourchass\u00e9e en chaque grain\nUn peu d'invisible cendre\nSeule \u00e0 me rendre chagrin\u00a0\u00a0\u00bb\nBon l\u00e0, qu\u2019est-ce que c\u2019est ? C\u2019est l\u2019\u00e9ventail ouvert, voyez l\u2019\u00e9ventail y a des plis, c\u2019est l\u2019\u00e9ventail ouvert qui par son mouvement fait descendre et monter la brume imperceptible des petites cendres. Je vois dans les plis de l\u2019\u00e9ventail, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 travers les cendres. Limpide, un peu d\u2019invisible cendre etc. \u00ab\u00a0un peu d\u2019invisibles cendres seule \u00e0 me rendre chagrin\u00a0\u00bb puisque comme condition de la perception elle d\u00e9nonce quel monde\u00a0? Et dans l\u2019autre \u00e9ventail, l\u2019\u00e9ventail est ferm\u00e9, pas tout de suite mais en tout cas \u00e0 la fin pourquoi ? Il y a\u00a0: \n\u00ab Sens-tu le paradis farouche\nAinsi qu'un rire enseveli\nSe couler du coin de ta bouche\nAu fond de l'unanime pli !\u00a0\u00bb\nQuelqu\u2019un qui est capable d\u2019exprimer, d\u2019employer cette expression \u00ab l\u2019unanime pli\u00a0\u00bb, je peux dire ce qui ajoute peu \u00e0 sa gloire d\u2019ailleurs que ce n\u2019est pas seulement un tr\u00e8s grand po\u00e8te mais que c\u2019est un po\u00e8te baroque, \u00ab\u00a0l\u2019unanime pli\u00a0\u00bb. Et le dernier, dans la derni\u00e8re strophe est\u00a0:\n\u00ab \u00a0Le sceptre des rivages roses\nStagnants sur les soirs d'or, ce l'est [Il \u00e9p\u00e8le et r\u00e9p\u00e8te],\nCe blanc vol ferm\u00e9 que tu poses\nContre le feu d'un bracelet.\u00a0\u00bb\nJe dis l\u00e0 qu\u2019est-ce que c\u2019est ? Ce n\u2019est plus l\u2019\u00e9ventail ouvert, \u00ab\u00a0le sceptre des rivages roses\u00a0\u00bb c\u2019est l\u2019\u00e9ventail ferm\u00e9, hein\u00a0? \u00ab\u00a0Les rivages roses\u00a0\u00bb c\u2019est bien ce qu\u2019il y a sur l\u2019\u00e9ventail d\u00e9pli\u00e9 mais lorsque je repris l\u2019\u00e9ventail c\u2019est l\u00e0 que l\u2019\u00e9ventail est devenu sceptre, le sceptre des rivages roses c\u2019est l\u2019\u00e9ventail ferm\u00e9. Ce qui est confirm\u00e9 par deux vers plus loin \u00ab\u00a0Ce blanc vole ferm\u00e9 que tu poses contre le feu d\u2019un bracelet\u00a0\u00bb [Il r\u00e9p\u00e8te] Bien cela m\u2019int\u00e9resse qu\u2019il y ait cet appel \u00e0 la lumi\u00e8re, mais cette fois-ci c\u2019est le pli du dedans, vous voyez on est pass\u00e9 du pli du dehors qui renvoyait \u00e0 la perception hallucinatoire au pli du dedans, la monade, le pli dans l\u2019\u00e2me, l\u2019unanime pli. Bon. Et qu\u2019est-ce que c\u2019est \u00e7a ? Et bien on l\u2019avait vu un peu. Le pli de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0 c\u2019est quoi ? C\u2019est le pli qui se d\u00e9passe, c\u2019est le pli de la pens\u00e9e, c\u2019est le pli dans la pens\u00e9e, ce n\u2019est plus percevoir dans les plis, c\u2019est le pli comme condition de la pens\u00e9e, et qu\u2019est-ce que c\u2019est que le pli comme condition de la pens\u00e9e ? Mallarm\u00e9 nous le dit dans un texte que nous avions vu mais tr\u00e8s rapidement\u00a0[Il cherche le passage] : \n\u00ab\u00a0Le pliage [Il r\u00e9p\u00e8te] ne frappe pas autant que son tassement, en \u00e9paisseur, offrant le minuscule tombeau, certes, de l\u2019\u00e2me\u00a0\u00bb. \nBon, du c\u00f4t\u00e9 de la pens\u00e9e le pli se d\u00e9passe [Coupure de la bande] C\u2019est la monade. Ah bon c\u2019est la monade mais enfin, si c\u2019est la monade c\u2019est quoi ? Chez Mallarm\u00e9 c\u2019est bien connu c\u2019est ce qu\u2019il appelle le livre, c\u2019est le livre. Vous vous rappelez on l\u2019a vu chez Leibniz, la monade finalement c\u2019est un cabinet de lecture. Chaque monade lit le monde en elle-m\u00eame. Bon. Et bien oui le livre chez Mallarm\u00e9, le livre qui est monde, le livre monde qui est une combinatoire, qui tasse une infinit\u00e9 de pliures, lesquelles peuvent \u00eatre d\u00e9pli\u00e9es dans un ordre variable, c\u2019est-\u00e0-dire le livre aux combinaisons infinies, c\u2019est exactement la monade Leibnizienne. Donc vous avez d\u2019un c\u00f4t\u00e9, vous avez le th\u00e8me fondamental du pli, je dirais, le pli \u00e9ventail qui d\u2019une part s\u2019ouvre \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur dans la perception hallucinatoire. D\u2019autre part se ferme ou se tasse \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur dans la pens\u00e9e, mais chacun des termes relance l\u2019autre, sous quelle forme ? Sous une forme tr\u00e8s belle qui touchait beaucoup Mallarm\u00e9 \u00e0 savoir il y a deux choses qui sont pli\u00e9es et qui sont pourtant oppos\u00e9es, et qui ne cessent de se relancer. Le journal qui est pure circonstance, poussi\u00e8res et cendres, le journal est pli\u00e9, les plis du journal. Et d\u2019autre part le livre qui lui aussi est pli\u00e9 mais c\u2019est un tout autre r\u00e9gime de plis que le journal, ce n\u2019est plus pli du journal, circonstance, poussi\u00e8res et cendres, c\u2019est pli du livre, tassement du livre, \u00e9v\u00e9nements [Silence]. Voil\u00e0 si bien que il me semble que d\u2019une certaine mani\u00e8re ce que je viens de faire l\u00e0 \u00e0 propos de deux auteurs, Heidegger et Mallarm\u00e9, essayer de montrer comment on pouvait retrouver chez eux nos coordonn\u00e9es, nos coordonn\u00e9es de l\u2019int\u00e9rieur et de l\u2019ext\u00e9rieur, du haut et du bas. Car enfin encore une fois et l\u00e0 je voudrais en finir avec tout \u00e7a pour une bonne fois, comprenez c\u2019est vrai que le pli alors on \u00e9tait parti de \u00e7a comme une id\u00e9e mais \u00e0 mesure que l\u2019on essaie de la d\u00e9velopper cette id\u00e9e on s\u2019aper\u00e7oit en effet que le pli c\u2019est, c\u2019est partout, c\u2019est partout.\u00a0 Je veux dire il va de soi que il est difficile de faire des arts plastiques sans, ou une histoire des arts plastique sans rencontrer ce probl\u00e8me qui encombre et la peinture et la sculpture. Alors une histoire du pli cela consisterait \u00e0 montrer que le r\u00e9gime du pli depuis par exemple le bas-relief \u00e9gyptien, la sculpture grecque, j\u2019en saute, le roman, le gothique, par exemple Baltru\u0161aitis fait dans son livre, dans son dernier livre Formation et d\u00e9formation, il a un dernier chapitre d\u2019ailleurs passionnant sur le pli gothique dans l\u2019architecture. Et comment il d\u00e9finit le pli gothique pour son compte, il le d\u00e9finit par la scission de deux termes qui se relancent l\u2019un et l\u2019autre \u00e0 travers la scission, mais la scission qui selon lui d\u00e9termine le gothique, vous voyez cela c\u2019est important pour moi pour qu\u2019il n\u2019y ait pas confusion, c\u2019est dit-il une scission perp\u00e9tuelle du figuratif et du g\u00e9om\u00e9trique. Je veux dire par exemple le sculpteur fait une figure, et le pli, par exemple les plis du v\u00eatement, relancent tout un syst\u00e8me de lignes alors purement g\u00e9om\u00e9triques, et l\u2019exub\u00e9rance de ces lignes g\u00e9om\u00e9triques va ressusciter une figure qui va redonner de la ligne g\u00e9om\u00e9trique etc. C\u2019est pour \u00e7a que je me dis tr\u00e8s bien, le pli gothique c\u2019est peut-\u00eatre \u00e7a, mais le pli baroque ce n\u2019est pas \u00e7a du tout. Le pli baroque nous on ne l\u2019a pas d\u00e9fini en fonction d\u2019une scission. Encore une fois figurative/g\u00e9om\u00e9trique, mais en fonction d\u2019une scission int\u00e9rieure/ext\u00e9rieure ce qui est compl\u00e8tement diff\u00e9rent. \u00c0 charge pour nous alors \u00e0 ce moment-l\u00e0 peut-\u00eatre que il y a d\u2019autres types de scission, peut-\u00eatre que dans l\u2019Occident, l\u2019histoire a peut-\u00eatre commenc\u00e9 avec, avec la Gr\u00e8ce oui pourquoi pas puisque hein, avec la Gr\u00e8ce qu\u2019est-ce qui se passe ? Parce que la scission au niveau plastique c\u2019est quoi ? Je dirais que c\u2019est entre la surface plane et le corps. Ce qui n\u2019est pas la m\u00eame chose que la figure et la ligne abstraite. La surface plane du v\u00eatement et le corps. Vous avez l\u00e0 ces deux p\u00f4les, il y a bien une scission et vous pouvez apaiser, r\u00e9soudre la scission, la tension par un p\u00f4le ou par l\u2019autre. Par exemple vous pouvez donner le privil\u00e8ge \u00e0 la surface plane, simplement vous la divisez en pli plat auquel le corps s\u2019adapte. C\u2019est le pli plat qui va r\u00e9soudre la tension surface/volume corporel. Inversement vous pouvez r\u00e9soudre la tension du c\u00f4t\u00e9 du corps et du volume corporel. Notamment lorsque par exemple la rond de bosse remplace le bas-relief. \u00c0 ce moment-l\u00e0 vous n\u2019avez plus le pli plat mais le pli qui fait ombre. Le pli plat ne fait pas d\u2019ombre. C\u2019est une grande \u00e9poque dans la sculpture grecque lorsque le pli se met \u00e0 faire de l\u2019ombre. Sans doute c\u2019est un nouveau r\u00e9gime de la lumi\u00e8re aussi qui intervient. Le baroque \u00e0 sa mani\u00e8re ne cessera de reprendre cette exigence que le pli soit un relief lumineux qui fait de l\u2019ombre. Bien mais ce n\u2019est pas seulement, vous comprenez, c\u2019est partout, je vous le disais on a vu depuis le d\u00e9but de notre travail cette ann\u00e9e, on a vu \u00e0 quel point l\u2019histoire naturelle, le vivant \u00e9taient \u00e0 faire de plis, en effet les plis du corps, mais les math\u00e9matiques, les inflexions, tout \u00e7a, on a vu tout \u00e7a finalement il y en a partout. Donc encore une fois la n\u00e9cessit\u00e9 de bien marquer des coordonn\u00e9es propres au baroque si on veut en faire, si l\u2019on veut faire du baroque une grande th\u00e9orie du pli, il faut que cela ne se confonde pas avec n\u2019importe quoi, n\u2019importe quelle \u00e9poque. Or, je dis juste mais peut-\u00eatre est-ce que c\u2019est l\u2019ensemble de la philosophie qui est en jeu, ou l\u2019ensemble de la pens\u00e9e ? Parce que apr\u00e8s tout, lorsque Platon cherche, revenons l\u00e0 aussi au grec, lorsque Platon cherche un mod\u00e8le \u00e0 la fois pour le m\u00e9canisme de la pens\u00e9e et pour le pouvoir politique, le pouvoir royal [silence] il va nous proposer quoi\u00a0? Il nous propose dans un texte intitul\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment Le politique, il nous propose le mod\u00e8le ou le paradigme du tisserand, du tissage. Avec deux figures principales, la torsion du fil et l\u2019entrelacement de la trame et de la chaine. Et le pouvoir politique selon lui va en d\u00e9couler, ou le mod\u00e8le du pouvoir politique va en d\u00e9couler. Bien. C\u2019est d\u00e9j\u00e0 beaucoup mais je me dis un tel mod\u00e8le, un tel paradigme vous savez, il concerne que il me semble que des composantes de ce que l\u2019on pourrait appeler des composantes de mati\u00e8res. La cha\u00eene, la trame, la torsion du fil et pas du tout que, et je crois que Platon le fait expr\u00e8s de s\u2019installer au niveau de composantes de mati\u00e8re. En d\u2019autres termes il n\u2019atteint pas au pli, pourtant il n\u2019ignore pas le pli, mais il n\u2019atteint pas \u00e0 l\u2019\u00e9l\u00e9ment formel du pli. Je dirais il en reste, et cela va \u00eatre important pour ce qu\u2019il me reste \u00e0 dire, l\u00e0 cela devient un peu confus, tout \u00e7a, il en reste aux textures, mais c\u2019est tr\u00e8s important les textures. Je veux dire il en reste \u00e0 la mati\u00e8re, il en reste aux replis de la mati\u00e8re et il veut en rester l\u00e0. Car il n\u2019ignore pas le pli comme \u00e9l\u00e9ment formel Platon, mais il le r\u00e9serve pour d\u2019autres occasions. Cela ne veut pas dire qu\u2019il soit baroque, il se fait du pli une toute autre conception que celle que l\u2019on vient de voir. Mais alors je me dis bon il faudrait, est-ce que l\u2019on ne pourrait pas construire un mod\u00e8le qui ne serait pas celui du tisserand ? Ou du tissage ? Parce qu\u2019au lieu de s\u2019en tenir aux textures, il atteindrait \u00e0 l\u2019\u00e9l\u00e9ment formel du pli. Qu\u2019est-ce que cela serait ? Est-ce que ce serait un tel paradigme\u00a0? Est-ce qu\u2019il pourrait fonctionner ? Vous comprenez on peut toujours essayer, il faut voir. Vous voyez je pose l\u00e0 pour le moment, on va voir pourquoi je me soucie de cette opposition, les textures ou composantes de mati\u00e8re et d\u2019autre part le pli comme \u00e9l\u00e9ment formel. Alors, la torsion du fil, l\u2019entrem\u00ealage cha\u00eene/trame, tout \u00e7a c\u2019est des composantes de mati\u00e8re pour le moment, c\u2019est de la texture. Mais je dis essayons un mod\u00e8le qui atteigne \u00e0 l\u2019\u00e9l\u00e9ment formel du pli, c\u2019est-\u00e0-dire je dirais presque alors \u00e0 ce moment-l\u00e0, sentez que nous ne sommes pas loin du baroque, je dirai c\u2019est un mod\u00e8le mani\u00e9riste [Il r\u00e9p\u00e8te]. Et apr\u00e8s tout on sait que Mallarm\u00e9 avait un grand r\u00eave qu\u2019il a r\u00e9alis\u00e9 trop peu de temps pour son go\u00fbt qui \u00e9tait de diriger une revue de mode. Diriger une revue de mode \u00e7a il y tenait beaucoup, il a dirig\u00e9 une revue qui a eu quand m\u00eame 7, 8 num\u00e9ros, 9 num\u00e9ros je crois qui ont \u00e9t\u00e9 republi\u00e9s, c\u2019est s\u00fbrement tr\u00e8s int\u00e9ressant, je n\u2019ai pas lu, j\u2019ai vu juste les tables des mati\u00e8res qui sont dans l\u2019\u00e9dition la Pl\u00e9iade. Et puis il y a un cas troublant aussi o\u00f9 l\u00e0 il faut poser la question mais tout \u00e7a alors quoi on est en pleine pathologie ou bien on est encore dans la philosophie ? Je vais dire est c\u00e9l\u00e8bre que, ou est c\u00e9l\u00e8bre dans certains milieux, est c\u00e9l\u00e8bre que un grand psychiatre de la fin du 19e et du d\u00e9but du 20e, du d\u00e9but du 20e, il ne meurt pas longtemps avant la guerre je crois, Cl\u00e9rambault, il s\u2019appelait Cl\u00e9rambault avait un go\u00fbt insolite pour les \u00e9toffes et les plis. Et ce psychiatre Ga\u00e9tan de Cl\u00e9rambault qui \u00e9tait chef de l\u2019infirmerie, psychiatre chef de l\u2019infirmerie sp\u00e9ciale, donc qui avait quand m\u00eame un r\u00f4le tr\u00e8s, tr\u00e8s officiel, tr\u00e8s [Des bruits proviennent de l\u2019ext\u00e9rieur de la salle] Qu\u2019est-ce qu\u2019ils sont emb\u00eatants [silence] Vous fermez bien en sortant. Ce psychiatre donc qui avait des fonctions officielles, tr\u00e8s, bon, avait pour les plis un go\u00fbt, un go\u00fbt mais un go\u00fbt extr\u00eamement inqui\u00e9tant. Et notamment se faisait des petites, des petites statues, hein, des petites statues, il arrangeait des pliss\u00e9s, il arrangeait des tas de choses, il est mort, il s\u2019est tu\u00e9, cela a fait un peu scandale, son suicide a fait scandale, on a beaucoup dit que ce psychiatre \u00e9tait f\u00e9tichiste. Oui pourquoi pas, mais on peut dire \u00e7a aussi du ch\u00e2le de Mallarm\u00e9, on peut dire \u00e7a de n\u2019importe quoi, ce n\u2019est pas \u00e7a qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant. Ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant c\u2019est d\u2019\u00e9couter Cl\u00e9rambault et ce qu\u2019il a \u00e0 dire l\u00e0-dessus. Car Cl\u00e9rambault en effet faisait des photos, et d\u2019admirables photos de femmes marocaines. Et les pliss\u00e9es qu\u2019il obtenait sur les femmes marocaines l\u00e0 dans ces photos, sont des choses tr\u00e8s belles. Et d\u2019autre part l\u2019ambition de sa vie il l\u2019a r\u00e9alis\u00e9e aussi, c\u2019\u00e9tait de faire une conf\u00e9rence \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 d\u2019ethnographie sur le pliss\u00e9 et son histoire. Et il l\u2019a faite. Or je dis, moi il me para\u00eet extr\u00eamement peu int\u00e9ressant de faire la psychanalyse du Docteur Cl\u00e9rambault. En revanche ce qui m\u2019int\u00e9resse beaucoup c\u2019est que chez Cl\u00e9rambault le pli est l\u2019\u00e9l\u00e9ment formel de l\u2019\u00e9toffe. Et c\u2019est par l\u00e0 que je r\u00e9clame un paradigme mani\u00e9riste, un paradigme formel. Un mod\u00e8le formel [Des conversations viennent de la salle] oh\u00a0! [Deleuze semble agac\u00e9] mais pourquoi ils restent coll\u00e9s \u00e0 cette porte ? \u00c7a c\u2019est des pervers [Rires des \u00e9tudiants] Oui alors bon, oui comment cela s\u2019organise dans sa t\u00eate ? Il est sp\u00e9cialiste de deux choses, ce qui l\u2019int\u00e9resse vraiment dans la psychiatrie Cl\u00e9rambault c\u2019est deux choses. Ce qu\u2019il nommera lui-m\u00eame les d\u00e9lires passionnels et d\u2019autre part les hallucinations, \u00e0 cette \u00e9poque il y en avait beaucoup, les hallucinations \u00e0 l\u2019\u00e9ther. Les hallucinations dites chlorales. Les hallucinations \u00e0 l\u2019\u00e9ther qui sont parfois des hallucinations dites lilliputiennes, c\u2019\u00e9tait des hallucinations minuscules, etc. Bon, c\u2019est tout un stade de la perception hallucinatoire. Or il explique que les hallucinations lilliputiennes ne cessent de faire des plis sur place. \u00c7a c\u2019est du c\u00f4t\u00e9 de la perception. Du c\u00f4t\u00e9 de la pens\u00e9e je crois que la pens\u00e9e diagnostique et fondamentalement le diagnostic, est fondamentalement une pens\u00e9e du pli, une pens\u00e9e qui d\u00e9plie. Surtout dans le cas des d\u00e9lires passionnels car le propre des d\u00e9lires passionnels, Cl\u00e9rambault l\u2019a tr\u00e8s bien montr\u00e9, c\u2019est que le sujet d\u00e9lire moins en pens\u00e9e, le d\u00e9lire d\u2019id\u00e9es n\u2019est pas apparent, le d\u00e9lire de pens\u00e9e il est m\u00eame inexistant, il ne d\u00e9lire pas en id\u00e9es, c\u2019est un d\u00e9lire d\u2019action. Vous voyez tout d\u2019un coup il y a un acte, c\u2019est pour \u00e7a que c\u2019est tr\u00e8s, le d\u00e9lire passionnel c\u2019est plut\u00f4t, c\u2019est plus dangereux que le reste parce que il passe \u00e0 l\u2019acte, c\u2019est un passage \u00e0 l\u2019acte imm\u00e9diat. Si bien que Cl\u00e9rambault a une formule tr\u00e8s inqui\u00e9tante en tant que chef de l\u2019infirmerie du d\u00e9p\u00f4t sp\u00e9cial, il va jusqu\u2019\u00e0 dire de tels malades n\u2019est-ce pas ne peuvent pas \u00eatre interrog\u00e9s, il faut n\u00e9cessairement les man\u0153uvrer, il faut n\u00e9cessairement les man\u0153uvrer parce que si on les interroge et bien ils sont aussi raisonnables que vous, que ils sont [h\u00e9sitation] en effet c\u2019est un d\u00e9lire d\u2019action, alors d\u00e9faire les plis, on voit bien que la pens\u00e9e diagnostique est fondamentale. Bon donc aussi bien la perception dans les plis de l\u2019hallucin\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9ther que la pens\u00e9e m\u00e9dicale du diagnostic qui d\u00e9fait le pli, tout \u00e7a va nous donner, et observez le paradigme, le mod\u00e8le qui n\u2019est plus un mod\u00e8le mat\u00e9riel mais qui est le mod\u00e8le formel du pli. Et en effet dans sa conf\u00e9rence \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 qui est reproduite, je dis vous pouvez trouver \u00e7a dans un petit livre int\u00e9ressant qui a \u00e9t\u00e9 fait par quatre, par quatre jeunes psychiatres sous le titre la passion des \u00e9toffes chez un neuropsychiatre Ga\u00e9tan de Cl\u00e9rambault. O\u00f9 notamment il y a les textes de Cl\u00e9rambault et puis il y a les splendides photos de femmes marocaines qui sont, qui sont tr\u00e8s, tr\u00e8s \u00e9tonnantes, comme recherche de plis. Tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien. Bon. Je veux dire ce qui m\u2019int\u00e9resse c\u2019est que quand on lit la conf\u00e9rence de Cl\u00e9rambault on aurait envie de distinguer trois grandes cat\u00e9gories. Les plis, cela va de soi-m\u00eame, il n\u2019y a pas besoin mais cela nous donne, les plis, les ourlets [On peut entendre des bruits de l\u2019ext\u00e9rieur] qu\u2019est-ce qu\u2019ils sont chiants alors ! Ce n\u2019est pas humain. Les plis, les ourlets et les drap\u00e9s. Hein. On pourrait m\u00eame en mettre plus. Voyez, le pli serait d\u00e9fini comme on l\u2019a fait l\u00e0, la scission entre deux termes dans des conditions telles que chacun des termes relance l\u2019autre. Par exemple vous parlez du pli d\u2019un rideau. Un ourlet c\u2019est un pli tr\u00e8s sp\u00e9cial et Cl\u00e9rambault a d\u00e9couvert, a fait une grande d\u00e9couverte, je ne sais pas si elle est vraie, oui les Grecs avaient des ourlets, car les sp\u00e9cialistes d\u2019arts plastiques pr\u00e9tendaient que les Grecs ne faisaient pas d\u2019ourlet, la tunique grecque \u00e9tait sans ourlets. Cl\u00e9rambault d\u00e9ment absolument et pr\u00e9tend apporter la preuve que les Grecs, les tuniques grecques avaient des ourlets. \u00c9coutez c\u2019est plus int\u00e9ressant que la psychiatrie en m\u00eame temps [Rires des \u00e9tudiants] Alors les ourlets c\u2019est des plis tr\u00e8s sp\u00e9ciaux puisque c\u2019est des plis qui terminent [Il r\u00e9p\u00e8te] c\u2019est des plis de rebroussement. Et enfin le drap\u00e9 c\u2019est quoi ? Votre rideau il fait des plis, il tombe en faisant des plis mais si vous le mettez [Quelques mots inaudibles] je prends un exemple tr\u00e8s simple, si vous le mettez dans une brassi\u00e8re, l\u00e0 il y a un drap\u00e9, le drap\u00e9 se d\u00e9finit par quoi ? Un point d\u2019appui et un mouvement, un mouvement que le pli prend en fonction de ce point d\u2019appui. Et troisi\u00e8mement \u00e9ventuellement une variation de ce mouvement d\u2019apr\u00e8s des actions ext\u00e9rieures. Une variation r\u00e9gl\u00e9e de ce mouvement d\u2019apr\u00e8s les variations ext\u00e9rieures. Bien. C\u2019est \u00e0 \u00e7a que je voudrais en venir. Voil\u00e0. \nComme pour terminer cette \u00e9tude du pli, une liste de cat\u00e9gories que je voudrais comme \u00e7a, pas vous proposer mais pour que vous vous y r\u00eaviez un peu. Pli simple, hein, on fait les cat\u00e9gories du pli. Il y aurait d\u2019abord les plis simples. En deuxi\u00e8me lieu, en second lieu il y aurait les plis compos\u00e9s. En troisi\u00e8me lieu il y aurait les ourlets. En quatri\u00e8me lieu il y aurait les drap\u00e9s. En cinqui\u00e8me lieu il y aurait l\u2019ensemble des textures, composantes de mati\u00e8re et non plus comme avant composantes de forme. Les quatre pr\u00e9c\u00e9dents sont des composantes de forme. Composantes de mati\u00e8re toutes les textures. Ce qui nous donnerait par exemple, pensez alors en peinture, les grands peintres de textures il n\u2019y en a pas tellement, vous savez les grands peintres de textures c\u2019est qui ? Dans le r\u00e9cent, je ne parle pas du pass\u00e9, mais chez les peintres r\u00e9cents il y a deux grands peintres de textures c\u2019est Klee et c\u2019est Dubuffet. On peut peut-\u00eatre, non ce que je dis est stupide, il y en a d\u2019autres, il y en a \u00e9videmment d\u2019autres, mais enfin deux parmi les plus grands c\u2019est Klee et Dubuffet, o\u00f9 l\u00e0 manifestement la texture appara\u00eet vraiment comme composantes de mati\u00e8re, de mat\u00e9riaux des tableaux. Bien. Et puis m\u00eame les textures alors auraient plusieurs cat\u00e9gories, \u00e7a \u00e7a serait \u00e0 nous de d\u00e9terminer toutes les cat\u00e9gories de textures, donc on en aurait quatre plus X cat\u00e9gories de textures, et enfin les cat\u00e9gories de, elles r\u00e9pondraient si vous voulez au mod\u00e8le du tissage mais avec toutes sortes de forme de tissage. Apr\u00e8s tout ce que Platon faisait, on peut le faire au niveau du pli. C\u2019est-\u00e0-dire ce n\u2019est pas plus \u00e9tonnant. Et enfin il y aurait m\u00eame en dessous ce qui n\u2019est pas tiss\u00e9, les composantes de mati\u00e8re presque brutes, \u00e0 savoir les agglom\u00e9rats, les agglom\u00e9rats du type quoi ? Et bien non plus tissu, non plus textile, non plus texture mais feutre. Le feutre c\u2019est un agglom\u00e9r\u00e9, ce n\u2019est pas un tissu. Je veux dire vous d\u00e9finissez le tissu par la texture \u00e0 savoir par le fait que un fil passe dessus et dessous les files de la cha\u00eene. Un fil de trame passe dessus et dessous, cela fait un tissu. Mais le feutre ce n\u2019est pas un tissu, c\u2019est un conglom\u00e9r\u00e9, un agglom\u00e9r\u00e9. Alors vous auriez les textures et les agglom\u00e9rats. Avec sans doute une seule cat\u00e9gorie, et encore pas s\u00fbr, une seule cat\u00e9gorie pour l\u2019agglom\u00e9rat, mais beaucoup de cat\u00e9gories pour la texture. Donc on aurait toute notre liste de cat\u00e9gories. Je dis qu\u2019est-ce qu\u2019a fait Leibniz ? Et encore une fois, je ne cherche pas du tout \u00e0 faire le pitre, c\u2019est, si Platon l\u2019a fait pour le tissage, pourquoi que, pourquoi Leibniz\u00a0? Je crois qu\u2019on l\u2019a vu, les plis simples chez Leibniz, voyez le texte dont nous \u00e9tions partis, c\u2019\u00e9tait notre premier texte de l\u2019ann\u00e9e, \u00ab\u00a0dans l\u2019entendement, l\u2019entendement est tapiss\u00e9 mais la tapisserie fait comme des plis et ce sont les notions simples\u00a0\u00bb les notions simples sont de v\u00e9ritables plis dans l\u2019entendement de Dieu. Deuxi\u00e8me point, les plis compos\u00e9s, ce ne sont plus les notions simples, ce sont les d\u00e9finitions et d\u00e9monstrations et encha\u00eenements de d\u00e9finitions qui en d\u00e9coulent. Une d\u00e9finition implique au moins deux termes, elle combine. Elle compose. Si vous vous rappelez ce que l\u2019on avait vu, alors l\u00e0 je vais tr\u00e8s vite parce que, les ourlets cela serait quoi ? C\u2019est exactement il me semble la position chez Leibniz des r\u00e9quisits. Les r\u00e9quisits en effet d\u00e9limitent des domaines, l\u00e0 o\u00f9 vous fixez des r\u00e9quisits commence un domaine, et l\u2019entendement de Dieu comprenait en effet, des notions simples, des d\u00e9finitions s\u2019encha\u00eenant et des r\u00e9quisits. Les r\u00e9quisits sont typiquement les ourlets. \u00c9videmment nous avons gard\u00e9 le plus beau pour la monade, qu\u2019est-ce que la monade sinon un drap\u00e9. Et pourquoi est-ce que la monade est un drap\u00e9 ? Je vais vous le dire, vous vous rappelez [On entend des bruits de l\u2019ext\u00e9rieur] ah\u00a0! Mais c\u2019est possible que la porte soit ferm\u00e9e\u00a0? \nUne professeure\u00a0: mais excusez-moi mais j\u2019ai cours l\u00e0, vous terminez\u00a0? Oui\u00a0?\nDeleuze\u00a0: Vous avez cours ?\nUn \u00e9tudiant\u00a0: Mais c\u2019est 11h30, ce n\u2019est pas possible. \nDeleuze\u00a0: Vous n\u2019avez pas cours du tout\u00a0! \nUne professeure\u00a0: Vous avez cours jusqu\u2019\u00e0 midi\u00a0?\nDeleuze\u00a0: jusqu\u2019\u00e0 deux heures, tous les mardis.\nUne professeure\u00a0: [Inaudible]\nDeleuze\u00a0: Quoi\u00a0? \nUne professeure\u00a0: Si vous aviez pris les cl\u00e9s, j\u2019aurais su.\nDeleuze\u00a0: Qu\u2019est-ce que vous auriez su ? \nUne professeure\u00a0: Que vous \u00e9tiez l\u00e0.\nUn \u00e9tudiant\u00a0: On a la cl\u00e9 nous. On a la cl\u00e9.\nDeleuze\u00a0: Mais qui c\u2019est d\u2019abord\u00a0? Tu n\u2019as pas pris la cl\u00e9\u00a0?\nUn \u00e9tudiant\u00a0: Cela doit \u00eatre une prof. Si bien s\u00fbr.\nDeleuze\u00a0: Bah elle se trompe de salle cette idiote.\nUn \u00e9tudiant\u00a0: Bah oui. Elle ne sait pas lire.\nDeleuze\u00a0: Alors, vous comprenez [Rires des \u00e9tudiants]. Oui et bien c\u2019est tout simple. Le point d\u2019appui c\u2019est exactement le renvoi de la monade \u00e0 un point de vue. Et le mouvement m\u00eame que le tissu prend en fonction du point de vue, c\u2019est-\u00e0-dire en fonction du point d\u2019appui, ce sera pr\u00e9cis\u00e9ment la raison du mouvement dans la monade, avec variation r\u00e9gl\u00e9e du mouvement sous les impulsions. Donc en ce sens, c\u2019est seulement en ce sens que l\u2019on peut risquer la comparaison de la monade avec un drap\u00e9. Bon mais enfin tout \u00e7a c\u2019est pour rigoler quoi. Simplement je veux dire qu\u2019au niveau des textures alors on se trouvera en effet devant une s\u00e9rie de distinction de Leibniz que nous ne pourrons examiner qu\u2019au moment o\u00f9 nous traiterons de la mati\u00e8re. Quand nous traiterons de la mati\u00e8re on verra tout le probl\u00e8me de la s\u00e9rie des textures. Tous les replis de la mati\u00e8re qui vont avoir des types extr\u00eamement diff\u00e9rents, par exemple la mati\u00e8re physique ou la mati\u00e8re vivante, qui vont donc renvoyer \u00e0 des textures diff\u00e9rentes jusqu\u2019\u00e0 ce que Leibniz appelle les agglom\u00e9rats. Puisque il va distinguer fondamentalement les organismes et les amas. \nVoil\u00e0 donc ce que je vous proposais, c\u2019\u00e9tait cette r\u00e9capitulation et pour en finir avec cette seconde partie il me reste plus qu\u2019\u00e0 tirer des conclusions extr\u00eames et sur un point sur lequel je tiens relativement parce qu\u2019il faudrait le concevoir tr\u00e8s scolaire. Ce point c\u2019est que toute ma seconde partie a consist\u00e9 finalement \u00e0 analyser l\u2019\u00e9tage d\u2019en haut. Nous avons analys\u00e9 dans toute notre seconde partie, nous avons en effet analys\u00e9 les inflexions id\u00e9ales, l\u2019inclusion dans la monade, la compossibilit\u00e9 des mondes et la libert\u00e9 de l\u2019individu. Presque, on a pratiquement fini avec l\u2019\u00e9tage du haut. Ce qu\u2019il faudrait juste, et ce que je souhaiterais pour certains d\u2019entre vous plus philosophe que les autres, ce serait d\u00e9gager des conclusions sur, quelle est la conception de Leibniz de la substance ? Alors cette conception je voudrais, je voudrais essayer de la dire parce que c\u2019est \u00e9videmment tr\u00e8s important, et de la dire en fonction de ceux-ci et avec dans la t\u00eate l\u2019id\u00e9e de vous persuader de quelque chose que toujours lorsque l\u2019on dit que les philosophes ne s\u2019entendent pas entre eux, que ils n\u2019ont jamais les m\u00eames th\u00e9ories, que les th\u00e9ories changent etc. c\u2019est idiot, c\u2019est d\u2019autant plus idiot que forc\u00e9ment ils ne sont pas d\u2019accord entre eux parce que les mots ont des sens extr\u00eamement pr\u00e9cis. Vous ne pouvez pas faire de philosophie si vous ne savez pas, si vous n\u2019avez pas un lexique relativement fort. Alors, ce n\u2019est pas du tout qu\u2019il y ait des th\u00e9ories de la substance, \u00e7a c\u2019est idiot, mais ce qui est vrai c\u2019est que substance signifie quelque chose de tr\u00e8s pr\u00e9cis et la question c\u2019est de savoir qu\u2019est-ce que cela signifie ? Alors c\u2019est \u00e7a que je voudrais faire pour vous et puis apr\u00e8s viendrait, et la prochaine fois on le fera, viendrait le moment que je souhaite beaucoup qui sera une \u00e9tude compar\u00e9e de Leibniz et de Whitehead. Et puis vous voyez notre avenir, ensuite, une fois Whitehead vu, \u00e7a il ne restera plus qu\u2019une chose ce sera la th\u00e9orie de la mati\u00e8re, et les conceptions de la texture et de la mati\u00e8re chez Leibniz. Voil\u00e0. \nAlors la substance, je voudrais juste commencer un petit peu pour vous dire, il faudrait prendre comme trois points rep\u00e8res fondamentaux. Bien s\u00fbr Descartes puisque Leibniz ne dit rien sur la substance sans avoir Descartes dans la t\u00eate, sans avoir une esp\u00e8ce de r\u00e8glement de comptes avec Descartes. Donc il y a Descartes et puis il y a Aristote. Et il y a Aristote dans des conditions tr\u00e8s curieuses puisque Descartes a fait sa th\u00e9orie de la substance contre Aristote en apparence. Et Leibniz n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 se rapprocher d\u2019Aristote, \u00e0 ressusciter Aristote contre Descartes. En fait, mais, mais il n\u2019h\u00e9site pas non plus \u00e0 invoquer Descartes lorsque il veut pour son compte se s\u00e9parer d\u2019Aristote. En fait c\u2019est perp\u00e9tuellement un truc \u00e0 trois. Or ce que je veux dire voil\u00e0, c\u2019est que je cherche avant tout les points d\u2019accord. Or il y a un point d\u2019accord tr\u00e8s important. C\u2019est dur aujourd\u2019hui, c\u2019est tr\u00e8s dur [Rires des \u00e9tudiants] Il y a un point d\u2019accord tr\u00e8s important qui est ce que tout le monde finalement a appel\u00e9 substance. Parce que quand m\u00eame on n\u2019a pas le choix. Qu\u2019est-ce que les gens appellent substance ? Bien moi je crois tout le monde est d\u2019accord sur deux points. La substance ou une substance c\u2019est le concret. Ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez le d\u00e9termin\u00e9, le compl\u00e8tement d\u00e9termin\u00e9. C\u2019est-\u00e0-dire l\u2019individuel. C\u2019est \u00e7a que veut dire substance, la substance c\u2019est la chose. C\u2019est la chose. Et l\u00e0 ce n\u2019est pas une question de go\u00fbt, il n\u2019y a pas, on ne peut pas dire il y a des philosophes qui emploient le mot substance dans un autre sens, ce n\u2019est pas vrai. C\u2019est pour \u00e7a que cela m\u2019int\u00e9resse beaucoup, vous pouvez comprendre j\u2019esp\u00e8re ce qu\u2019est la philosophie que \u00e0 partir d\u2019exemples de ce type. Ce n\u2019est pas vrai, tout philosophe employant le mot substance ne peut vouloir dire qu\u2019une chose, il d\u00e9signe par l\u00e0 un concret, un individuel d\u00e9termin\u00e9. Aristote dira en grec pour ceux qui en ont fait un peu, la substance c\u2019est tod\u00e9ti, un ceci [Il r\u00e9p\u00e8te] ou il dira encore la substance c\u2019est l\u2019\u00e9tant. Et la question de la substance c\u2019est pas du tout qu\u2019est-ce que l\u2019\u00e9tant mais qui est \u00e9tant\u00a0? Si vous pr\u00e9f\u00e9rez qui \u00e9tant\u00a0? Qui l\u2019\u00e9tant\u00a0? Qui c\u2019est l\u2019\u00e9tant\u00a0? Voil\u00e0 la question de la substance. Or Descartes ne dit pas autre chose, pour Descartes aussi la substance c\u2019est le concret, le d\u00e9termin\u00e9, l\u2019individuel. La substance nous dit Descartes c\u2019est la pierre, ce n\u2019est pas l\u2019\u00e9tendue en g\u00e9n\u00e9ral, c\u2019est telle \u00e9tendue d\u00e9termin\u00e9e, c\u2019est ce qui est \u00e9tendu, ce n\u2019est pas l\u2019\u00e9tendue, l\u2019\u00e9tendue c\u2019est un attribut. Mais ce qui est \u00e9tendu \u00e7a c\u2019est la substance. En d\u2019autres termes ce qui est substance c\u2019est toujours une partie de l\u2019\u00e9tendue. Leibniz on l\u2019a vu l\u00e0 je n\u2019insiste m\u00eame pas mais c\u2019est pour dire \u00e0 quel point ce n\u2019est pas, vous comprenez, \u00e7a serait d\u00e9j\u00e0 un contresens \u00e9norme que dire la diff\u00e9rence de Leibniz avec les autres c\u2019est que pour Leibniz la substance c\u2019est l\u2019individu. Il est vrai que chez Leibniz la substance c\u2019est l\u2019individu, mais \u00e0 cet \u00e9gard il n\u2019est pas du tout nouveau. Je veux dire le pire des contresens c\u2019est lorsque face \u00e0 un auteur que ce soit un \u00e9crivain ou un, vous lui faites m\u00e9rite de ce qu\u2019il ne m\u00e9rite pas parce que \u00e0 ce moment-l\u00e0 vous passez \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ses vraies grandeurs. L\u2019id\u00e9e que la substance soit individuelle c\u2019est, mais c\u2019est un lieu commun, c\u2019est un lieu commun depuis que l\u2019on emploie le mot substance. C\u2019est-\u00e0-dire depuis Aristote. Bon. Donc Leibniz est comme Descartes, est comme Aristote. Et le second point, plus important, c\u2019est que la substance pour tout le monde a toujours d\u00e9sign\u00e9 un sujet d\u2019inh\u00e9rence. C\u2019est-\u00e0-dire ce dans quoi [Il r\u00e9p\u00e8te]. Or l\u00e0 aussi c\u2019est tr\u00e8s important car Leibniz, il n\u2019y a pas de doute, se fait de l\u2019inh\u00e9rence une conception profond\u00e9ment originale lorsqu\u2019il nous dit la monade contient ou comprend le monde entier. De m\u00eame Leibniz se fait de l\u2019individu une conception tout \u00e0 fait originale. On l\u2019a vu l\u2019individu comme condens\u00e9 de singularit\u00e9s. Mais ce qui m\u2019int\u00e9resse ce n\u2019est pas encore \u00e7a, ce qui m\u2019int\u00e9resse c\u2019est \u00e0 quel point il part, voyez c\u2019est une esp\u00e8ce de coquetterie tr\u00e8s profonde, il part d\u2019un, il dit mais qu\u2019est-ce que vous avez \u00e0 me faire des objections\u00a0? Je ne fais que dire ce que tout le monde a dit simplement je le prends au s\u00e9rieux. Les autres ils nous disent des choses et puis ils ne savent pas le tenir. Tout se passe comme si Leibniz nous disait tout le monde est d\u2019accord sur ceci que la substance est individuelle, et bien je vais vous montrer o\u00f9 cela nous m\u00e8ne. Ou bien tout le monde est d\u2019accord sur cela que la substance c\u2019est un sujet d\u2019inh\u00e9rence, c\u2019est-\u00e0-dire c\u2019est ce dans quoi. Et bien je vais vous montrer. Mais en effet, et Descartes et Aristote ont toujours dit que la substance \u00e9tait un sujet d\u2019inh\u00e9rence, c\u2019est \u00e7a le plus dr\u00f4le, enfin si j\u2019ose dire. Mais c\u2019est \u00e7a qui me para\u00eet en tout cas le plus dr\u00f4le. Pour eux aussi c\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un sujet d\u2019inh\u00e9rence. La preuve\u00a0: Aristote nous dit la substance se distingue de l\u2019accident. Et l\u2019accident c\u2019est quoi ? C\u2019est ce qui est pr\u00e9sent dans la substance. La d\u00e9finition de l\u2019accident c\u2019est ce qui est pr\u00e9sent dans la substance. Descartes nous dit la substance est sujet de ses propres d\u00e9terminations. Ses propres d\u00e9terminations sont pr\u00e9sentes dans la substance. Si bien que Leibniz pourra tr\u00e8s bien dire \u00e0 tous ceux qui lui objectent ensuite des choses, il dit, il r\u00e9pond mais vous savez moi je n\u2019ai rien fait d\u2019autre que de dire ce que disait Aristote. Aristote a toujours dit, les accidents sont pr\u00e9sents dans la substance, moi je ne dis pas autre chose. C\u2019est tr\u00e8s bizarre \u00e7a. Bon. Mais qu\u2019est-ce qui va se passer en effet ? Qu\u2019est-ce qui va se passer\u00a0? C\u2019est que qu\u2019est-ce qui emp\u00eache les autres d\u2019aller jusqu\u2019au bout de ces deux caract\u00e8res ? La substance c\u2019est l\u2019individu, la substance c\u2019est le sujet d\u2019inh\u00e9rence. Qu\u2019est-ce qui vient les retenir ? Je crois que deux choses viennent les retenir. La premi\u00e8re chose c\u2019est que d\u2019accord l\u2019accident est pr\u00e9sent dans la substance. Donc la substance est sujet d\u2019inh\u00e9rence. Mais il y a au moins un type de d\u00e9termination qui n\u2019est pas du m\u00eame type, qui n\u2019est pas de ce genre. C\u2019est l\u2019attribut. Il faut distinguer l\u2019attribut et l\u2019accident. Et \u00e7a c\u2019est d\u00e9j\u00e0 du Aristote pur. Je dis \u00e7a pour bien marquer des ressemblances bizarres entre Aristote et Descartes, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 Aristote qui nous dit attention l\u2019accident est pr\u00e9sent dans la substance, mais l\u2019attribut ne peut pas \u00eatre dit pr\u00e9sent dans la substance mais ce qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent il se dit de la substance. Il s\u2019affirme de la substance. Par exemple si je dis l\u2019homme est blanc, blanc est pr\u00e9sent dans la substance homme, mais si je dis l\u2019homme est raisonnable, raisonnable n\u2019est pas pr\u00e9sent dans homme mais est pr\u00e9dicat de homme, attribut de homme il se dit de homme. Bon. De m\u00eame chez Descartes, la substance a un attribut essentiel. Et sans un attribut essentiel nous ne pouvons pas conna\u00eetre la substance. L\u2019attribut essentiel de la substance corporelle c\u2019est l\u2019\u00e9tendue, l\u2019attribut essentiel de la substance spirituelle c\u2019est la pens\u00e9e. Et voil\u00e0 que au niveau des attributs aussi bien, c\u2019est-\u00e0-dire ils l\u2019appelleront l\u2019essence, l\u2019attribut dans sa diff\u00e9rence avec l\u2019accident c\u2019est l\u2019essence de la substance. Et voil\u00e0 que l\u2019essence de la substance ram\u00e8ne toute la g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9 que l\u2019essence, que pardon la substance avait, avait r\u00e9pudi\u00e9e. Alors que la substance se d\u00e9finissait comme sujet d\u2019inh\u00e9rence et individu, l\u2019attribut comme essence va \u00eatre une d\u00e9termination g\u00e9n\u00e9rale, l\u2019\u00e9tendue en g\u00e9n\u00e9ral, la pens\u00e9e en g\u00e9n\u00e9ral. Au point qu\u2019Aristote va l\u2019appeler une substance seconde, l\u2019essence, une substance seconde, il va la d\u00e9finir par la forme g\u00e9n\u00e9rale et Descartes va la nommer essence, et du point de vue de l\u2019essence alors on aura au moins l\u2019impression que les corps, les corps individuels ne sont plus que des modes de l\u2019\u00e9tendue, et non plus des substances. Voyez\u00a0? Or voil\u00e0 ma question, on va en rester l\u00e0, je reprendrai sur ce point la prochaine fois, ma question c\u2019est exactement d\u00e8s lors dans quelles, quelles \u00e9taient les crit\u00e8res de la substance chez Descartes contenus de ce que l\u2019on vient de dire, et quels vont \u00eatre les crit\u00e8res de la substance selon Leibniz ? Alors \u00e7a c\u2019est scolaire mais j\u2019y tiens beaucoup donc on le fera la prochaine fois mais la prochaine fois on commencera Whitehead.\n[Coupure de la bande. Une question d\u2019un \u00e9tudiant a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e. ]\nDeleuze\u00a0: [R\u00e9pond \u00e0 la question d\u2019un \u00e9tudiant] C\u2019est o\u00f9 commence la litt\u00e9rature comme art. Est-ce que toute \u00e9criture est d\u00e9j\u00e0 litt\u00e9rature ? Alors bien s\u00fbr si vous prenez la, c\u2019est parce que vous ne savez pas g\u00e9n\u00e9ralement quand on dit cela ne me satisfait pas, cela veut dire on ne vit pas bien le probl\u00e8me. Mallarm\u00e9 lui il vit tr\u00e8s vivement un probl\u00e8me qui est si je vous \u00e9cris une lettre en vous disant oui [h\u00e9sitation] je vous confirme que nous avons rendez-vous demain \u00e0 quatre heures. Ou bien je vous \u00e9cris une autre lettre sur, une lettre par exemple d\u2019amour. Troisi\u00e8me cas je vous \u00e9cris une lettre sur la substance chez Leibniz. Je vous demande o\u00f9 commence la philosophie ou bien m\u00eame o\u00f9 commence l\u2019art ? Est-ce que dans ma lettre de rendez-vous, est-ce que je vais dire bon alors\u00a0? Mais comment faire la diff\u00e9rence\u00a0? O\u00f9 passe s\u2019il y a une diff\u00e9rence, o\u00f9 passe-t-elle\u00a0? C\u2019est \u00e7a qui a toujours fascin\u00e9 Mallarm\u00e9. Par exemple il \u00e9crit deux vers sur un \u00e9ventail, ou bien sur un album de jeune fille, \u00e0 ce moment-l\u00e0 \u00e7a se faisait beaucoup, il \u00e9crit un petit vers sur un carnet de programmes, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 de l\u2019art\u00a0? Ce n\u2019est pas de l\u2019art\u00a0? C\u2019est de la circonstance\u00a0? Est-ce qu\u2019une \u0153uvre de circonstance est de l\u2019art ? Bon mais alors si on me dit oui c\u2019est d\u00e9j\u00e0 de l\u2019art, mais alors si j\u2019\u00e9cris un article de journal c\u2019est de l\u2019art? Cela fait partie d\u2019une \u0153uvre ou pas ? Enfin ce genre de probl\u00e8me l\u2019int\u00e9resse. Est-ce que toute \u00e9criture est d\u00e9j\u00e0 art, est d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9e par l\u2019emprise de ou la tentative du beau etc.\u00a0? Alors l\u00e0 cela prend un sens. Dire il y a deux sortes de plis, le pli du journal qui est un pli de circonstance et le pli du livre qui est un pli de l\u2019\u00e9v\u00e9nement, cela consiste \u00e0 dire oui c\u2019est bien comme les deux p\u00f4les, les deux p\u00f4les de l\u2019\u00e9criture non art et de l\u2019\u00e9criture art. Mais cela ne suffit pas, c\u2019est un probl\u00e8me. Car pr\u00e9cis\u00e9ment que les deux soient pli\u00e9s, signifie pour Mallarm\u00e9 que les deux participent l\u2019un de l\u2019autre, que l\u2019on ne pourra jamais \u00e9tablir, que l\u2019on pourra jamais \u00e9tablir o\u00f9 passe exactement la fronti\u00e8re qui fait que l\u2019\u00e9criture devient de l\u2019art tout d\u2019un coup ou n\u2019en devient pas. Alors c\u2019est comme une esp\u00e8ce de pli qui va \u00e0 l\u2019infini. Alors quand vous me d\u00eetes bien je reprends votre expression, cela ne me dit rien l\u2019id\u00e9e de Mallarm\u00e9 pli du journal, pli du livre. Cela ne vous dit rien parce que cela vous semble arbitraire. Mais je vous dis, et ce n\u2019est pas du tout un reproche que je vous fais, cela ne vous semble arbitraire que parce que vous ne posez pas le probl\u00e8me assez concr\u00e8tement [inaudible] comme lui le faisait. Si vous voulez, c\u2019est une illustration, la distinction du pli de journal et du pli du livre pour Mallarm\u00e9, est une illustration de cette question. Alors si le probl\u00e8me ne vous int\u00e9resse pas, c\u2019est forc\u00e9 l\u00e0 que cela ne vous dise rien. Je ne dis pas qu\u2019un probl\u00e8me doit n\u00e9cessairement int\u00e9resser tout le monde. Mais le probl\u00e8me auquel Mallarm\u00e9 s\u2019int\u00e9resse, c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment ce probl\u00e8me du rapport de l\u2019\u00e9criture avec l\u2019art et avec le non art. Vous comprenez ? O\u00f9 commence, oui, cela signifie o\u00f9 commence la po\u00e9sie, o\u00f9 commence la philosophie ? Est-ce que d\u2019une certaine mani\u00e8re c\u2019est, c\u2019est oui c\u2019est, vous comprenez ? \nUn \u00e9tudiant\u00a0: [Inaudible]\nDeleuze\u00a0: Non. Alors parfais si vous ne comprenez pas c\u2019est que le probl\u00e8me vous est compl\u00e8tement ferm\u00e9.\nUn \u00e9tudiant\u00a0: [Difficilement inaudible]\nDeleuze\u00a0: c\u2019est votre probl\u00e8me de comprendre ce que j\u2019ai dit. Est-ce vrai ? Oui. Moi j\u2019aimerais que vous sentiez que \u00e0 quel point je suis sinc\u00e8re lorsque je dis, vous savez si vous me suivez sur un an, vous arrivez avec des intentions tr\u00e8s diff\u00e9rentes. Moi je crois que ceux qui peuvent se proposer de comprendre ce que je dis, ce n\u2019est pas que ce que je dis soit tr\u00e8s difficile, c\u2019est, je n\u2019ai pour eux aucune pr\u00e9f\u00e9rence, c\u2019est les philosophes ou ceux qui sont de formation philosophique. Je crois que les autres ont un mode de compr\u00e9hension diff\u00e9rent qui vaut tout \u00e0 fait un mode de compression philosophique mais qui est beaucoup plus discontinue et beaucoup plus libre. Qui est, il se peut tr\u00e8s bien, si vous me suivez, que deux fois de suite cela ne vous dise rien et puis tout d\u2019un coup cela vous dit quelque chose une fois. Ceux qui n\u2019ont pas, qui ne sont pas avant tout philosophe, je crois que quand ils viennent, c\u2019est un peu dans l\u2019attente de est-ce que cela marche pour moi aujourd\u2019hui ou est-ce que cela ne marche pas ? Tout d\u2019un coup il faut, \u00e0 ce moment-l\u00e0 il faut qu\u2019un probl\u00e8me dont je parle ou dont je cause, rencontre un de vos probl\u00e8mes \u00e0 vous. Alors \u00e0 mon avis cela se fait tr\u00e8s souvent \u00e7a. Et c\u2019est le sens de la philosophie et je ne crois pas du tout que si il y a perp\u00e9tuellement des rencontres entre philosophes et d\u2019autres disciplines et il faut \u00e0 ce moment-l\u00e0 qu\u2019en effet cela tape dans un de votre probl\u00e8me. Alors parmi vous moi je pourrais dire, parmi les noms philosophes je suis s\u00fbr qu\u2019il y en a pour qui c\u2019est extr\u00eamement clair tout de suite cette question de Mallarm\u00e9. Par exemple si je tiens un journal intime, prenez les trois cat\u00e9gories, comptes de m\u00e9nage, je tiens mes comptes, je tiens un journal intime et j\u2019\u00e9cris un livre, heu est-ce que les trois sont litt\u00e9ratures\u00a0? Est-ce que deux seulement ? Un seulement ? O\u00f9 commence le pli qui ventilera ? Bon je suppose qu\u2019ils y en a qui peuvent s\u2019int\u00e9resser \u00e0 \u00e7a. Je prends notre s\u00e9ance aujourd\u2019hui, moi je ne vois aucun inconv\u00e9nient \u00e0 ce qu\u2019il y en ait qui se soient, qui n\u2019aient pas du tout r\u00e9agi \u00e0 toutes ces histoires sur le drap\u00e9, l\u2019ourlet tout \u00e7a, et se soient dit merde qu\u2019est-ce que c\u2019est que toutes ces conneries\u00a0! \u00c7a c\u2019est mon affaire si moi j\u2019\u00e9prouve le besoin d\u2019en parler, mais ce n\u2019est pas pour vous convaincre et puis qu\u2019ils y en aient au contraire qui ont retenu quelque chose au moment de la peinture. Ils se sont dit \u00e7a j\u2019ai quelque chose \u00e0 en faire. Ce n\u2019est pas que, vous n\u2019avez pas le droit de dire c\u2019est \u00e7a, c\u2019est bien, c\u2019est pas bien, si vous avez tous les droits, mais ce n\u2019est pas \u00e7a qui compte, ce qui compte c\u2019est est-ce que vous avez quelque chose \u00e0 en faire. Alors si vous n\u2019avez rien \u00e0 faire avec le drap\u00e9s et les ourlets, c\u2019est tr\u00e8s bien, c\u2019est pas mal, moi non plus je n\u2019ai pas grand-chose \u00e0 faire avec \u00e7a [Rires des \u00e9tudiants]. Mais vous pouvez avoir \u00e0 faire avec la peinture, \u00e0 ce moment-l\u00e0 bon on a gagn\u00e9 notre s\u00e9ance. Moi je crois que d\u2019une certaine mani\u00e8re les philosophes ils ont \u00e0 faire avec les concepts, mais alors eux aussi, cela ne concerne pas tous. Alors je veux dire, je ne sais plus tr\u00e8s bien ce que je veux dire, je veux dire parmi les non philosophes qui viennent ici c\u2019est parce que vous avez un ensemble de probl\u00e8mes venus d\u2019autres horizons que la philosophie, et qui peuvent gagner un \u00e9clairage, tout comme moi mes probl\u00e8mes ils ont toujours gagn\u00e9 des \u00e9clairages pour moi extraordinaires d\u00e8s que je rencontrais, mais m\u00eame ici, c\u2019est \u00e7a qui fait le charme d\u2019ici, il y a des types qui m\u2019ont appris ici des choses, je parle des autres ann\u00e9es pour ne pas faire de, de, flatteries \u00e0 personne, il y a des gens qui m\u2019ont appris des choses tout \u00e0 fait, parce que il y avait rencontres de probl\u00e8mes. Moi je crois que la philosophie n\u2019a aucun type de privil\u00e8ge, elle a ses types de probl\u00e8me et cela peut percuter des probl\u00e8mes de math\u00e9matiques, d\u2019esth\u00e9tiques et inversement des probl\u00e8mes d\u2019esth\u00e9tique peuvent tout percuter. Alors si vous me d\u00eetes tel probl\u00e8me ne me dit rien, moi je vous dis mais vous avez raison, c\u2019est pour \u00e7a qu\u2019il ne faut jamais discuter. Je ne peux pas vous persuader qu\u2019un probl\u00e8me est int\u00e9ressant. S\u2019il ne vous dit rien et bien il vous dit rien on verra mieux une autre fois. Ou alors si aucun probl\u00e8me ne vous dit rien dans ce que l\u2019on fait et bien vous ne suivez plus, je veux dire tout va bien de toute mani\u00e8re [Rires des \u00e9tudiants] Tout va bien du moment que vous trouvez vos probl\u00e8mes. Moi je crois que c\u2019est \u00e7a qui compte, quoi ?\n\u00c9tudiant : [Inaudible]\nDeleuze\u00a0: Bien oui je crois que Leibniz nous apprend beaucoup, que cette histoire le d\u00e9partement de chacun, bien s\u00fbr on est limit\u00e9, on a son d\u00e9partement, c\u2019est, on a ses probl\u00e8mes, on a ses, moi je ne crois pas c\u2019est pour \u00e7a, je ne crois pas que par exemple Ga\u00ebtan de Cl\u00e9rambault \u00e9tait f\u00e9tichiste, o\u00f9 il l\u2019\u00e9tait mais pas seulement. Son rapport avec les \u00e9toffes, c\u2019\u00e9tait un ensemble de probl\u00e8mes et ce n\u2019\u00e9tait pas un complexe. Bon, cela parait bien. Alors sous cet aspect c\u2019est plus int\u00e9ressant parce que l\u2019histoire de l\u2019art passe par l\u00e0. Vous savez qu\u2019il y a des boutiques \u00e0 Paris, je voulais y aller pour faire, pour essayer de vous ramener des concepts [Rires de \u00e9tudiants] il y a toutes sortes de boutiques de pliss\u00e9, le pliss\u00e9 fran\u00e7ais, le pliss\u00e9 r\u00e9unit tout \u00e7a et j\u2019esp\u00e9rais avoir toute la liste des plis [Rires de \u00e9tudiants] j\u2019aurais eu 92 cat\u00e9gories et pas dix, et puis je me suis dit que c\u2019\u00e9tait douteux [Rires de \u00e9tudiants] que quelque part ce n\u2019\u00e9tait pas bien de faire \u00e7a. Il y avait int\u00e9r\u00eat \u00e0 s\u2019en tenir \u00e0 drap\u00e9, ourlet et pli. D\u00e9j\u00e0 c\u2019\u00e9tait. Voil\u00e0 et bien \u00e9couter.\nUn \u00e9tudiant\u00a0: Est-ce que je peux dire quelque chose\u00a0? \nDeleuze\u00a0: Bien s\u00fbr\nUn \u00e9tudiant\u00a0: En fait c\u2019est gr\u00e2ce \u00e0 toi j\u2019aimerai bien finir avec [Inaudible] Toi tu les d\u00e9finis, ou tu dis que c\u2019est une chambre [Inaudible] Or [Inaudible] \nDeleuze\u00a0: Oui mais \u00e7a tu as tellement raison, on l\u2019avait vu, on peut dire toutes sortes de choses quant \u00e0 la monade mais voil\u00e0, m\u00eame, m\u00eame \u00e0 la lettre quand je dis la monade est un cabinet de lecture ce n\u2019est pas exclusif, c\u2019est sous un aspect, surtout vu le pluralisme de Leibniz, sous un aspect elle est bien cabinet de lecture mais sous un autre aspect elle est d\u00e9coration, elle est d\u00e9corative. Tout le fond de la monade c\u2019est de la tapisserie, c\u2019est de la d\u00e9coration. Sous un autre aspect encore c\u2019est autre chose, alors depuis, depuis [h\u00e9sitation] contenu des techniques que Leibniz ne conna\u00eet pas, \u00e0 mon avis tu peux dire n\u2019importe quoi d\u00e8s le moment o\u00f9 il n\u2019y a pas de mod\u00e8le ext\u00e9rieur. Alors cin\u00e9ma je disais on en avait parl\u00e9, dire cin\u00e9ma c\u2019est m\u00eame insuffisant. Parce que le cin\u00e9ma il a bien fallu que cela soit tourn\u00e9 au-dehors. \u00c0 la limite c\u2019est, je dis \u00e0 la limite quitte \u00e0 aller comme \u00e7a, \u00e0 dire n\u2019importe quoi, c\u2019est beaucoup plus proche ce qui se passe dans la monade des nouvelles images, des images num\u00e9riques qui n\u2019ont pas de mod\u00e8le, qui sont produites par une combinatoire. Mais tout, toutes les m\u00e9taphores sont bonnes d\u00e8s le moment o\u00f9 tu tiendras compte du sans porte ni fen\u00eatre. Alors quand je disais lecture c\u2019\u00e9tait un cas. Un cas et \u00e7a s\u2019adressait au texte de Leibniz o\u00f9 Leibniz emploi lui-m\u00eame le mot lire, c\u2019\u00e9tait pour rendre compte de ces textes. Mais bien entendu \u00e7a n\u2019\u00e9puisait pas du tout le sujet. Voil\u00e0. Et bien il faut oui ?\nEtudiant\u00a0: J\u2019ai un probl\u00e8me avec l\u2019ourlet, car l\u2019ourlet implique du fil [Difficilement inaudible] je me demande si Dieu fait des ourlets\u00a0? \nDeleuze\u00a0: Est-ce que, d\u2019abord il y aurait un probl\u00e8me de fait l\u00e0, tu as compl\u00e8tement raison mais est-ce que tout ourlet implique du fil ? J\u2019ai bien l\u2019impression que l\u2019ourlet grec tel qu\u2019il le d\u00e9finit, tel que Cl\u00e9rambault le d\u00e9finit n\u2019implique pas le fil. Il distingue deux types d\u2019ourlet, justement il distingue aussi l\u2019ourlet plat, c\u2019est tr\u00e8s important, c\u2019est lui qui implique du fil je crois, parce que l\u2019ourlet pas plat, l\u2019ourlet \u00e9pais il impliquerait plut\u00f4t, c\u2019est une question tr\u00e8s technique, ceux qui veulent s\u2019en vont [Rires des \u00e9tudiants] voil\u00e0. Il impliquerait [Silence] [Deleuze cherche une page d\u2019un livre] Il faut que j\u2019y pense, je ne retrouve pas. L\u2019ourlet, voil\u00e0, \u00ab\u00a0L\u2019ourlet festonn\u00e9 dans la draperie grecque. On constate dans la sculpture gr\u00e9co-romaine des ourlets plats (\u00e7a c\u2019est une chose). Mais une autre forme d\u2019ourlet, (attend on va voir). Mais une autre forme d\u2019ourlet s\u2019observe dans la statuette grecque le long des bords finaux, autrement dit bords transversaux ou bords de trame dans le cas des p\u00e9plos, des clamines. Cet ourlet se caract\u00e9rise par un festonnement uniforme du bord libre (Continuons) Par un \u00e9paississement marginal de l\u2019\u00e9toffe (je ne comprends d\u00e9j\u00e0 plus rien) et par un renflement marqu\u00e9 de chaque lobules en particulier\u00a0\u00bb. Un festonnement c\u2019est quoi ? \nUne \u00e9tudiante\u00a0: Un point de couture [Elle r\u00e9pond]\nUne autre \u00e9tudiante\u00a0: Non, non, non pas n\u00e9cessairement [Difficilement Inaudible]\nDeleuze\u00a0: Oui.\nUne \u00e9tudiante\u00a0: [Inaudible] Il n\u2019est jamais cousu [Inaudible]\nDeleuze\u00a0: Il est tenu par des agrafes alors ?\nUne \u00e9tudiante\u00a0: Non, non [Difficilement Inaudible] \nDeleuze\u00a0: C\u2019est le drap\u00e9 qui le fait tenir, c\u2019est le point d\u2019appui de l\u2019\u00e9toffe, \u00e7a ce serait une merveille. Tu aurais un ourlet festonn\u00e9 [Rire de Deleuze et des \u00e9tudiants] Cela pourrait aller [Rire de Deleuze] \nUne \u00e9tudiante\u00a0: [Difficilement audible] \nDeleuze\u00a0: Bon je sens, il vaut mieux arr\u00eater.", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/258"}