{"Cours": "Conf\u00e9rences", "Date": "Cours du 17/03/1987", "Titre": "Qu\u2019est-ce que l\u2019acte de cr\u00e9ation ? Conf\u00e9rence donn\u00e9e dans le cadre des mardis de la fondation Femis", "contains": "\r\n\r\nJe voudrais, moi aussi, poser des questions. Et en poser \u00e0 vous, et en poser \u00e0 moi-m\u00eame. Ce serait, heu\u2026, ce serait du genre : qu\u2019est-ce que vous fa\u00eetes au juste, vous qui fa\u00eetes du cin\u00e9ma ? Et moi, qu\u2019est-ce que je fais au juste quand je fais ou quand j\u2019esp\u00e8re faire de la philosophie ?\r\nEh ! Est-ce que l\u2019on a quelque chose \u00e0 se dire, en fonction de cela ?\r\n\r\n\r\n\r\nAlors bien s\u00fbr, cela va mal chez vous, mais \u00e7a va tr\u00e8s mal aussi chez moi [rires], et c\u2019est pas seulement \u00e7a qu\u2019on aurait \u00e0 se dire- ou bien je pourrais poser la question autrement :\u201cQu\u2019est-ce que c\u2019est avoir une id\u00e9e au cin\u00e9ma ?\u201c Si l\u2019on fait du cin\u00e9ma, ou si l\u2019on veut faire du cin\u00e9ma :\u201cQu\u2019est-ce que c\u2019est avoir une id\u00e9e ? Alors ce qu\u2019on dit :tiens, j\u2019ai une id\u00e9e. Alors parce que d\u2019une part tout le monde sait bien qu\u2019avoir une id\u00e9e, c\u2019est un \u00e9v\u00e9nement rare, \u00e7a arrive rarement, avoir une id\u00e9e c\u2019est une esp\u00e8ce de f\u00eate. Mais ce n\u2019est pas courant. Et, d\u2019autre part, avoir une id\u00e9e, c\u2019est pas quelque chose de g\u00e9n\u00e9ral, on n\u2019a pas une id\u00e9e en g\u00e9n\u00e9ral. Une id\u00e9e, elle est d\u00e9j\u00e0 vou\u00e9e, tout comme celui qui a l\u2019id\u00e9e, est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 tel auteur, domaine. Je veux dire que une id\u00e9e, c\u2019est tant\u00f4t une id\u00e9e en peinture, tant\u00f4t une id\u00e9e en roman, tant\u00f4t une id\u00e9e en philosophie, tant\u00f4t une id\u00e9e en science. Et c\u2019est \u00e9videmment pas le m\u00eame qui peut avoir tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\n\r\nSi vous voulez, les id\u00e9es, il faut les traiter comme des esp\u00e8ces de potentiels, les id\u00e9es se sont des potentiels, mais des potentiels d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9s dans tel ou tel mode d\u2019expression. Et ins\u00e9parable du mode d\u2019expression, si bien que je ne peux pas dire : j\u2019ai une id\u00e9e en g\u00e9n\u00e9ral. En fonction des techniques que je connais, je peux avoir une id\u00e9e dans tel domaine, une id\u00e9e en cin\u00e9ma, ou bien un autre, une id\u00e9e en philosophie.\r\n\r\n\nQu\u2019est-ce qu\u2019avoir une id\u00e9e en quelque chose ?\n\r\n\r\nDonc, je reparle de, du fait que je fais de la philosophie, vous faites du cin\u00e9ma. Alors, ce serait trop facile de dire ben oui, la philosophie tout le monde sait qu\u2019elle est pr\u00eate \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur n\u2019importe quoi. Donc, pourquoi elle r\u00e9fl\u00e9chirait pas sur le cin\u00e9ma ? Or, c\u2019est une id\u00e9e indigne ; la philosophie n\u2019est pas faite pour r\u00e9fl\u00e9chir sur n\u2019importe quoi. Elle n\u2019est pas faite pour r\u00e9fl\u00e9chir sur autre chose. je veux dire, en traitant la philosophie comme une puissance de r\u00e9fl\u00e9chir sur, on a l\u2019air de lui donner beaucoup et en fait, on lui retire tout.\r\n\r\n\r\n\r\nCar personne n\u2019a besoin de la philosophie pour r\u00e9fl\u00e9chir. Je veux dire, les seuls gens capables, effectivement, de r\u00e9fl\u00e9chir sur le cin\u00e9ma, se sont les cin\u00e9astes, ou les critiques de cin\u00e9ma, ou ceux qui aiment le cin\u00e9ma. Ils n\u2019ont absolument pas besoin de la philosophie pour r\u00e9fl\u00e9chir sur le cin\u00e9ma. L\u2019id\u00e9e que les math\u00e9maticiens auraient besoin de la philosophie pour r\u00e9fl\u00e9chir sur les math\u00e9matiques est une id\u00e9e comique. Si la philosophie devrait r\u00e9fl\u00e9chir sur quelque chose, mais elle n\u2019aurait aucune raison d\u2019exister. Si la philosophie existe, c\u2019est qu\u2019elle a son propre contenu. Si nous nous demandons : qu\u2019est-ce que le contenu de la philosophie ? il est tout simple. C\u2019est que la philosophie est une discipline aussi cr\u00e9atrice, aussi inventive que toute autre discipline. La philosophie est une discipline qui consiste \u00e0 cr\u00e9er ou \u00e0 inventer des concepts. Et les concepts, \u00e7a n\u2019existe pas tout fait, et les concepts ca n\u2019existe pas dans une esp\u00e8ce de ciel o\u00f9 ils attendraient qu\u2019un philosophe les saisissent. Les concepts, il faut les fabriquer. Alors, bien sur, ca ne se fabrique pas comme \u00e7a, on ne se dit pas un jour \u201cTiens, je vais faire tel concept, je vais inventer tel concept\u201c. Pas plus qu\u2019un peintre ne se dit un jour \u201c tiens, je vais faire un tableau comme \u00e7a\u201c. Il faut qu\u2019il y ait une n\u00e9cessit\u00e9. Mais autant en philosophie qu\u2019ailleurs, tout comme un cin\u00e9aste ne se dit pas \u201ctiens, je vais faire tel film\u201c, il faut qu\u2019il y ait une n\u00e9cessit\u00e9, sinon il n\u2019y a rien du tout. \r\n\r\n\r\n\r\nReste que cette n\u00e9cessit\u00e9 qui est une chose tr\u00e8s complexe, si elle existe, elle fait que, un philosophe je sais au moins de quoi il s\u2019occupe, il ne s\u2019occupe de r\u00e9fl\u00e9chir m\u00eame sur le cin\u00e9ma. Il se propose d\u2019inventer, de cr\u00e9er, des concepts. Je dis que je fais de la philosophie, c\u2019est \u00e0 dire, j\u2019essaie d\u2019inventer des concepts. J\u2019essaie pas de r\u00e9fl\u00e9chir sur autre chose. Si je dis, vous qui faites du cin\u00e9ma, qu\u2019est-ce que vous faites ? Je prends une d\u00e9finition aussi pu\u00e9rile, donc accordez la moi, il y en a s\u00fbrement d\u2019autres et de meilleures. Je dirai juste ce que vous inventez, ce n\u2019est pas des concepts, ce n\u2019est pas votre affaire, ce que vous inventez c\u2019est ce que l\u2019on pourrait appeler des blocs de mouvements-dur\u00e9e. Si on fabrique un bloc de mouvements-dur\u00e9e, peut-\u00eatre que c\u2019est \u2026, que\u2026 on fait du cin\u00e9ma. Remarquez, il n\u2019y a pas question d\u2019invoquer une histoire ou de la r\u00e9cuser. Tout a une histoire. La philosophie aussi raconte des histoires. Elle raconte des histoires, des histoires avec des concepts. Le cin\u00e9ma, je pense, mettons, supposons, qu\u2019il raconte des histoires avec des blocs de mouvements-dur\u00e9e. Je peux dire que la peinture invente, elle, c\u2019est un tout autre type de blocs, c\u2019est ni des blocs de concepts, ni des blocs de mouvements-dur\u00e9e, mais supposons que ce soit des blocs de lignes-couleurs. La musique invente un autre type de bloc tr\u00e8s tr\u00e8s particulier, bon. Mais je dis dans tout \u00e7a, la science elle est non moins, vous savez, la science elle est non moins cr\u00e9atrice, je ne vois pas tellement d\u2019opposition entre les sciences, les arts, tout \u00e7a. Si je demande \u00e0 un savant : qu\u2019est-ce qu\u2019il fait ? L\u00e0 aussi, il invente, il ne d\u00e9couvre pas, un savant ou du moins la d\u00e9couverte \u00e7a existe, mais \u00e7a en fait partie, mais ce n\u2019est pas par l\u00e0 que l\u2019on d\u00e9finit une actualit\u00e9 scientifique en tant que telle. Un savant, il a invent\u00e9, il cr\u00e9e autant qu\u2019un artiste. Alors bon \u2026 Alors pour aller aussi, pour en rester dans des d\u00e9finitions aussi sommaires que celles dont je suis parti, tout de m\u00eame, un savant, vous savez, c\u2019est quelqu\u2019un, c\u2019est pas compliqu\u00e9, c\u2019est quelqu\u2019un qui invente ou qui cr\u00e9e des fonctions, et il n\u2019y a que lui. Il ne cr\u00e9e pas des concepts, un savant en tant que savant n\u2019a rien \u00e0 faire avec des concepts, c\u2019est m\u00eame pour \u00e7a, heureusement qu\u2019il y a de la philosophie. En revanche, il y a quelque chose qu\u2019un savant est seul, un savant sait faire : inventer et cr\u00e9er des fonctions. Alors, qu\u2019est-ce que c\u2019est qu\u2019une fonction ? \u00e7a on pourrait le d\u00e9finir aussi simplement que j\u2019ai essay\u00e9, puisqu\u2019on en reste vraiment au plus rudimentaire, quoi. Pas du tout parce ce que vous ne comprendriez pas plus, mais parce que c\u2019est moi qui serait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 c\u2019est\u2026\r\n\r\n\r\n\r\nEt puis, il n\u2019y a pas lieu pour ce que je veux vous dire aujourd\u2019hui, il n\u2019y a pas lieu d\u2019aller plus loin. Euh\u2026, j\u2019irai au plus simple : une fonction, qu\u2019est-ce que c\u2019est ? Y a fonction d\u00e8s qu\u2019il y a mise en correspondance r\u00e9gl\u00e9e de deux ensembles au moins. La notion de base de la science, et pas depuis hier, mais depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, la notion de base de la science est celle d\u2019ensembles, et un ensemble c\u2019est compl\u00e8tement diff\u00e9rent d\u2019un concept, cela n\u2019a rien \u00e0 voir avec un concept. Et d\u00e9s que vous mettez en corr\u00e9lation r\u00e9gl\u00e9e des ensembles, vous obtenez des fonctions, et vous pouvez dire : je fais de la science. Heu\u2026 Et si n\u2019importe qui peut parler \u00e0 n\u2019importe qui, si un cin\u00e9aste peut parler \u00e0 un homme de science, si un homme de science peut avoir quelque chose \u00e0 dire \u00e0 un philosophe et inversement, c\u2019est dans la mesure o\u00f9, et en fonction de leur activit\u00e9 cr\u00e9atrice \u00e0 chacun, non pas qu\u2019il y ait lieu de parler de la cr\u00e9ation, la cr\u00e9ation c\u2019est plut\u00f4t quelque chose de tr\u00e8s solitaire, et de . , non pas qu\u2019il y ait lieu de parler de la cr\u00e9ation, mais c\u2019est au nom de ma cr\u00e9ation que j\u2019ai quelque chose \u00e0 dire \u00e0 quelqu\u2019un. et si j\u2019alignais alors toutes ces disciplines qui se d\u00e9finissent par leur activit\u00e9 cr\u00e9atrice, si je les alignais, je dirai bien qu\u2019il y a une limite qui leur est commune, et la limite qui est commune \u00e0 toutes ces s\u00e9ries, \u00e0 toutes ces s\u00e9ries d\u2019inventions - inventions de fonctions, inventions de blocs dur\u00e9e-mouvement, inventions de concepts etc.\u2026 - la s\u00e9rie qui est commune \u00e0 tout \u00e7a ou la limite de tout \u00e7a, c\u2019est quoi ? c\u2019est l\u2019espace-temps. si bien que si toutes les disciplines communiquent ensemble, c\u2019est au niveau de ce qui ne se d\u00e9gage jamais pour soi-m\u00eame, mais qui est comme engag\u00e9 dans toute discipline cr\u00e9atrice, \u00e0 savoir la constitution des espaces-temps. \r\n\r\n\r\n\r\nBresson, bon, c\u2019est tr\u00e8s connu, il y a rarement des espaces entiers chez Bresson. C\u2019est des espaces qu\u2019on appeler d\u00e9connect\u00e9s. C\u2019est \u00e0 dire, il y a un coin, par exemple, le coin d\u2019une cellule, et puis on verra un autre coin ou bien un endroit de la paroi etc.\u2026, tout ce passe comme si l\u2019espace bressonnien, \u00e0 certains \u00e9gards, se pr\u00e9sentait comme une s\u00e9rie de petits morceaux dont la connexion n\u2019est pas pr\u00e9d\u00e9termin\u00e9e. S\u00e9rie de petits morceaux, dont, d\u00e8s lors, la connexion n\u2019est pas pr\u00e9d\u00e9termin\u00e9e. Il y a de tr\u00e8s grands cin\u00e9astes qui emploient au contraire, ah\u2026 , des espaces d\u2019ensembles ; je ne dis pas que cela soit plus facile de manier un espace d\u2019ensembles, hein ! Les espaces, il y en a tellement au cin\u00e9ma, mais je suppose que \u00e7a c\u2019est , c\u2019est un type d\u2019espace sans doute, il a \u00e9t\u00e9 repris ensuite, il a \u00e9t\u00e9 m\u00eame, il a servi d\u2019une mani\u00e8re tr\u00e8s cr\u00e9atrice \u00e0 d\u2019autres, qu\u2019ils l\u2019ont renouvel\u00e9 par rapport \u00e0 Bresson, mais je suppose que Bresson a \u00e9t\u00e9 un des premiers \u00e0 faire de l\u2019espace avec des petits morceaux d\u00e9connect\u00e9s, c\u2019est \u00e0 dire des petits morceaux dont la connexion n\u2019est pas pr\u00e9d\u00e9termin\u00e9e. \r\n\r\n\r\n\r\nQuand je disais de tout mani\u00e8re, \u00e0 la limite de toutes les tentatives de cr\u00e9ation, il y a des espaces -temps, il y a que \u00e7a, ben oui ! ! c\u2019est l\u00e0 que les blocs de dur\u00e9e/mouvements de Bresson vont tendre vers ce type d\u2019espace, entre autre. La r\u00e9ponse, elle est donn\u00e9e. Ces petits morceaux d\u2019espace visuels, dont la connexion n\u2019est pas donn\u00e9e d\u2019avance, par quoi voulez vous qu\u2019ils soient connect\u00e9s? dans[ hun] par la main ( \u00e0 ce moment Deleuze montre sa main). et c\u2019est pas de la th\u00e9orie, c\u2019est pas de la philosophie, c\u2019est pas, \u00e7a se d\u00e9duit pas comme \u00e7a, mais je dis : le type d\u2019espaces de Bresson et la valorisation cin\u00e9matographique de la main dans l\u2019image sont \u00e9videmment li\u00e9s. Je veux dire le raccordement des petits bouts d\u2019espaces bressonnien, du faite m\u00eame que ce sont des bouts, des morceaux d\u00e9connect\u00e9s d\u2019espaces, ne peut \u00eatre qu\u2019un raccordement manuel. D\u2019o\u00f9 l\u2019exhaussions de la main dans tout le cin\u00e9ma de Bresson, bon, c\u2019est bien, on pourrait continuer longtemps, parce que par l\u00e0 , le bloc d\u2019\u00e9tendue-mouvement de Bresson recevrait donc, comme caract\u00e8re propre \u00e0 ce cr\u00e9ateur, le caract\u00e8re de cet espace qu\u2019est tr\u00e8s particulier, le r\u00f4le de la main qui en sort tout droit, il n\u2019y a plus que la main qui puisse effectivement op\u00e9rer des connexions d\u2019une partie \u00e0 l\u2019autre de l\u2019espace. Et Bresson est sans doute le plus grand cin\u00e9aste \u00e0 avoir r\u00e9introduit dans le cin\u00e9ma les valeurs tactiles, pas simplement parce qu\u2019il sait prendre en image, admirablement, les mains. Mais, s\u2019il sait prendre admirablement les mains en image, c\u2019est qu\u2019il a besoin des mains.\r\n\r\n\r\n\r\nUn cr\u00e9ateur, c\u2019est pas un \u00eatre qui travaille pour le plaisir. Un cr\u00e9ateur ne fait que ce dont il a absolument besoin.\r\n\r\n\nHistoire de l\u2019idiot et des sept samoura\u00efs.\n\r\n Avoir une id\u00e9e en cin\u00e9ma, encore une fois, c\u2019est pas la m\u00eame chose qu\u2019avoir une id\u00e9e ailleurs. Et pourtant, il y a des id\u00e9es en cin\u00e9ma qui pourraient valoir aussi dans d\u2019autres disciplines. Il y a des id\u00e9es en cin\u00e9ma qui pourraient \u00eatre d\u2019excellentes id\u00e9es en roman. Mais elles n\u2019auraient pas la m\u00eame allure du tout. Et puis, il y a des id\u00e9es en cin\u00e9ma qui ne peuvent \u00eatre que cin\u00e9matographiques. Ca emp\u00eache pas, m\u00eame quand il s\u2019agit d\u2019id\u00e9es en cin\u00e9ma qui pourraient avoir une valeur en roman, elles sont d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9es dans un processus cin\u00e9matographique qui fait qu\u2019elles sont vou\u00e9es d\u2019avance. Et ce que je dis compte beaucoup parce que c\u2019est une mani\u00e8re de poser une question qui m\u2019int\u00e9resse : Qu\u2019est-ce qui fait qu\u2019un cin\u00e9aste a vraiment envie d\u2019adapter, par exemple, un roman ? S\u2019il a envie d\u2019adapter un roman, il me semble \u00e9vident que c\u2019est parce qu\u2019il a des id\u00e9es en cin\u00e9ma qui r\u00e9sonne avec ce que le roman pr\u00e9sente comme des id\u00e9es en roman. Et que l\u00e0, se font parfois, se font souvent des grandes rencontres.\r\nC\u2019est tr\u00e8s diff\u00e9rent, je ne pose pas le probl\u00e8me du cin\u00e9aste qui adapte un roman notoirement m\u00e9diocre. Il peut avoir besoin du roman m\u00e9diocre, il en a besoin, \u00e7a n\u2019exclue pas que le film soit g\u00e9nial. Je pose donc une question un peu diff\u00e9rente, se serait une question int\u00e9ressante de traiter cela, mais moi je pose une question un peu diff\u00e9rente, c\u2019est lorsque le roman est un grand roman, lorsque \u2026et que se r\u00e9v\u00e8le cette esp\u00e8ce d\u2019affinit\u00e9 o\u00f9 quelqu\u2019un a en cin\u00e9ma une id\u00e9e qui correspond \u00e0 ce qui \u00e9tait l\u2019id\u00e9e en roman. Un des plus beaux cas, c\u2019est le cas de Kurosawa. Pourquoi est-ce que Kurosawa se trouve dans une esp\u00e8ce de familiarit\u00e9 avec Shakespeare et avec Dosto\u00efevski. Pourquoi faut-il un japonais, peut-\u00eatre aussi en familiarit\u00e9 avec un Shakespeare et Dosto\u00efevski. Il faut vous dire, parce que, il me semble, moi je \u2026, c\u2019est une r\u00e9ponse parmi mille autres possibles, et elle touche aussi un peu la philosophie, je crois. D\u2019o\u00f9 les personnages de Dosto\u00efevski, \u00e7a peut-\u00eatre un petit d\u00e9tail. Dans les personnages de Dosto\u00efevski, il se passe une chose assez curieuse tr\u00e8s souvent. G\u00e9n\u00e9ralement, ils sont tr\u00e8s agit\u00e9s, hein ! Un personnage s\u2019en va, descend dans la rue, tout \u00e7a comme \u00e7a, et dit \u201cUne telle, la femme que j\u2019aime, Tania, m\u2019appelle au secours, j\u2019y vais, je cours, je cours, oui, Tania va mourir si je n\u2019y vais pas\u201c. Et il descend son escalier et il rencontre un ami, ou bien il voit un chien \u00e9cras\u00e9 et il oublie compl\u00e8tement. Il oublie, il oublie compl\u00e8tement que Tania l\u2019attend, en train de mourir. Il se met \u00e0 parler comme \u00e7a, il se met\u2026, et il croise un autre camarade, il va prendre le th\u00e9 chez le camarade et puis tout d\u2019un coup, il dit \u201cTania m\u2019attend, il faut que j\u2019y aille\u201c [rires dans la salle]. Mais qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ces \u2026 hein voila. Chez Dosto\u00efevski, les personnages sont perp\u00e9tuellement pris dans des urgences, et en m\u00eame temps qu\u2019ils sont pris dans des urgences, qui sont des questions de vie ou de mort, ils savent qu\u2019il y a une question encore plus urgente, ils ne savent pas laquelle, et c\u2019est \u00e7a qui les arr\u00eate. Tout se passe comme si dans la pire urgence, il y a le feu, il y a le feu, il faut que je m\u2019en aille, je me disais, non non il y a quelque chose de plus urgent, quelque chose de plus urgent, et je ne bougerai pas tant que je le saurai pas. C\u2019est l\u2019idiot \u00e7a ; c\u2019est l\u2019idiot, c\u2019est la formule de l\u2019idiot. Ah !, mais vous savez, non non, il y a un probl\u00e8me plus profond, quel probl\u00e8me ? je ne vois pas bien, mais laissez-moi, laissez-moi, tout peut br\u00fbler, sinon quand on arrive, il faut trouver ce probl\u00e8me plus urgent. Cela c\u2019est par Dosto\u00efevski que Kurosawa l\u2019apprend, tous les personnages de Kurosawa sont comme \u00e7a. Je dirai : voila une rencontre, une belle rencontre. Si Kurosawa peut adapter Dosto\u00efevski, c\u2019est au moins parce qu\u2019il peut dire : j\u2019ai une affaire commune avec lui. J\u2019ai un probl\u00e8me commun, ce probl\u00e8me l\u00e0. Les personnages de Kurosawa, ils sont exactement dans la m\u00eame situation, ils sont pris dans des situations impossibles. Ah oui, mais attention, il y a un probl\u00e8me plus urgent, il faut que je sache quel est ce probl\u00e8me ?\r\nPeut-\u00eatre que \u201cVivre\u201c est l\u2019un des films de Kurosawa qui va le plus loin dans ce sens, mais tous les films de Kurosawa vont dans ce sens. Les Sept samoura\u00efs, cela me frappe beaucoup moi, parce que tout l\u2019espace de Kurosawa en d\u00e9pend. C\u2019est forc\u00e9 que se soit une esp\u00e8ce d\u2019espace ovale et qui est battu par la pluie, enfin peu importe, cela nous prendrait trop de temps, que l\u00e0 aussi, l\u2019on tomberait sur \u2026, la limite de tout  qui est aussi un espace temps. Mais dans les Sept samoura\u00efs, vous comprenez, ils sont pris dans la situation d\u2019urgence, ils ont accept\u00e9 de d\u00e9fendre le village, et d\u2019un bout \u00e0 l\u2019autre, ils sont travaill\u00e9s par une question plus profonde. Il y a une question plus profonde \u00e0 travers tout ca. Et elle sera dite \u00e0 la fin par le chef des samoura\u00efs, quand ils s\u2019en vont \u201c qu\u2019est-ce qu\u2019un samoura\u00ef ?\u201c Qu\u2019est-ce qu\u2019un samoura\u00ef, non pas en g\u00e9n\u00e9ral, mais qu\u2019est-ce qu\u2019un samoura\u00ef \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0. A savoir quelqu\u2019un qui n\u2019est plus bon \u00e0 rien. Les seigneurs n\u2019en n\u2019ont plus besoin, et les paysans vont bient\u00f4t savoir se d\u00e9fendre tout seul. Et pendant tout le film, malgr\u00e9 l\u2019urgence de la situation, les samoura\u00efs sont hant\u00e9s par cette question qui est digne de L\u2019idiot, qui est une question d\u2019idiot : nous autres samoura\u00efs, qu\u2019est-ce que nous sommes ? Voil\u00e0, je dirai une id\u00e9e en cin\u00e9ma, c\u2019est de ce type. Vous me direz non, puisque c\u2019\u00e9tait aussi une id\u00e9e en roman. Une id\u00e9e en cin\u00e9ma, c\u2019est de ce type, une fois qu\u2019elle est d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9e dans un processus cin\u00e9matographique. Et vous pourrez dire l\u00e0, j\u2019ai eu l\u2019id\u00e9e, m\u00eame si vous l\u2019empruntez \u00e0 Dosto\u00efevski. Sinon de m\u00eame, je cite tr\u00e8s vite, je crois qu\u2019une id\u00e9e, c\u2019est tr\u00e8s simple ; Encore une fois, ce n\u2019est pas un concept, ce n\u2019est pas de la philosophie. Un concept, c\u2019est autre chose, heu, de toute id\u00e9e, on peut peut-\u00eatre tirer un concept, mais je pense \u00e0 Minnelli. Minnelli, il a, il me semble, une id\u00e9e extraordinaire sur le r\u00eave. Elle est tr\u00e8s simple, on peut dire et elle est engag\u00e9e dans tout un processus cin\u00e9matographique qui est l\u2019\u0153uvre de Minnelli, et la grande id\u00e9e de Minnelli sur le r\u00eave, il me semble, c\u2019est que le r\u00eave concerne avant tout, ceux qui ne r\u00eavent pas ; le r\u00eave de ceux qui r\u00eavent concerne ceux qui ne r\u00eavent pas, et pourquoi cela \u00e7a les concerne ? Parce que d\u00e8s qu\u2019il y a r\u00eave de l\u2019autre, il y a danger. A savoir que le r\u00eave des gens est toujours un r\u00eave d\u00e9vorant qui risque de nous engloutir. Et que les autres r\u00eavent, c\u2019est tr\u00e8s dangereux, et que le r\u00eave est une terrible volont\u00e9 de puissance, et que chacun de nous est plus ou moins victime du r\u00eave des autres, m\u00eame quand c\u2019est la plus gracieuse jeune fille, m\u00eame quand c\u2019est la plus gracieuse jeune fille, c\u2019est une terrible d\u00e9vorante, pas par son \u00e2me, mais par ses r\u00eaves. M\u00e9fiez-vous du r\u00eave de l\u2019autre, parce que si vous \u00eates pris dans le r\u00eave de l\u2019autre, vous \u00eates foutu.\r\n\r\n\nCadavre\n\r\nOu bien je parlerai de, autre exemple, id\u00e9e proprement cin\u00e9matographique, de la fameuse dissociation Voir/Parler dans un cin\u00e9ma relativement r\u00e9cent. Que se soit, alors l\u00e0 aussi, je prends les cas les plus connus, que se soit Syberberg, que se soit les Straub, que se soit Marguerite Duras, qu\u2019est-ce qu\u2019il y a de commun ? Voyez, en quoi c\u2019est proprement cin\u00e9matographique, \u00e7a c\u2019est une id\u00e9e cin\u00e9matographique. Faire une disjonction du visuel et du sonore, c\u2019est heu\u2026 pourquoi ca ne peut pas se faire au th\u00e9\u00e2tre, pourquoi ? Ca peut se faire, mais appliqu\u00e9 alors l\u00e0 si cela se fait au th\u00e9\u00e2tre, sauf exception, \u00e0 moins que le th\u00e9\u00e2tre ait les moyens de le faire, on pourra dire que le th\u00e9\u00e2tre l\u2019a appliqu\u00e9 du cin\u00e9ma. Ce qui n\u2019est pas mal, forcement. Mais c\u2019est une id\u00e9e tellement cin\u00e9matographique d\u2019assurer la disjonction du voir et du (sonore) et du parler. Du visuel et du sonore. Ca c\u2019est \u2026 \u00e7a r\u00e9pondrait \u00e0 l\u2019id\u00e9e : qu\u2019est-ce que, par exemple, avoir une id\u00e9e cin\u00e9matographique ? Et tout le monde sait en quoi \u00e7a consiste, je le dis \u00e0 ma mani\u00e8re pour, une voix parle de quelque chose, en m\u00eame temps, donc, on parle de quelque chose, en m\u00eame temps on nous fait voir autre chose, et enfin, ce dont on nous parle est sous ce qu\u2019on nous fait voir. C\u2019est tr\u00e8s important \u00e7a, ce troisi\u00e8me point. Vous sentez bien que c\u2019est l\u00e0 que le th\u00e9\u00e2tre ne pourrait pas suivre. Le th\u00e9\u00e2tre pourrait assumer les deux premi\u00e8res propositions. On nous parle de quelque chose et on nous fait voir autre chose. Mais que ce dont on nous parle en m\u00eame temps se mette sous ce qu\u2019on nous fait voir - et c\u2019est n\u00e9cessaire, sinon les deux premi\u00e8res op\u00e9rations, elles n\u2019auraient aucun sens , elles n\u2019auraient gu\u00e8re d\u2019int\u00e9r\u00eat - si vous pr\u00e9f\u00e9rez, on peut dire, alors en termes plus\u2026, la parole s\u2019\u00e9l\u00e8ve dans l\u2019air, la parole s\u2019\u00e9l\u00e8ve dans l\u2019air en m\u00eame temps que la terre qu\u2019on voit, elle s\u2019enfonce de plus en plus, ou plut\u00f4t en m\u00eame temps que ce dont cette parole qui s\u2019\u00e9l\u00e8ve dans l\u2019air nous parlait, cela dont elle nous parlait s\u2019enfonce sous la terre. \r\n\r\n\r\n\r\nQu\u2019est-ce que c\u2019est que \u00e7a ? Si il n\u2019y a que le cin\u00e9ma qui puisse faire \u00e7a. Je ne dis pas qu\u2019il doive le faire, hein, qu\u2019il l\u2019ait fait deux ou trois fois, je peux dire simplement, c\u2019\u00e9taient de grands cin\u00e9astes qui ont eu cette id\u00e9e. Il ne s\u2019agit pas de dire c\u2019est cela qu\u2019il faut faire ou pas faire, hein. Il faut avoir des id\u00e9es, quelles qu\u2019 elles soient . Ah !, \u00e7a c\u2019est une id\u00e9e cin\u00e9matographique, je dis que c\u2019est prodigieux, parce que \u00e7a assure au niveau du cin\u00e9ma une v\u00e9ritable transformation des \u00e9l\u00e9ments. Un cycle des grands \u00e9l\u00e9ments qui fait que, du coup, le cin\u00e9ma fait un grand \u00e9cho avec, je ne sais pas, avec une physique qualitative des \u00e9l\u00e9ments. Ca fait une esp\u00e8ce de transformation, l\u2019air, la terre et l\u2019eau le feu, parce qu\u2019il faudrait ajouter, j\u2019ai, on n\u2019a pas le temps, \u00e9videmment, on d\u00e9couvrirait le r\u00f4le des deux autres \u00e9l\u00e9ments, une grande circulation des \u00e9l\u00e9ments dans le cin\u00e9ma. Une grande circulation des \u00e9l\u00e9ments dans le cin\u00e9ma. Dans tout ce que je dis, en plus, \u00e7a ne supprime pas une histoire, hein, l\u2019histoire est toujours l\u00e0, mais ce qui nous int\u00e9resse, c\u2019est pourquoi l\u2019histoire est-elle tellement int\u00e9ressante ? Sinon pourquoi il y a tout \u00e7a derri\u00e8re et avec. C\u2019est tout \u00e0 fait ce cycle, tel que je viens de le d\u00e9finir si rapidement, la voix s\u2019\u00e9l\u00e8ve en m\u00eame temps que ce dont parle la voix s\u2019enfonce sous la terre, vous avez reconnu la plupart des films de Straub, et c\u2019est le grand cycle des \u00e9l\u00e9ments chez les Straub. Ce qu\u2019on voit, c\u2019est uniquement la terre d\u00e9serte, mais cette terre d\u00e9serte, elle est comme lourde de ce qu\u2019il y a en dessous, et vous me direz \u201c mais ce qu\u2019il y a en dessous, qu\u2019est-ce qu\u2019on en sait ?\u201c Ben, c\u2019est justement ce dont la voix nous parle. et c\u2019est comme si la terre, l\u00e0, se gondolait de ce que la voix nous dit, et qui vient prendre place sous la terre, \u00e0 son heure et en son lieu. Et si la terre et si la voix nous parle de cadavres, c\u2019est toute la lign\u00e9e des cadavres qui vient prendre place sous la terre, si bien qu\u2019\u00e0 ce moment l\u00e0, le moindre fr\u00e9missement de vent sur la terre d\u00e9serte, sur l\u2019espace vide que vous avez sous les yeux, le moindre creux dans cette terre, tout cela prend sens.\r\n\r\n\nQu\u2019est-ce que l\u2019acte de cr\u00e9ation ?\n\r\n\r\nEh bien, je me dis, vous voyez bien, avoir une id\u00e9e, ce n\u2019est pas de l\u2019ordre de la communication, en tout cas. Et c\u2019est \u00e0 ca que je voudrais en venir, parce que cela fait partie des questions qui m\u2019ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s gentiment pos\u00e9es. Je veux dire \u00e0 quel point tout ce dont on parle est irr\u00e9ductible \u00e0 toute communication. Ce n\u2019est pas grave. Ca veut dire quoi ? Cela veut dire, il me semble que, en un premier sens, on pourrait dire que la communication, c\u2019est la transmission et la propagation d\u2019une information. Or une information, c\u2019est quoi ? C\u2019est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9, tout le monde le sait : une information, c\u2019est un ensemble de mots d\u2019ordre. Quand on vous informe, on vous dit ce que vous \u00eates sens\u00e9s devoir croire. En d\u2019autres termes : informer c\u2019est faire circuler un mot d\u2019ordre. Les d\u00e9clarations de police sont dites, \u00e0 juste titre, des communiqu\u00e9s ; on nous communique de l\u2019information, c\u2019est \u00e0 dire, on nous dit ce que nous sommes cens\u00e9s \u00eatre en \u00e9tat ou devoir croire, ce que nous sommes tenus de croire. Ou m\u00eame pas de croire, mais de faire comme si l\u2019on croyait, on ne nous demande pas de croire, on nous demande de nous comporter comme si nous le croyions. C\u2019est \u00e7a l\u2019information, la communication, et, ind\u00e9pendamment de ces mots d\u2019ordre, et de la transmission de ces mots d\u2019ordre, il n\u2019y a pas de communication, il n\u2019y a pas d\u2019information. Ce qui revient \u00e0 dire : que l\u2019information, c\u2019est exactement le syst\u00e8me du contr\u00f4le. \r\n\r\n\r\n\r\nEt c\u2019est vrai, je dis des platitudes, c\u2019est \u00e9vident. C\u2019est \u00e9vident, sauf que \u00e7a nous concerne particuli\u00e8rement aujourd\u2019hui. Ca nous concerne aujourd\u2019hui parce que , et c\u2019est vrai que nous entrons dans une soci\u00e9t\u00e9 que l\u2019on peut appeler une soci\u00e9t\u00e9 de contr\u00f4le. Vous savez, un penseur comme Michel Foucault avait analys\u00e9 deux types de soci\u00e9t\u00e9s assez rapproch\u00e9es de nous. Hein, les unes qu\u2019il appelait des soci\u00e9t\u00e9s de souverainet\u00e9s, et puis les autres qu\u2019il appelait des soci\u00e9t\u00e9s disciplinaires. Et ce qu\u2019il appelait, lui des soci\u00e9t\u00e9s disciplinaires, qu\u2019il faisait partir maintenant - parce qu\u2019il y a toutes les transitions que vous voulez - avec Napol\u00e9on, c\u2019\u00e9tait le passage typique d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 de souverainet\u00e9 \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 disciplinaire, heu\u2026, la soci\u00e9t\u00e9 disciplinaire, elle se d\u00e9finissait - c\u2019est c\u00e9l\u00e8bre, les analyses de Foucault sont rest\u00e9es \u00e0 juste titre c\u00e9l\u00e8bres - elle se d\u00e9finissait par la constitution de milieux d\u2019enfermement : prisons, \u00e9coles, ateliers, h\u00f4pital. Et les soci\u00e9t\u00e9s disciplinaires avaient besoin de \u00e7a. Mais \u00e7a a un peu engendr\u00e9 des ambigu\u00eft\u00e9s chez certains lecteurs de Foucault, parce que l\u2019on a cru que c\u2019\u00e9tait la derni\u00e8re pens\u00e9e de Foucault. Evidemment non. \r\n\r\n\r\n\r\nFoucault n\u2019a jamais cru, et m\u00eame, il l\u2019a dit tr\u00e8s clairement, que ces soci\u00e9t\u00e9s disciplinaires n\u2019\u00e9taient pas \u00e9ternelles. Et bien plus, il pensait \u00e9videmment que nous entrions, nous dans un type de soci\u00e9t\u00e9 nouveau. Bien s\u00fbr, il y a toutes sortes de restes de soci\u00e9t\u00e9s disciplinaires, et pour des ann\u00e9es et des ann\u00e9es. Mais nous savons d\u00e9j\u00e0 que nous sommes dans des soci\u00e9t\u00e9s d\u2019un autre type , qui sont, qu\u2019il faudrait appeler, c\u2019est Burroughs qui pronon\u00e7ait le mot, et heu\u2026, Foucault avait une tr\u00e8s vive admiration pour Burroughs, heu\u2026 Burroughs proposait le nom de, le nom tr\u00e8s simple de contr\u00f4le. Nous entrons dans des soci\u00e9t\u00e9s de contr\u00f4le qui se d\u00e9finissent tr\u00e8s diff\u00e9remment des disciplines, nous n\u2019avons plus besoin, ou plut\u00f4t ceux qui veillent \u00e0 notre bien n\u2019ont plus besoin ou n\u2019auront plus besoin de milieu d\u2019enfermement. Vous me direz, ce n\u2019est pas \u00e9vident actuellement avec tout ce qui se passe actuellement, mais ce n\u2019est pas du tout la question. Il s\u2019agit de peut-\u00eatre pour dans cinquante ans, mais actuellement, d\u00e9j\u00e0 tout \u00e7a, les prisons, les \u00e9coles, les h\u00f4pitaux sont des lieux de discussions permanents. Est-ce qu\u2019il vaut pas mieux , heu\u2026, r\u00e9pandre les soins \u00e0 domiciles ? Oui, c\u2019est sans doute l\u2019avenir, les ateliers, les usines, ben, \u00e7a craque par tous les bouts. Est-ce qu\u2019il vaut pas mieux, heu, les r\u00e9gimes de sous-traitance et m\u00eame le travail \u00e0 domicile ? heu\u2026 bon, les prisons, c\u2019est une question. Qu\u2019est-ce qu\u2019il faut faire ? Qu\u2019est-ce qu\u2019on peut trouver ? Est-ce qu\u2019il n\u2019y a pas d\u2019autres moyens de punir les gens que la prison ? C\u2019est des vieux probl\u00e8mes qui renaissent. Parce que, vous savez, les soci\u00e9t\u00e9s de contr\u00f4le ne passeront \u00e9videmment plus par des milieux d\u2019enfermement. M\u00eame l\u2019\u00e9cole, m\u00eame l\u2019\u00e9cole il faut bien surveiller actuellement les th\u00e8mes qui naissent, \u00e7a se d\u00e9veloppera que dans quarante ou cinquante ans, pour vous expliquer que l\u2019\u00e9patant se serait faire en m\u00eame temps l\u2019\u00e9cole et la profession. Ah\u2026, \u00e7a sera tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que l\u2019identit\u00e9 de l\u2019\u00e9cole et de la profession dans la formation permanente, qui est notre avenir, \u00e7a n\u2019impliquera plus forc\u00e9ment le regroupement d\u2019\u00e9coliers dans un milieu d\u2019enfermement. Heu\u2026, ha\u2026, \u00e7a pourra se faire tout \u00e0 fait autrement, cela se fera par Minitel, enfin tout \u00e7a heu\u2026 tout ce que vous voudrez, l\u2019\u00e9patant ce serait les formes de contr\u00f4le.\r\nVoyez en quoi un contr\u00f4le ce n\u2019est pas une discipline. Je dirai, par exemple, d\u2019un autoroute, que l\u00e0 vous n\u2019enfermez pas les gens, mais en faisant des autoroutes, vous multipliez des moyens de contr\u00f4le. Je ne dis pas que cela soit \u00e7a le but unique de l\u2019autoroute {rires}, mais des gens peuvent tourner \u00e0 l\u2019infini et sans \u00eatre du tout enferm\u00e9s, tout en \u00e9tant parfaitement contr\u00f4l\u00e9s. C\u2019est \u00e7a notre avenir. Les soci\u00e9t\u00e9s de contr\u00f4le \u00e9tant des soci\u00e9t\u00e9s de disciplines.\r\nAlors, pourquoi je raconte tout \u00e7a ? Bon, ben\u2026 parce que l\u2019information, mettons que cela soit \u00e7a, l\u2019information, bon, c\u2019est le syst\u00e8me contr\u00f4l\u00e9 des mots d\u2019ordre, des mots d\u2019ordre qui ont court dans une soci\u00e9t\u00e9 donn\u00e9e. \r\n\r\n\r\n\r\nQu\u2019est-ce que l\u2019art peut avoir \u00e0 faire avec \u00e7a ? qu\u2019est-ce que l\u2019\u0153uvre d\u2019art \u2026 vous me direz : \u201callez, tout \u00e7a, \u00e7a ne veut rien dire\u201c. Alors ne parlons pas d\u2019\u0153uvre d\u2019art, parlons, disons au moins que, qu\u2019il y a de la contre-information. Par exemple, il y a des pays, o\u00f9 dans des condition particuli\u00e8rement dures et cruelles, les pays de tr\u00e8s dures dictatures, o\u00f9 il y a de la contre-information. Heu ! du temps d\u2019Hitler, les juifs qui arrivaient d\u2019Allemagne et qui \u00e9taient les premiers \u00e0 nous apprendre qu\u2019il y avait des camps d\u2019extermination en Allemagne, ils faisaient de la contre-information. Ce qu\u2019il faut constater, c\u2019est que, il me semble, jamais la contre-information n\u2019a suffit \u00e0 faire quoi que ce soit. Aucune contre information n\u2019a jamais g\u00ean\u00e9 Hitler. Heu ! non, sauf dans un cas. Mais quel est le cas ? C\u2019est l\u00e0 que c\u2019est important. Ma seule r\u00e9ponse ce serait : la contre-information devient effectivement efficace que quand elle est, et elle l\u2019est de par nature, donc, heu, c\u2019est pas grave, que quand elle est ou devient acte de r\u00e9sistance. Et l\u2019acte de r\u00e9sistance est lui ni information ni contre-information. La contre-information n\u2019est effective que quand elle devient un acte de r\u00e9sistance.\r\n\r\n\nMalraux\n\r\n\r\nQuel est le rapport de l\u2019\u0153uvre d\u2019art avec la communication ? Aucun.\r\n\r\n\r\n\r\nAucun, l\u2019\u0153uvre d\u2019art n\u2019est pas un instrument de communication. L\u2019\u0153uvre d\u2019art n\u2019a rien \u00e0 faire avec la communication. L\u2019\u0153uvre d\u2019art ne contient strictement pas la moindre information. En revanche, en revanche il y a une affinit\u00e9 fondamentale entre l\u2019\u0153uvre d\u2019art et l\u2019acte de r\u00e9sistance. Alors l\u00e0, oui. Elle a quelque chose \u00e0 faire avec l\u2019information et la communication, oui, \u00e0 titre d\u2019acte de r\u00e9sistance, quel est ce rapport myst\u00e9rieux entre une \u0153uvre d\u2019art et un acte de r\u00e9sistance ? alors que les hommes qui r\u00e9sistent n\u2019ont ni le temps ni parfois la culture n\u00e9cessaire pour avoir le moindre rapport avec l\u2019art, je ne sais pas. Malraux d\u00e9veloppe un bon concept philosophique. Malraux dit une chose tr\u00e8s simple sur l\u2019art, il dit \u201cc\u2019est la seule chose qui r\u00e9siste \u00e0 la mort\u201c.\r\n\r\n\r\n\r\nJe dis revenons \u00e0 mon truc de toute \u00e0 l\u2019heure, au d\u00e9but, sur qu\u2019est-ce que c\u2019est, qu\u2019est-ce qu\u2019on fait quand on fait de la philosophie ? On invente des concepts. Et je trouve que l\u00e0, c\u2019est la base d\u2019un assez beau concept philosophique. R\u00e9fl\u00e9chissez\u2026Alors oui, qu\u2019est-ce qui r\u00e9siste \u00e0 la mort. Ben oui, sans doute, il suffit de voir une statuette de trois mille ans avant notre \u00e8re pour trouver que la r\u00e9ponse de Malraux est une plut\u00f4t bonne r\u00e9ponse. Alors on pourrait dire, alors moins bien, du point de vue qui nous occupe, ben oui, l\u2019art c\u2019est ce qui r\u00e9siste, c\u2019est ce qui r\u00e9siste et c\u2019est \u00eatre non pas la seule chose qui r\u00e9siste, mais c\u2019est ce qui r\u00e9siste. D\u2019o\u00f9 ; d\u2019o\u00f9 le rapport, le rapport si \u00e9troit entre l\u2019acte de r\u00e9sistance et l\u2019art, et l\u2019\u0153uvre d\u2019art. Tout acte de r\u00e9sistance n\u2019est pas une \u0153uvre d\u2019art bien que, d\u2019une certaine mani\u00e8re elle en soit. Toute \u0153uvre d\u2019art n\u2019est pas un acte de r\u00e9sistance et pourtant, d\u2019une certaine mani\u00e8re, elle l\u2019est. \r\n\r\n\r\n\r\nQuelle mani\u00e8re myst\u00e9rieuse l\u00e0 il nous faudrait l\u00e0 peut-\u00eatre, je ne sais pas, l\u00e0 il nous faudrait une autre r\u00e9flexion, une longue r\u00e9flexion pour \u2026 ce que je veux dire c\u2019est, si vous me permettez de revenir \u00e0 :\u201cQu\u2019est-ce qu\u2019avoir une id\u00e9e en cin\u00e9ma ? ou qu\u2019est-ce qu\u2019avoir une id\u00e9e cin\u00e9matographique ?\u201c. lorsque je vous disais, prenez le cas , par exemple, en autre,  des Straub lorsqu\u2019ils op\u00e8rent cette disjonction voix/sonore dans des conditions telles que \u2026 remarquez l\u2019id\u00e9e ah ah elle est \u2026 d\u2019autres, de grands auteurs l\u2019ont prise d\u2019une autre mani\u00e8re, je crois chez les Straub, ils la prennent de la mani\u00e8re suivante : cette disjonction, encore une fois, la voix s\u2019\u00e9l\u00e8ve, elle s\u2019\u00e9l\u00e8ve, elle s\u2019\u00e9l\u00e8ve, elle s\u2019\u00e9l\u00e8ve et encore une fois, ce dont elle nous parle passe sous la terre nue, sous la terre d\u00e9serte, que l\u2019image visuelle \u00e9tait en train de nous montrer, image visuelle qui n\u2019avait aucun rapport avec l\u2019image sonore, ou qui n\u2019avait aucun rapport direct avec l\u2019image sonore. Or quel est cet acte de parole qui s\u2019\u00e9l\u00e8ve dans l\u2019air pendant que son objet passe sous la terre ? R\u00e9sistance. Acte de r\u00e9sistance. Et dans toute l\u2019\u0153uvre des Straub, l\u2019acte de parole est un acte de r\u00e9sistance. De Mo\u00efse au dernier Kafka, ah\u2026 en passant par, je cite pas dans l\u2019ordre, je ne sais pas l\u2019ordre, un Non r\u00e9concili\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 Bach. Rappelez vous, l\u2019acte de parole de Bach, c\u2019est quoi ? C\u2019est sa musique, c\u2019est sa musique qui est acte de r\u00e9sistance ; acte de r\u00e9sistance contre quoi ? C\u2019est pas acte de r\u00e9sistance abstrait, c\u2019est acte de r\u00e9sistance contre et de lutte active contre la r\u00e9partition du profane et du sacr\u00e9. Et cet acte de r\u00e9sistance dans la musique culmine dans un cri. Tout comme il y a un cri dans Woyzek, il y a un cri de Bach : \u201cdehors, dehors, allez vous en, je ne veux pas vous voir\u201c. Ca, c\u2019est l\u2019acte de r\u00e9sistance. Alors quand les Straub le mettent en valeur ce cri, ce cri de Bach, ou quand ils mettent en valeur le cri de la vieille schizophr\u00e8ne dans , je crois, Non r\u00e9concili\u00e9s, etc.\u2026, tout \u00e7a, tout doit en rendre compte d\u2019un double aspect. L\u2019acte de r\u00e9sistance, il me semble, a deux faces : il est humain et c\u2019est aussi l\u2019acte de l\u2019art. Seul l\u2019acte de r\u00e9sistance r\u00e9siste \u00e0 la mort, soit sous la forme d\u2019une \u0153uvre d\u2019art, soit sous la forme d\u2019une lutte des hommes.\r\n\r\n\nEt quel rapport y a-t-il entre la lutte des hommes  et l\u2019\u0153uvre d\u2019art ?\n\r\n\r\nLe rapport le plus \u00e9troit et pour moi le plus myst\u00e9rieux. Exactement ce que Paul Klee voulait dire quand il disait \u201c Vous savez, le peuple manque\u201c. Le peuple manque et en m\u00eame temps, il ne manque pas. Le peuple manque, cela veut dire que \u2014 il n\u2019est pas clair, il ne sera jamais clair \u2014 cette affinit\u00e9 fondamentale entre l\u2019\u0153uvre d\u2019art et un peuple qui n\u2019existe pas encore n\u2019est pas ne sera jamais claire. Il n\u2019y a pas d\u2019\u0153uvre d\u2019art qui ne fasse pas appel \u00e0 un peuple qui n\u2019existe pas encore. Alors, enfin, bon ben, il est tr\u00e8s \u2026 et bien voila, je suis profond\u00e9ment heureux de, de votre tr\u00e8s grande gentillesse de m\u2019avoir \u00e9cout\u00e9, et je vous remercie beaucoup.\r\n\r\n", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/134"}