{"Cours": "Sur Leibniz Les principes et la libert\u00e9", "Date": "Cours du 28/04/1987", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "Les informations contextuelles sont entre crochets. Les sauts de ligne visent simplement \u00e0 a\u00e9rer le texte. Hormis quelques rares r\u00e9p\u00e9titions de mots supprim\u00e9es, le texte se veut au plus proche du cours prononc\u00e9 par Gilles Deleuze.\nGilles Deleuze\u00a0: Whitehead / Leibniz et ce qui me souciait dans cette confrontation, c\u2019\u00e9tait la version nouvelle que Whitehead donnait d\u2019une v\u00e9ritable exclamation, l\u2019exclamation \u00ab\u00a0Oui tout est \u00e9v\u00e9nement ! \u00bb. Alors vous comprenez je voudrais que vous en profitiez aussi pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce que c\u2019est tout \u00e7a, que l\u2019entreprise philosophique. Whitehead, c\u2019est une grande philosophie parce que, non pas il emploie le mot \u00e9v\u00e9nement plus souvent qu\u2019un autre, mais parce que il forme un concept original qui n\u2019y pr\u00e9existait pas, qui est le concept d\u2019\u00e9v\u00e9nement dont il pense qu\u2019il est apte \u00e0 rendre compte, de quoi ? De ce qui nous concerne ou de ce qui se passe. De ce qui se passe o\u00f9\u00a0? Dans la vie mais aussi dans la science, mais aussi dans les arts, mais aussi dans notre pens\u00e9e. Non pas que tout \u00e7a soit la m\u00eame chose mais parce que les composantes de l\u2019\u00e9v\u00e9nement sont capables selon lui de nous rendre compte, de nous faire comprendre ces diff\u00e9rents domaines et leurs rapports. \nAlors qu\u2019est-ce que c\u2019est ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est \u00eatre int\u00e9ress\u00e9, si l\u2019on fait de la philosophie, \u00eatre int\u00e9ress\u00e9 par Whitehead ? Avant tout c\u2019est vous sentir quelque chose de commun avec lui. C\u2019est vous dire et bien oui, et vous sentez que ce que j\u2019essaye de dire c\u2019est quelque chose qui vaudrait aussi pour les autres domaines que la philosophie. Je pourrais dire qu\u2019est-ce que c\u2019est qu\u2019\u00e9prouver un attrait irr\u00e9sistible pour tel peintre ? Ou pour tel musicien ? C\u2019est n\u2019\u00e9videmment pas dire qu\u2019il est meilleur que l\u2019autre, et c\u2019est dire quoi ? C\u2019est dire et bien oui j\u2019ai quelque chose \u00e0 faire avec lui. Avoir quelque chose \u00e0 faire avec Whitehead, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 avoir une esp\u00e8ce de fonds commun avec lui. Ce fonds commun, peut-\u00eatre ne saviez-vous pas que vous l\u2019aviez avant d\u2019\u00eatre tomb\u00e9 sur Whitehead. Mais qu\u2019est-ce que je veux dire lorsque je dis et bien ces lignes l\u00e0 j\u2019aurais voulues les avoir \u00e9crites ? Ou qu\u2019est-ce que je veux dire quand je dis ces lignes-l\u00e0 elles me disent quelque chose ? Sinon qu\u2019elles me parlent de ce fonds commun qu\u2019elles \u00e9veillent en moi en m\u00eame temps qu\u2019elles d\u00e9veloppent ce que Whitehead vous dit. J\u2019ai un fonds commun avec Whitehead si d\u2019une certaine mani\u00e8re je me dis mais oui j\u2019ai toujours v\u00e9cu sous cette forme ou j\u2019ai souvent pens\u00e9 sous cette forme que peut-\u00eatre il n\u2019y avait que des \u00e9v\u00e9nements. \nQu\u2019est-ce que cela veut dire inversement ? Passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Whitehead ? Passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Whitehead c\u2019est tr\u00e8s simple, oui, c\u2019est sans doute \u00eatre agit\u00e9 par d\u2019autres probl\u00e8mes, d\u2019autres types de probl\u00e8mes qui vous font croire que, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, mais \u00e0 tort ou \u00e0 raison sentez que nous sommes dans des domaines o\u00f9 cette expression m\u00eame a perdu tout sens. Vous consid\u00e9rez que les composantes de l\u2019univers ou les composantes de la pens\u00e9e ne sont pas d\u00e9terminables comme \u00e9v\u00e9nement mais comme quelque chose d\u2019autre. Quelque chose d\u2019autre qui serait quoi ? Bon. Je ne dis pas que \u00ab\u00a0tout est \u00e9v\u00e9nement\u00a0\u00bb est la formule derni\u00e8re et qu\u2019elle est plus vraie qu\u2019une autre. Tout ce que l\u2019on peut dire c\u2019est que c\u2019est une proposition importante, int\u00e9ressante ou si vous voulez il faudrait dire qu\u2019elle a un poids, on pourrait imaginer des unit\u00e9s de mesure, qu\u2019il y a un poids de cette proposition. Mais qu\u2019est-ce que c\u2019est qui nous attache \u00e0 un philosophe plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 un autre ? Et tout notre effort, tout notre effort avant les vacances de P\u00e2ques c\u2019\u00e9tait de montrer que, peut-\u00eatre que parmi nous il y en a quelques-uns qui ont quelque chose \u00e0 faire avec Whitehead bien qu\u2019ils ne fassent pas du tout de philosophie mais que ils pensent et ils vivent tout naturellement en termes d\u2019\u00e9v\u00e9nements. Cela veut dire quoi \u00e7a ? Penser et vivre en termes d\u2019\u00e9v\u00e9nements, comprenez, c\u2019est des choses, \u00e0 la fois cela se fait tout seul mais pour quelqu\u2019un qui n\u2019est pas de ce bord-l\u00e0, c\u2019est tr\u00e8s bizarre. Car \u00e0 ce moment-l\u00e0, y compris moi-m\u00eame, je vous disais, je ne me pense pas comme [silence] je ne pense plus en termes de moi ni de sujet, je me pense en termes d\u2019\u00e9v\u00e9nement une fois dit qu\u2019un \u00e9v\u00e9nement ce n\u2019est pas une chose grandiose. Je veux dire c\u2019est \u00e9vident que un \u00e9v\u00e9nement ne s\u2019individu pas, il y a une individuation de l\u2019\u00e9v\u00e9nement, dont t\u00e9moigne la datation possible de l\u2019\u00e9v\u00e9nement, en telle ann\u00e9e se produit ceci tel jour. \nJe dis il va de soi que l\u2019individuation d\u2019un \u00e9v\u00e9nement n\u2019est pas du type de l\u2019individuation d\u2019une personne. \u00cates-vous s\u00fbrs d\u2019\u00eatre individu\u00e9 comme des personnes ? Je prends cet exemple parce que ceux qui pensent, mais pour quelle raison est-ce qu\u2019ils le pensent ? Ceux qui pensent qu\u2019ils sont individu\u00e9s comme des personnes, s\u2019ils sont philosophes [Deleuze se reprend apr\u00e8s avoir h\u00e9sit\u00e9] ils ont \u00e0 construire un concept de personne et une conception de l\u2019individuation qui correspondra \u00e0, comment appeler \u00e7a ? Cette croyance pr\u00e9-philosophique. Et entre les deux, ceux qui pensent de mani\u00e8re pr\u00e9-philosophique, \u00eatre individu\u00e9s comme des personnes, et ceux qui pensent \u00eatre individu\u00e9s comme, \u00e0 la lettre, comme un courant d\u2019air, comme un vent, un vent ce n\u2019est pas grand-chose [silence] Je vous demande quel sens peux bien avoir la question, qui a tort, qui a raison entre les deux ? Et bien plus j\u2019ajoute, je vous demande, dans le souhait que vous pr\u00e9sentiez ce que c\u2019est que faire de la philosophie, je vous demande qu\u2019est-ce que peut bien signifier une discussion entre les deux ? Et je demande enfin d\u2019o\u00f9 vient ces affinit\u00e9s que chacun de nous \u00e9prouve pour telle ou telle direction, tel ou tel vecteur qui fait que tel auteur nous dise quelque chose et que tel autre auteur pourtant non moins g\u00e9nial ne lui dise rien, c\u2019est-\u00e0-dire reste page morte et abstraite ? C\u2019est l\u00e0 si qu\u2019est-ce que la philosophie a un sens, c\u2019est d\u2019o\u00f9 vient notre affinit\u00e9 avec quel type de concept quand nous en avons\u00a0? Il se peut que nous ayons horreur du concept alors \u00e0 ce moment-l\u00e0 c\u2019est tout un domaine, c\u2019est tout un domaine \u00e0 savoir la philosophie dans lequel nous avons rien \u00e0 faire, mais c\u2019est tr\u00e8s bien aussi. En revanche quelqu\u2019un qui n\u2019est pas du tout philosophe, qu\u2019est-ce qu\u2019il peut attendre de la philosophie ? Ces violentes affinit\u00e9s qui le traversent mais vraiment comme des traits de feu parfois, o\u00f9 il se dit que ce qu\u2019il fait en peinture et bien oui c\u2019\u00e9tait quelque chose d\u2019analogue ou qui a un rapport [Deleuze h\u00e9site] un rapport \u00e9non\u00e7able avec tel concept de philosophie. Il ne s\u2019agit pas d\u2019appliquer le concept, encore une fois le concept ne s\u2019applique pas, il a son autonomie.\nAlors je reviens \u00e0 discuter, discuter, mais je vous disais il n\u2019y a jamais eu de discussions en philosophie. Cela veut dire quoi ? Pas plus que, on peut toujours discuter [h\u00e9sitation] dans un article r\u00e9cent, spirituel, Serge Daney qui est le plus philosophe des critiques de cin\u00e9ma, disait \u00e0 juste titre il y a toujours eu des lieux pour discuter, c\u2019est le bistro. La seule chose qui serait choquante c\u2019est croire qu\u2019au bout de deux heures de discussion on ait travaill\u00e9. On peut dire j\u2019ai envie de me reposer je vais discuter un coup. On ne peut pas dire je vais travailler et je vais discuter. Et je pense que quitte \u00e0 se reposer, il y a toujours de meilleur repos que de discuter mais discuter est strictement, cela a strictement aucun sens parce que de deux choses l\u2019une ou bien les probl\u00e8mes que posent les discutant ne sont pas le m\u00eame et \u00e0 ce moment-l\u00e0 il n\u2019y a pas de fonds commun qui rende possible une discussion. \u00c0 la rigueur ils peuvent chercher en quoi le probl\u00e8me n\u2019est pas le m\u00eame, \u00e0 ce moment-l\u00e0 ce n\u2019est pas une discussion, c\u2019est un travail \u00e0 deux qui consiste pour chacun \u00e0 essayer de pr\u00e9ciser son probl\u00e8me. Ou bien le probl\u00e8me est le m\u00eame il n\u2019y a pas lieu non plus de discussion. Si le probl\u00e8me est le m\u00eame, croyez-moi c\u2019est pour \u00e7a qu\u2019est tellement stupide l\u2019id\u00e9e que les philosophes ne soient pas d\u2019accord les uns avec les autres. Je n\u2019ai jamais vu deux philosophes poser le m\u00eame probl\u00e8me et y donner des solutions oppos\u00e9es. Pas plus que, cela n\u2019existe pas plus en philosophie qu\u2019en math\u00e9matique. Ce qui arrive en philosophie c\u2019est des mutations de probl\u00e8me qui d\u2019ailleurs ont comme propri\u00e9t\u00e9 de ne pas annuler les solutions pr\u00e9c\u00e9dentes au vieux probl\u00e8me, aux anciens probl\u00e8mes. Mais qu\u2019ils les r\u00e9-engrossent, les reprennent, dans l\u2019horizon des nouveaux probl\u00e8mes. Et il y a des mutations de probl\u00e8me oui, mais autant qu\u2019en sciences. Simplement ce n\u2019est pas le m\u00eame rythme, ce n\u2019est pas le m\u00eame genre de mutation, \u00e7a c\u2019est \u00e9vident.\nMais je prends un exemple pour que cela soit plus clair. On me dit le probl\u00e8me de la connaissance en philosophie, il y a eu, je prends, je dis des choses tr\u00e8s scolaires, il y a eu par exemple une solution empiriste, il y a eu une solution nationaliste, il y a une solution [Il h\u00e9site] une solution critique, Kantienne. Etc. Vous voyez les philosophes comme ils sont diff\u00e9rents. Mais quand je dis le probl\u00e8me de la connaissance, je ne dis absolument rien. Le probl\u00e8me de la connaissance ne veut rien dire. Quel est le probl\u00e8me de la connaissance ? Quand est-ce qu\u2019un philosophe est cr\u00e9ateur\u00a0? Il commence \u00e0 \u00eatre cr\u00e9ateur dans la mesure o\u00f9 il pose un probl\u00e8me d\u2019une mani\u00e8re telle que le probl\u00e8me n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 pos\u00e9 de cette fa\u00e7on-l\u00e0. [Silence]\nPrenons un exemple, toujours la connaissance. Pendant tr\u00e8s longtemps, mais ils y ont mis le temps, des philosophes se sont succ\u00e9d\u00e9s pour essayer d\u2019arriver \u00e0 une position du probl\u00e8me de la connaissance dont je pourrais r\u00e9sumer le r\u00e9sultat de la mani\u00e8re suivante : comment est-il possible d\u2019avoir des id\u00e9es universelles et n\u00e9cessaires\u00a0? [Il r\u00e9p\u00e8te] C\u2019est-\u00e0-dire je ne connais pas tant que j\u2019en reste au niveau de donn\u00e9es contingentes et particuli\u00e8res. Si je m\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 des relations n\u00e9cessaires et universelles je peux dire je connais. Comment acc\u00e9der \u00e0 des id\u00e9es universelles et n\u00e9cessaires ? Et d\u2019o\u00f9 viennent de telles id\u00e9es ? Je peux dire tr\u00e8s bien, c\u2019est une fa\u00e7on de poser le probl\u00e8me de la connaissance. Vous sentez que le XVIIe si\u00e8cle, par exemple, aboutira \u00e0 un grand raffinement dans cette position du probl\u00e8me de la connaissance. [Silence] En d\u2019autres termes, cela revient \u00e0 dire le donn\u00e9, ce qui m\u2019est donn\u00e9 est toujours contingent, conna\u00eetre c\u2019est atteindre \u00e0 quelque chose qui d\u00e9passe le donn\u00e9. \u00c0 savoir l\u2019id\u00e9e pourvue [Il se reprend apr\u00e8s avoir commenc\u00e9 \u00e0 dire universalit\u00e9] l\u2019id\u00e9e n\u00e9cessit\u00e9. Bien. Je peux dire bon c\u2019est une mani\u00e8re de poser le probl\u00e8me de la connaissance mais il y a aucune raison de penser que ce soit la seule mani\u00e8re. \nVoil\u00e0 que vers le XVIIIe si\u00e8cle, on entend de dr\u00f4les de choses. On entend dire ceci : quand est-ce que je connais vraiment ? Je connais lorsque moi je d\u00e9passe le donn\u00e9. Voyez ce n\u2019est plus des id\u00e9es universelles et n\u00e9cessaires qui d\u00e9passent le donn\u00e9. Lorsque moi, sujet, je d\u00e9passe le donn\u00e9, et moi, sujet, je ne cesse pas de d\u00e9passer ce qui m\u2019est donn\u00e9. Hein [Silence] c\u2019est une description en quelque sorte. Je d\u00e9passe ce qui m\u2019est donn\u00e9 pourquoi ? Eh bien je n\u2019arr\u00eate pas, je dis demain le soleil se l\u00e8vera, les exemples philosophiques ils sont tr\u00e8s simples, demain le soleil se l\u00e8vera. De quel droit je dis \u00e7a ? De quel droit moi je d\u00e9passe le donn\u00e9 ? Ce qui m\u2019est donn\u00e9 c\u2019est que depuis que je suis n\u00e9 j\u2019ai vu le soleil se lever tous les matins. Et puis, et puis que mon p\u00e8re m\u2019a racont\u00e9 que c\u2019\u00e9tait pareil pour lui, et que dans les livres je peux dire que le soleil se levait. Mais je dis un peu autre chose je dis le soleil se l\u00e8vera demain. Or demain par d\u00e9finition ce n\u2019est pas donn\u00e9, quand demain est donn\u00e9 il est devenu aujourd\u2019hui. Donc d\u00e8s que je fais un \u00e9nonc\u00e9 de connaissance je d\u00e9passe ce qui m\u2019est donn\u00e9. Est-ce que j\u2019ai une id\u00e9e de demain ? Non je n\u2019ai pas d\u2019id\u00e9e donc conna\u00eetre ce n\u2019est pas atteindre \u00e0 des id\u00e9es universelles et n\u00e9cessaires, conna\u00eetre c\u2019est un acte de d\u00e9passement du donn\u00e9. Bon j\u2019imagine une discussion, l\u2019ancien tenant du probl\u00e8me de la connaissance va dire ah non ce que vous \u00eates en train de d\u00e9finir ce n\u2019est pas la connaissance c\u2019est quoi ? C\u2019est la croyance. Quand vous d\u00e9passez le donn\u00e9 vous ne connaissez pas, vous croyez. Je crois que le soleil se l\u00e8vera demain [Deleuze s\u2019allume une cigarette]. C\u2019est mal parti la discussion [Rires des \u00e9tudiants] parce que l\u2019autre va r\u00e9pondre. Mais c\u2019est exactement ce que je veux dire, \u00e0 savoir que la connaissance ne peut \u00eatre d\u00e9finie que comme un cas de croyance. Toute croyance n\u2019est pas connaissance, mais toute connaissance est croyance et est un type de croyance. Le probl\u00e8me de la connaissance devient \u00e0 quelles conditions une croyance est-elle connaissance ? Bon. Qu\u2019est-ce qu\u2019ils ont \u00e0 se dire les deux\u00a0? Le probl\u00e8me de la connaissance a chang\u00e9. Il n\u2019a pas fini de changer. \nQu\u2019est-ce que l\u2019on appelle un grand philosophe\u00a0? C\u2019est celui qui change la nature d\u2019un probl\u00e8me. Si je dis tout est \u00e9v\u00e9nement, c\u2019est d\u2019abord une poign\u00e9e de probl\u00e8mes que je lance. Je r\u00e9cuse un certain type de probl\u00e8me sinon pourquoi est-ce que je ferais de la philosophie\u00a0? En d\u2019autres termes, le philosophe \u00e0 tort ou \u00e0 raison n\u2019est pas quelqu\u2019un qui pr\u00e9tend chercher ou poursuivre ou poss\u00e9der la v\u00e9rit\u00e9. Si il y a une notion qui n\u2019a jamais eu le moindre sens dans n\u2019importe quel domaine c\u2019est bien la notion de vrai et de faux. Moi je n\u2019ai qu\u2019une id\u00e9e l\u00e0-dessus c\u2019est que la notion de vrai et de faux elle n\u2019a qu\u2019une application c\u2019est l\u2019\u00e9cole et sa source est uniquement p\u00e9dagogique. \u00c0 savoir ce qui est vrai et faux, c\u2019est la solution \u00e0 un probl\u00e8me qui vous est impos\u00e9. Quant \u00e0 l\u2019\u00e9cole, on vous pose un probl\u00e8me et bien l\u00e0 c\u2019est vrai ou c\u2019est faux votre r\u00e9ponse. Mais que dans la vie de la pens\u00e9e, ce n\u2019est pas comme \u00e7a parce que les probl\u00e8mes ne pr\u00e9existent pas. Vous devez les inventer les probl\u00e8mes. Et en sciences c\u2019est pareil. Les probl\u00e8mes n\u2019existent pas, il faut les inventer. Einstein, s\u2019il donne de nouvelles solutions \u00e0 certains probl\u00e8mes, c\u2019est parce que il a commenc\u00e9 par inventer ces probl\u00e8mes. Si Leibniz d\u00e9couvre le calcul infinit\u00e9simal, c\u2019est parce qu\u2019il a pos\u00e9 un certain type de probl\u00e8mes qui justement ne peuvent \u00eatre r\u00e9solus que par ces proc\u00e9d\u00e9s-l\u00e0. \nAlors je reviens \u00e0 mon th\u00e8me l\u00e0 quant \u00e0 vous, et puis peut-\u00eatre qu\u2019on va le reprendre tout \u00e0 l\u2019heure si on a le temps, je reviens \u00e0 mon th\u00e8me, voyez pour moi ce qui est le plus myst\u00e9rieux c\u2019est cette esp\u00e8ce je crois, dans des textes d\u2019ailleurs que je ne retrouve pas, cela m\u2019ennuie beaucoup, il me semble bien dans ma m\u00e9moire que Nietzsche disait quelque chose comme \u00e7a. Il disait vous savez les concepts, les concepts cela vient chez nous d\u2019un \u00e9trange bout. Tout \u00e7a ce n\u2019est pas le vrai et le faux, quand je vous dis ce qui compte dans la pens\u00e9e ce n\u2019est pas le vrai et le faux parce que le vrai et le faux n\u2019existent strictement pas. Ce qui compte dans la pens\u00e9e c\u2019est en effet l\u2019importance de ce que l\u2019on dit ou la non-importance de ce que l\u2019on dit. Est-ce que, oui, l\u2019int\u00e9r\u00eat, est-ce que cela a le moindre int\u00e9r\u00eat ? Il y a des pens\u00e9es, je ne sais pas, cela saute aux yeux, si on pose le probl\u00e8me comme \u00e7a mais encore faut-il le poser comme \u00e7a, si vous ne posez pas la question est-ce que cela est int\u00e9ressant et important ce que l\u2019on dit l\u00e0 ? Vous ne risquez pas de, de r\u00e9pondre oui. Encore faut-il poser la question. Si vous posez la question est-ce que c\u2019est vrai ou faux, moi ce qui m\u2019inqui\u00e8te beaucoup dans cette question c\u2019est que g\u00e9n\u00e9ralement ce que l\u2019on appelle ce qui est vrai ce sont les pires platitudes, \u00e7a elles ont une v\u00e9rit\u00e9, elles ont une v\u00e9rit\u00e9 extr\u00eamement frappante, consid\u00e9rable. Plus c\u2019est plat et plus c\u2019est nul et plus c\u2019est vrai [Rires des \u00e9tudiants] Mais je ne plaide pas pour le faux, o\u00f9 je ne fais pas le sophiste, je dis tout \u00e0 fait autre chose, je dis les cat\u00e9gories de vrai et de faux sont des cat\u00e9gories peut-\u00eatre tr\u00e8s douteuses. \u00c0 c\u00f4t\u00e9 de cat\u00e9gories infiniment plus profondes qui sont l\u2019important et le sans importance, l\u2019int\u00e9r\u00eat et le sans int\u00e9r\u00eat. Et je me dis l\u00e0-dessus bon alors si je pense \u00e7a je me sens tout de suite en affinit\u00e9 avec certains auteurs qui peuvent, et puis pour d\u2019autres raisons peut \u00eatre je ne serai pas en affinit\u00e9 avec eux parce que je me dis tout d\u2019un coup comme \u00e7a dans ma m\u00e9moire tient il faudrait d\u2019abord que j\u2019aille rechercher ces textes de Nietzsche sur le concept et le go\u00fbt en philosophie, ce qui est une mani\u00e8re de dissocier le concept des valeurs de v\u00e9rit\u00e9 et de fausset\u00e9. Il faudrait que je retrouve des textes de Kierkegaard o\u00f9 il dit des choses comme \u00e7a. Mais ceux parmi vous qui par exemple pensent que la pens\u00e9e a \u00e0 faire, non, non, qu\u2019elle a \u00e0 faire avec les cat\u00e9gories de vrai et de faux, \u00e0 ce moment-l\u00e0 ils ne sentent aucune affinit\u00e9 avec ce que je dis, mais Dieu soit lou\u00e9, ils ont leurs affinit\u00e9s. Il y a beaucoup de philosophes et de tr\u00e8s grand philosophe qui ont pens\u00e9 que la philosophie avait \u00e0 faire avec le vrai et le faux. On en trouve m\u00eame encore aujourd\u2019hui. Bien.\nMais moi j\u2019ai ma t\u00e2che. Si je dis les vraies cat\u00e9gories de la pens\u00e9e c\u2019est l\u2019important et l\u2019in-important, l\u2019int\u00e9r\u00eat et le sans int\u00e9r\u00eat. Il faut que je d\u00e9finisse ces cat\u00e9gories l\u00e0 sans y r\u00e9introduire les th\u00e8mes du vrai du faux. Bon. Mais je fais encore appel \u00e0 vous, qu\u2019est-ce que voudrait dire discuter? Discuter de quoi ? On a tellement de travail \u00e0 faire chacun. Je dis d\u2019une part on n\u2019a pas le temps de discuter, d\u2019autre part je ne vois pas ce que voudrait dire discuter. Discuter pour savoir quel est le meilleur ? Penser que conna\u00eetre c\u2019est s\u2019\u00e9lever \u00e0 une id\u00e9e universelle est n\u00e9cessaire\u00a0? Ou bien que conna\u00eetre c\u2019est de d\u00e9passer le donn\u00e9 par un acte de croyance ? Discuter l\u00e0-dessus mais j\u2019avoue je ne comprends m\u00eame pas ce que cela veut dire. Encore une fois, ou bien on discute au nom d\u2019un fonds commun et il n\u2019y a pas lieu de discuter puisque on est d\u2019accord d\u2019avance, on met au point, \u00e0 ce moment-l\u00e0 on met au point. Ou bien il n\u2019y a pas de fonds commun, il n\u2019y a pas lieu de discuter puisque l\u2019un ne comprend pas le moindre mot de ce que dit l\u2019autre. C\u2019est pour \u00e7a que le colloque [Rires des \u00e9tudiants] est dans toutes les activit\u00e9s intellectuelles la plus franchement comique. Et [h\u00e9sitation] et dont le caract\u00e8re in\u00e9narrable sont [h\u00e9sitation] est en effet une esp\u00e8ce d\u2019entreprise fantastique o\u00f9 des gens arrivent \u00e0 parler, parler, parler. Mais parler, et tant parler, strictement mais dans, dans un n\u00e9ant absolu de tout probl\u00e8me. Puisque en effet on peut discuter qu\u2019en dehors des probl\u00e8mes, en dehors de tout probl\u00e8me, si je me mets \u00e0 bien construire mon probl\u00e8me vous savez, alors \u00e0 ce moment-l\u00e0 je rencontre le pire, les gens qui me disent \u00ab non, non\u00a0ce probl\u00e8me-l\u00e0, bon il n\u2019est pas int\u00e9ressant, il n\u2019a pas d\u2019int\u00e9r\u00eat\u00a0\u00bb. Alors on peut essayer de dire pourquoi il n\u2019a pas d\u2019int\u00e9r\u00eat, voyez ce n\u2019est pas\u2026 \nD\u2019o\u00f9 je reviens, et je fais appel, bon je suppose que dans cette salle il y a peut-\u00eatre, il y en a peut-\u00eatre je ne sais pas c\u2019est \u00e7a qui m\u2019int\u00e9resse, cinq ou dix, ou vingt bon, \u00e0 qui Whitehead a dit quelque chose. Encore une fois [Deleuze rigole] j\u2019insiste sur tous ces mots maladroits que j\u2019emploie parce que la question ce n\u2019est pas est-ce que Whitehead est la v\u00e9rit\u00e9\u00a0? C\u2019est est-ce que Whitehead vous dit quelque chose\u00a0? Est-ce que Whitehead vous relance dans quelque chose qui au besoin n\u2019est pas de la philosophie mais peut \u00eatre ou de la vie ou de l\u2019art ou n\u2019importe quoi ou de la morale ou ce que vous voulez. Et je concevrais tr\u00e8s bien que vous me disiez et la m\u00eame chose est-ce que Leibniz vous dit quelque chose ? Et si vous me d\u00eetes non, moi je vous apporte un message d\u2019espoir, les philosophes sont nombreux, il n\u2019y en a pas beaucoup, il n\u2019y en a pas beaucoup mais assez nombreux pour que celui qui n\u2019aura pas eu d\u2019affinit\u00e9 avec celui-ci, aura affinit\u00e9 avec celui-l\u00e0. Je ne connais personne au monde qui n\u2019ait ses musiciens, personne au monde qui n\u2019ait ses philosophes, personne au monde etc. si il est au courant de ce dont il s\u2019agit dans la musique m\u00eame tr\u00e8s sommairement, de ce dont il s\u2019agit dans la peinture, ou de ce dont il s\u2019agit dans la philosophie. \nBon alors c\u2019est pour \u00e7a que m\u2019importait tellement d\u2019essayer de marquer cette lign\u00e9e o\u00f9 \u00e0 travers toute sa nouveaut\u00e9, c\u2019est toujours le mot de Nietzsche concevez un penseur comme quelqu\u2019un qui lance une fl\u00e8che, il ne sait pas o\u00f9. Et puis il faut bien qu\u2019un autre penseur, qu\u2019un autre penseur la ramasse. Adorno disait exactement la m\u00eame chose dans un tr\u00e8s beau texte, il disait bien oui finalement cela ressemble, penser c\u2019est toujours une activit\u00e9 qui consiste un peu \u00e0 jeter une bouteille \u00e0 la mer. Et puis mais seulement ce qui a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 une fois disait-il tr\u00e8s bizarrement, sera forc\u00e9ment repens\u00e9 un jour. Et je crois que cela ne voulait pas dire du tout que cela serait repris, ce ne serait pas \u00e7a, il voulait dire autre chose, que \u00e7a sera recr\u00e9\u00e9. Que cela sera recr\u00e9\u00e9 c\u2019est-\u00e0-dire\u00a0? Qu\u2019il y aura quelqu\u2019un qui ramassera la fl\u00e8che et puis qu\u2019il enverra ailleurs. C\u2019est exactement ce qui se passe de Leibniz \u00e0 Whitehead. Si bien que l\u2019histoire de la philosophie pour moi ce ne serait pas une esp\u00e8ce de succession comme \u00e7a o\u00f9 apr\u00e8s Leibniz il y a Kant, ou apr\u00e8s etc. mais \u00e7a serait ces parcours discontinus o\u00f9 la fl\u00e8che de Leibniz tombe dans les mains si j\u2019ose dire de Whitehead et que Whitehead l\u2019envoi ailleurs. A vous de la ramasser si cela vous dit, si cela ne vous dit pas vous la laissez, tout \u00e7a. Mais un ciel travers\u00e9 de fl\u00e8ches ce n\u2019est pas rien, ce n\u2019est pas simplement des go\u00fbts intellectuels, c\u2019est d\u2019une certaine mani\u00e8re c\u2019est beaucoup de choses de l\u2019existence qui sont en jeu. Je ne vois aucune raison de dire, je ne vois aucune raison de ne pas dire que les grands artistes, les grands philosophes font partis, ils ne sont pas le tout, mais font partis de nos raisons de vivre. \nAlors voil\u00e0 c\u2019est cela, et sentez si vous revenez ici, si vous restez ici moi je ne peux le comprendre cette ann\u00e9e que sous la forme c\u2019est parce que Leibniz et Whitehead d\u2019une certaine mani\u00e8re ont quelque chose \u00e0 vous dire, m\u00eame si pour vous cela reste tr\u00e8s obscur, tr\u00e8s confus. Parce que comprendre c\u2019est \u00e7a, vous savez. Alors bien s\u00fbr plus on comprend conceptuellement mieux c\u2019est, mais la premi\u00e8re compr\u00e9hension c\u2019est, c\u2019est cette esp\u00e8ce de choc de la fl\u00e8che. Quand vous l\u2019avez, vous avez d\u00e9j\u00e0 compris quelque chose parce que cela vous dit, cela vous dit, \u00e7a vous dit en fonction de la mani\u00e8re dont vous vous vivez vous-m\u00eame. \nJe prends toujours cet exemple, est ce que vous vous vivez comme un moi ou est-ce que vous vivez comme autre chose\u00a0? Est-ce que vous vous vivez, est-ce que, est-ce que vous voyez ce n\u2019est pas, c\u2019est quand m\u00eame pas du tout le m\u00eame monde celui o\u00f9 je dis [Il tape sur la table] non seulement il y a des \u00e9v\u00e9nements mais m\u00eame la table est un \u00e9v\u00e9nement [Il continue de taper sur la table] et un tout autre monde o\u00f9 je dirais il y a des choses et les \u00e9v\u00e9nements se posent sur les choses comme je pose du papier sur la table [Il pose une feuille sur la table]. Alors vous \u00eates travers\u00e9s, qu\u2019est-ce que c\u2019est que encore une fois ces affinit\u00e9s que nous avons avec le concept ? Avec le concept ? Bien.\nAlors sur ce, tout ce th\u00e8me que nous avons termin\u00e9 heureusement, Whitehead Leibniz, est-ce qu\u2019il y a des questions ? Je vous rappelle que la philosophie en ce sens, aussi reprenons l\u2019exemple Whitehead tr\u00e8s bri\u00e8vement, mais c\u2019est une d\u00e9marche, je ne dis pas du tout qu\u2019elle soit scientifique, mais elle ne, elle ne, elle n\u2019a pas moins de rigueur que la d\u00e9marche la plus scientifique qui soit. Si \u00e0 l\u2019issue d\u2019un examen de Whitehead on me dit et bien c\u2019est tr\u00e8s joli tout \u00e7a mais qu\u2019est-ce que c\u2019est un \u00e9v\u00e9nement selon Whitehead ? Je peux r\u00e9pondre et j\u2019ai essay\u00e9 de r\u00e9pondre par trois r\u00e9ponses, ou par trois th\u00e8mes. Un \u00e9v\u00e8nement c\u2019est une concrescence de s\u00e9ries, deuxi\u00e8mement c\u2019est un nexus de pr\u00e9hensions, troisi\u00e8mement c\u2019est une ingr\u00e9dience d\u2019objets \u00e9ternels. Vous me direz c\u2019est du jargon, bon, \u00e0 nouveau, \u00e0 nouveau on rigole c\u2019est du jargon exactement comme une peinture abstraite est de la bouillie, oui et bien oui c\u2019est tr\u00e8s bien, pourquoi c\u2019est tr\u00e8s bien ? Parce que tous ces mots signifient quelque chose et nous sommes devenus capables de d\u00e9finir concrescence, de d\u00e9finir s\u00e9ries, de d\u00e9finir nexus et pr\u00e9hension, de d\u00e9finir ingr\u00e9dience et objet \u00e9ternel. Si quelqu\u2019un me dit tout \u00e7a c\u2019est des occupations qui ne valent pas d\u2019autres occupations comme rendre l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise comp\u00e9titive [Rires des \u00e9tudiants] je dis mais l\u2019id\u00e9e de comp\u00e9tition dans l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise est une id\u00e9e tellement paradoxale que voir [h\u00e9sitation] que voir \u00e0 quel probl\u00e8me elle r\u00e9pond alors est une op\u00e9ration philosophique de la plus haute urgence. Voil\u00e0. Pas de questions ?\nUn \u00e9tudiant\u00a0: [Difficilement audible] \nDeleuze\u00a0: Je vois bien ce que tu dis. \nUn \u00e9tudiant\u00a0: [Difficilement audible]\nDeleuze\u00a0: Absolument, absolument, avec une nuance c\u2019est que dans la perspective d\u2019une philosophie de l\u2019\u00e9v\u00e9nement, tu dis en gros mais il faudra bien qu\u2019elle rende compte si le moi et le sujet sont des \u00e9v\u00e9nements il faut rendre compte de ces \u00e9v\u00e9nements-l\u00e0. Alors en t\u2019\u00e9coutant moi je pense il y a tant de chemin possible. Je con\u00e7ois tr\u00e8s bien une philosophie, l\u00e0 tu as dit une chose tr\u00e8s juste c\u2019est dire par exemple il garde le principe de raison, c\u2019\u00e9tait ton point de d\u00e9part. \u00c0 mon avis c\u2019est vrai pour Leibniz, ce n\u2019est pas vrai pour Whitehead. Et aussi ce que tu dis colle plus pour Leibniz parce que Leibniz garde en m\u00eame temps une id\u00e9e de sujet et doit rendre compte de cette id\u00e9e de sujet. Je ne suis pas s\u00fbr que ce soit le cas de Whitehead. Encore une fois on a vu qu\u2019il y avait de grandes diff\u00e9rences entre eux [h\u00e9sitation] On n\u2019arrive pas du coup si vous voulez, il y a toutes sortes de progressions, Leibniz avance dans une conception de l\u2019\u00e9v\u00e9nement pr\u00e9dicat [Deleuze tape sur la table] bon, il reste beaucoup \u00e0 faire dans une philosophie de l\u2019\u00e9v\u00e9nement. Non pas du tout, et l\u00e0 aussi il ne faut pas dire d\u00e9passer Leibniz, il faut dire et bien oui, encore une fois plut\u00f4t ramasser cette fl\u00e8che l\u00e0 et essayer de voir o\u00f9 on l\u2019envoie. Alors il se peut tr\u00e8s bien que dans une philosophie de l\u2019\u00e9v\u00e9nement moi et sujet n\u2019est plus strictement aucun sens, donc qu\u2019il n\u2019y ait pas lieu \u00e0 un rendre compte comme \u00e9v\u00e9nement puisque ils ne pourront pas exister le moins du monde dans ces coordonn\u00e9es-l\u00e0. Ou bien alors comme tu dis c\u2019est une possibilit\u00e9. Ou bien alors comme tu dis il faudra les consid\u00e9rer comme des \u00e9v\u00e9nements et des \u00e9v\u00e9nements d\u2019un type particulier, ne serait-ce peut-\u00eatre pour concilier les deux points de vue, que comme des \u00e9v\u00e9nements du type apparence et d\u2019\u00e9v\u00e9nements, et l\u00e0 il faudra bien rendre compte. Oui \u00e9videment. Il faudra en rendre compte mais dans un contexte tel que toutes leurs composantes seront des composantes d\u2019\u00e9v\u00e9nements. Si bien que, alors autant avant d\u2019en revenir \u00e0 \u00e7a, je voulais vous dire, j\u2019ai commenc\u00e9 je vois maintenant, c\u2019est commenc\u00e9 autant le finir.\nJe voulais vous dire tr\u00e8s rapidement parce que la question de Comtesse l\u00e0 tombe en plein dans, je voudrais vous dire moi la situation actuelle, ou de tout temps en philosophie, moi je crois qu\u2019il y a deux mani\u00e8res de faire de la philosophie, et l\u00e0 je serais content si Comtesse dit, et se situe aussi, sans doute il y a beaucoup d\u2019autres mani\u00e8res \u00e0 faire de la philosophie, j\u2019en retiens deux parce que c\u2019est \u00e7a qui me soucie en ce moment. Moi je me dis c\u2019est emb\u00eatant qu\u2019il y ait une telle diff\u00e9rence dans la conception m\u00eame de faire de la philosophie. Moi je dirais qu\u2019il y a une premi\u00e8re conception de ce que c\u2019est que de faire de la philosophie, que je d\u00e9finirais par un premier caract\u00e8re. \u00c0 savoir l\u2019abstrait sert et doit servir \u00e0 expliquer. Alors l\u00e0 je vous parle vraiment comme de la conversation, de la discussion alors de la discussion de l\u2019histoire. Je veux dire, je ne dis rien, je dis juste, pensez, l\u2019abstrait sert \u00e0 expliquer, l\u2019abstrait doit expliquer. C\u2019est en effet une tendance de la philosophie qui consiste \u00e0 tenter d\u2019expliquer les ph\u00e9nom\u00e8nes ou ce qui appara\u00eet par des principes. Ces principes cela peut-\u00eatre on expliquera les choses \u00e0 partir de principes par exemple le premier principe l\u2019un [Il insiste sur le mot UN] ou l\u2019\u00eatre, l\u2019un, l\u2019\u00eatre, vous voyez ce premier principe. [Silence] Le vrai [Un mot inaudible] ce sont les abstractions qui expliquent. Et puis, cela a chang\u00e9, toujours dans cette m\u00eame conception. On a cess\u00e9 d\u2019invoquer des principes transcendants, mais vous allez voir que d\u2019une certaine mani\u00e8re et de vouloir expliquer par principes transcendants mais cela changeait peut-\u00eatre pas grand-chose. On a expliqu\u00e9 cette fois-ci par des abstraits subjectifs. Je veux dire c\u2019\u00e9tait la raison qui \u00e9tait charg\u00e9e d\u2019expliquer les ph\u00e9nom\u00e8nes. La raison comme facult\u00e9 d\u2019un sujet. Et non plus comme premier principe du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019\u00eatre. Dans un cas je dirais la raison est d\u00e9fini comme facult\u00e9 de d\u00e9couvrir les principes de l\u2019intelligible. Dans l\u2019autre cas la raison n\u2019est plus du tout d\u00e9couverte du rationnel, d\u00e9couverte des principes abstraits, la raison devient une facult\u00e9 qui poursuit ses propres fins. [Coupure de la bande].\nDes id\u00e9es avec un grand \u00ab\u00a0I\u00a0\u00bb mais qu\u2019elle est une facult\u00e9 pour r\u00e9aliser ses propres fins. Et la question devient est-ce que, est-ce que la raison est capable de r\u00e9aliser ses propres fins dans le monde ? Et vous voyez que d\u2019une certaine mani\u00e8re je dirais dans les deux cas, que ce soit l\u2019abstrait subjectif ou l\u2019abstrait objectif, l\u2019abstrait est charg\u00e9 d\u2019expliquer. Est-ce que l\u2019intelligible est capable d\u2019expliquer les ph\u00e9nom\u00e8nes ? Ou bien est-ce que la facult\u00e9 de la raison est capable d\u2019expliquer les ph\u00e9nom\u00e8nes ? Dans un cas en d\u00e9couvrant les premiers principes, dans un autre cas en r\u00e9alisant ses propres fins. A ces conceptions de la philosophie par l\u2019abstrait, je crois o\u00f9 l\u2019abstrait est toujours quelque chose qui sert \u00e0 expliquer, il me semble que il y a toujours eu rencontre de ce qui fait scandale. J\u2019en parlais la derni\u00e8re fois, bon le scandale il peut appara\u00eetre de mille mani\u00e8res. G\u00e9n\u00e9ralement c\u2019est, mettons, et cela n\u2019a pas cess\u00e9 d\u2019\u00eatre l\u2019existence du mal dans les ph\u00e9nom\u00e8nes. Je vous disais d\u2019une certaine mani\u00e8re la philosophie classique trouve son esp\u00e8ce de but\u00e9 avec le fameux tremblement de terre de Lisbonne. Et voil\u00e0 que les philosophes disent en quelque sorte comment est-ce possible \u00e7a ? Comment un monde pourrait-il pr\u00e9senter de tels ph\u00e9nom\u00e8nes et une telle forme radicale du mal si il \u00e9tait explicable par l\u2019un, l\u2019\u00eatre ou le bien ? Et c\u2019est comme le glas qui sonne sur la philosophie de Leibniz. Comment peut-on dire que Dieu a choisi le meilleur des mondes possibles une fois dit que ce monde pr\u00e9sente le tremblement de terre de Lisbonne ? De l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 s\u2019est produit un ph\u00e9nom\u00e8ne sans doute encore plus impressionnant. Et lorsque l\u2019on a cherch\u00e9 l\u2019explication du c\u00f4t\u00e9 d\u2019une raison apte \u00e0 r\u00e9aliser ses propres fins dans le monde, on nous a dit que le produit de l\u2019\u00e2ge des lumi\u00e8res \u00e9tait quoi\u00a0? Etait Auschwitz. Comment est-il possible de croire \u00e0 une facult\u00e9 de la raison qui r\u00e9aliserait ses fins dans le monde alors que l\u2019exercice le plus froid de la rationalit\u00e9 s\u2019est fait dans l\u2019organisation des camps de concentration ? Et si vous voulez je vois une certaine similitude entre la r\u00e9action de Voltaire vis-\u00e0-vis de Leibniz qui sonne le glas du premier type d\u2019abstrait et la r\u00e9action qui est une r\u00e9action tr\u00e8s grandiose, tr\u00e8s belle, d\u2019Adorno juste apr\u00e8s la guerre, comment est-ce possible ? Qu\u2019est-ce que la philosophie ou de Jaspers. Lorsqu\u2019Adorno et Jaspers posent la grande question d\u2019apr\u00e8s-guerre comment est-ce possible pour l\u2019un Jaspers dans le monde de la bombe atomique, pour Adorno dans le monde des camps de concentration, de concevoir encore la philosophie comme le processus d\u2019une raison qui r\u00e9aliserait ses fins dans le monde ? \nEt je dis que les textes d\u2019Adorno sont splendides \u00e0 cet \u00e9gard, les textes de Jaspers aussi. Ensuite la situation a pourri lorsque des penseurs de moins de talent se sont mis \u00e0 dire, ce qui me para\u00eet tr\u00e8s diff\u00e9rent, que du coup les camps de concentration \u00e9taient la faute de Marx, de Hegel, etc. parfois m\u00eame allant jusqu\u2019\u00e0 Kierkegaard. Je ne veux pas citer l\u2019auteur mais un texte r\u00e9cent pourtant d\u2019un homme tr\u00e8s admirable, pose la question de savoir si la conception de la subjectivit\u00e9 chez Kierkegaard ne serait pas une des causes lointaine de l\u2019existence des camps de concentration ? Il y a quelque chose qui ne va pas. Tant que c\u2019\u00e9tait Adorno la question \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9cise, il s\u2019agissait pas de dire c\u2019est la faute \u00e0 Hegel, les camps de concentration c\u2019est la faute, c\u2019est la faute \u00e0 Nietzsche, il s\u2019agissait de dire peut-on garder de la philosophie la conception que nous a l\u00e9gu\u00e9 l\u2019\u00e2ge des lumi\u00e8res, c\u2019est-\u00e0-dire une raison qui s\u2019efforce de r\u00e9aliser ses fins dans le monde lorsque l\u2019on voit que la rationalit\u00e9 a eu comme premier produit l\u2019organisation stricte et rigoureuse des camps de concentration\u00a0? Et si la philosophie ne pose pas cette question, elle ne vaut pas une heure de r\u00e9flexion, cela va de soi. Donc je dis qu\u2019en France de p\u00e9nibles penseurs nous ont fait d\u00e9couvrir, ou on pensait nous faire d\u00e9couvrir il y a 10 ans, c\u2019\u00e9tait l\u2019apport d\u2019Adorno qui \u00e0 ce moment-l\u00e0 n\u2019\u00e9tait pas traduit, c\u2019\u00e9tait l\u2019apport d\u2019Adorno et de l\u2019\u00e9cole de Francfort en Allemagne de juste apr\u00e8s la guerre, o\u00f9 ils avaient su poser le probl\u00e8me dans des termes pleins de dignit\u00e9 et de rigueur philosophique. Bien. \nVoyez je dis donc une chose extr\u00eamement simple, supposez qu\u2019il y ait eu deux conception des principes abstraits, la raison comme facult\u00e9 de l\u2019intelligible et la raison comme facult\u00e9 de r\u00e9aliser ses propres fins, la seconde conception commence avec l\u2019\u00e2ge des lumi\u00e8res, je fais vraiment de l\u2019histoire \u00e0 vol d\u2019oiseau, l\u2019autre c\u2019est ce que l\u2019on peut appeler la conception gr\u00e9co-classique, et bien les deux conceptions se heurtent \u00e0 quelque chose de scandaleux. Mais pour moi ce scandaleux est peut-\u00eatre avant tout dans le fait que la question \u00e9tait mal pos\u00e9e, et \u00e9tait-ce la bonne mani\u00e8re de faire de la philosophie ? Que partir d\u2019un abstrait qui \u00e9tait cens\u00e9 expliquer les choses et rendre compte des choses\u00a0? Car \u00e0 ce moment-l\u00e0 cet abstrait allait en effet de toute \u00e9vidence se heurter au r\u00e9el concret, et le r\u00e9el concret ne pourrait \u00eatre que le tremblement de terre de Lisbonne ou ne pourrait \u00eatre que pire encore que les camps de concentration. \nEst-ce qu\u2019il y a une autre mani\u00e8re de faire de la philosophie\u00a0? Je vous dis, l\u00e0 je parle, vous me pardonnez parce que c\u2019est comme \u00e7a, c\u2019est juste pour [h\u00e9sitation] je dis, moi mais cela a aucun, ce n\u2019est pas [H\u00e9sitation] je dis pour moi la philosophie cela a toujours \u00e9t\u00e9 autre chose, c\u2019est pour \u00e7a que il y a beaucoup d\u2019auteurs qui m\u2019ont tr\u00e8s fort influenc\u00e9 mais cela ne fait pas parti, je ne crois avoir subi l\u2019influence de tout ceux qui ont compt\u00e9 sur l\u2019abstrait pour expliquer. Parce que pour moi j\u2019ai une vive conscience que, je ne suis pas du tout s\u00fbr d\u2019avoir raison, et encore une fois je mets entre parenth\u00e8ses l\u2019abstrait, j\u2019entends bien que pour ceux qui croient \u00e0 cette conception de l\u2019abstrait qui explique, cet abstrait n\u2019est pas de l\u2019abstrait, mais je dis que c\u2019est de l\u2019abstrait quand m\u00eame, parce que c\u2019est des principes, c\u2019est des principes et des facult\u00e9s que l\u2019on confronte au r\u00e9el tel qu\u2019il appara\u00eet. Pour moi cela ne s\u2019est jamais pass\u00e9 comme \u00e7a la philosophie. Pour moi si vous voulez, c\u2019est l\u2019abstrait par nature qui doit \u00eatre expliqu\u00e9. Et c\u2019est \u00e7a il me semble la premi\u00e8re grande diff\u00e9rence entre deux mani\u00e8res de faire de la philosophie. Je ne dis pas du tout l\u2019abstrait ce n\u2019est rien, je dis l\u2019abstrait c\u2019est \u00e7a qu\u2019il faut que nous expliquions. L\u2019un, l\u2019\u00eatre, le bien, la raison, c\u2019est \u00e7a qui est \u00e0 expliquer, comment est-ce que cela pourrait expliquer quoi que ce soit ? Bon. L\u2019abstrait doit \u00eatre expliqu\u00e9 mais alors cela veut dire quoi faire de la philosophie si on ne part pas de l\u2019abstrait ? Je dirais m\u00eame le je pense de Descartes c\u2019est de l\u2019abstrait, tout \u00e7a, tous les principes c\u2019est de l\u2019abstrait, tout ce qui sert de principe c\u2019est de l\u2019abstrait. Principe objectif ou principe subjectif, pour moi la philosophie n\u2019a jamais consist\u00e9 en \u00e7a. Elle consiste \u00e0 oui comment expliquer l\u2019abstrait lui-m\u00eame ? Lui qui est incapable d\u2019expliquer quoi que ce soit. \nDonc le philosophe c\u2019est celui qui se met en charge d\u2019expliquer l\u2019abstrait. Comment ? Comment expliquer l\u2019abstrait ? Eh bien je parle de cette seconde conception de la philosophie. Il faut partir de l\u2019exp\u00e9rience et j\u2019appelle \u00e7a empirisme. Vous me direz que je ne suis pas le premier \u00e0 appeler \u00e7a empirisme. Sauf que l\u2019exp\u00e9rience chacun sait que c\u2019est tr\u00e8s difficile \u00e0 trouver, que l\u2019exp\u00e9rience, et bien qu\u2019est-ce qui est exp\u00e9rience ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est l\u2019exp\u00e9rience ? Pourquoi ? Parce que d\u2019habitude elle est recouverte par les abstractions. Donc c\u2019est tr\u00e8s difficile de saisir l\u2019exp\u00e9rience. Il faut soulever toutes les abstractions qui la quadrillent. Alors je pense m\u00eame \u00e0 des tentatives, il y a eu des tentatives dans tous les sens, les diff\u00e9rents philosophes empiristes ont fait des tentatives, Bergson a fait une tentative c\u00e9l\u00e8bre en invoquant une m\u00e9thode qu\u2019il appelait m\u00e9thode de l\u2019intuition. Voyez que de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, ce n\u2019est pas, il n\u2019y a pas de principe, ce n\u2019est pas des principes. La ph\u00e9nom\u00e9nologie d\u2019une tout autre mani\u00e8re, il y a autant de diversit\u00e9 dans cette [H\u00e9sitation] a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la recherche de ce que Merleau-Ponty devait appeler l\u2019exp\u00e9rience sauvage. Mais c\u2019est tr\u00e8s difficile parce que il faut bien \u00eatre s\u00fbr que dans ces termes l\u2019exp\u00e9rience sauvage ou autre chose ne se glissent pas d\u00e9j\u00e0 des abstraits. Notamment l\u2019exp\u00e9rience sauvage telle que la d\u00e9finit Merleau-Ponty contient toutes sortes d\u2019actes qui ne sont pas des actes de la raison mais qui sont des actes de la conscience, qui sont toute une v\u00e9ritable organisation qui pr\u00e9suppose il me semble des abstraits, que je ne suis pas bien s\u00fbr qu\u2019elle m\u00e9rite le nom d\u2019exp\u00e9rience sauvage ? Oui bon mais qu\u2019est-ce que cela serait l\u2019exp\u00e9rience\u00a0? Et bien, et bien je pense une chose tr\u00e8s simple \u00e0 cet \u00e9gard et c\u2019est l\u00e0 qu\u2019il y a un lien entre la logique pure et l\u2019empirisme. \u00c0 savoir la d\u00e9termination de l\u2019exp\u00e9rience est beaucoup moins \u00e0 faire d\u2019intuition qu\u2019\u00e0 faire de combinatoire. Simplement. Et que il n\u2019y a que une exploration de ce qu\u2019il faut appeler les multiplicit\u00e9s, c\u2019est-\u00e0-dire ce qui est lib\u00e9r\u00e9 de tout principe, principe \u00e9tant principe d\u2019unification objective ou subjective, il y a qu\u2019une exploration des multiplicit\u00e9s qui peut faire surgir l\u2019exp\u00e9rience. \nEn d\u2019autres termes moi je crois que loin de partir de principe abstrait, la philosophie doit proc\u00e9der \u00e0 des cartographies. Et quel que soit le probl\u00e8me donn\u00e9 il faut faire une cartographie, c\u2019est-\u00e0-dire il faut tracer les domaines d\u2019exp\u00e9rience auxquelles renvoie le probl\u00e8me. Ces domaines d\u2019exp\u00e9rience ne pr\u00e9existant jamais tout fait, il faut le construire. Et qu\u2019un domaine d\u2019exp\u00e9rience est extraordinairement h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne. Il faut faire la carte. Et pour moi c\u2019est une activit\u00e9, cette activit\u00e9 cartographique, est strictement oppos\u00e9e \u00e0 l\u2019activit\u00e9 des principes. [Silence]. Qu\u2019est-ce que c\u2019est cette cartographie ? J\u2019essaye de dire juste que finalement l\u2019exp\u00e9rience c\u2019est ce que l\u2019on pourrait appeler un ensemble flou. C\u2019est pour \u00e7a que d\u00e8s que vous y mettez d\u00e9j\u00e0 une pr\u00e9-organisation ce n\u2019est plus de l\u2019exp\u00e9rience. C\u2019est un ensemble flou, c\u2019est-\u00e0-dire c\u2019est une collection de disparates. Encore faut-il les choisir les disparates, c\u2019est par l\u00e0 qu\u2019il y a une combinatoire. On les choisit eu \u00e9gard au probl\u00e8me donn\u00e9. Bon. \nMais tout \u00e7a c\u2019est des mots, un ensemble flou comment le d\u00e9finir ? Uniquement par ce qui lui arrive apr\u00e8s. C\u2019est un ensemble dans lequel va se produire une s\u00e9rie de consolidations. Du coup j\u2019avance un peu. L\u2019ensemble flou je le d\u00e9finis comme un ensemble \u00e0 consolider, c\u2019est le \u00e0 consolider qui m\u2019int\u00e9resse. Ce que je dis c\u2019est aussi simple que ceci, probl\u00e8me\u00a0: vous voulez faire une caisse, vous cherchez des planches, je dirais vous cherchez des planches l\u00e0 et puis vous ne savez m\u00eame pas, plus que vous \u00eates maladroit mieux que c\u2019est, vous ne savez m\u00eame pas comment les faire tenir, mais juste, bon comment consolider cet ensemble ? Bon et bien il faut mettre des clous vous savez, avoir un marteau, vous allez en tirer une caisse qui sera une entreprise de consolidation, bien. Qu\u2019est-ce que c\u2019est consolider un ensemble flou ? Consolider un ensemble flou je dirais c\u2019est d\u00e9gager et d\u00e9terminer l\u2019ensemble des processus qui se produisent en lui. Vous voyez je n\u2019envisage pas la question de principe, j\u2019envisage la question de processus immanents \u00e0 l\u2019ensemble flou. L\u2019exp\u00e9rience je dirais c\u2019est l\u2019ensemble des processus aptes \u00e0 se produire dans un ensemble flou et dont le r\u00e9sultat est une consolidation de l\u2019ensemble. \nCes processus ils sont de toutes sortes, et ils varient avec les ensembles consid\u00e9r\u00e9s. J\u2019en site quelques-uns : je dirais qu\u2019il y a des processus d\u2019unification\u00a0; il y a des processus de centralisation\u00a0; il y a des processus de totalisation\u00a0; il y a des processus de subjectivation. C\u2019est curieux remarquez, en effet cela marque bien la diff\u00e9rence entre les deux conceptions de la philosophie. Ce que les autres appelaient des principes et dont ils partaient, moi je ne peux le trouver qu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9tat de processus second, donc tout \u00e0 fait autre chose, ce n\u2019est pas des principes, se produisant dans un ensemble flou, de telle mani\u00e8re que cela entra\u00eene une consolidation de l\u2019ensemble. Mais bien plus ces processus n\u2019ont aucun privil\u00e8ge, unification, totalisation, qui ont leurs \u00e9quivalents dans les principes abstraits, mais vous voyez je maintiens mon engagement, c\u2019est l\u2019abstrait qu\u2019il fallait expliquer et je l\u2019explique en disant dans tel ensemble il y a tel processus d\u2019unification, tel processus de totalisation, tel processus de centralisation mais il y a toutes sortes d\u2019autres processus, et \u00e9videmment des processus qui r\u00e9sistent \u00e0 la totalisation, \u00e0 la centralisation. Je dirais \u00e0 ce moment-l\u00e0 que les composantes de l\u2019ensemble qui d\u00e9finissent l\u2019exp\u00e9rience, les composantes de l\u2019ensemble doivent faire l\u2019objet d\u2019une \u00e9tude tr\u00e8s vari\u00e9e selon chaque cas. Est-ce que l\u2019on peut en d\u00e9gager certaines cat\u00e9gories ? Mais alors qui auraient un tout autre sens que les cat\u00e9gories dans l\u2019autre conception de la philosophie. Je crois oui, oui qu\u2019il est possible de faire une logique des ensembles de consolidations et que c\u2019est \u00e7a la philosophie comme empiriste. \nDonc je dirais jamais la raison qui r\u00e9alise ses fins dans ou qui ne la r\u00e9alise pas et qui se heurte au scandale, camp de concentration. Je dirais dans quel ensemble flou, je prends cet exemple, dans quel ensemble flou le nazisme a-t-il surgi ? Quels \u00e9taient les processus parcourant cet ensemble\u00a0? Quelles op\u00e9rations d\u2019unification et de centralisation et de totalisation le nazisme a-t-il op\u00e9r\u00e9 dans un tel ensemble\u00a0? Et loin de m\u2019\u00e9tonner que la rationalit\u00e9 ait pu produire les camps de concentration, je trouverais dans les camps de concentration ce qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9, le r\u00e9sultat d\u2019un processus de rationalisation s\u2019exer\u00e7ant dans un ensemble particulier. Et contre lequel on pouvait lutter que dans la mesure o\u00f9 cet ensemble comportait d\u2019autres processus. Alors je cherche une telle conception de la philosophie, est-ce que je peux dire, voyez je r\u00e9sume ce premier point. Je pourrais alors l\u00e0-dessus, je pourrais me demander bien quelles sont les cat\u00e9gories empiriques\u00a0? Quelles sont les cat\u00e9gories empiriques des ensembles ? C\u2019est-\u00e0-dire quels sont les processus capables d\u2019affecter un ensemble ? Mais tout est processus, rien n\u2019est principe, il n\u2019y a que des processus, il n\u2019y a pas la raison comme principe, il y a des processus de rationalisation. Il n\u2019y a pas le sujet comme principe, il y a des processus de subjectivation. Voil\u00e0. Je peux dire que d\u2019une certaine mani\u00e8re tous les empiristes, tous les grands empiristes, je pourrais dire oui ils ont \u00e9t\u00e9 dans ce sens-l\u00e0, mais avec souvent beaucoup d\u2019\u00e9quivoque, ce n\u2019est pas clair les deux aspects, les deux conceptions de la philosophie peuvent se m\u00e9langer tr\u00e8s fort. Je dirais aussi, Whitehead a \u00e9t\u00e9 dans ce sens. Chez lui retentit fort l\u2019id\u00e9e que ce n\u2019est pas l\u2019abstrait qui doit servir \u00e0 expliquer mais que c\u2019est l\u2019abstrait qui doit expliquer. Et toute sa conception de l\u2019\u00e9v\u00e9nement vient de l\u00e0. Bon. \nAlors je dirais mais si vous \u00f4tez toute pr\u00e9tention, c\u2019est vraiment pour faire une esp\u00e8ce de mise au point si vous voulez bien ne pas y voir quelque chose de choquant, je dirais ce que Guattari et moi on a essay\u00e9 de faire c\u2019\u00e9tait \u00e7a aussi. Et \u00e7a on l\u2019a appel\u00e9 des agencements, et on est parti des agencements, et on a essay\u00e9 de voir les processus qui intervenaient dans des agencements, et on a pens\u00e9 que l\u2019on faisait de la philosophie et que l\u2019on faisait de la philosophie sur le mode empiriste. Et on a pens\u00e9 que aucun principe ne valait, que par exemple il n\u2019y avait pas de sujet, il y avait des processus de subjectivation. Mais heureusement aussi il y avait des processus au travail qui d\u00e9faisaient les subjectivation. On a m\u00eame pens\u00e9 que les processus ne cessaient pas de lutter les uns contre les autres. Et alors comme un ensemble peut comporter les donn\u00e9es les plus h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes, on opposait par exemple les processus d\u2019arborisation aux processus de rhizome. En disant c\u2019est quand m\u00eame curieux, voyez l\u00e0 on voyait bien la diff\u00e9rence entre les deux conceptions de la philosophie, dans la premi\u00e8re conception de la philosophie que j\u2019appelle abstraite, ils n\u2019ont jamais qu\u2019une image qui les hante c\u2019est l\u2019arbre. Tout est arbre et pourquoi ? Parce que l\u2019arbre c\u2019est tout ce que vous voulez \u00e0 savoir c\u2019est la coexistence, c\u2019est la consolidation d\u2019un processus de totalisation, de centralisation, d\u2019unification. Si bien que l\u2019arbre est une m\u00e9taphore qui d\u00e9borde partout, l\u2019arbre du savoir, l\u2019arbre partout, c\u2019est de l\u2019arbre, on nous dit m\u00eame que le cerveau est un arbre, et nous on disait avec beaucoup de je crois, de conviction, mais en plus je suis s\u00fbr que nous avons raison, on disait mais non, le cerveau ce n\u2019est pas l\u2019arbre c\u2019est de l\u2019herbe, cela voulait dire quoi ? [Rires des \u00e9tudiants] cela voulait dire quelque chose de tr\u00e8s important, cela veut dire vous vous servez d\u2019un mod\u00e8le qui est l\u2019arbre sans jamais le mettre en question et qui est un mod\u00e8le absolument abstrait. Alors que [h\u00e9sitation] les arbres c\u2019est des processus dans la nature, d\u2019accord, mais si vous ne les confrontez pas aux autres processus, par exemple les processus de rhizome, les rhizomes ne sont pas des arbres, et bien les rhizomes ce n\u2019est pas du tout des processus d\u2019unification, c\u2019est au contraire des processus de diss\u00e9mination, c\u2019est des processus de jonction entre disparates, c\u2019est bon tout ce que vous voulez, je ne vais pas reprendre tout \u00e7a, mais c\u2019\u00e9tait tout le sens de notre tentative et en ce sens je crois que elle allait du c\u00f4t\u00e9 d\u2019une certaine tradition de la philosophie qui s\u2019opposait violemment, violemment non, qui s\u2019opposait \u00e0 l\u2019autre conception de la philosophie.\nEt je crois l\u00e0, je m\u2019exprime tr\u00e8s mal parce que je fais presque-l\u00e0 expr\u00e8s de m\u2019exprimer au niveau si je peux du langage le plus courant. Et alors je pense \u00e0 Foucault. Et je me dis Foucault, d\u2019une certaine mani\u00e8re moi j\u2019aurais tendance \u00e0 dire mais il \u00e9tait compl\u00e8tement du c\u00f4t\u00e9 de la conception empiriste. Lui il appelait \u00e7a des dispositifs. Simplement c\u2019est fait une tr\u00e8s curieuse confusion parce que Foucault s\u2019est laiss\u00e9 aller \u00e0 discuter une fois. Et une fois il s\u2019est laiss\u00e9 aller \u00e0 discuter avec l\u2019\u00e9cole de Francfort. Et notamment avec Habermas, descendant de l\u2019\u00e9cole de Francfort. Si bien qu\u2019on a cru que Foucault posait le m\u00eame probl\u00e8me que l\u2019\u00e9cole de Francfort. Et que de m\u00eame que l\u2019\u00e9cole de Francfort avait pos\u00e9 la question comment la raison comme facult\u00e9 pure peut-elle avoir d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre engendr\u00e9 les camps de concentration\u00a0? Que Foucault avait pos\u00e9 une question analogue comment la raison comme facult\u00e9 des lumi\u00e8res peut-elle avoir engendr\u00e9 les grands milieux d\u2019enfermement, la prison, etc.\u00a0? Ou l\u2019h\u00f4pital psychiatrique\u00a0? Et \u00e0 mon avis c\u2019\u00e9tait tr\u00e8s bien parce que cela a enrichi tout le monde, l\u2019\u00e9cole de Francfort, et cela a servi \u00e0 Foucault, mais ce n\u2019\u00e9tait pas du tout \u00e7a sa pens\u00e9e. Sa pens\u00e9e c\u2019\u00e9tait partir de l\u2019exp\u00e9rience, un empirisme logique tr\u00e8s fort qui s\u2019oppose tout \u00e0 fait \u00e0 l\u2019autre conception de la philosophie. Faire l\u2019analyse de ce qu\u2019il appelait les dispositifs c\u2019est-\u00e0-dire d\u00e9gager les processus et non pas les principes, d\u00e9gager les processus en action dans tel dispositif, processus de centralisation, de totalisation etc. et les processus de r\u00e9sistance \u00e0 ces processus, processus de r\u00e9sistance qui \u00e9taient peut-\u00eatre premier par rapport \u00e0 ce \u00e0 quoi ils r\u00e9sistaient, processus de fuite, processus, enfin, processus de r\u00e9sistance. [Deleuze s\u2019allume une cigarette]\nVoil\u00e0 je veux dire s\u2019il \u00e9tait vrai qu\u2019il y avait deux mani\u00e8res de philosopher, le premier caract\u00e8re de ces deux mani\u00e8res serait simple. L\u2019un consisterait, l\u00e0 aussi il y a des affinit\u00e9s pour vous tous j\u2019essaie de dire, ou bien vous trouverez d\u2019autres conceptions encore ce qui n\u2019est pas exclu, ou bien vous allez avoir confiance dans les principes et vous allez surveiller avec la plus grande attention ce que devient un principe quand il se r\u00e9alise ou s\u2019effectue dans le monde. Et je vous annonce que vous serez l\u2019homme du scandale, avec quoi cela risque, ce qui comporte un danger c\u2019est que ce scandale a quelque chose de jou\u00e9 puisque vous vous \u00e9tonnez de quelque chose qui \u00e9tait compris depuis le d\u00e9but \u00e0 savoir que le monde n\u2019ob\u00e9it pas \u00e0 la raison pure. Ou bien vous serez tent\u00e9s par l\u2019autre voie. C\u2019est-\u00e0-dire cette cartographie philosophique qui consiste \u00e0 d\u00e9finir des ensembles dans lesquels s\u2019exercent des processus. \nDeuxi\u00e8me caract\u00e8re pour opposer les deux philosophies. Je dirais, dans un premier cas, dans le premier cas la philosophie est la recherche de l\u2019universel et du n\u00e9cessaire. Bien entendu il ne s\u2019agit pas de leur faire dire des b\u00eatises, c\u2019\u00e9tait et ce sont des grands philosophes, il ne s\u2019agit pas d\u2019un universel ou d\u2019un n\u00e9cessaire de fait, il s\u2019agit pas de dire par exemple tous les hommes se ressemblent, non. La philosophie c\u2019est toujours pr\u00e9sent\u00e9e comme la recherche d\u2019un universel et d\u2019un n\u00e9cessaire de droit. Kant a \u00e9crit sur ce point des pages d\u00e9finitives, ce qui est universel et n\u00e9cessaire en droit, m\u00eame et c\u2019est forc\u00e9 puisque c\u2019est au nom des principes, il est bien entendu que le monde ne r\u00e9alise pas par lui-m\u00eame et spontan\u00e9ment l\u2019universel et le n\u00e9cessaire. Donc il s\u2019agit d\u2019un universel et d\u2019un n\u00e9cessaire en droit dont on se demande \u00e0 quelles conditions il pourrait se r\u00e9aliser dans le monde. Mais si toute philosophie se d\u00e9finit par l\u2019art des concepts, je dirais que dans cette premi\u00e8re conception de la philosophie le concept c\u2019est l\u2019universel et le n\u00e9cessaire en droit. Par exemple on nous dira que les droits de l\u2019homme c\u2019est l\u2019universel et le n\u00e9cessaire de droit. Et l\u2019on nous dira que depuis Kant, le philosophe est le gardien des droits de l\u2019homme. Bon. Voil\u00e0. Je vais vite parce que sinon, c\u2019est juste pour vous [h\u00e9sitation] l\u2019autre conception de la philosophie je crois ce fait, c\u2019est tr\u00e8s diff\u00e9rent, elle dit non un concept n\u2019a rien \u00e0 voir avec de l\u2019universel et du n\u00e9cessaire en droit car un concept fait l\u2019objet d\u2019une cr\u00e9ation, et non pas d\u2019une d\u00e9couverte. L\u2019universel et le n\u00e9cessaire en droit vous voyez en quoi cela s\u2019accroche \u00e0 la diff\u00e9rence pr\u00e9c\u00e9dente, l\u2019universel et le n\u00e9cessaire en droit c\u2019est ou bien le pur intelligible comme principe, l\u2019un, l\u2019\u00eatre etc. ou bien le sujet comme activit\u00e9 pure. C\u2019est-\u00e0-dire la raison comme poursuite de ses propres fins. Le sujet raisonnable. Donc c\u2019est ou bien la rationalit\u00e9 ou bien la raisonnabilit\u00e9. \u00c0 ce moment-l\u00e0 en effet dans une telle conception la philosophie est justiciable du vrai du faux. Le vrai c\u2019est ce qui est universel et n\u00e9cessaire en droit. Ma seule remarque c\u2019est que l\u2019on ne va pas tr\u00e8s loin, c\u2019est tr\u00e8s curieux. On ne va pas tr\u00e8s loin car on tombe tout de suite sur le scandale. Encore une fois, le scandale \u00e9tant que l\u2019universel n\u00e9cessaire en droit ne cesse d\u2019\u00eatre bafou\u00e9 par le r\u00e9el concret. Et que sa pr\u00e9sentation conceptuelle est plut\u00f4t vite faite. On l\u2019a vu l\u00e0, et c\u2019est pour \u00e7a que cette ann\u00e9e ce que l\u2019on a fait me sert beaucoup, je dis un concept n\u2019a rien \u00e0 voir avec la d\u00e9termination d\u2019un universel ou d\u2019un n\u00e9cessaire en droit. \nUn concept c\u2019est quoi ? C\u2019est un syst\u00e8me de singularit\u00e9. Qu\u2019est-ce que j\u2019appelle singularit\u00e9 ? Le peu que je vous dis l\u00e0 me permet de le d\u00e9finir en termes tout communs, j\u2019entends bien qu\u2019il faut des d\u00e9finitions philosophiques beaucoup plus pouss\u00e9es dont on a fait une tentative du point de vue de Leibniz toute cette ann\u00e9e. Mais je dis que c\u2019est un ensemble de points singuliers, c\u2019est un ensemble de singularit\u00e9s. Et si j\u2019essaye de d\u00e9finir tr\u00e8s grossi\u00e8rement ces points singuliers, uniquement avec ce que je viens de dire, je dirais les singularit\u00e9s c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui marquent le d\u00e9but et la fin d\u2019un processus, c\u2019est les limites d\u2019un processus op\u00e9rant dans un ensemble, dans un ensemble de consolidations. Donc si dans un ensemble vous suivez le cheminement d\u2019un processus de centralisation vous avez une singularit\u00e9, ou m\u00eame peut-\u00eatre deux, ou m\u00eame peut-\u00eatre trois ou quatre, parce que cela peut bifurquer. Si vous suivez un processus de diss\u00e9mination vous avez aussi d\u2019autres singularit\u00e9s. L\u2019ensemble des singularit\u00e9s correspondant \u00e0 un ensemble s\u2019appellera concept ou \u00e0 une partie de l\u2019ensemble s\u2019appellera concept. Je dirais loin que ce soit l\u2019universel et le n\u00e9cessaire qui d\u00e9finissent le concept, c\u2019est la singularit\u00e9. Si vous ne produisez pas des concepts qui soient des \u00e9missions de singularit\u00e9s vous ne faites pas de philosophie, du moins selon cette seconde conception. Penser ce n\u2019est pas d\u00e9couvrir l\u2019universel et le n\u00e9cessaire, penser c\u2019est \u00e9mettre des singularit\u00e9s. D\u2019o\u00f9 l\u00e0 aussi je me sens nietzsch\u00e9en \u00e0 savoir, ou Mallarm\u00e9en, c\u2019est \u00e9mettre un coup de d\u00e9s. Si vous assimilez les points sur le d\u00e8s \u00e0 des singularit\u00e9s, de ce point de vue il n\u2019est plus question de vrai ou de faux, un coup de d\u00e9s peut \u00eatre gagnant ou perdant, il n\u2019est pas vrai ni faux. Un coup de d\u00e9s peut \u00eatre important si votre existence en d\u00e9pend, il peut \u00eatre sans importance si vous, si vous faites comme \u00e7a machinalement. Mais je dirais le concept, dans cette seconde conception, c\u2019est le second caract\u00e8re qui oppose les deux conceptions de la philosophie. Le concept comme singularit\u00e9s. \nEt l\u00e0 j\u2019aimerais que \u00e9videmment alors que l\u2019on me fasse une objection vous comprenez pour une fois, pour vous montrer \u00e0 quel point rien ne [Deleuze tape du poing sur sa table \u00e0 plusieurs reprises] on peut me dire eh bien oui tu te fous du droit tu ne reconnais que le fait. Rien que concevoir cette objection d\u00e9j\u00e0 me fatigue tellement que j\u2019en suis abattu, par ce que c\u2019est terrible, mettez-vous \u00e0 ma place, quelqu\u2019un me dit \u00e7a. Tant\u00f4t, tant\u00f4t [Deleuze tape du poing sur sa table \u00e0 plusieurs reprises] l\u00e0 aussi cela d\u00e9pend de l\u2019humeur, cela d\u00e9pend de l\u2019humeur mais que Dieu fasse que l\u2019humeur ne soit pas seulement une donn\u00e9e psychologique mais philosophique, si je suis de mauvaise humeur philosophique je dis c\u2019est \u00e7a mon petit gars, c\u2019est \u00e7a, allez au revoir. Si je suis de bonne humeur philosophique bon, c\u2019est pas bon d\u2019ailleurs, il ne faut pas \u00eatre de bonne humeur philosophique, alors qu\u2019est-ce que je vais essayer d\u2019expliquer\u00a0? Je vais essayer d\u2019expliquer que le droit ce n\u2019est quand m\u00eame pas une affaire si simple que \u00e7a, que le droit c\u2019est tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9 cette affaire. Et que notamment je dis l\u00e0 aussi nos affinit\u00e9s, on retombe toujours sur ce myst\u00e8re le plus profond de nous-m\u00eames, qu\u2019est-ce qui nous, vous, c\u2019est rien \u00e0 c\u00f4t\u00e9 quand on se demande comment une femme poursuit un m\u00eame type d\u2019homme dans sa vie amoureuse ou comment un homme poursuit un m\u00eame type de femme dans sa vie amoureuse, ce qui n\u2019arrive pas toujours mais parfois, mais c\u2019est rien \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l\u2019id\u00e9e philosophique plus profonde dont l\u2019autre d\u00e9pend d\u2019ailleurs, notre affinit\u00e9 avec les id\u00e9es. Qu\u2019est-ce qui fait que cette id\u00e9e me dise quelque chose ? Car enfin le droit, le droit je reviens au droit, supposons que parmi vous vous vous int\u00e9ressiez tous au droit, j\u2019en doute mais enfin on peut faire semblant, un certain nombre s\u2019y int\u00e9ressent. Mais le droit cela ne veut rien dire, \u00e0 quoi vous vous int\u00e9ressez dans le droit ? Qu\u2019est-ce qui vous int\u00e9resse dans le droit et qui n\u2019est pas le droit ? Car g\u00e9n\u00e9ralement quand je m\u2019int\u00e9resse \u00e0 quelque chose c\u2019est toujours par [inaudible] ce quelque chose, dans ce quelque chose r\u00e9side un quelque chose qui n\u2019est pas du quelque chose. Ah j\u2019ai l\u2019air d\u2019ouvrir \u00e0 la psychanalyse [Rires de quelques \u00e9tudiants] mais je n\u2019ouvre pas \u00e0 la psychanalyse, car ce quelque chose c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que l\u2019on vient d\u2019appeler l\u2019id\u00e9e. Bon. Mais je ne sais pas si, \u00e0 supposer que vous vous int\u00e9ressiez au droit, qu\u2019est-ce qui m\u2019int\u00e9resse moi dans le droit ? Je vais vous dire une seule chose m\u2019int\u00e9resse dans le droit finalement et cela me passionne et je n\u2019aurais pas \u00e9t\u00e9 un prof de philo, c\u2019est \u00e7a que j\u2019aurais fait, j\u2019aurais fait comme m\u00e9tier j\u2019aurais fait du droit. Mais pas pour n\u2019importe quoi, pour faire de la jurisprudence. Pour faire de la jurisprudence. Vous savez en gros ce qu\u2019est la jurisprudence c\u2019est les actes juridiques qui concernent l\u2019application d\u2019une loi quand l\u2019application fait probl\u00e8me, c\u2019est-\u00e0-dire on ne sait pas quelle loi appliqu\u00e9e. Le l\u00e9gislateur n\u2019est pas cens\u00e9, si fort qu\u2019il ait tout pr\u00e9vu, et l\u2019\u00e9volution du droit ne peut se faire, peut-\u00eatre je ne sais pas, non j\u2019en dit d\u00e9j\u00e0 trop, peut-\u00eatre l\u2019\u00e9volution du droit se fait en partie par la jurisprudence. Alors il y a un cas tr\u00e8s beau de jurisprudence, moi je les suis tr\u00e8s bien, je d\u00e9coupe m\u00eame dans les journaux quand il y a un cas de jurisprudence qui me pla\u00eet bien, et plus insignifiant il est, dans les histoires actuelles sur les chauffards alcooliques [Rires de quelques \u00e9tudiants] il y a un cas tr\u00e8s int\u00e9ressant, il y a un procureur qui s\u2019est dit ah mais on va, on va les faire chier les chauffards alcooliques. Cela pose un probl\u00e8me de droit, comment ? Comment le faire ? Et il se dit voyons voir un peu si on ne peut pas assimiler la voiture avec laquelle quelqu\u2019un a \u00e9cras\u00e9 un passant, est-ce que l\u2019on peut l\u2019assimiler \u00e0 une arme ? Vous voyez cela m\u2019enchante, \u00e7a c\u2019est des probl\u00e8mes qui m\u2019enchantent. C\u2019est tellement plus beau que les mots crois\u00e9s [Deleuze tape du poing sur sa table \u00e0 plusieurs reprises] parce que cela pose toutes sortes de probl\u00e8mes. Est-ce que cela est assimilable \u00e0 une arme ? Si oui il peut confisquer la voiture car dans notre droit en effet on peut confisquer la voiture d\u00e8s l\u2019enqu\u00eate ind\u00e9pendamment de tout jugement. Puisque l\u2019on confisque l\u2019arme du crime \u00e0 qui qu\u2019elle appartienne. Si je tue quelqu\u2019un avec le revolver que je vous ai emprunt\u00e9, on confisque le revolver qui fait parti des \u00e9l\u00e9ments de l\u2019enqu\u00eate. Donc si la voiture est assimil\u00e9e \u00e0 une arme, tr\u00e8s bien. Voil\u00e0 un beau cas de jurisprudence. Outrage \u00e0 la pudeur, c\u2019est difficile \u00e0 appliquer, c\u2019est une notion complexe, elle redevient \u00e0 la mode, parce qu\u2019il va nous arriver des choses l\u00e0-dessus, moi j\u2019ai envie, j\u2019ai envie d\u2019\u00e9crire \u00e0 Pasqua [Rires des \u00e9tudiants] parce que je lui donnerais un bon conseil, pendant Vichy ils voulaient appliquer, ils avaient fait d\u2019abord, je crois non qu\u2019elle doit dater juste avant la guerre, la loi d\u2019outrage \u00e0 la pudeur. Et puis c\u2019est difficile \u00e0 d\u00e9finir l\u2019outrage \u00e0 la pudeur, mais elle \u00e9tait toujours interpr\u00e9t\u00e9e sous la forme outrage \u00e0 la pudeur des autres. Par exemple l\u2019exhibitionniste fait de l\u2019outrage \u00e0 la pudeur, il fait outrage \u00e0 votre pudeur. Mais, mais vous savez, alors il y avait un juriste de Vichy [Coupure de la bande]\nQui n\u2019avait pas pu, il avait dit, il y a parfaitement outrage \u00e0 sa propre pudeur. Donc et il disait le strip-tease, il y avait d\u00e9j\u00e0 du strip-tease, le strip-tease, on objectait, les juristes objectaient comment condamner le strip-tease puisque on ne peut pas dire outrage \u00e0 la pudeur puisque c\u2019est des spectateurs consentants et payants. Et cela s\u2019oppose aux autres d\u00e9terminations d\u2019outrage \u00e0 la pudeur. Et le type disait ah mais attention non ce n\u2019est pas \u00e7a, la femme qui se d\u00e9shabille en public fait outrage \u00e0 sa propre pudeur, vous voyez ? L\u2019outrage \u00e0 la pudeur prenait une toute autre dimension d\u00e8s lors on pouvait la condamner. Tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e7a. Il y a un exemple que je cite tout le temps, donc pardonnez-moi de le re-citer l\u00e0 tr\u00e8s vite, pour ceux que, que je cite souvent \u00e0 chaque fois que je parle du droit parce que celui-l\u00e0 alors m\u2019enchante tellement, heu c\u2019est au d\u00e9but quand il a \u00e9t\u00e9 question est-ce que l\u2019on peut fumer dans les taxis ou pas\u00a0? Il y a eu des proc\u00e8s, les premiers taxis qui refusaient les fumeurs et qui ont mis leurs \u00e9tiquettes, il y a toujours un proc\u00e9durier, les Fran\u00e7ais sont tr\u00e8s proc\u00e9duriers, il y a toujours eu des clients qui ont un avocat qui avait du temps \u00e0 perdre qui a dit bon je vous fais proc\u00e8s. Vous n\u2019avez pas le droit. Et ils ont gagn\u00e9 leurs proc\u00e8s les fumeurs au d\u00e9but [Rires des \u00e9tudiants] et pourquoi ils ont gagn\u00e9 leurs proc\u00e8s ? Parce que la jurisprudence pr\u00e9c\u00e9dente \u00e9tait tr\u00e8s simple, la jurisprudence pr\u00e9c\u00e9dente c\u2019\u00e9tait assimiler l\u2019emprunt d\u2019un taxi \u00e0 une location, location d\u2019appartement. Vous louez, vous faites un contrat de location avec le chauffeur de taxi tel que vous avez le droit d\u2019user et d\u2019abuser de votre location \u00e9tant dit que vous \u00eates soumis aux lois du locataire c\u2019est-\u00e0-dire pas de d\u00e9gradation, etc. voil\u00e0 tout \u00e7a. C\u2019est une location. Donc il n\u2019est pas question d\u2019interdire quelqu\u2019un, d\u2019interdire \u00e0 quelqu\u2019un de fumer chez lui. Et puis c\u2019\u00e9tait une lutte d\u2019arri\u00e8re-garde parce que, mais comment, comment cela a pu \u00eatre l\u00e9galis\u00e9 l\u2019histoire interdit de fumer dans la plupart des taxis\u00a0? Uniquement par un changement juridique essentiel, il a fallu que le taxi ne soit plus assimil\u00e9 \u00e0 un contrat de location mais que le taxi soit assimil\u00e9 \u00e0 un service public au lieu d\u2019une location priv\u00e9e. En tant que service public il est parfaitement l\u00e9gal qu\u2019un service public \u00e9dicte dans ses r\u00e8glements, dans son r\u00e8glement l\u2019interdiction de fumer, voir les autobus, voir les m\u00e9tros. Il a donc fallu que la jurisprudence, vous voyez, est connu, voil\u00e0 ce que j\u2019appelle une \u00e9volution de jurisprudence o\u00f9 le taxi n\u2019est plus assimil\u00e9 \u00e0 un appartement priv\u00e9 mais est assimil\u00e9 \u00e0. \nJe pense pour en venir \u00e0 des questions d\u2019apparence beaucoup plus s\u00e9rieuses comme les droits de l\u2019homme, et il va de soi que depuis 1789 les droits de l\u2019homme ont subi des mutations aussi consid\u00e9rables, aussi \u00e9normes que cette histoire insignifiante de taxi. Et je dis une chose tr\u00e8s simple, l\u00e0 je fais une hypoth\u00e8se, j\u2019aurais \u00e0 faire un cours sur le droit je crois je me lancerais l\u00e0-dedans, je dirais pour moi la jurisprudence n\u2019est pas simplement un processus juridique destin\u00e9 \u00e0 r\u00e9soudre les cas difficiles, c\u2019est l\u2019origine et la finalit\u00e9 du droit. C\u2019est l\u2019acte cr\u00e9ateur du droit. C\u2019est pas le droit qui fait la jurisprudence, c\u2019est la jurisprudence qui fait le droit. Voyez pourquoi \u00e0 la fois cela me pla\u00eet et pourquoi, mais j\u2019y crois ind\u00e9pendamment de \u00e7a, j\u2019aurais mis dans l\u2019histoire par exemple du droit romain, il faudrait m\u00eame si peu savant que je sois, dans l\u2019histoire du droit romain j\u2019aurais pour moi, enfin je signale parce que il y a tr\u00e8s longtemps que je ne l\u2019ai pas lu, qu\u2019il y a un tr\u00e8s grand juriste fran\u00e7ais de la fin du 19e qui s\u2019\u00e9tait int\u00e9ress\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment aux r\u00f4les de la jurisprudences dans l\u2019\u00e9laboration du droit et qui s\u2019appelait, il avait un tr\u00e8s joli nom il s\u2019appelait Saleilles, h\u00e9las il est bien oubli\u00e9 je crois, Saleilles, et le grand Saleilles donc irait tout \u00e0 fait dans le sens peut-\u00eatre, il faudrait le forcer un peu, pour dire que l\u2019origine du droit c\u2019est la jurisprudence m\u00eame. Voyez ce que je veux dire et pourquoi je fais ce long d\u00e9veloppement, ce trop long d\u00e9veloppement, c\u2019est parce que mais le droit lui-m\u00eame proc\u00e8de par \u00e9mission de singularit\u00e9. Taxi, location priv\u00e9e, service public voil\u00e0 un triangle de singularit\u00e9s, de quel c\u00f4t\u00e9 va pencher\u00a0? Est-ce que le taxi va pencher du c\u00f4t\u00e9 location priv\u00e9, du c\u00f4t\u00e9 de la singularit\u00e9 location priv\u00e9e ? Ou passer du c\u00f4t\u00e9 de la singularit\u00e9 service publique ? Je dirais que la jurisprudence est l\u2019\u00e9mission des singularit\u00e9s juridiques ou des singularit\u00e9s li\u00e9es au processus juridique si bien que m\u00eame le concept de droit, c\u2019est pour \u00e7a que cela m\u2019int\u00e9resse beaucoup, m\u00eame le concept de droit n\u2019est pas un concept de n\u00e9cessit\u00e9 et d\u2019universalit\u00e9. Alors que c\u2019\u00e9tait pourtant le concept qu\u2019on nous pr\u00e9sentait comme le plus indiscutable \u00e0 cet \u00e9gard. C\u2019est au contraire un concept qui v\u00e9rifie parfaitement la d\u00e9finition tout concept est invention et groupement de singularit\u00e9. \nEnfin il y aurait une troisi\u00e8me conception. Une troisi\u00e8me diff\u00e9rence plut\u00f4t entre les deux conceptions mais l\u00e0 j\u2019arr\u00eate parce que, ce serait une conception radicale sur le rapport philosophie avec science, art et politique. Et je crois que les autres conceptions, m\u00eame quand elles ne le disent pas, m\u00eame quand elles ne le reconnaissent pas, maintiennent de la philosophie une certaine conception d\u2019apr\u00e8s laquelle la philosophie consisterait en quelques sens que vous prenez le mot \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur. Le concept universel est de droit, poss\u00e8de un pouvoir de r\u00e9flexion dans la mesure o\u00f9 il se propose de se r\u00e9aliser dans le monde, il se propose en m\u00eame temps de r\u00e9fl\u00e9chir et les moyens et les obstacles d\u2019une telle r\u00e9alisation. Cette r\u00e9alisation se faisant dans l\u2019art, dans la science etc. Donc les concepts de la philosophie premi\u00e8re mani\u00e8re sont des concepts fondamentalement r\u00e9flexifs. Donc moi je hais toute philosophie r\u00e9flexive parce que cela la prive d\u2019\u00eatre comme toutes les autres disciplines une discipline de cr\u00e9ation. Et je dis vraiment tr\u00e8s fort parce que c\u2019est \u00e0 \u00e7a que je crois la philosophie n\u2019a pas \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur quoi que ce soit, la philosophie a \u00e0 inventer, et elle invente des concepts avec le veux que les concepts qu\u2019elle invente soient aussi beaux que les tableaux qu\u2019un peintre peut faire, que la musique qu\u2019un musicien peut faire ou que les d\u00e9couvertes qui sont \u00e9galement des cr\u00e9ations qu\u2019un savant peut faire. Si bien qu\u2019entre la philosophie et la science, il n\u2019y a aucun rapport de r\u00e9flexion, le grand principe de toute discipline est que ceux qui pratiquent cette discipline suffisent largement pour r\u00e9fl\u00e9chir sur elle quand ils le veulent ou quand ils en sont capables. Encore une fois ce n\u2019est pas, ce n\u2019est pas une d\u00e9couverte que de dire ceux qui ont le mieux r\u00e9fl\u00e9chi sur le cin\u00e9ma c\u2019est les cin\u00e9astes, c\u2019est eux qui s\u2019en sont occup\u00e9s, qui ont aim\u00e9 r\u00e9fl\u00e9chir l\u00e0-dessus. Les plus beaux textes sur l\u2019architecture c\u2019est des textes d\u2019architectes, les plus grands textes sur la peinture c\u2019est des textes de peintre cela va tellement de soi que l\u2019on a honte de dire des choses comme \u00e7a. Donc si la philosophie se proposait de r\u00e9fl\u00e9chir sur quoi que ce soit et bien ses jours seraient plut\u00f4t tristes parce que je me demande qui aurait besoin d\u2019elle. En revanche, en revanche elle a \u00e0 faire son travail \u00e0 elle. Et que le probl\u00e8me c\u2019est et c\u2019est l\u00e0 le myst\u00e8re, ce n\u2019est m\u00eame pas un myst\u00e8re, c\u2019est que la philosophie ne peut produire des concepts importants que lorsque ils ont un certain mode non pas de ressemblance mais ils ont un certain mode de correspondance avec les fonctions de la science, avec les \u0153uvres d\u2019art [Silence]. Si bien que par rapport \u00e0 la science la question de la philosophie a toujours \u00e9t\u00e9, jamais r\u00e9fl\u00e9chir sur la science, mais toujours faire la m\u00e9taphysique qui correspond \u00e0 la science de cette \u00e9poque. Que l\u2019on ne nous dise pas la m\u00e9taphysique c\u2019\u00e9tait bon du temps de la science antique. Du temps de la science antique il y avait une m\u00e9taphysique parfaitement correspondante \u00e0 cette science antique. Et bien c\u2019est au philosophe \u00e0 faire, comme le souhaitait Bergson, la m\u00e9taphysique qui correspond \u00e0 la science moderne, et il faut prendre \u00e0 la lettre le grand texte de Bergson, encore une fois qui dit une chose simple, qu\u2019est-ce qui d\u00e9finit\u00a0? Il parle tr\u00e8s rapidement, il dit qu\u2019est-ce qui d\u00e9finit en gros la science antique\u00a0? C\u2019est qu\u2019elle d\u00e9finit le mouvement en fonction de positions privil\u00e9gi\u00e9es. Elle s\u00e9lectionne sur le mouvement des positions privil\u00e9gi\u00e9es. Bon. Qu\u2019est-ce qui d\u00e9finit la science moderne ? C\u2019est qu\u2019elle d\u00e9finit le mouvement en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019instant quelconque. La m\u00e9taphysique antique a fait exactement la m\u00e9taphysique de la science antique. \u00c0 savoir comment est-il possible qu\u2019il y ait des positions privil\u00e9gi\u00e9es\u00a0? En quoi consistent-elles, d\u2019o\u00f9 viennent-elles ? C\u2019\u00e9tait faire la m\u00e9taphysique de la science. Bergson pense ouvrir la m\u00e9taphysique de la science moderne quand il dit il nous faut une conception du temps qui rende compte de la r\u00e9f\u00e9rence du temps \u00e0 l\u2019instant quelconque. Et il r\u00e9pond ma conception de la dur\u00e9e loin de s\u2019opposer \u00e0 la science constitue la m\u00e9taphysique de cette science. La dur\u00e9e c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment la m\u00e9taphysique qui renvoie au mouvement rapportable \u00e0 l\u2019instant quelconque. \nDernier point pour distinguer les deux types de philosophie. Je dirais il y a une philosophie qui finalement c\u2019est toujours attach\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9ternel. L\u2019\u00e9ternel du droit, etc. mais en m\u00eame temps qu\u2019elle devenait m\u00e9taphysique de la science moderne la philosophie \u00e9tait amen\u00e9e de plus en plus \u00e0 changer de probl\u00e8me et \u00e0 poser la question au contraire de qu\u2019est-ce que l\u2019\u00e9mergence d\u2019un quelque chose de nouveau ? Et cela appara\u00eet pleinement avec Whitehead par exemple, cela appara\u00eet avec Bergson, cela appara\u00eet avec Whitehead lorsqu\u2019il dit le probl\u00e8me c\u2019est celui de la cr\u00e9ativit\u00e9. Le probl\u00e8me c\u2019est celui de l\u2019\u00e9mergence du nouveau. \nMoi je peux vous le dire c\u2019\u00e9tait \u00e7a un peu que j\u2019avais envie de vous dire, c\u2019est li\u00e9 \u00e0 tout ce que l\u2019on fait sur Leibniz parce que j\u2019aimerais que vous sentiez que Leibniz me para\u00eet, si vous acceptiez cette esp\u00e8ce de grande distinction, cette mani\u00e8re, ces deux mani\u00e8res de faire la philosophie, Leibniz me para\u00eet \u00e9trangement \u00e0 la charni\u00e8re des deux. Il y a toutes sortes d\u2019\u00e9l\u00e9ments, et c\u2019est forc\u00e9, et tous on est comme \u00e7a, on est profond\u00e9ment incoh\u00e9rent, tous, on garde quelque chose d\u2019une tradition, et puis on entre dans quelque chose de nouveau, on ne cesse pas d\u2019\u00eatre, d\u2019avoir, d\u2019\u00eatre en d\u00e9s\u00e9quilibre. Or chez Leibniz je voudrais que vous soyez \u00e0 la fois sensible \u00e0 quel point il s\u2019ins\u00e8re dans tout un courant de la philosophie traditionnelle dite traditionnelle et comment en m\u00eame temps il am\u00e8ne de telles nouveaut\u00e9s, de telles nouveaut\u00e9s que l\u2019avenir de la philosophie passe par lui. Alors c\u2019est \u00e7a que j\u2019avais envie de vous dire comme \u00e7a. Voir vous ce que vous en pensez, ce myst\u00e8re, moi je me sens vous savez extr\u00eamement en philosophie je crois que d\u2019abord c\u2019est tr\u00e8s diff\u00e9rent suivant que l\u2019on parle \u00e0 des philosophes ou \u00e0 des non-philosophes. Des philosophes se doivent d\u2019avoir \u00e0 peu pr\u00e8s lu, pas tout de suite, cela prend du temps, d\u2019avoir \u00e0 peu pr\u00e8s lu tous les grands philosophes. Ce n\u2019est pas grave parce que vous savez des grands philosophes il n\u2019y en a pas une masse, cela ne fait pas lourd finalement. Si on dit une bonne douzaine c\u2019est d\u00e9j\u00e0 pas mal. Donc ce n\u2019est pas une t\u00e2che infinie, cela ne veut pas dire qu\u2019il faille attendre 60 ans pour \u00eatre philosophe. Mais enfin en avoir lu plus ou moins. Mais les non-philosophes c\u2019est tout \u00e0 fait autre chose. Mais l\u00e0 o\u00f9 ils se rejoignent, les non-philosophes et les philosophes, tout ce que je viens de dire moi c\u2019est une conception de la philosophie et c\u2019est par l\u00e0 qu\u2019elle compte pour moi o\u00f9 les non-philosophes et les philosophes sont \u00e9gaux. Et ils sont attach\u00e9s bizarrement \u00e0 une esp\u00e8ce de t\u00e2che commune. Ce que je veux dire c\u2019est que de toute mani\u00e8re vous aurez vos attirances, c\u2019est \u00e7a moi qui, vous aurez ces esp\u00e8ces d\u2019affect, l\u2019affect philosophique, l\u2019affect philosophique qui vous fait dire par exemple, ou qui vous fait le dire pour la litt\u00e9rature ou pour la po\u00e9sie, \u00e7a, ah oui celui-l\u00e0, non pas il est des miens mais je suis des siens, je suis des siens. Et peut-\u00eatre est-ce que si on d\u00e9couvrait \u00e7a ce qui, ce qui nous frappe ainsi, mais c\u2019est \u00e7a, c\u2019est \u00e7a le probl\u00e8me. Et alors il peut se passer des choses bizarres que pendant de longs moments vous ne r\u00e9agissiez pas, je veux dire que il faut les deux lectures, il faut les deux rapports avec la philosophie. Devenir philosophe n\u2019est pas supprim\u00e9 le rapport non philosophique avec la philosophie, la philosophie n\u2019est rien si elle n\u2019est pas capable de susciter un rapport non philosophique, c\u2019est-\u00e0-dire un rapport qu\u2019elle a avec les non-philosophes en tant que non-philosophes. Penser que si elle a un rapport avec les non-philosophes c\u2019est pour en faire des philosophes, me para\u00eet \u00eatre l\u2019atrocit\u00e9 m\u00eame. Il n\u2019est pas question de \u00e7a. Simplement, ce qui est encore plus compliqu\u00e9, il faut deux choses, il faut que le non-philosophe ait un rapport avec la philosophie mais dans lequel il garde sa qualit\u00e9 de non-philosophe\u00a0; et il faut aussi que le philosophe ait avec la philosophie un rapport dans lequel il saura garder sa qualit\u00e9 et sa vertu de non-philosophe, c\u2019est seulement comme \u00e7a je crois bien que l\u2019on pourra poser le probl\u00e8me des rapports non philosophie / philosophie. Voil\u00e0 sur ce point tout ce que j\u2019avais \u00e0 vous dire.\nEst-ce que vous avez des choses, des r\u00e9actions quelconques\u00a0? Je concevrais tr\u00e8s bien que vous me disiez deux conceptions ce n\u2019est pas beaucoup, mais c\u2019est moins des conceptions que des pratiques. Si vous voulez moi par rapport \u00e0 certains gens j\u2019ai l\u2019impression que c\u2019est des questions de pratique, ils n\u2019ont pas la m\u00eame pratique que moi et moi pas la m\u00eame pratique qu\u2019eux. Et que ne me viendrait pas \u00e0 l\u2019esprit de dire ou de pouvoir dire ils ont tort et moi j\u2019ai raison, c\u2019est vraiment, je me dis mais bon. C\u2019est pour \u00e7a comme c\u2019est des questions de pratique ce n\u2019est pas des questions de discussions. Voil\u00e0 oui. De toute mani\u00e8re, de quelque mani\u00e8re que ce soit oui, je ne peux m\u00eame pas vous dire, je sais que parmi vous il y en a beaucoup qui ne sont pas philosophes, qui viennent \u00e9couter ici, comprenez mais je crois que l\u2019une des raisons pour lesquelles ils viennent c\u2019est que ils sentent qu\u2019en tout cas dans mon c\u0153ur je n\u2019ai jamais souhait\u00e9 qu\u2019ils le deviennent puisque je consid\u00e8re que leur devenir peut \u00eatre tout autre et que si ils prennent de la philosophie dans ce devenir ce ne sera pas pour devenir eux-m\u00eames philosophes mais qu\u2019ils seront s\u2019en servir d\u2019une autre mani\u00e8re qui sera \u00e9patant, et que ce sera tr\u00e8s, tr\u00e8s bien. Voil\u00e0. Qu\u2019est-ce que vous pensez de tout \u00e7a ? Bon moi j\u2019aurais fait un cours sur qu\u2019est-ce que la philosophie j\u2019aurais d\u00e9velopp\u00e9 \u00e7a beaucoup. \nVous comprenez moi je suis un peu indign\u00e9 par l\u2019absence en ce moment, et je dois dire m\u00eame chez des auteurs qui ont du g\u00e9nie comme Heidegger, qui s\u2019est occup\u00e9 de qu\u2019est-ce que la philosophie, tout \u00e7a, je trouve, je ne trouve pas de pratique, je trouve bien un style, je trouve bien tout ce que vous voulez, je trouve un grand style, je trouve une grande pens\u00e9e, mais une pratique du concept. C\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019est-ce que c\u2019est au juste un concept ? Moi je vous assure, je lis et je relis Hegel, enfin je vous dis \u00e7a pas tellement [Rires des \u00e9tudiants] mais savoir ce que c\u2019est le concept pratiquement, je comprends bien qu\u2019il ne cesse de dire ce qu\u2019est un concept th\u00e9oriquement, mais qu\u2019est-ce que c\u2019est un concept pratiquement ? Une fois dit que Hegel ne se contente pas de nous dire, eh bien c\u2019est quelque chose qui marche par trois, il y a la th\u00e8se, l\u2019antith\u00e8se et la synth\u00e8se, quand m\u00eame, c\u2019est plus fort que \u00e7a Hegel. Moi je suis frapp\u00e9, chez Heidegger je ne vois aucune pratique du concept, etc. Je vous dis si j\u2019avais un m\u00e9rite je vous dis et bien appelons un concept un ensemble de singularit\u00e9s et \u00e7a c\u2019est une pratique. Voil\u00e0 comment on peut faire, construire un ensemble de singularit\u00e9s, voil\u00e0 ce que l\u2019on peut faire avec. Est-ce qu\u2019il y a d\u2019autres disciplines qui s\u2019occupent de \u00e7a\u00a0? Aucune autre ne s\u2019occupe de \u00e7a, aucune autre. Oui avez-vous des choses \u00e0 dire ? Oui.\nUn \u00e9tudiant\u00a0: [Difficilement audible. Question autour de l\u2019esth\u00e9tique de Baudelaire] \nDeleuze\u00a0: Oui, oui.\nUn \u00e9tudiant\u00a0: [Difficilement audible question autour de l\u2019esth\u00e9tique de Baudelaire] L\u2019\u00e9criture ne peut \u00eatre que moderne, il veut dire 3 choses, il veut dire qu\u2019elle doit \u00eatre nouvelle, dans une nouveaut\u00e9 permanente, elle doit \u00eatre contemporaine, mais elle doit \u00eatre aussi permanente. Alor la question que je voulais vous poser c\u2019est est ce que il y a pas un processus de devenir ruine, un processus d\u2019enfouissement, parce que j\u2019ai l\u2019impression que vous avez surtout donn\u00e9, enfin on peut entendre ce que vous dite comme un constant renouvellement mais pas des choses qui, sans que cela devienne un universel, est ce qu\u2019il y en a qui peuvent traverser sans \u00eatre universel\u00a0? Est-ce qu\u2019il y a une permanence\u00a0?\nDeleuze\u00a0: Oui, oui. \u00c7a je crois compl\u00e8tement, compl\u00e8tement, \u00e7a j\u2019y crois tr\u00e8s fort. Alors il faudrait leur donner un statut, l\u00e0 je ne peux pas car cela ferait appel, moi je chercherai le statut de ce que vous r\u00e9clamez l\u00e0, je le chercherais au niveau des concepts, c\u2019est-\u00e0-dire de singularit\u00e9s. Il y a des singularit\u00e9s qui [h\u00e9sitations] ou des groupes de singularit\u00e9s qui sont absolument transportables et qui sont pas universels parce que ils n\u2019ont aucune existence hors des endroits o\u00f9 ils se transportent. Et vous trouvez tout d\u2019un coup en effet, vous trouvez, prenons l\u2019exemple Leibniz Whitehead, c\u2019est ce que moi j\u2019appellerais \u00e7a des greffes, il y a des greffes de concept. Et les greffes de concept ne sont pas faits par coquetterie, par exemple Whitehead fait de la greffe de concept de Leibniz. \u00c7a oui. Oui. Chaque fois, presque c\u2019est des transports si vous voulez, des transports de quelque chose qui a besoin \u00e0 peine d\u2019\u00eatre modifi\u00e9e, vraiment. Et \u00e7a cela arrive tout le temps. C\u2019est-\u00e0-dire il faudrait dire c\u2019est un beau mot l\u00e0 que j\u2019ai cit\u00e9 aussi, l\u00e0 mais comme c\u2019est des r\u00e9capitulations tout \u00e7a, que je citais beaucoup parce qu\u2019il me pla\u00eet, c\u2019est une belle formation de mots, si vous comprenez ce que je veux dire, je vous disais il n\u2019est pas question de se moquer du go\u00fbt de la philosophie d\u2019inventer des mots. Car si elle invente des concepts elle n\u2019a le choix qu\u2019entre deux proc\u00e9d\u00e9s. Ou bien prendre un mot courant en vertu de son \u00e9tymologie et le regonfler pour lui faire donner le sens exig\u00e9 par le concept. Par exemple Bergson prend un mot tout \u00e0 fait courant la dur\u00e9e pour en tirer quelque chose que jamais le mot courant a d\u00e9sign\u00e9. Alors qu\u2019est-ce qui vaut mieux comme m\u00e9thode ? Ou bien les autres philosophes qui emploient ou qui inventent eux m\u00eame un mot comme par exemple souvent Heidegger, comme souvent les philosophes allemands qui pr\u00e9f\u00e8rent souvent inventer un mot, [h\u00e9sitation] plut\u00f4t que de recharger un mot courant. Les Fran\u00e7ais pr\u00e9f\u00e8rent plut\u00f4t recharger un mot courant. Whitehead lui il serait plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 inventer, la concrescence, l\u2019ingression, etc. Tout \u00e7a. Mais, c\u2019\u00e9tait li\u00e9, j\u2019allais \u00e0 venir juste \u00e0 ta question-l\u00e0, j\u2019\u00e9tais parti de \u00e7a pour dire [H\u00e9sitation] Dans les graines de concept en effet, ah oui\u00a0! Je disais il y a un mot chez P\u00e9guy, qui me paraissait tr\u00e8s, tr\u00e8s bon et que la philosophie devait s\u2019approprier alors l\u00e0 c\u2019\u00e9tait une greffe. C\u2019\u00e9tait le mot internel, que le mot internel o\u00f9 il veut d\u00e9signer quelque chose qui n\u2019est ni temporel ni \u00e9ternel. Alors remarquez que pour d\u00e9signer quelque chose qui n\u2019est ni temporel ni \u00e9ternel, Nietzsche avait d\u00e9j\u00e0 construit son concept. Celui d\u2019intempestif. Je trouve intempestif meilleur qu\u2019inactuel, parce que inactuelle \u00f4te compl\u00e8tement tout \u00e0 fait l\u2019aspect actif, dynamique, pol\u00e9mique de Nietzsche. Donc c\u2019\u00e9tait l\u2019intempestif. Ce qui vient dans une \u00e9poque contre son \u00e9poque, il d\u00e9finissait l\u2019intempestif exactement ce qui vient \u00e0 un moment pr\u00e9sent contre le pr\u00e9sent pour pr\u00e9parer, et il ajoutait modestement j\u2019esp\u00e8re un futur. C\u2019\u00e9tait une esp\u00e8ce de trouble du temps. Et l\u2019internel chez Peggy \u00a0c\u2019est quelque chose qui est \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la ligne horizontale du temps, mais qui t\u00e9moigne en quelque sorte de sa rencontre avec une autre dimension, comme, bien, quelque chose venue d\u2019ailleurs. Alors finalement \u00e0 la limite chez P\u00e9guy il n\u2019y a pas d\u2019\u00e9ternel, il y a que de l\u2019internel. Alors je dirais, on pourrait tr\u00e8s bien dire au sens o\u00f9 tu dis, en effet ces greffes de concept, ce n\u2019est pas de l\u2019\u00e9ternel, ce n\u2019est pas de l\u2019historique non plus, ou bien cela correspondrait exactement, alors puisque tu faisais le rapprochement avec Baudelaire, l\u00e0 \u00e7a serait pas mal en effet de faire le rapprochement, la correspondance cette fois-ci, ou avec l\u2019intempestif de Nietzsche ou avec l\u2019internel de P\u00e9guy. Mais sinon compl\u00e8tement d\u2019accord sur ces, sur ces ph\u00e9nom\u00e8nes de greffe. Mais je n\u2019avais pas pens\u00e9 \u00e0 Baudelaire, mais tu as compl\u00e8tement raison, il est pleinement l\u00e0-dedans, et dans un nouveau de type de rapport entre la pens\u00e9e, la peinture, et historiquement on comprend, vu ce qui se passe en peinture \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, ce qui ne se passe pas en philosophie d\u2019ailleurs, le besoin d\u2019une mode de pens\u00e9e o\u00f9 il serait compl\u00e8tement, oui, oui. Rien d\u2019autre\u00a0? \nC\u2019est \u00e0 vous de voir alors \u00e9videmment mon scrupule est-ce que j\u2019ai exag\u00e9r\u00e9, est-ce que j\u2019ai exag\u00e9r\u00e9 quant \u00e0 l\u2019autre conception\u00a0? Celle que je n\u2019aime pas bien, est-ce que je l\u2019ai caricatur\u00e9e ou pas? Il ne me semble pas, il ne me semble pas. Bien. Eh bien voil\u00e0. Voil\u00e0. Alors est-ce qu\u2019on y va pour un peu de retour \u00e0 Leibniz\u00a0? [Coupure de la bande] \nIl nous reste donc en conclusion de cette deuxi\u00e8me partie \u00e0 tirer une esp\u00e8ce d\u2019\u00e9tude compar\u00e9e sur une notion qui a jou\u00e9 un grand r\u00f4le en philosophie \u00e0 savoir la notion de substance. De substance. Et je voudrais que en gros cette ann\u00e9e vous en sortiez avec des id\u00e9es un peu plus pr\u00e9cises sur la substance que celles que vous avez peut-\u00eatre. Car justement la substance est un cas assez beau qui vient confirmer ce que je dis, ce n\u2019est pas un concept qui existe de tout temps. Il faut tenir compte, il faut bien faire la diff\u00e9rence entre l\u2019usage d\u2019un mot, que l\u2019on aime, et son \u00e9rection en concept. Un mot peut appara\u00eetre, la date d\u2019un mot ne garantit nullement que ce mot soit d\u00e9j\u00e0 \u00e9rig\u00e9 en concept. Alors en grec vous avez en effet un \u00e9quivalent de substance, puisque substance vient du latin, vous savez substance c\u2019est ce qui se tient sous. [Silence] Alors ma recherche ne consiste pas \u00e0 dire quand est-ce que le mot grec appara\u00eet pour la premi\u00e8re fois\u00a0? Mais ma recherche consiste \u00e0 dire, elle est beaucoup plus grossi\u00e8re, quand est-ce que l\u2019on peut consid\u00e9rer que quelqu\u2019un se propose vraiment de constituer un concept de substance ? Et je crois, ce n\u2019est pas exag\u00e9r\u00e9 de dire, peut-\u00eatre qu\u2019il y avait des pr\u00e9d\u00e9cesseurs, quand m\u00eame c\u2019est Aristote. Chez Platon est-ce que vous trouvez\u00a0? Il ne me semble pas, mais on ne peut pas dire, on ne peut pas dire il y a des substances chez Platon, on ne peut pas dire, je ne vois vraiment pas [Il r\u00e9p\u00e8te]. Pourquoi est-ce que je peux dire c\u2019est avec Aristote qu\u2019appara\u00eet le concept de substance ? Parce qu\u2019Aristote lui donne deux caract\u00e8res tr\u00e8s fermes. Reprenons, deux singularit\u00e9s [Il r\u00e9p\u00e8te]. Et \u00e0 partir d\u2019Aristote, la question n\u2019est pas si vous \u00eates d\u2019accord ou pas, mais vous n\u2019avez pas le choix, ou bien vous vous servirez d\u2019un autre mot, ou bien vous le prendrez en ce sens. \u00c0 moins que vous donniez des raisons tr\u00e8s importantes pour changer le sens du mot et le garder. C\u2019est vous dire il y a quand m\u00eame une rigueur dans tous ces emplois de mots. Et les deux caract\u00e8res sont les suivants : la substance, je ne dis pas des d\u00e9finitions, c\u2019est des caract\u00e8res, la substance d\u00e9signe un quelque chose de concret, de d\u00e9termin\u00e9e et d\u2019individuelle. C\u2019est du concret, du d\u00e9termin\u00e9 et de l\u2019individuel. Voyez tout de suite pourquoi il dresse le concept de substance contre ce qui \u00e9tait le grand concept de Platon celui de \u00ab\u00a0Id\u00e9e\u00a0\u00bb avec un grand I. La substance est du concret, c\u2019est comme si il disait et bien non, Platon c\u2019est quand m\u00eame trop abstrait. Revenons au concret, la substance c\u2019est du concret, c\u2019est du d\u00e9termin\u00e9, c\u2019est de l\u2019individuel. C\u2019est ce qui est, c\u2019est-\u00e0-dire ce que l\u2019on traduit \u00e0 juste titre par l\u2019\u00e9tant, le \u00ab\u00a0tohon\u00a0\u00bb [mot grec \u00e0 confirmer], c\u2019est l\u2019\u00e9tant, le participe du verbe \u00eatre. Ou il dit encore le quelque chose que voici. Je dis la substance c\u2019est l\u2019individuel concret. Remarquez que si je saute, alors \u00e0 un autre grand philosophe de la substance, Descartes, je saute \u00e0 lui parce qu\u2019on va voir la position tr\u00e8s complexe de Leibniz \u00e0 la fois par rapport \u00e0 Descartes et par rapport \u00e0 Aristote, donc Aristote et Descartes vont \u00eatre les deux r\u00e9f\u00e9rents de Leibniz. Si je saute \u00e0 Descartes je trouve la m\u00eame chose. Si vous lisez les principes de Descartes, je signale livre deux paragraphe 11, un texte tr\u00e8s int\u00e9ressant o\u00f9 il nous dit, la substance ce n\u2019est pas l\u2019\u00e9tendue en g\u00e9n\u00e9ral, c\u2019est la pierre, cette pierre ou autre chose. Bien plus il ne cessera de dire quand nous concevons l\u2019\u00e9tendue nous ne pouvons pas la s\u00e9parer de quelques corps, d\u2019un corps quelconque, d\u2019un corps particulier quelconque, m\u00eame si ce corps est confus\u00e9ment per\u00e7u. C\u2019est dire \u00e0 ce point qu\u2019entre Aristote et Descartes il n\u2019y a pas de diff\u00e9rence. Pas besoin de vous dire que Leibniz dira cela encore plus fort. La substance c\u2019est l\u2019individu, la substance c\u2019est l\u2019individuel. C\u2019est le compl\u00e8tement d\u00e9termin\u00e9. C\u2019est l\u2019individuel concret. Bien plus lui prendra toutes ces pr\u00e9cautions vu ce qu\u2019il arrivait aux deux autres, et il dira il n\u2019y a pas d\u2019autres substances, la substance est individuelle et il n\u2019y a pas d\u2019autres substances que les individus.\nDeuxi\u00e8me caract\u00e8re\u00a0: la substance, ce qui se tient sous, c\u2019est le sujet d\u2019inh\u00e9rence [Il r\u00e9p\u00e8te]. C\u2019est-\u00e0-dire c\u2019est un sujet tel qu\u2019il ne peut plus \u00eatre attribu\u00e9 \u00e0 aucun autre sujet. Si vous d\u00eetes l\u2019homme est raisonnable, vous attribuez raisonnable \u00e0 homme, mais homme vous pouvez encore l\u2019attribuer \u00e0 un autre sujet. Par exemple Socrate, Socrate est un homme. Socrate qui est le quelqu\u2019un que voici, ne peut plus \u00eatre attribu\u00e9 \u00e0 rien, c\u2019est le dernier sujet, par la m\u00eame il est le sujet d\u2019inh\u00e9rence. D\u00e8s lors, les pr\u00e9dicats du sujet, qualit\u00e9, dimension, couleur etc. se d\u00e9finiront comment ? C\u2019est ce qui est pr\u00e9sent dans le sujet. On distinguera donc le sujet, ou dernier sujet, celui qui ne peut \u00eatre que sujet, et ce qui est pr\u00e9sent dans le sujet. Si je dis la table est blanche, blanc est pr\u00e9sent dans table. Cette table, cette table que voici [Deleuze tape sur la table] est blanche, blanc est pr\u00e9sent dans cette table. Le sujet est donc sujet d\u2019inh\u00e9rence puisque le pr\u00e9dicat est pr\u00e9sent dans le sujet et que \u00eatre inh\u00e9rent c\u2019est \u00eatre pr\u00e9sent dans. Chez Descartes, la substance est dite sujet de ses propres d\u00e9terminations. Tout ce qui se rapporte \u00e0 la substance comme sujet et bien, rien de tout \u00e7a, de ce qui se rapporte, ne peut exister ou subsister sans le sujet. C\u2019est inh\u00e9rent au sujet. Les modes et les attributs sont inh\u00e9rents au sujet. Voici parmi les nombreuses d\u00e9finitions cart\u00e9siennes de la substance une ou cela appara\u00eet particuli\u00e8rement : \u00ab\u00a0la substance est une chose, res, dans laquelle [Il r\u00e9p\u00e8te] (Vous voyez l\u2019inh\u00e9rence) existe formellement ou \u00e9minemment ce que nous concevons [Il r\u00e9p\u00e8te toute la phrase]\u00a0\u00bb. Qu\u2019est-ce que veut dire formellement \u00e9minemment ? Peu importe, formellement c\u2019est sous la m\u00eame forme et \u00e9minemment sous une forme au moins sup\u00e9rieure. Par exemple je peux dire que la pens\u00e9e est en Dieu formellement, et que l\u2019\u00e9tendue est en Dieu \u00e9minemment c\u2019est-\u00e0-dire sous une forme sup\u00e9rieure \u00e0 l\u2019\u00e9tendue du corps. Bien. Inutile de dire, \u00e7a on l\u2019a trop vu, que Leibniz reprend, et non seulement reprend mais va porter \u00e0 un point que l\u2019on n\u2019a jamais vu cette exigence de la substance d\u2019\u00eatre sujet d\u2019inh\u00e9rence. On a vu que c\u2019\u00e9tait toute la th\u00e9orie de la pr\u00e9dication. Tout pr\u00e9dicat est dans le sujet. Cette formule m\u00eame de la v\u00e9rit\u00e9 chez Leibniz renvoie, or on a vu que Leibniz en tirait des choses tr\u00e8s particuli\u00e8res. Oui. Mais parfois il se donne la coquetterie. D\u2019une certaine mani\u00e8re, il a, il se donne la coquetterie de, quand il nous dit tout pr\u00e9dicat est dans le sujet, il y a un certain nombres de textes o\u00f9 il dit ou bien comme tout le monde le reconna\u00eet, \u00e7a c\u2019est les coquetteries typiques de Leibniz, comme tout le monde le reconna\u00eet ou comme dit Aristote, or Leibniz glisse \u00e7a dans des textes o\u00f9 jamais Aristote et encore moins tout le monde n\u2019a tir\u00e9 de l\u2019inh\u00e9rence les cons\u00e9quences que lui Leibniz en tire. C\u2019est une mani\u00e8re de faire comme si cela allait tellement de soi, que ce qu\u2019il est en train de dire qui est extr\u00eamement paradoxal, va tellement soit, il dit tout le monde l\u2019a toujours dit, bah oui, le pr\u00e9dicat est dans le sujet, tout le monde l\u2019a toujours dit seulement vous allez voir moi ce que j\u2019en tire. Vous comprenez c\u2019est la m\u00eame chose, je dis, qu\u2019est-ce qui fait que Leibniz va tirer les faits les plus paradoxaux alors qu\u2019en apparence il ne fait que prendre particuli\u00e8rement au s\u00e9rieux les deux caract\u00e8res qui sont reconnus \u00e0 la substance depuis Aristote, et que Descartes avait maintenues. \u00c0 savoir, \u00eatre un individuel concret et \u00eatre un sujet d\u2019inh\u00e9rence. Qu\u2019est-ce qui fait que Leibniz va en tirer des choses qui sont ni dans Descartes ni dans la Aristote c\u2019est-\u00e0-dire va renouveler le concept de substance ? C\u2019est que il s\u2019est pass\u00e9 quelque chose de tr\u00e8s troublant. Qu\u2019est-ce qui se passait de troublant\u00a0? On pouvait d\u00e9j\u00e0 le voir chez Aristote. Chez Aristote, une fois les deux remarques pr\u00e9c\u00e9dentes faites, Aristote introduisait une distinction. Il disait mais attention, il faut distinguer ce qui est dans un sujet, et ce qui est affirm\u00e9 d\u2019un sujet. Ce qui est dans un sujet c\u2019est quoi ? Bien ce qui est dans un sujet c\u2019est l\u2019accident. C\u2019est curieux il est en train d\u2019introduire une nuance dans [Coupure de la bande]\nL\u2019homme est raisonnable. L\u00e0 le pr\u00e9dicat n\u2019est plus dans un sujet, ce n\u2019est pas ce qui est dans un sujet, c\u2019est ce qui est affirm\u00e9 d\u2019un sujet. C\u2019est-\u00e0-dire c\u2019est l\u2019essence. On distinguera donc les accidents qui sont dans le sujet et l\u2019essence dont on ne dira pas qu\u2019elle est dans le sujet mais qu\u2019elle est affirm\u00e9e du sujet. C\u2019est ce que les latins, l\u2019essence d\u2019apr\u00e8s des termes, ce sont des traductions, des termes d\u2019Aristote, c\u2019est ce que les latins appelleront la quidit\u00e9 quiditas. C\u2019est-\u00e0-dire le ce que, le ce que la chose est, l\u2019accident c\u2019est si vous voulez le comment la chose est, la chose est blanche, la chose \u00e0 telle taille, mais ce que la chose est \u00e7a c\u2019est son essence ou sa quidit\u00e9. Alors je peux dire la table \u00e0 deux m\u00e8tres de longueur et elle est blanche, \u00e7a c\u2019est pr\u00e9sent dans le sujet. Mais si je dis la table est une surface rectangle, pos\u00e9e, ou carr\u00e9e, pos\u00e9e sur quatre pieds, \u00e7a c\u2019est ce que la table est. Ce n\u2019est pas dans le sujet, c\u2019est affirm\u00e9 du sujet comme son essence. C\u2019est la quidit\u00e9 du sujet. Qu\u2019est-ce qu\u2019il y a d\u2019emb\u00eatant l\u00e0-dedans ? C\u2019est que l\u2019essence introduit le n\u00e9cessaire et l\u2019universel. \u00catre une surface plane sur pied, c\u2019est n\u00e9cessaire pour la table. Il y a un rapport de n\u00e9cessit\u00e9. Tandis qu\u2019\u00eatre blanc pas du tout. Du rapport de n\u00e9cessit\u00e9 d\u00e9coule un rapport d\u2019universalit\u00e9. Toutes les tables ont cette essence. Ce qui am\u00e8ne Aristote \u00e0 dire c\u2019est pour \u00e7a que ce n\u2019est pas pr\u00e9sent ou contenu dans le sujet, mais c\u2019est affirm\u00e9 du sujet, d\u2019o\u00f9 Aristote va nous dire la quidit\u00e9 ou l\u2019essence peut \u00eatre nomm\u00e9e substance seconde. Mais vous voyez que cette substance seconde cela va \u00eatre rudement g\u00eanant puisque elle n\u2019a aucun des deux caract\u00e8res de la substance premi\u00e8re. La substance premi\u00e8re \u00e9tait individuelle, pas l\u2019essence, et elle \u00e9tait sujet d\u2019inh\u00e9rence, pas l\u2019essence. Chez Descartes, va venir la grande affirmation, tr\u00e8s vite, la substance se d\u00e9finit par, non pas par ses modes, mais pas ce que ses modes supposent, elle se d\u00e9finit par ses attributs essentiels. Ou pardon, non je fais une horreur en disant \u00e7a, elle se d\u00e9finit par son attribut essentiel. Puisque une substance n\u2019a qu\u2019un seul attribut essentiel. Sinon elle aurait plusieurs essences. Par exemple quel est l\u2019essence du corps\u00a0? L\u2019essence du corps c\u2019est l\u2019\u00e9tendue. Quel est l\u2019essence de l\u2019esprit ? L\u2019essence de l\u2019esprit c\u2019est la pens\u00e9e. Mais vous voyez, l\u00e0 m\u00eame renversement que chez Aristote, quelque chose de tr\u00e8s g\u00eanant en [inaudible] \u00e0 savoir que les deux premiers caract\u00e8res sont remis en question par ce point de vue de l\u2019essence. C\u2019est que l\u2019\u00e9tendue comme essence de la substance corps est n\u00e9cessairement li\u00e9e au corps et donc convient \u00e0 tous les corps. Si bien que \u00e0 la limite il faudrait dire que les corps individuels ne sont plus que des modes de l\u2019attribue essentiel l\u2019\u00e9tendue, ce sont des mani\u00e8res d\u2019\u00e9tendue. Bref. \nJe r\u00e9sume\u00a0: Descartes et Aristote partent, ce que je dis \u00e9videmment est tr\u00e8s sommaire, mais en gros, je dirais Descartes et Aristote partent en assignant deux caract\u00e8res essentiels, deux caract\u00e8res important de la substance, individualit\u00e9 et sujet d\u2019inh\u00e9rence. Mais ils sont amen\u00e9s, deuxi\u00e8me point, ils sont amen\u00e9s \u00e0 \u00e9riger une essence qui va remettre les deux caract\u00e8res en question. L\u2019essence ce n\u2019est plus ce qui est, l\u2019\u00e9tant, c\u2019est ce que la chose est, ce que l\u2019\u00e9tant est. Et bien voil\u00e0 que le ce que, le ce que l\u2019\u00e9tant est, va remettre en question l\u2019individualit\u00e9 de l\u2019\u00e9tant, et l\u2019\u00e9tant comme sujet d\u2019inh\u00e9rence. Car ce que l\u2019\u00e9tant est c\u2019est l\u2019essence, l\u2019essence n\u2019est pas inh\u00e9rente au sujet, elle en est l\u2019attribut essentiel ou ce qui est affirm\u00e9e du sujet, non pas ce qui est pr\u00e9sent. Et d\u2019autre part elle s\u2019applique \u00e0 une collection ouverte. Ce n\u2019est plus la table que voici, c\u2019est la s\u00e9rie infinie des tables. Bon. Si bien qu\u2019on a souvent l\u2019impression, c\u2019est pour \u00e7a que les textes sont tellement difficiles chez Descartes aussi bien que chez Aristote, on ne sait jamais tr\u00e8s bien s\u00fbr quel plan ils sont. Est-ce qu\u2019ils sont sur le premier plan celui de la substance ? Ou est-ce qu\u2019ils sont sur le second plan celui de l\u2019attribue ? Celui de l\u2019attribut essentiel ? Celui de l\u2019essence selon Aristote ou suivant l\u2019attribut essentiel suivant Descartes ? Cela va devenir compliqu\u00e9 \u00e7a. D\u00e8s lors peut-\u00eatre est-ce que je peux d\u00e9j\u00e0 simplifier en disant qu\u2019est-ce que serait l\u2019entreprise de Leibniz ? Cela va \u00eatre \u00e0 tout prix sauver les deux caract\u00e8res. C\u2019est-\u00e0-dire \u00e7a va \u00eatre une grande pol\u00e9mique contre l\u2019essence, aussi bien aristot\u00e9licienne que cart\u00e9sienne. Une fois dit que les deux, Aristote et Descartes se faisaient de l\u2019essence une conception tr\u00e8s diff\u00e9rente. Cela va \u00eatre une grande pol\u00e9mique contre cette id\u00e9e de l\u2019essence. Et je voudrais que toutes cette analyse soit donc plac\u00e9e, je vous le dis tout de suite, c\u2019est pour \u00e7a que cela me para\u00eet tellement important, quant au probl\u00e8me de la pens\u00e9e baroque, que ce que Leibniz va opposer \u00e0 l\u2019essentialisme commun \u00e0 Aristote et Descartes quelle que soit leur diff\u00e9rence, c\u2019est vraiment ce qu\u2019il faut appeler un mani\u00e9risme dont on verra en quoi il consiste. \u00c7a c\u2019est ma premi\u00e8re remarque d\u2019introduction.\nJe fais une seconde remarque et puis on n\u2019en pourra plus alors, parce que l\u00e0 c\u2019est une remarque il faut que vous l\u2019ayez bien pr\u00e9sent \u00e0 l\u2019esprit pour comprendre. Je l\u2019avais un peu dit il me semble que toute la pens\u00e9e antique, Aristote y compris mais pr\u00e9 surtout Aristote, Aristote avait m\u00eame mit le dernier mot \u00e0 \u00e7a quoi, passe par une th\u00e9orie et des conceptions de l\u2019opposition. Ils ont l\u2019id\u00e9e que les choses s\u2019opposent. Que ce soit la lutte de la haine et de l\u2019amour, que ce soit la lutte des \u00e9l\u00e9ments, du sec et de l\u2019humide, de tout ce que vous voulez, de l\u2019eau et du feu, partout la lutte. Si bien que, est consid\u00e9rable la mani\u00e8re dont presque Aristote ach\u00e8ve \u00e0 cet \u00e9gard-l\u00e0 la philosophie grecque par une des plus grandes th\u00e9ories de l\u2019opposition qui soit. Cette th\u00e9orie de l\u2019opposition je vous en dirais quelques mots, mais pas beaucoup puisque cela serait tout un sujet \u00e0 part. J\u2019en dirai ce qui est n\u00e9cessaire pour comprendre. Mais, mais, mais je dis qu\u2019est-ce que c\u2019est en revanche la pens\u00e9e, la grande nouveaut\u00e9 du XVIIe si\u00e8cle\u00a0? Et l\u00e0 je crois que c\u2019est une nouveaut\u00e9 \u00e0 laquelle il faut \u00eatre tr\u00e8s sensible si on veut les comprendre. Il n\u2019y a plus d\u2019opposition. Vous comprenez parce qu\u2019on fait mal les choses, on pr\u00e9sente mal les choses donc on ne voit pas le gain que cela repr\u00e9sente. On ne voit que le d\u00e9ficit. On nous dit g\u00e9n\u00e9ralement ah oui le XVIIe si\u00e8cle n\u2019a rien compris au probl\u00e8me de l\u2019opposition, et cela rentre dans un sch\u00e9ma facile, je ne dis pas que le mien soit moins facile, cela rentre dans un sch\u00e9ma facile \u00e0 savoir il faudra attendre Kant jeune, et c\u2019est le d\u00e9but de Kant, introduire l\u2019opposition r\u00e9elle, la r\u00e9alit\u00e9 de l\u2019opposition dans le monde et en philosophie dans le concept. Et cela se fait dans un petit opuscule admirable de Kant qui s\u2019appelle essai pour introduire les quantit\u00e9s n\u00e9gatives en philosophie. Ce petit opuscule d\u2019une cinquantaine de pages, essai pour introduire les quantit\u00e9s n\u00e9gatives en philosophie a une importance fondamentale puisque cela rompt avec la philosophie dite classique. La philosophie dite classique m\u00e9connaissait semble-t-il les oppositions et r\u00e9duisait toute opposition comme on dit \u00e0 une simple limitation. Il n\u2019y avait pas d\u2019opposition r\u00e9elle, il n\u2019y avait que des limitations logiques. Alors \u00e7a on le dit beaucoup. Mais on oublie l\u2019envers, je veux dire le progr\u00e8s fantastique qu\u2019avait repr\u00e9sent\u00e9 cette pens\u00e9e du XVIIe si\u00e8cle. Car l\u2019opposition si le XVIIe si\u00e8cle l\u2019ignore, quand on pense \u00e0 Kant qui la red\u00e9couvre, en revanche la pens\u00e9e grecque la connaissait parfaitement. Pas de la m\u00eame mani\u00e8re que Kant mais elle l\u2019a connaiss\u00e9e parfaitement. Elle connaissait parfaitement l\u2019opposition. Si bien que les classiques, surtout \u00e0 partir de Descartes savent parfaitement ce qu\u2019ils font lorsqu\u2019ils brisent avec la grande th\u00e9orie aristot\u00e9licienne des oppos\u00e9s, qu\u2019est-ce qu\u2019ils veulent y substituer ? \u00c0 la logique de l\u2019opposition ils veulent substituer une logique de la pure distinction. Et \u00e7a il faut beaucoup r\u00e9fl\u00e9chir sur cette phrase pour comprendre vraiment l\u2019importance qu\u2019elle a du point de vue d\u2019une logique de la pens\u00e9e. \u00c0 partir de Descartes, ou pour les cart\u00e9siens, les choses ne s\u2019opposent plus les unes aux autres mais se distinguent les unes des autres. C\u2019est \u00e7a il me semble, au point que moi j\u2019en fais un des traits majeurs de la pens\u00e9e classique, le refus de l\u2019opposition au profit de la distinction. Les choses se distinguent et ne s\u2019opposent plus. Un petit cart\u00e9sien, je veux dire un cart\u00e9sien mineur, un philosophe pas tr\u00e8s important, qui faisait des manuels, qui faisait un manuel cart\u00e9sien, a une formule, il a trouv\u00e9, c\u2019est curieux elle n\u2019est pas chez un grand, elle est chez un tout petit [Rires de quelques \u00e9tudiants] sa formule c\u2019est none, je vous la donne en latin parce que c\u2019est plus respectable, vous comprendrez par vous-m\u00eame\u00a0: none opposita sed diversa. Non pas oppos\u00e9e mais diverse. Si vous pr\u00e9f\u00e9rez non pas oppos\u00e9e mais distincte. Qu\u2019est-ce qu\u2019il veut dire ? Il le dit \u00e0 propos des substances, et des deux substances cart\u00e9siennes, la substance \u00e9tendue et la substance pensante. Pourquoi est-ce que cela est essentiel ? C\u2019est tr\u00e8s important. Elles ne sont pas oppos\u00e9es mais distinctes, mais diverses. C\u2019est essentiel parce que, consid\u00e9rez, c\u2019est facile d\u2019opposer l\u2019\u00e9tendue et la pens\u00e9e, je dirais par exemple l\u2019une est mortelle, l\u2019autre est immortelle, le corps par exemple est mortel, l\u2019esprit, l\u2019\u00e2me est immortelle. Ou bien je dirais l\u2019\u00e9tendue est divisible, la pens\u00e9e est indivisible. Je proc\u00e8de par opposita. Je peux m\u00eame dire que l\u2019un l\u2019emporte sur l\u2019autre. Que l\u2019un est, comme on dit \u00e0 l\u2019\u00e9poque dans leur langage, que l\u2019un est \u00e9minent par rapport \u00e0 l\u2019autre. Indivisible est plus parfait que divisible. Immortel est plus parfait que mortel. Donc, et Descartes souvent rappelle tout \u00e7a, ces oppositions simples, et ce qui est important c\u2019est que ce n\u2019est pas comme \u00e7a que Descartes proc\u00e8de. Ce qui int\u00e9resse Descartes ce n\u2019est pas les oppositions, et Descartes le dit 1000 fois, ce qui compte pour lui c\u2019est d\u00e9finir chaque substance par un attribut qui lui appartient en propre et positivement. Il faut d\u00e9finir l\u2019\u00e9tendue positivement, non pas par un caract\u00e8re simplement oppos\u00e9, l\u2019attribue doit \u00eatre une position de la substance, et non pas une opposition \u00e0 une autre substance. Il faut d\u00e9finir l\u2019\u00e9tendue positivement, il faut d\u00e9finir la pens\u00e9e positivement, pour les saisir comme attribut des substances correspondantes qui d\u00e8s lors sont des substances diverses, distinctes mais non pas des substances oppos\u00e9es. Or je crois que la substitution d\u2019une logique de la distinction \u00e0 une logique aristot\u00e9licienne de l\u2019opposition est fondamentale. L\u00e0-dessus cela n\u2019a de sens que si il y a bien logique de la distinction. Et bien oui, et je vous le dis tr\u00e8s vite et puis vous r\u00e9fl\u00e9chirez l\u00e0-dessus, Descartes nous dit en gros, c\u2019est toute la th\u00e8se, c\u2019est toute la logique cart\u00e9sienne, il y a trois types de distinction. [Silence]\nVous avez la distinction de raison, ou abstraction. La distinction modale. Et la distinction r\u00e9elle. Remarque g\u00e9n\u00e9rale concernant les trois distinctions et remarque essentielle. Les distinctions ne concernent que les concepts ou les repr\u00e9sentations, pas les choses. Si bien que ne croyez surtout pas quoi que lorsque Descartes dit deux choses sont r\u00e9ellement distinctes, cela veut dire qu\u2019elles sont en tant que choses r\u00e9ellement distingu\u00e9es. Comme vous allez le voir il dit tout \u00e0 fait autre chose. Les distinctions sont des crit\u00e8res concernant l\u2019id\u00e9e, les id\u00e9es et seulement les id\u00e9es. En fonction de quoi on peut donner les trois d\u00e9finitions suivantes\u00a0:\n\nIl y a distinction de raison lorsque je con\u00e7ois deux choses de telle mani\u00e8re que je ne peux pas concevoir l\u2019une sans penser m\u00eame confus\u00e9ment \u00e0 l\u2019autre. Exemple : corps / \u00e9tendue. Je ne peux pas penser \u00e0 corps sans penser \u00e0 \u00e9tendue, je ne peux pas penser \u00e0 \u00e9tendue m\u00eame confus\u00e9ment \u00e0 quelques corps. Autre exemple\u00a0: esprit / pens\u00e9e. Je ne peux pas concevoir un esprit qui ne pense pas, je ne peux pas concevoir une pens\u00e9e qui ne soit pas celle d\u2019un esprit. Vous voyez qu\u2019il s\u2019agit des id\u00e9es, je con\u00e7ois, c\u2019est des id\u00e9es que j\u2019ai sur les choses. Il y a distinction de raison lorsque j\u2019ai l\u2019id\u00e9e d\u2019une chose que je ne peux avoir sans avoir au moins confus\u00e9ment l\u2019id\u00e9e de l\u2019autre chose. \u00c0 ce moment-l\u00e0 il y a distinction de raison entre les choses.\nDistinction modale : il y a distinction modale lorsque j\u2019ai l\u2019id\u00e9e d\u2019une chose en ayant n\u00e9cessairement l\u2019id\u00e9e d\u2019autre chose, j\u2019ai l\u2019id\u00e9e de A en ayant n\u00e9cessairement l\u2019id\u00e9e de B. Il s\u2019agit toujours des id\u00e9es mais je peux avoir l\u2019id\u00e9e de B sans avoir l\u2019id\u00e9e de A. Je dirais c\u2019est une distinction modale. Exemple : \u00e9tendue / mouvement. Je ne peux pas concevoir, je ne peux pas avoir l\u2019id\u00e9e d\u2019un mouvement sans me faire l\u2019id\u00e9e d\u2019une \u00e9tendue, mais je peux tr\u00e8s bien avoir l\u2019id\u00e9e d\u2019une \u00e9tendue sans id\u00e9e de mouvement. Une \u00e9tendue immobile. Je dirais \u00e0 ce moment-l\u00e0 qu\u2019entre l\u2019\u00e9tendue et le mouvement il y a une distinction modale et non pas de raison.\nIl y a distinction r\u00e9elle, vous v\u00e9rifierez d\u00e8s lors, c\u2019est toujours, \u00e7a c\u2019est toujours le contresens que l\u2019on risque de faire tout le temps et qui est la catastrophe m\u00eame, il y a distinction r\u00e9elle toujours lorsque vous pensez des choses et rien d\u2019autre. Mais lorsque vous pouvez penser une chose en niant tout ce qui appartient \u00e0 l\u2019autre chose, \u00e0 une autre chose. Et pourtant penser la premi\u00e8re chose comme distincte de tout autre. Vous pensez une chose, vous pensez A en niant tout ce qui appartient \u00e0 B, et par l\u00e0 vous pensez A comme distincte de tout autre, de tout autre chose. Exemple\u00a0: je nie de l\u2019id\u00e9e de penser tout ce qui appartient \u00e0 l\u2019\u00e9tendue. Mais en pensant ainsi l\u2019id\u00e9e de penser ou l\u2019id\u00e9e d\u2019esprit, mais en pensant ainsi l\u2019id\u00e9e d\u2019esprit je le distingue de toute autre substance. Vous voyez que, c\u2019est pour vous expliquer une formule qui sinon serait tr\u00e8s ambigu\u00eb chez ces philosophes comme Descartes ou Malebranche, chez eux dire que deux choses sont r\u00e9ellement distinctes ne veut pas dire qu\u2019elles soient vraiment distingu\u00e9es. Dire que deux choses sont r\u00e9ellement distinctes veut dire elles sont con\u00e7ues, elles sont con\u00e7ues [Il insiste sur le verbe concevoir] de telle mani\u00e8re que l\u2019une n\u2019implique rien de ce qui appartient \u00e0 l\u2019autre. D\u00e8s lors, elles sont, les choses sont s\u00e9parables. Maintenant qu\u2019elles soient vraiment s\u00e9par\u00e9es ou pas \u00e7a c\u2019est autre chose. Je peux dire elles sont s\u00e9parables, c\u2019est tout ce que je peux dire. La distinction [Il h\u00e9site et r\u00e9p\u00e8te] r\u00e9elle s\u2019exerce sur les id\u00e9es non moins que les deux autres distinctions. \n\nEt bien nous en sommes \u00e0 ceci, je voudrais montrer comment Descartes se sert de sa th\u00e9orie de la distinction pour d\u00e9terminer les crit\u00e8res de la substance, selon lui. Et comment la pol\u00e9mique de Leibniz contre Descartes va \u00e0 ce moment-l\u00e0 surgir \u00e0 ce niveau-l\u00e0. Voil\u00e0.", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/292"}