{"Cours": "Bibliographie et mondes in\u00e9dits", "Date": "Cours du 30/11/1991", "Titre": "Qu\u2019est-ce que l\u2019\u00e9cosophie ? par F\u00e9lix Guattari", "contains": "\n E. V. : Ernst Haeckel d\u00e9finissait l\u2019\u00e9cologie comme \u00ab la science des rapports des organismes avec le monde ext\u00e9rieur et de leurs conditions d\u2019existence \u00bb. Qu\u2019appelles-tu \u00ab \u00e9cosophie \u00bb ?\r\n\r\n\nF. G. : Le terme d\u2019\u00e9cologie est \u00e9clectique. Il englobe des r\u00e9alit\u00e9s tr\u00e8s h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes, ce qui fait d\u2019ailleurs sa richesse. D\u2019abord, c\u2019est une science, la science des \u00e9cosyst\u00e8mes de toute nature. Elle n\u2019a pas des contours bien d\u00e9limit\u00e9s car elle prend en compte aussi bien des \u00e9cosyst\u00e8mes sociaux, urbains, familiaux que ceux de la biosph\u00e8re.\r\n\r\n\r\n\r\n\u00c0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, l\u2019\u00e9cologie est devenue un ph\u00e9nom\u00e8ne d\u2019opinion, recouvrant des sensibilit\u00e9s tr\u00e8s diverses : de celles conservatrices, voire r\u00e9actionnaires, pr\u00f4nant un retour \u00e0 des valeurs ancestrales, \u00e0 celles qui tentent la recomposition d\u2019une polarit\u00e9 progressiste se substituant \u00e0 l\u2019ancienne polarit\u00e9 droite-gauche.\r\n\r\n\r\n\r\nJ\u2019ai tent\u00e9 une jonction conceptuelle entre toutes ces dimensions. Est ainsi n\u00e9e l\u2019id\u00e9e d\u2019\u00ab \u00e9cosophie \u00bb articulant les trois \u00e9cologies : environnementale, sociale et mentale. De plus, dans mon propre syst\u00e8me de mod\u00e9lisation, j\u2019essaye d\u2019avancer la notion d\u2019un objet \u00e9cosophique qui irait plus loin que l\u2019objet \u00e9cosyst\u00e9mique. Je con\u00e7ois l\u2019objet \u00e9cosophique comme articul\u00e9 selon quatre dimensions : celles de flux, de machine, de valeur et de territoire existentiel.\r\n\r\n\n1 Celle de flux est \u00e9vidente ; puisque justement dans les \u00e9cosyst\u00e8mes il y a toujours articulation de flux les uns par rapport aux autres, notamment de flux h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes.\r\n\r\n\n2 Celle de machine est l\u00e0 pour donner une dimension de r\u00e9troaction cybern\u00e9tique, d\u2019autopo\u00ef\u00e9tique, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019auto-affirmation ontologique, sans tomber dans le mythe animiste ou vitaliste, comme par exemple celui de l\u2019hypoth\u00e8se Ga\u00efa de J. Lovelock et L. Margulis ; car il s\u2019agit bien de faire la jonction entre les machines des \u00e9cosyst\u00e8mes de flux mat\u00e9riels et des \u00e9cosyst\u00e8mes de flux s\u00e9miotiques. J\u2019essaye donc d\u2019\u00e9largir la notion d\u2019autopo\u00ef\u00e8se, sans la r\u00e9server comme Var\u00e9la au seul syst\u00e8me vivant et je consid\u00e8re qu\u2019il y a des proto-autopo\u00ef\u00e8ses dans tous les autres syst\u00e8mes : ethonologiques, sociaux, etc.\r\n\r\n\n3 Cet objet \u00e9cosophique est non seulement autopo\u00ef\u00e9tique, mais aussi porteur de valeurs, de registres et de perspectives de valorisation. Il est important pour repenser la probl\u00e9matique de la valeur, y compris la valeur \u00e9conomique et pour articuler la valeur capitalistique, la valeur d\u2019\u00e9change au sens marxiste, avec les autres syst\u00e8mes de valorisation s\u00e9cr\u00e9t\u00e9s par les syst\u00e8mes autopo\u00ef\u00e9tiques : syst\u00e8mes sociaux, groupes, individus, sensibilit\u00e9s individuelles, artistiques, religieuses ; pour les articuler entre eux, sans que la valeur \u00e9conomique les surplombe, et les \u00e9crase tous.\r\n\r\n\n4 La quatri\u00e8me dimension est celle de la finitude existentielle qui justement caract\u00e9rise le plus l\u2019objet \u00e9cosophique : ce que j\u2019appelle aussi \u00ab territoires existentiels \u00bb et qui n\u2019est pas une entit\u00e9 \u00e9ternelle, mais est fond\u00e9e dans des coordonn\u00e9es de d\u00e9termination extrins\u00e8ques, ind\u00e9pendantes. Dans son syst\u00e8me de valeurs, l'objet \u00e9cosophique a une naissance et une fin ; il est en rapport avec une alt\u00e9rit\u00e9 machinique, un phylum machiniste. En effet, n\u2019importe quel syst\u00e8me a \u00e0 la fois un ant\u00e9c\u00e9dent et un avenir syst\u00e9mique. Sans port\u00e9e universelle, il est li\u00e9 dans des processus d\u2019historicit\u00e9. Cette finitude pr\u00e9sente aussi une dimension d\u2019ali\u00e9nation, d\u2019\u00ab incarnation \u00bb et en m\u00eame temps d\u2019enrichissement processuel ; car gr\u00e2ce \u00e0 elle il y a toujours la possibilit\u00e9 d\u2019une recharge \u00e0 partir du chaos et de refondation d\u2019une complexit\u00e9. Parce qu?il y a la coupure de l\u2019individuation \u00e9cosyst\u00e9mique comme finitude, il y a justement possibilit\u00e9 que les syst\u00e8mes s\u2019encha\u00eenent les uns par rapport aux autres et d\u00e9veloppent un grand phylum \u00e9volutif.\r\n\r\n\nE. V. : Tu parles de l\u2019objet \u00e9cosophique comme d\u2019un \u00ab syst\u00e8me de mod\u00e9lisation \u00bb? Vises-tu des objets concrets ou un syst\u00e8me de description ?\r\n\r\n\nF. G. : Pour moi la distinction ne s\u2019impose pas : tous les objets sont objets de mod\u00e9lisation. Le concept dans son caract\u00e8re cr\u00e9atif, d\u2019agglom\u00e9ration de composantes h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes et en m\u00eame temps d\u2019unit\u00e9s autopo\u00ef\u00e9tiques, c\u2019est l\u2019objet.\r\n\r\n\r\n\r\nL\u2019objet \u00e9cosyst\u00e9mique est un objet de m\u00e9tamod\u00e9lisation en ce sens qu\u2019il a pr\u00e9tention d\u2019englober les diff\u00e9rentes mod\u00e9lisations qui nous sont propos\u00e9es : de type marxiste, de type animiste, de type esth\u00e9tique. On peut ainsi voir comment s\u2019articulent les syst\u00e8mes de valeurs, plut\u00f4t que de les opposer de fa\u00e7on manich\u00e9iste les uns aux autres.\r\n\r\n\nJ.-Y. S. : Quelles cons\u00e9quences tirer, pour le mouvement \u00e9cologiste, de ce type d\u2019analyse ?\r\n\r\n\nF. G. : Qu\u2019il n\u2019y a pas d\u2019opposition dans mon esprit entre les \u00e9cologies : politique, environnementale et mentale. Toute appr\u00e9hension d\u2019un probl\u00e8me environnemental postule le d\u00e9veloppement d\u2019univers de valeurs et donc d\u2019un engagement \u00e9thico-politique. Elle appelle aussi l\u2019incarnation d?un syst\u00e8me de mod\u00e9lisation, pour soutenir ces univers de valeurs, c\u2019est-\u00e0-dire des pratiques sociales, de terrain, des pratiques analytiques quand il s\u2019agit de production de subjectivit\u00e9.\r\n\r\n\nE. V. : Il ne s\u2019agit donc pas de syst\u00e8mes de valeur totalisants ?\r\n\r\n\nF. G. : C\u2019est vrai ! En effet le grand danger serait de substituer au mythe des classes ouvri\u00e8res porteuses de l\u2019avenir des valeurs, celui d\u2019une d\u00e9fense de l\u2019environnement, d\u2019une sauvegarde de la biosph\u00e8re qui peut tout autant prendre un caract\u00e8re totalement totalisant, totalitaire. Il vaut mieux concevoir des processus d\u2019affirmation de valeurs qui respectent leur h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 et leur singularit\u00e9. Je refuse les jugements transcendants.\r\n\r\n\r\n\r\nDeux exemples : Au sein des \u00e9cologistes, la mouvance de gauche, rejette ceux qu\u2019on appelle les \u00ab Khmers verts \u00bb. Mais ceux-ci repr\u00e9sentent quelque chose d\u2019absolument authentique dans la subjectivit\u00e9 \u00e9cologiste et dans les rapports de force. C\u2019est aussi parce qu\u2019ils existent que 15 \u00e0 20 % de l\u2019\u00e9lectorat se disent pr\u00eats \u00e0 voter \u00e9cologiste. Ayons un rapport dissensuel avec eux, pol\u00e9miquons, mais respectons-les, sinon on tombe dans une gu\u00e9rilla id\u00e9ologique sans fin.\r\nM\u00eame chose avec le lep\u00e9nisme : comprenons pourquoi des masses importantes de la population, notamment ouvri\u00e8re, basculent dans cette id\u00e9ologie. Regardons-la de l\u2019int\u00e9rieur sans chosifier les valeurs en disant : c\u2019est r\u00e9ac, fasciste, d\u2019extr\u00eame droite, etc.\r\nSinon on perd toute possibilit\u00e9 d\u2019articulation pragmatique pour influencer, pour \u00ab rhizomatiser \u00bb cette composante.\r\n\r\n\nE. V. : Qu\u2019entends-tu par rapport d\u2019axiomatisation pragmatique ? Pour les \u00ab Khmers verts \u00bb dans le champ id\u00e9ologique, on \u00e9voque Maurras, P\u00e9tain, on les \u00e9tiquette ?\r\n\r\n\nF. G. : C\u2019est ainsi qu\u2019on les r\u00e9ifie, qu\u2019on veut les rendre fous. Pour moi il ne s\u2019agit pas d\u2019entrer en pol\u00e9mique par exemple avec un malade d\u00e9lirant. Il peut avoir notamment des crises psychotiques s\u2019accompagnant parfois de d\u00e9lires racistes, de haine de la diff\u00e9rence, de l\u2019\u00e9tranget\u00e9. Il faut chercher \u00e0 comprendre comment cet agencement subjectif aboutit \u00e0 une mod\u00e9lisation de la r\u00e9alit\u00e9 compl\u00e8tement diff\u00e9rente de la mienne et entrer dans des rapports de production s\u00e9miotique pour qu\u2019il y ait un sortie \u00e9volutive, processuelle \u00e0 ce type d\u2019impasse. Sortons des politiques consensuelles, acceptons l\u2019alt\u00e9rit\u00e9 de l\u2019autre, sa diff\u00e9rence ; \u00e0 partir de ce mouvement \u00e9thique de reprise de l\u2019autre peut advenir quelque chose.\r\n\r\n\nE. V. : Quelle traduction donner \u00e0 une vis\u00e9e \u00e9cosophique dans le cas d\u2019\u00e9ventuelles responsabilit\u00e9s gouvernementales des \u00e9cologistes ?\r\n\r\n\nF. G. : La question concerne aussi les responsabilit\u00e9s locales, r\u00e9gionales. Il s\u2019agit de concevoir des pratiques d\u2019intervention sociale, y compris politiques, gouvernementales, qui soient coh\u00e9rentes avec des pratiques sociales de terrain, avec des pratiques dissensuelles, culturelles, analytiques, individuelles et de groupe, et esth\u00e9tiques et de d\u00e9velopper une politique et des moyens, des dispositifs, qui permettent ce caract\u00e8re dissensuel. Je pense qu\u2019il faut compl\u00e8tement d\u00e9passer l\u2019essentiel de nos positions traditionnelles entre mouvements, partis ou associations et trouver une nouvelle forme permettant de superposer, d\u2019\u00e9tablir un rapport polyphonique entre les diff\u00e9rents objectifs pragmatiques. Je ne suis pas hostile \u00e0 une armature politique, y compris avec des leaders m\u00e9diatiques et des ministres, pourquoi pas ! s\u2019il y a non seulement des ph\u00e9nom\u00e8nes de contr\u00f4le par la \u00ab base \u00bb, mais aussi des ph\u00e9nom\u00e8nes de subjectivation tels que \u00e7a prenne une position toute relative ; donc que les individus d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, ou se vouant \u00e0 ce type de corv\u00e9e politique, soient accept\u00e9s pour ce que l\u2019objectif vaut, c\u2019est-\u00e0-dire important, mais pas fondamental. Qu\u2019ils soient des leaders politiques, mais qu\u2019ils ne deviennent pas des leaders affectifs, des leaders imaginaires.\r\nCeci veut concr\u00e8tement dire que dans le mouvement \u00e9cologiste il appara\u00eet tout aussi important, \u00e9quivalent et l\u00e9gitime de s\u2019occuper de groupes de quartier, de vie, etc. que de \u00ab magouiller \u00bb dans des rapports de force politiques et organisationnels. Il y a l\u00e0 toute une \u00e9cologie sociale du mouvement lui-m\u00eame qui doit trouver sa r\u00e9gulation.\r\n\r\n\nE. V. : \u00c0 part dans le domaine de l\u2019environnement, le mouvement \u00e9cologiste en France semble \u00eatre avant tout un mouvement d\u2019opinion, un mouvement de subjectivit\u00e9, beaucoup plus que de pratiques sociales.\r\n\r\n\nF. G. : Premi\u00e8rement, le ph\u00e9nom\u00e8ne fran\u00e7ais est exceptionnel. Il n\u2019y a pas dans les autres pays pareille audience du mouvement \u00e9cologiste ; on dit 15-20 %, mais en r\u00e9alit\u00e9, il y a une masse d\u2019opinions favorables plus consid\u00e9rable.\r\n\r\n\r\n\r\nOn pourrait dire exactement la m\u00eame chose du mouvement lep\u00e9niste, mais qui brasse un mouvement d\u2019opinions encore beaucoup plus large. C\u2019est une situation pr\u00e9caire. Les \u00e9cologistes ne doivent pas s\u2019illusionner. \u00c7a peut retomber comme un souffl\u00e9.\r\nDeuxi\u00e8mement, c\u2019est justement \u00e0 la condition qu?il y ait invention d\u2019une autre fa\u00e7on de militer, de faire de la politique, d\u2019articuler la pr\u00e9occupation la plus imm\u00e9diate, la plus quotidienne aussi bien au niveau de l\u2019environnement qu\u2019au niveau de la vie sociale, de ce qui se passe dans le quartier, dans les h\u00f4pitaux, etc. qu\u2019il pourra y avoir consolidation de cette opinion. Sinon \u00e7a sera une fois de plus la d\u00e9ception, et l\u2019opinion se tournera vers je ne sais quoi, peut-\u00eatre vers rien du tout ou une passivit\u00e9 g\u00e9n\u00e9ratrice de choses tr\u00e8s n\u00e9gatives.\r\n\r\n\nJ.-Y. S. : Que dire alors ?\r\n\r\n\nF. G. : Dire le probl\u00e8me ! Il y a un probl\u00e8me de red\u00e9finition des pratiques sociales, de r\u00e9invention des modes de concertation, des modes d\u2019organisation, des rapports avec les m\u00e9dias, etc. Et \u00e7a devient politique : savoir qu\u2019est-ce qu\u2019on veut faire ? Est-ce que justement on veut changer radicalement les syst\u00e8mes de valorisation ? Auquel cas il faut les prendre dans leur globalit\u00e9, dans leur ensemble. Si on pr\u00e9tend changer seulement sectoriellement, constituer une petite force d\u2019appoint, un petit lobby de pression sur l?environnement, alors moi je pense que c\u2019est perdu d\u2019avance ; parce que \u00e7a marchera tr\u00e8s bien : l?industrie ne demande pas mieux que d\u2019utiliser le mouvement \u00e9cologiste comme elle a utilis\u00e9 le mouvement syndical pour sa propre structuration du champ social. \u00c7a serait tr\u00e8s vite dig\u00e9r\u00e9 par l?industrie, par d\u2019\u00c9tat, par les forces dominantes. Il faut un autre niveau d\u2019exigence. Je propose ce terme d\u2019\u00e9cosophie pour montrer l?amplitude de la probl\u00e9matique des valeurs.\r\n\r\n\nLA PASSION DES MACHINES\n\nJ.-Y. S. : D\u2019o\u00f9 vient ton int\u00e9r\u00eat pour les machines ?\r\n\r\n\nF. G. : C\u2019est une passion d\u2019enfance et de toujours, une passion animiste. En effet, la description des ph\u00e9nom\u00e8nes biologiques, sociaux, \u00e9conomiques, etc., en termes de structures me para\u00eet insuffisante. Au-del\u00e0 m\u00eame des conceptions syst\u00e9miques, j\u2019ai voulu forger une entit\u00e9 conceptuelle qui r\u00e9ponde non seulement aux rapports d\u2019autor\u00e9gulation de la structure du syst\u00e8me, mais rende compte aussi de ceux qu\u2019il d\u00e9veloppe avec l\u2019ext\u00e9rieur. Car la machine est toujours en dialogue avec une alt\u00e9rit\u00e9 : dans son environnement technologique, humain, mais \u00e9galement par ses liens philog\u00e9n\u00e9tiques avec les machines l\u2019ayant pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e et celles \u00e0 venir. Appara\u00eet l\u00e0 une nouvelle forme d\u2019alt\u00e9rit\u00e9 : celle situ\u00e9e dans le temps. \r\n\r\n\r\n\r\nEn plus de l\u2019alt\u00e9rit\u00e9, la machine \u00e9tablit aussi la finitude : elle na\u00eet, se d\u00e9traque, se casse, meurt. Pour cette raison, on avait \u00e9largi le concept de machine, au-del\u00e0 des machines techniques, aux machines biologiques, sociales, urbaines, aux m\u00e9gamachines, linguistiques, th\u00e9oriques et m\u00eame aux machines d\u00e9sirantes. Ce concept envisage donc la possibilit\u00e9 pour la machine de s?abolir elle-m\u00eame.\r\n\r\n\nE. V. : Dans ton texte sur \u00ab l\u2019h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e8se machinique \u00bb (1), tu insistes sur cette id\u00e9e : \u00ab la machine d\u00e9pend toujours d\u2019\u00e9l\u00e9ments externes pour pouvoir exister comme telle \u00bb. Quels rapports y a-t-il entre les \u00e9l\u00e9ments de \u00ab structur\u00e9 \u00bb, de \u00ab reproductibilit\u00e9 \u00bb et d\u2019\u00ab alt\u00e9rit\u00e9 \u00bb ?\r\n\r\n\nF. G. : Pour les comprendre, j\u2019introduis, en articulation, le caract\u00e8re processuel de la machine. L\u2019essence de la machine ne provient pas d\u2019une continuit\u00e9 ind\u00e9finie, elle est en mutation. Pour cela doit intervenir un ph\u00e9nom\u00e8ne de rupture, de coupure, comme pour les individus saisis au sein de leur esp\u00e8ce, et entre les esp\u00e8ces elles-m\u00eames dans leurs phylums \u00e9volutifs. Il y a vie et mort des machines technologiques, th\u00e9oriques, etc. L\u2019existence d\u2019un collapsus entre la plus grande complexit\u00e9 et son abolition est possible. Je l\u2019appelle la chaosmose : on peut \u00eatre dans un rapport hautement diff\u00e9renci\u00e9 au monde, \u00e0 l\u2019environnement, etc., mais aussi ne pas \u00eatre, dispara\u00eetre, se dissoudre dans le chaos. Cette articulation entre les deux \u00e9l\u00e9ments permet l\u2019\u00e9volution, la production cr\u00e9atrice. Comme si s\u2019imposait une replong\u00e9e dans le chaos pour r\u00e9enrichir la complexit\u00e9 ; comme si le chaos \u00e9tait hant\u00e9 lui-m\u00eame virtuellement par la complexit\u00e9 et r\u00e9ciproquement.\r\n\r\n\nE. V. : Tu postules \u00e9galement que \u00ab la machine soit pr\u00e9alable \u00e0 la technique, au lieu d\u2019en \u00eatre l\u2019expression \u00bb. Tu notes par ailleurs que pour Leroi-Gourhan, les machines n\u2019existent pas en dehors de \u00ab l\u2019ensemble technique auquel elles appartiennent \u00bb. N\u2019y a-t-il pas opposition entre ces deux id\u00e9es ?\r\n\r\n\nF. G. : Non, car la position de Leroi-Gourhan est un premier palier. Il articule l\u2019outil, la machine \u00e0 son environnement social, humain, corporel, \u00e0 la gestuelle machinique et aux rapports culturels qui les supportent. Cette probl\u00e9matique de l\u2019autopo\u00ef\u00e8se machinique diff\u00e8re de la mani\u00e8re dont l\u2019autopo\u00ef\u00e8se est formul\u00e9e dans les milieux biologistes par Var\u00e9la et Maturana. Avec la symbiose entre la machine, l\u2019outil et le champ social et humain et l\u2019apparition de machines conceptuelles, linguistiques, diagrammatiques en articulation entre elles, s\u2019op\u00e8re un d\u00e9centrement de l\u2019essence du machinisme de sa partie visible vers sa partie incorporelle. On peut alors sortir de la logique des objets clairs et distincts dans une strate donn\u00e9e avec les paradigmes extrins\u00e8ques et pr\u00e9existants qui les enveloppent et ceux de description, d\u2019apprentissage, etc., pour parvenir \u00e0 d\u2019autres types d?objets, \u00e0 des machines abstraites, portant en eux-m\u00eames leurs propres syst\u00e8mes de valorisation, autopo\u00ef\u00e9tiques. Ils permettent de comprendre l\u2019articulation des diff\u00e9rentes strates machiniques, sociales, biologiques, neurologiques, \u00e9cologiques, etc.\r\n\r\n\nJ.-Y. S. : Nantis de cette d\u00e9finition de l\u2019essence de la machine, quelle est selon toi la part de l\u2019humain et du non-humain dans les machines ?\r\n\r\n\nF. G. : Je dirais plut\u00f4t : quelle est la part du devenir machinique dans l\u2019humain et le non-humain ? Car le devenir machinique constitue des formes d\u2019humanit\u00e9, mais implique aussi d\u2019autres devenirs : animaux, v\u00e9g\u00e9taux, musicaux, math\u00e9matiques, etc. Il suppose du virtuel, de l\u2019adjacence venant d\u2019univers incorporels, de r\u00e9f\u00e9rence sans \u00eatre pr\u00e9r\u00e9f\u00e9rents. Il sort des paradigmes pr\u00e9existants. Il entra\u00eene une vitalit\u00e9, une prolif\u00e9ration, une incarnation existentielle partielle que j\u2019appelle territoires existentiels. L\u2019intuition de ce concept de machine vise \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 la logique d\u2019objet discursif, de flux manifeste, pour int\u00e9grer des entit\u00e9s non discursives, incorporelles, contingentes, comme celle de l\u2019existence.\r\n\r\n\nE. V. : Comment \u00ab cette essence machinique \u00bb se diff\u00e9rencie-t-elle du Grund heideggerien et du signifiant lacanien ?\r\n\r\n\nF. G. : Ces cat\u00e9gories-l\u00e0 supposent et supportent un certain rapport de discursivit\u00e9 \u00e0 une langue fondamentale de l\u2019\u00eatre ou de signifiants, de tr\u00e9sors du code. Je me refuse \u00e0 ce que tout soit d\u00e9j\u00e0 comptabilis\u00e9 dans un \u00ab grand autre \u00bb ou un grund, dans un rapport \u00e0 l\u2019\u00eatre trop marqu\u00e9, notamment par les positions philosophiques grecques.\r\n\r\n\r\n\r\nIl y a autant de r\u00e9f\u00e9rences de \u00ab grand autre \u00bb qu\u2019il y a de mutations des univers de r\u00e9f\u00e9rence. Ainsi la musique polyphonique est une cr\u00e9ation sui generis, sans aucun fondement, sans aucun grund, quelles que soient les filiations auxquelles on la rapporte : naissance de la pens\u00e9e math\u00e9matique ou philosophique. Je ne vois pas de pr\u00e9alable \u00e0 cette cr\u00e9ativit\u00e9 absolue, pas de cha\u00eenes signifiantes ou de primat de l\u2019\u00eatre. Il y a h\u00e9t\u00e9rogen\u00e8se, ce qui constitue un garant de l\u2019activit\u00e9 humaine.\r\n\r\n\nE. V. : Peux-tu expliquer ta formule : \u00ab le mouvement de l\u2019histoire se singularise au carrefour d\u2019univers machiniques h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes \u00bb.\r\n\r\n\nF. G. : L\u2019histoire est de toutes fa\u00e7ons une narration : \u00e9pique, \u00e0 connotation religieuse, marxiste, machinique, etc. Mais elles ont de la valeur, car ainsi on fait prendre consistance \u00e0 la dur\u00e9e. Mon affirmation n\u2019est pas plus scientifique que d\u2019autres. Mais la diff\u00e9rence avec l\u2019explication par l\u2019universalit\u00e9 des rapports de production, vis-\u00e0-vis des rapports sociaux et culturels, r\u00e9side en ce que le primat de l\u2019explication machinique contourne radicalement toute id\u00e9e de rapport entre infrastructure et superstructure.\r\n\r\n\r\n\r\nAinsi, il y a certains tournants historiques dus \u00e0 une mutation technologique. Par exemple, l\u2019apparition des armes de fer d\u00e9masqua des empires asiatiques existant depuis des mill\u00e9naires. Pourtant ce put \u00eatre tout autant une mutation partant des registres pour comptabiliser les machines de guerre, d\u2019organiser les militaires, donc de l\u2019ordre de l\u2019\u00e9criture. \u00c7a pourrait \u00eatre aussi des mutations juridiques, dans un rapport de production (unit\u00e9 mon\u00e9taire), dans la science, dans les transports (d\u00e9couvertes maritimes), etc. Une causalit\u00e9 oblig\u00e9e ne s\u2019impose donc pas. Il faut au contraire rechercher comment se contaminent, s\u2019influencent, se causalisent les diff\u00e9rentes mutations machiniques ; comment elles cr\u00e9ent des foyers de subjectivation partielle, une plus-value cr\u00e9atrice, une affirmation autopo\u00ef\u00e9tique ; comment elles prennent le contr\u00f4le. Par exemple \u00e0 l\u2019\u00e9poque des grandes villes-mondes d\u00e9crites par Braudel, il y a une entit\u00e9 urbano-capitaliste qui domine, puis se d\u00e9porte des grandes villes italiennes \u00e0 Amsterdam, Londres, etc. Ce d\u00e9placement n\u2019est pas purement \u00e9conomique, mais culturel, socio-politique, religieux, etc. Mais \u00e7a tient. C\u2019est chaque fois l\u2019histoire \u00e0 l\u2019\u00e9tat naissant, une cristallisation, une singularit\u00e9.\r\n\r\n\nE. V. : Le monde machinique et technique, au terminal duquel se constitue l\u2019humanit\u00e9 d\u2019aujourd\u2019hui, est selon toi \u00ab barricad\u00e9 par des horizons de constante et de limitation des vitesses du chaos. Mais ce m\u00eame monde de contrainte, est doubl\u00e9, tripl\u00e9, par d\u2019autres mondes qui ne demandent qu\u2019\u00e0 bifurquer et engendrer de nouveaux champs de possibles. \u00bb Quels sont ces autres mondes et pour quels champs du possible ?\r\n\r\n\nF. G. : J\u2019en vois deux parmi d\u2019autres \u00e0 signaler : le monde de la philosophie, qui d\u2019une certaine fa\u00e7on forge ses objets absolument dans un rapport de vitesse infinie, de rupture infinie avec les cat\u00e9gories mondaines. Il se situe d\u2019embl\u00e9e dans une cr\u00e9ativit\u00e9 de concepts qui travaillent \u00e0 l\u2019impuissance de l\u2019infini.\r\n\r\n\r\n\r\nEt puis il y a le registre du monde esth\u00e9tique qui, par contre, \u00e0 partir d\u2019une mati\u00e8re sensible, reproduit, restitue de la philosophie, des champs de d\u00e9couverte infinie. Il y a l\u00e0 tout un d\u00e9tour par le travail de la mati\u00e8re.\r\n\r\n\nE. V. : Quels champs du possible alors ?\r\n\r\n\nF. G. : De la cr\u00e9ation ! C\u2019est un peu cette utopie d\u2019une jonction possible entre les facteurs de cr\u00e9ativit\u00e9 de la science, de la philosophie, des arts et puis des champs sociaux, \u00e9conomiques, \u00e9cologiques encore stratifi\u00e9s, territorialis\u00e9s, d\u2019autant plus enferm\u00e9s sur eux-m\u00eames qu\u2019ils se sentent menac\u00e9s par ces facteurs de d\u00e9territorialisation machinique. On peut accepter cette opposition dualiste comme irr\u00e9sistible et d\u00e9finir le destin de l\u2019humanit\u00e9 comme des d\u00e9chirures, des pulsions contradictoires sur des territoires de r\u00e9f\u00e9rence ou comme l\u2019abandon \u00e0 la dromotique (comme dirait Paul Virilio).\r\n\r\n\r\n\r\nPour moi, l\u2019id\u00e9e de m\u00e9canosph\u00e8re suppose qu\u2019il n\u2019est pas impossible que naissent des dispositifs permettant d\u2019exp\u00e9rimenter cette jonction ; sans faire de la science, de l\u2019art ou de la philosophie avec le social, mais en produisant des syst\u00e8mes de valorisation multiples, h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes, donnant le go\u00fbt de la singularit\u00e9, de la finitude, de l\u2019\u00eatre-l\u00e0. En dehors, \u00e9videmment, des mythes r\u00e9dempteurs, des fonctions politiques de repr\u00e9sentations ali\u00e9nantes ! Il faut sortir de ce caract\u00e8re de g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9 abusive caract\u00e9risant la sph\u00e8re m\u00e9diatique, poursuivant les signes de valeurs de progr\u00e8s qui finalement ne renvoient sur rien et n\u2019accrochent pas le d\u00e9sir au champ social. Il y aurait l\u00e0 tout un d\u00e9centrement ouvrant une pratique que j\u2019ai appel\u00e9 \u00e9cosophique, une discipline qui aurait \u00e0 voir avec la politique, l\u2019\u00e9cologie, l\u2019art, la science, etc., et qui serait quand m\u00eame une pratique sp\u00e9cifique, une sorte de sagesse non contemplative.\r\n\r\n\nQuels espaces de valorisation ?\n\nE. V. : Peux-tu d\u00e9velopper cette phrase relev\u00e9e dans ton livre Les Trois \u00c9cologies : \u00ab Il est de moins en moins l\u00e9gitime que les r\u00e9tributions financi\u00e8res et de prestige des activit\u00e9s humaines socialement reconnues ne soient r\u00e9gul\u00e9es que par un march\u00e9 fond\u00e9 sur le profit. \u00bb On parle pourtant d\u2019universalit\u00e9 du march\u00e9.\r\n\r\n\nF. G. : L\u2019id\u00e9ologie n\u00e9o-lib\u00e9rale justifie la souverainet\u00e9 du march\u00e9 par la libert\u00e9 d\u2019\u00e9change. Elle postule l\u2019existence d\u2019un march\u00e9 abstrait surcodant et r\u00e9gulant l\u2019ensemble des sph\u00e8res \u00e9conomiques. C\u2019est un leurre tout-puissant. Le \u00ab march\u00e9 \u00bb n\u2019existe pas. Par contre existent toutes sortes de march\u00e9s. Exemples : celui de l\u2019armement tenu par les puissances \u00e9tatiques, les march\u00e9s r\u00e9gionaux, locaux, mais aussi les march\u00e9s parall\u00e8les de la drogue, de la mafia, ou encore le march\u00e9 de l\u2019art. \u00c0 un niveau micro-sociologique existent les march\u00e9s domestiques, ceux du troc dans les pays sous-d\u00e9velopp\u00e9s ?\r\n\r\n\r\n\r\nCe sont les formations de pouvoir qui les posent et les donnent comme champ d\u2019\u00e9quivaloirs, de valeur, et le jeu entre les march\u00e9s devient un jeu entre ces march\u00e9s de pouvoir. Certains sont minor\u00e9s, d\u2019autres surestim\u00e9s. Il n\u2019y a donc pas de cat\u00e9gorie unique, transcendante, de march\u00e9 mondial. Il y a des syst\u00e8mes de valorisation pos\u00e9s comme territoires existentiels d\u2019un certain nombre de formations, d\u2019agencements de pouvoir. Ainsi en rapport avec le march\u00e9 des p\u00e9trodollars, les USA ont mont\u00e9 une action ponctuelle, g\u00e9opolitique, un coup de force, avec la guerre du Golfe.\r\n\r\n\nE. V. : Qui peut attribuer une valeur non marchande ? L\u2019\u00c9tat ? En affirmant que pour chaque activit\u00e9 humaine, il y a un segment de valorisation, tu avances un pr\u00e9suppos\u00e9 anthropolique fort ?\r\n\r\n\nF. G. : En dehors de l\u2019\u00c9tat, tous les march\u00e9s du d\u00e9sir se posent en vecteurs de valorisation. Ainsi la musique rock est une machine de d\u00e9sir d?une part et un march\u00e9 capitalistique d?autre part. Il y a aussi un rapport fort entre d\u00e9sir et d\u00e9sirabilit\u00e9. Il n\u2019y a pas que le march\u00e9 de l?\u00c9tat pour attribuer des valeurs non marchandes;\r\n\r\n\r\n\r\nOn peut, dans une perspective postmoderniste, accepter les formations de pouvoirs actuelles et dire que toutes celles qui existent sur le march\u00e9 sont n\u00e9cessaires et in\u00e9vitables. On peut au contraire avoir une perspective axiologique et concevoir les formations de pouvoir soit pour les dissoudre, comme le march\u00e9 du pouvoir phallocratique, soit pour cr\u00e9er un march\u00e9 de pouvoir diff\u00e9rent, par exemple pour l\u2019art, en contrecarrant les marchands de tableaux, les mus\u00e9es, enfin tout ce qui g\u00e8re l\u2019art sur le march\u00e9 mondial ?\r\n\r\n\nE. V. : Il existe quand m\u00eame une hi\u00e9rarchie des syst\u00e8mes productifs et des formations de pouvoir ?\r\n\r\n\nF. G. : Oui, il existe une hi\u00e9rarchie essentiellement capitalistique. Pourtant on peut imaginer un multicentrage, une disposition rhizomatique des formations de pouvoir, la r\u00e9gulation s\u2019effectuant en termes de logique chaotique \u00e0 travers des attracteurs d\u00e9terminant des zones de pouvoir beaucoup plus d\u00e9territorialis\u00e9es que celles de lobbies.\r\n\r\n\nE. V. : Ne restes-tu pas ainsi dans le paradigme du march\u00e9 ? Que pourraient \u00eatre de nouveaux espaces de valorisation ?\r\n\r\n\nF. G. : Il y a de nouveaux agencements de concertation, avec les dispositifs de communication t\u00e9l\u00e9matique. De nouvelles entit\u00e9s subjectives transnationales, transethniques, transculturelles, etc., apparaissent. A contrario, les march\u00e9s de pouvoir \u00e9tatiques mondiaux se maintiennent et tout cela ne sera pas balay\u00e9 le jour du grand soir.\r\n\r\n\r\n\r\nL\u2019urgence d\u00e9j\u00e0 consiste \u00e0 situer les v\u00e9ritables logiques de march\u00e9, celles de l\u2019\u00c9tat, celles des pouvoirs dans leur fonctionnement actuel pour sortir du mythe de l\u00e9gitimation absolue d\u2019une utilisation du droit du capitalisme, sorte de religion n\u00e9o-lib\u00e9rale aujourd\u2019hui dominante presque partout.\r\n\r\n\r\n\r\nCe d\u00e9centrage axiologique aboutit \u00e0 montrer qu\u2019il y a d\u2019autres pratiques possibles ; roll-back du march\u00e9 capitalistique, espaces de libert\u00e9, espaces de cr\u00e9ation \u00e0 inventer et \u00e0 r\u00e9affirmer, y compris sur le march\u00e9 actuel.\r\n\r\n\nJ.-Y. S. : Ne sous-estimes-tu pas l\u2019aspect de r\u00e9ification par l\u2019\u00e9quivalent mon\u00e9taire ?\r\n\r\n\nF. G. : C\u2019est vrai que l\u2019\u00e9quivalent mon\u00e9taire joue un r\u00f4le d\u2019objet fascinant. Il pointe la ligne de d\u00e9territorialisation la plus intense. C\u2019est une involution de la subjectivit\u00e9 dans un objet de d\u00e9sir, obsessif qui dissout les autres modes de valorisation. C\u2019est une arme de toute-puissance, la plus abstraite.\r\n\r\n\r\n\r\nLes nouvelles formes de valorisation doivent justement quitter cette \u00ab homogen\u00e8se \u00bb des valeurs capitalistiques et se resingulariser par un processus que j\u2019appelle \u00ab h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9tique \u00bb, qui leur donne leur niveau ontologique propre.\r\n\r\n\r\n\r\nPour moi, la valeur, c\u2019est une polarisation au sein d\u2019un champ de d\u00e9sir, d\u2019un champ de pouvoir, d\u2019un territoire existentiel qui peut prendre une dimension tout \u00e0 fait d\u00e9territorialis\u00e9e. C\u2019est une dimension axiologique qui s\u2019inscrira aussi bien dans le domaine \u00e9conomique que dans le domaine de la perception ou celui des rapports aux autres, de la fa\u00e7on de situer.\r\n\r\n\nE. V. : Comment ?\r\n\r\n\nF. G. : Il y a des niveaux mol\u00e9culaires d\u00e9j\u00e0 existants, des conqu\u00eates. Je citerai un seul exemple : le mouvement d\u2019\u00e9mancipation des femmes (malgr\u00e9 les menaces, les reculs). J\u2019\u00e9voque en fait une nouvelle fa\u00e7on de poser des territoires de vie, d\u2019affirmer des r\u00e9sistances civiles, de d\u00e9fendre des minorit\u00e9s, m\u00eame si elles peuvent imploser dans d\u2019autres formes d\u2019abolition. Il s\u2019agit de les r\u00e9ins\u00e9rer dans les rapports de forces, de pouvoirs existants, au lieu de les figer en pure utopie comme dans les ann\u00e9es soixante ; les articuler avec les forces qui s\u2019affirment au Parlement, dans le syndicalisme, etc., est donc n\u00e9cessaire. Sinon ces pratiques mol\u00e9culaires, ces luttes de d\u00e9sir retomberaient inexorablement dans la r\u00e9cup\u00e9ration, la marginalisation, le d\u00e9risoire. \u00c0 l\u2019oppos\u00e9, une logique de rupture en noir et blanc impliquant une coh\u00e9rence axiomatique totale a montr\u00e9 qu\u2019il n\u2019y a pas de discriminant progressiste automatique.\r\n\r\n\r\n\r\nMieux articuler sur l\u2019\u00e9cologie sociale et mentale, donner une perspective historique \u00e0 toutes les pratiques sociales sp\u00e9cifiques, \u00e0 ces r\u00e9volutions mol\u00e9culaires, voil\u00e0 ce qui reste \u00e0 faire pour former de nouveaux espaces de valorisation.\r\n\r\n\r\n\r\nPropos recueillis en d\u00e9cembre 1991\r\n\r\n", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/90"}