{"Cours": "Bibliographie et mondes in\u00e9dits", "Date": "Cours du 30/11/1995", "Titre": "La question de la question par Felix Guattari", "contains": "\r\n\r\nUne nouvelle intelligence de l\u2019o\u00efkos, la maison du monde, est en train de na\u00eetre. L\u2019air, l\u2019eau, l\u2019\u00e9nergie deviennent des affaires humaines. Les paysages, les choses de la vie v\u00e9g\u00e9tale et animale rejoignent ceux du r\u00e9seau des villes, aussi bien que celles des continents de la mis\u00e8re.\r\nLes configurations g\u00e9opolitiques se modifient \u00e0 grande allure tandis que les univers de la technoscience, de la biologie, de l\u2019assistance par ordinateur, de la t\u00e9l\u00e9matique, des m\u00e9dias d\u00e9stabilisent chaque jour davantage nos coordonn\u00e9es mentales. La mis\u00e8re du tiers-monde, le cancer d\u00e9mographique, la croissance monstrueuse et la d\u00e9gradation des tissus urbains, la destruction insidieuse de la biosph\u00e8re par les pollutions, l\u2019incapacit\u00e9 du syst\u00e8me actuel \u00e0 recomposer une \u00e9conomie sociale adapt\u00e9e aux nouvelles donn\u00e9es technologiques : tout devrait concourir \u00e0 mobiliser les esprits, les sensibilit\u00e9s et les volont\u00e9s. Au lieu de cela, l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration d\u2019une histoire, qui nous entra\u00eene peut-\u00eatre vers des ab\u00eemes, est masqu\u00e9e par l\u2019imagerie sensationnaliste, et en r\u00e9alit\u00e9 banalisante et infantilisante, que les m\u00e9dias nous confectionnent \u00e0 partir de l\u2019actualit\u00e9.\r\n\r\n\r\n\r\nLa crise \u00e9cologique renvoie \u00e0 une crise plus g\u00e9n\u00e9rale du social, du politique et de l?existentiel. Ce qui se trouve mis en cause ici, c\u2019est une sorte de r\u00e9volution des mentalit\u00e9s afin qu?elles cessent de cautionner un certain type de d\u00e9veloppement, fond\u00e9 sur un productivisme ayant perdu toute finalit\u00e9 humaine. Alors, lancinante, la question revient : comment modifier les mentalit\u00e9s, comment r\u00e9inventer des pratiques sociales qui redonneraient \u00e0 l\u2019humanit\u00e9 ? si elle l\u2019a jamais eu le sens des responsabilit\u00e9s, non seulement \u00e0 l\u2019\u00e9gard de sa propre survie, mais \u00e9galement de l\u2019avenir de toute vie sur cette plan\u00e8te, celle des esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales, comme celle des esp\u00e8ces incorporelles, telles que la musique, les arts, le cin\u00e9ma, le rapport au temps, l\u2019amour et la compassion pour autrui, le sentiment de fusion au sein du cosmos ? Il convient certainement de recomposer des moyens de concertation et d\u2019action collectifs adapt\u00e9s \u00e0 une situation historique qui a radicalement d\u00e9valu\u00e9 les anciennes id\u00e9ologies, les pratiques sociales et les politiques traditionnelles. Remarquons, \u00e0 cet \u00e9gard, qu\u2019on ne peut exclure que les nouveaux instruments informatiques contribuent au renouvellement de semblables moyens d\u2019\u00e9laboration et d\u2019intervention. \r\n\r\n\r\n\r\nMais ce ne seront pas eux, en tant que tels, qui d\u00e9clencheront les \u00e9tincelles cr\u00e9atrices, qui engendreront les noyaux de prise de conscience capables de d\u00e9ployer des perspectives constructives. \u00c0 partir d\u2019entreprises fragmentaires, d\u2019initiatives quelquefois pr\u00e9caires, d\u2019exp\u00e9rimentations t\u00e2tonnantes, de nouveaux agencements collectifs d\u2019\u00e9nonciation commencent \u00e0 se chercher ; d\u2019autres fa\u00e7ons de voir et de faire le monde, d\u2019autres fa\u00e7ons d\u2019\u00eatre et de mettre \u00e0 jour des modalit\u00e9s d\u2019\u00eatre devront s\u2019ouvrir qui seront susceptibles de s\u2019irriguer, de s\u2019enrichir les unes les autres. Il s\u2019agit moins d\u2019acc\u00e9der \u00e0 des sph\u00e8res cognitives in\u00e9dites que d\u2019appr\u00e9hender et de cr\u00e9er, sur des modes pathiques, des virtualit\u00e9s existentielles mutantes. \r\n\r\n\r\n\r\nCette prise en compte des facteurs subjectifs de l\u2019Histoire et le saut de libert\u00e9 \u00e9thique qu\u2019 entra\u00eene la promotion d?une v\u00e9ritable \u00e9cologie du virtuel n\u2019impliquent aucunement un repli sur soi (type m\u00e9ditation transcendantale) ou un renoncement \u00e0 l\u2019engagement politique. Elle requiert, au contraire, une refondation des praxis politiques. \r\n\r\n\r\n\r\nDepuis la fin du xviiie si\u00e8cle, l\u2019impact des sciences et des techniques sur les soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9velopp\u00e9es a \u00e9t\u00e9 assorti d\u2019un bipolarisation id\u00e9ologique, sociale et politique entre des courants progressistes souvent jacobinistes dans leur appr\u00e9hension de l\u2019\u00c9tat ? et des courants conservateurs pr\u00e9conisant une fixation aux valeurs du pass\u00e9. C\u2019est au nom des Lumi\u00e8res, des libert\u00e9s, du progr\u00e8s, puis de l\u2019\u00e9mancipation des travailleurs, qu\u2019un axe gauche-droite s\u2019est ainsi constitu\u00e9 comme une sorte de r\u00e9f\u00e9rence de base. \r\n\r\n\r\n\r\nAujourd\u2019hui, les social-d\u00e9mocraties se sont converties sinon au lib\u00e9ralisme du moins au primat de l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9, tandis que l\u2019effondrement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 du mouvement communiste international a laiss\u00e9 b\u00e9ant un des termes extr\u00eames de cette bipolarit\u00e9. Doit-on penser, dans ces conditions, que celle-ci est appel\u00e9e \u00e0 dispara\u00eetre, comme le proclame le mot d?ordre de certains \u00e9cologistes : \u00ab ni gauche, ni droite \u00bb ? Ne serait-ce pas le social lui-m\u00eame qui serait appel\u00e9 \u00e0 s\u2019effacer, tel un leurre, comme l\u2019ont affirm\u00e9 certains tenants du postmodernisme ? \u00c0 l\u2019encontre de ces positions, je consid\u00e8re qu\u2019une polarisation progressiste est appel\u00e9e \u00e0 se reconstituer \u00e0 travers des sch\u00e9mas plus complexes, selon des modalit\u00e9s moins jacobines, plus f\u00e9d\u00e9ralistes, plus dissensuelles, par rapport auxquelles se resitueront les diff\u00e9rentes moutures de conservatisme, de centrisme, voire de n\u00e9o-fascisme. Les formations partidaires traditionnelles sont trop entrem\u00eal\u00e9es aux diff\u00e9rents rouages \u00e9tatiques pour dispara\u00eetre du jour au lendemain des syst\u00e8mes de d\u00e9mocratie parlementaire. Et cela malgr\u00e9 leur \u00e9vidente perte de cr\u00e9dit, qui se traduit par un d\u00e9saffection croissante de l?\u00e9lectorat, aussi bien que par un manque de conviction flagrant de la part des citoyens qui continuent de voter. Il est clair que les enjeux politiques, sociaux et \u00e9conomiques \u00e9chappent de plus en plus aux joutes \u00e9lectorales qui se ram\u00e8nent le plus souvent \u00e0 de grandes manoeuvres mass-m\u00e9diatiques. Une certaine forme de \u00ab politique politicienne \u00bb para\u00eet appel\u00e9e \u00e0 s\u2019effacer devant un nouveau type de pratique sociale mieux adapt\u00e9e \u00e0 la fois aux questions de terrain les plus locales et aux probl\u00e8mes plan\u00e9taires de notre \u00e9poque. \r\n\r\n\r\n\r\nCe qui se trouve pos\u00e9 avec la probl\u00e9matique \u00e9cologiste, c\u2019est la question de la question ! Il y a une question sociale, qui prend aujourd\u2019hui des formes nouvelles, il y a une question urbaine, une question des \u00e9nergies non renouvelables, une question g\u00e9opolitique, une question d\u00e9mographique. La question de la question, c\u2019est comment s\u2019articulent ces questions, dans un sens processuel, vers une issue cr\u00e9atrice ; comment aussi un univers h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne complexe, une constellation d\u2019univers de valeurs repr\u00e9sentent certaines promesses : l\u2019univers du polyth\u00e9isme environnemental (rivi\u00e8res, poissons, arbres, etc.), la constellation urbaine des r\u00e9seaux de socialit\u00e9, l\u2019univers politique des collectivit\u00e9s locales, l\u2019expression d?un refus profond devant la crise des formes politiques, l\u2019ouverture sur les agencements communicationnels et sur une dimension mondialiste. \r\n\r\n\r\n\r\nEst-ce que cela a un sens d\u2019articuler question urbaine et question \u00e9thique ? Est-ce qu\u2019on peut travailler la question, question de pratique. Le probl\u00e8me reste pos\u00e9 : d\u2019o\u00f9 l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 totale de la question \u00e9cologique. si on en fait une question naturelle, on risque de lester les modes de questionnement dans la voie du totalitarisme. Mais en m\u00eame temps \u00e0 travers la question \u00e9cologique, d\u2019autres questions se posent. \r\n\r\n\r\n\r\nLa gauche, le mouvement ouvrier se sont construits sur la question sociale, celle de la mis\u00e8re. Dans une certaine mesure, aujourd\u2019hui ce chapitre ne reste ouvert que dans l\u2019antagonisme avec le tiers-monde. Quel va \u00eatre le facteur de finitude, d?angoisse existentielle aujourd\u2019hui ? Elle passe par la finitude de la biosph\u00e8re et cette gestion de la finitude introduit une liaison avec le souci du tiers-monde, de la pauvret\u00e9, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du limes. L\u2019\u00e9cologie repr\u00e9sente un risque de totalitarisme mais \u00e9galement un levier extraordinaire pour des pratiques sociales et des questionnements divers : mentaux, sociaux, \u00e9thiques. \r\n\r\n\r\n\r\nElle peut aboutir \u00e0 un d\u00e9centrement de la subjectivit\u00e9. Dans ce dispositif, les \u00ab Khmers verts \u00bb, stigmatis\u00e9s par Actuel, sont par leur aveuglement un \u00e9l\u00e9ment essentiel du levier : si on est pour le dissensus, il faut assumer l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 des Verts. \r\n\r\n\r\n\r\nIl est \u00e9galement frappant de constater combien le mouvement \u00e9cologiste fran\u00e7ais, dans ses diverses composantes, s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 incapable, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, de faire vivre des instances de base. Il s\u2019est tout entier consacr\u00e9 \u00e0 un discours d\u2019ordre environnemental ou politique. Si vous interpellez les \u00e9cologistes sur ce qu\u2019ils comptent faire pour aider les clochards de leur quartier, ils vous r\u00e9pondent g\u00e9n\u00e9ralement que ce n\u2019est pas de leur ressort. Si vous demandez comment ils pensent sortir de leurs pratiques groupusculaires et d\u2019un certain dogmatisme, nombre d\u2019entre eux reconnaissent le bien-fond\u00e9 de la question, mais sont bien embarrass\u00e9s pour y apporter des r\u00e9ponses ! Alors qu\u2019\u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, le probl\u00e8me aujourd\u2019hui n\u2019est plus, pour eux, de se positionner \u00e0 \u00e9gale distance de la gauche et de la droite, mais de contribuer \u00e0 r\u00e9inventer une polarit\u00e9 progressiste, de refonder la politique sur d\u2019autres bases, de r\u00e9articuler transversalement le public et le priv\u00e9, le social, l\u2019environnemental et le mental. Pour aller dans ce sens, de nouveaux types d\u2019instance de concertation, d\u2019analyse, d\u2019organisation devront \u00eatre exp\u00e9riment\u00e9s, peut-\u00eatre d\u2019abord \u00e0 petite \u00e9chelle et plus largement ensuite. Si le mouvement \u00e9cologiste, qui se pr\u00e9sente en France aujourd\u2019hui sous un jour prometteur, ne s\u2019attelle pas \u00e0 cette t\u00e2che de recomposition d\u2019instances militantes dans un sens tout \u00e0 fait nouveau, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019agencements collectifs de subjectivation, alors \u00e0 n\u2019en pas douter, il perdra le capital de confiance dont il se trouve investi, les aspects techniques et associatifs de l\u2019\u00e9cologie \u00e9tant r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s par les partis traditionnels et le pouvoir d\u2019\u00c9tat. Le mouvement \u00e9cologique devrait donc, \u00e0 mon sens, se pr\u00e9occuper en priorit\u00e9 de sa propre \u00e9cologie sociale et mentale. \r\n\r\n\n", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/91"}