{"Cours": "Conf\u00e9rences", "Date": "Cours du 23/02/1978", "Titre": "Le temps musical, IRCAM", "contains": "\nPourquoi nous, non musiciens ?\n\r\n\r\nLa m\u00e9thode employ\u00e9e par Pierre Boulez a s\u00e9lectionn\u00e9 cinq oeuvres musicales. Les rapports entre ces oeuvres ne sont pas des rapports de filiation ni de d\u00e9pendance ; il n'y a pas progression ou \u00e9volution de l'une de ces oeuvres \u00e0 une autre. c'est plut\u00f4t comme si les cinq oeuvres \u00e9taient semi-al\u00e9toirement choisies, formant un cycle dans lequel elles entraient en r\u00e9action l'une par rapport \u00e0 l'autre. Ainsi se tisse un ensemble de rapports cirtuels, dont on pouvait tirer un profil particulier de temps musical qui ne valait que pour les cinq oeuvres. On aurait tr\u00e8s bien pu concevoir que Boulez choisisse quatre ou cinq autres oeuvres : on aurait eu un autre cycle, d'autres r\u00e9actions et rapports, et un autre profil singulier du temps musical, ou d'une autre variable que celle du temps. ce n'est pas une m\u00e9thode de g\u00e9n\u00e9ralisation. Il ne s'agit pas, \u00e0 partir d'oeuvres prises comme exemples musicaux, de s'\u00e9lever vers un concept abstrait de temps dont on pourrait dire : \"Voil\u00e0 ce qu'est le temps musical\". Il s'agit \u00e0 partir de cycles restreints, d\u00e9termin\u00e9s dans certaines conditions, d'extraire des profils particuliers du temps, quitte ensuite \u00e0 superposer ces profils, \u00e0 faire une v\u00e9ritable cartographie des variables; et cette m\u00e9thode concerne la musique, mais peut aussi concerner mille autres choses.\r\n\r\n\r\n\r\nDans le cas pr\u00e9cis du cycle choisi par Boulez, le profil particulier de temps ne pr\u00e9tendait pas du tout \u00e9puiser la question du temps musical en g\u00e9n\u00e9ral. On voyait que, d'un temps puls\u00e9, se d\u00e9gageait une sorte de temps non puls\u00e9, quitte \u00e0 ce que le temps non puls\u00e9 revienne \u00e0 une nouvelle forme de pulsation. L'oeuvre n\u00b0I (Ligeti) montrait comment \u00e0 travers une certaine pulsation montait un temps non puls\u00e9; les oeuvres 2, 3 et 4 d\u00e9veloppaient ou montraient des aspects diff\u00e9rents de ce temps non puls\u00e9; la derni\u00e8re oeuvre n\u00b05 de Carter montrait comment \u00e0 partir d'un temps non puls\u00e9 on retrouvait une nouvelle forme de pulsation originale, tr\u00e8s particuli\u00e8re, tr\u00e8s nouvelle.\r\n\r\n\r\n\r\nTemps puls\u00e9, temps non puls\u00e9, c'est compl\u00e8tement musical, mais c'est tout autre chose aussi. La question serait de savoir en quoi consiste au juste ce temps non puls\u00e9. Cette esp\u00e8ce de temps flottant, qui correspond un peu \u00e0 ce que Proust appelait \"un peu de temps \u00e0 l'\u00e9tat pur\". Le caract\u00e8re le plus \u00e9vident, le plus imm\u00e9diat, c'est qu'un tel temps dit non puls\u00e9, c'est une dur\u00e9e, c'est un temps lib\u00e9r\u00e9 de la mesure, que la mesure soit r\u00e9guli\u00e8re ou irr\u00e9guli\u00e8re, qu'elle soit simple ou complexe. Un temps non puls\u00e9 nous met d'abord et avant tout en pr\u00e9sence d'une multiplicit\u00e9 de dur\u00e9es h\u00e9t\u00e9rochrones, qualitatives, non co\u00efncidentes. Comment cont-elles s'articuler, puisque de toute \u00e9vidence on s'est priv\u00e9 de recours \u00e0 la solution la plus g\u00e9n\u00e9rale et classique qui consiste \u00e0 confier \u00e0 l'esprit le soin d'apposer une mesure commune ou une cadence m\u00e9trique \u00e0 toutes les dur\u00e9es vitales ? D\u00e8s le d\u00e9part, cette solution est bouch\u00e9e.\r\n\r\nQuitte \u00e0 aller dans un tout autre domaine, je pense que actuellement, quand les biologistes parlent de rythmes, ils retrouvent des question analogues. Ils ont renonc\u00e9 \u00e0 croire, eux aussi, que des rythmes h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes puissent s'articuler en entrant sous la domination d'une forme unifiante. Les articulations entre rythmes vitaux, per exemple des rythmes de 24 heures, ils n'en cherchent pas l'explication du c\u00f4t\u00e9 d'une forme sup\u00e9rieure qui les unifierait, ni m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 d'une s\u00e9quence r\u00e9guli\u00e8re ou irr\u00e9guli\u00e8re de processus \u00e9l\u00e9mentaires. Ils les cherchent tout \u00e0 fait ailleurs, \u00e0 un niveau sub-vital, infra-vital, dans ce qu'ils appellent une population d'oscillateurs mol\u00e9culaires capables de traverser des syst\u00e8mes h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes, dans des mol\u00e9cules oscillantes mises en couplage qui, d\u00e8s lors, traverseront des ensembles et des dur\u00e9es disparates. La mise en articulation ne d\u00e9pend pas d'une foemr unifiable ou unificative, ni m\u00e9trique ni cadence ni mesure quelconque r\u00e9guli\u00e8re ou irr\u00e9guli\u00e8re, mais de l'action de certains couples mol\u00e9culaires l\u00e2ch\u00e9s \u00e0 travers des couches diff\u00e9rentes et des rythmicit\u00e9s diff\u00e9rentes. Ce n'est pas seulement par m\u00e9taphore qu'on peut parler d'une d\u00e9couverte semblable en musique : des mol\u00e9cules sonores, plut\u00f4t que des notes ou des tons purs. Des mol\u00e9cules sonores en couplage capables de traverser des couches de rythmicit\u00e9, des couches de dur\u00e9es tout \u00e0 fait h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes. Voil\u00e0 la premi\u00e8re d\u00e9termination d'un temps non puls\u00e9.\r\n\r\n\r\n\r\nIl y a un certain type d'individuation qui ne se ram\u00e8ne pas \u00e0 un sujet (Moi), ni m\u00eame \u00e0 la combinaison d'une forme et d'une mati\u00e8re. Un paysage, un \u00e9v\u00e9nement, une heure de la journ\u00e9e, une vie ou un fragment de vie ... proc\u00e8dent autrement. J'ai le sentiment que le probl\u00e8me de l'individuation en musique, qui est tr\u00e8s compliqu\u00e9 s\u00fbrement, est plut\u00f4t du type de ces secondes individuations paradoxales. Qu'est-ce qu'on appelle l'individuation d'une phrase, d'une petite phrase en musique ? Je voudrais partir du niveau le plus rudimentaire, le plus facile en apparence. Il arrive qu'une musique nous rappelle un paysage. Ainsi le cas c\u00e9l\u00e8bre de Swann, chez Proust : le Bois de Boulogne et la petite phrase de Vinteuil. Il arrive aussi que des sons \u00e9voquent des couleurs, soit par association, soit par des ph\u00e9nom\u00e8nes dits de synesth\u00e9sie. Il arrive enfin que des motifs dans des op\u00e9ras soient li\u00e9s \u00e0 des personnes, par exemple un motif wagn\u00e9rien est cens\u00e9 d\u00e9signer un personnage. Un tel mode d'\u00e9coute n'est pas nul ou sans int\u00e9r\u00eat, peut-\u00eatre m\u00eame qu'\u00e0 un certain niveau de d\u00e9tente il faut en passer par l\u00e0, mais chacun sait que ce n'est pas suffisant. C'est que, \u00e0 un niveau plus tendu, ce n'est pas le son qui renvoie \u00e0 un paysage, mais la musique elle-m\u00eame qui enveloppe un paysage proprement sonore qui lui est int\u00e9rieur (ainsi chez Liszt). On pourrait en dire autant pour la notion de couleur, et consid\u00e9rer que les dur\u00e9es, les rythmes, les timbres \u00e0 plus forte raison, sont en eux-m\u00eames des couleurs, des couleurs proprement sonores qui viennent se superposer aux couleurs visibles, et qui n'ont pas les m\u00eames vitesses ni les m\u00eames passages que les couleurs visibles. De m\u00eame pour la troisi\u00e8me notion, celle de personnage. On peut consid\u00e9rer dans l'op\u00e9ra certains moments en association avec un personnage : mais les motifs chez Wagner ne s'associent pas seulement \u00e0 un personnage ext\u00e9rieur, ils se transforment, ont une vie autonome dans un temps flottant non puls\u00e9 o\u00f9 ils deviennent eux-m\u00eames et par eux-m\u00eames des personnages int\u00e9rieurs \u00e0 la musique.\r\n\r\n\r\n\r\nCes trois notions diff\u00e9rentes de paysages sonores, de couleurs audibles, de personnage rythmique apparaissent alors comme des aspects sous lesquels un temps non puls\u00e9 produit ses individuations d'un type tr\u00e8s particulier.\r\n\r\n\r\n\r\nNous sommes amen\u00e9s, je crois, de toutes parts \u00e0 ne plus penser en terme de mati\u00e8re-forme. Au point que la hi\u00e9rarchie qui irait du simple au complexe, mati\u00e8re-vie-esprit, nous avons cess\u00e9 d'y croire dans tous les domaines. Nous avons m\u00eame pens\u00e9 que la vie serait plut\u00f4t une simplification de la mati\u00e8re; on peut croire que les rythmes vitaux ne trouvent pas leur unification dans une force spirituelle, mais au contraire dans des couplages mol\u00e9culaires. Toute cette hi\u00e9rarchie mati\u00e8re-forme, une mati\u00e8re plus ou moins rudimentaire et une forme sonore plus ou moins sonore plus ou moins savante, n'est-ce pas ce que nous avons cess\u00e9 d'entendre, et ce que les compositeurs ont cess\u00e9 de produire ? Ce qui s'est constitu\u00e9, c'est un mat\u00e9riau sonore tr\u00e8s \u00e9labor\u00e9, non plus une mati\u00e8re rudimentaire qui recevait une forme. Et le couplage se fait entre ce mat\u00e9riau sonore tr\u00e8s \u00e9labor\u00e9, et des formes qui par elles-m\u00eames ne sont pas sonores, mais qui deviennent sonores ou audibles par le mat\u00e9riau qui les rend appr\u00e9ciables. Ainsi Debussy, Dialogue du Vent et de la Mer. Le mat\u00e9riau est l\u00e0 pour rendre audible une force qui ne serait pas audible par elle-m\u00eame, \u00e0 savoir le temps, la dur\u00e9e et m\u00eame l'intensit\u00e9. Au couple mati\u00e8re-forme, se substitue mat\u00e9riau-forces.\r\n\r\n\r\nBoulez : Eclat. Tout le mat\u00e9riau sonore tr\u00e8s \u00e9labor\u00e9, avec l'extinction des sons, \u00e9tait fait pour rendre sensible et audible deux temps eux-m\u00eames non sonores, d\u00e9finis l'un comme le temps de la production en g\u00e9n\u00e9ral et l'autre comme le temps de la m\u00e9ditation en g\u00e9n\u00e9ral. Donc, au couple mati\u00e8re simple-forme sonore qui informerait cette mati\u00e8re, on a substitu\u00e9 un couplage entre un mat\u00e9riau \u00e9labor\u00e9, et des forces imperceptible qui ne deviennent perceptibles que par ce mat\u00e9riau. La musique alors n'est pas seulement l'affaire des musiciens dans la mesure o\u00f9 elle n'a pas pour \u00e9l\u00e9ment exclusif et fondamental le son. Elle a pour \u00e9l\u00e9ment l'ensemble des forces non sonores que le mat\u00e9riau sonore \u00e9labor\u00e9 par le compositeur va rendre perceptibles, de telle mani\u00e8re que l'on pourra m\u00eame percevoir les diff\u00e9rences entre ces forces, tout le jeu diff\u00e9rentiel de ces forces. On est tous devant des t\u00e2ches assez semblables. En philosophie : la philosophie classique se donne une esp\u00e8ce de mati\u00e8re rudimentaire de pens\u00e9e, une sorte de flux, qu'on essaie de soumettre \u00e0 des concepts ou \u00e0 des cat\u00e9gories. Mais de plus en plus, les philosophes ont cherch\u00e9 \u00e0 \u00e9laborer un mat\u00e9riau de pens\u00e9e tr\u00e8s complexe pour rendre sensibles des forces qui ne sont pas pensables par elles-m\u00eames.\r\n\r\n\r\n\r\nIl n'y a pas d'oreille absolue, le probl\u00e8me c'est d'avoir une oreille impossible - rendre audibles des forces qui ne sont pas audibles en elles-m\u00eames. En philosophie, il s'agit d'une pens\u00e9e impossible, c'est \u00e0 dire rendre pensable par un mat\u00e9riau de pens\u00e9e tr\u00e8s complexe des forces qui ne sont pas pensables.\r\n\r\n\n", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/108"}