{"Cours": "Sur Kant", "Date": "Cours du 14/03/1978", "Titre": "Cours Vincennes : synth\u00e8se et temps", "contains": "\r\n\r\nOn fait un retour \u00e0 Kant. Que ce soit pour vous l'occasion de feuilleter, de lire ou de relire la Critique de la raison pure. Il n'y a pas de doute que c'est un \u00e9v\u00e9nement formidable dans la philosophie qui arrive avec cette id\u00e9e de la critique. Quand on y entre, nous, ou quand on y rentre, il y avait tr\u00e8s longtemps que j'en avais plus lu et j'en ai relu pour vous, c'est quand m\u00eame une philosophie compl\u00e8tement \u00e9touffante. C'est une atmosph\u00e8re excessive, mais si on tient bon, et l'important avant tout ce n'est pas de comprendre, l'important c'est de prendre le rythme de cet homme l\u00e0, de cet \u00e9crivain l\u00e0, de ce philosophe l\u00e0. Si on tient bon, toute cette brume du nord qui nous tombe dessus se dissipe, et l\u00e0 dessous il y a une \u00e9tonnante architecture. Quand je vous disais que un grand philosophe c'est quand m\u00eame quelqu'un qui invente des concepts, dans le cas de Kant, dans cette brume, fonctionne une esp\u00e8ce de machine de penser, une esp\u00e8ce de cr\u00e9ation de concepts qui est proprement effrayante. On peut essayer de dire que l'ensemble des cr\u00e9ations et des nouveaut\u00e9s que le kantisme apportera dans la philosophie tourne autour d'un certain probl\u00e8me du temps et d'une conception tout \u00e0 fait nouvelle du temps, une conception dont on peut dire que lorsque Kant l'\u00e9labore elle va \u00eatre d\u00e9cisive pour tout ce qui s'est pass\u00e9 ensuite, c'est \u00e0 dire essayer de d\u00e9terminer une esp\u00e8ce de conscience moderne du temps par opposition \u00e0 une conscience classique ou \u00e0 une conscience antique du temps.\r\n\r\n\r\n\r\nPourquoi est-ce que c'est Kant qui a cr\u00e9\u00e9 les concepts philosophiques de cette nouvelle conscience du temps, rendant possible son expression philosophique, \u00e7a ne nous regarde pas ou en tous cas \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas, mais ce que je voudrais dire, c'est que c'est bien cette esp\u00e8ce de conscience du temps qui re\u00e7oit un statut philosophique avec Kant, et qui est compl\u00e8tement nouvelle. Je proc\u00e9derai par num\u00e9ros parce que j'ai toujours dans l'id\u00e9e qu'\u00e0 chaque num\u00e9ro correspond un type de concept, et, encore une fois, je serais content si vous m'accordez \u00e0 la fin de ces le\u00e7ons qu'un philosophe c'est bien \u00e7a : que c'est non moins cr\u00e9ateur qu'un peintre ou qu'un musicien, simplement il cr\u00e9e dans un domaine d\u00e9terminable comme \u00e9tant la cr\u00e9ation des concepts. \r\n\r\n\r\n\r\nPremi\u00e8rement, qu'est-ce que Kant entend par a priori et qu'il oppose \u00e0 a posteriori? C'est des mots courants. Tant\u00f4t il faut inventer des mots nouveaux et \u00e7a arrivera \u00e0 Kant lorsqu'il cr\u00e9era la notion de transcendantal, qui est une notion tr\u00e8s \u00e9trange, sujet transcendantal\u2026 sans doute on me dira que le mot existait avant, mais il \u00e9tait rarement employ\u00e9 et il n'avait aucune diff\u00e9rence avec le mot ordinaire transcendant, tandis que Kant lui donne un sens tr\u00e8s sp\u00e9cial: le sujet transcendantal, il a presque cr\u00e9\u00e9 un mot\u2026 dans le cas de a priori et a posteriori il emprunte un mot, mais il renouvelle compl\u00e8tement le sens. \r\n\r\n\r\n\r\nA priori, en premi\u00e8re d\u00e9termination, \u00e7a veut dire: ind\u00e9pendant de l'exp\u00e9rience, qui ne d\u00e9pend pas de l'exp\u00e9rience. Par opposition \u00e0 a posteriori qui veut dire donn\u00e9 ou donable dans l'exp\u00e9rience. \r\n\r\n\r\n\r\nQu'est-ce qui est a priori ? Vous remarquez que je ne me demande pas: est-ce qu'il y a de l'a priori, \u00e0 savoir est-ce qu'il y a des choses ind\u00e9pendantes de l'exp\u00e9rience. La question de l'existence est seconde, il faut savoir d'abord ce que c'est qu'une chose pour pouvoir dire et r\u00e9pondre \u00e0 la question de l'existence: est-ce que \u00e7a existe ou pas? Je dis que s\u2019il y en a, qu'est-ce que c'est quelque chose qui serait ind\u00e9pendant de l'exp\u00e9rience? Donc non donable dans l'exp\u00e9rience ? Rien de compliqu\u00e9 jusque l\u00e0, Kant reprend tout cela tr\u00e8s vite, l'a priori en ce sens c'est l'universel et le n\u00e9cessaire. Tout ce qui est n\u00e9cessaire et universel est dit a priori. Pourquoi? \u00c7a r\u00e9pond bien \u00e0 la premi\u00e8re condition de l'a priori: non donn\u00e9 dans l'exp\u00e9rience parce que, par d\u00e9finition, l'exp\u00e9rience ne me donne que du particulier et du contingent. Les expressions d'universel et de n\u00e9cessaire c'est toujours n\u00e9cessairement, ou bien certains emplois du futur, ou des expressions du type \u00abchaque fois que\u00bb\u2013 chaque fois que je mettrai de l'eau \u00e0 100\u00b0 elle bouillira. Les philosophes l'ont dit depuis tr\u00e8s longtemps: il y a quelque chose l\u00e0-dedans qui n'est pas donn\u00e9 dans l'exp\u00e9rience \u2013, c'est quoi? C'est les expressions: \u00abtoujours\u00bb, \u00abn\u00e9cessairement\u00bb ou m\u00eame ce futur. Ce que l'exp\u00e9rience m'a donn\u00e9 c'est, \u00e0 la rigueur, chaque fois o\u00f9 effectivement j'ai mis de l'eau \u00e0 100\u00b0, elle a bouilli, mais la formule \u00abl'eau boue n\u00e9cessairement \u00e0 100\u00b0\u00bb, le n\u00e9cessairement n'est pas objet d'exp\u00e9rience. De m\u00eame si je dis \u00abtous les objets de l'exp\u00e9rience\u00bb, est-ce que j'ai le droit de le dire? On ne sait m\u00eame pas si \u00abtous les objets de l'exp\u00e9rience\u00bb, ce n'est pas un non sens. A supposer que ce ne soit pas un non sens, \u00abtous les objets de l'exp\u00e9rience\u00bb ne sont pas donn\u00e9s dans une exp\u00e9rience, pour la simple raison que l'exp\u00e9rience elle est[???????] Donc vous pouvez toujours faire une sommation, une addition des objets que vous avez exp\u00e9riment\u00e9s, mais cette somme est ind\u00e9finie. \r\n\r\n\r\n\r\nDonc l'universel et le n\u00e9cessaire par d\u00e9finition ne sont pas donables dans une exp\u00e9rience puisqu'une exp\u00e9rience est toujours particuli\u00e8re et contingente. Donc \u00e7a nous fait une deuxi\u00e8me d\u00e9termination de l'a priori. L'a priori, c'\u00e9tait d'abord ce qui est ind\u00e9pendant de l'exp\u00e9rience ; en deuxi\u00e8me point, c'est ce qui est universel et n\u00e9cessaire. \r\n\r\n\r\n\r\nTroisi\u00e8me point: comment est-ce qu'on peut le d\u00e9finir, cet universel et ce n\u00e9cessaire? Il y a d\u00e9j\u00e0 quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9licat. Dire que quelque chose est ind\u00e9pendant de l'exp\u00e9rience \u00e7a n'emp\u00eache pas que peut-\u00eatre ce quelque chose s'applique \u00e0 l'exp\u00e9rience et ne s'applique qu'\u00e0 elle. La question de l'application est tout \u00e0 fait diff\u00e9rente. Lorsque je dis \u00abl'eau rentrera toujours en \u00e9bullition \u00e0 100\u00b0\u00bb, je ne sais pas d'o\u00f9 me vient ce \u00abtoujours\u00bb, puisque ce n'est pas l'exp\u00e9rience qui me le donne, je ne sais pas d'o\u00f9 me vient cette id\u00e9e de n\u00e9cessit\u00e9 puisque ce n'est pas l'exp\u00e9rience qui me la donne ; mais \u00e7a n'emp\u00eache pas que \u00abtoujours\u00bb s'applique \u00e0 l'eau, 100\u00b0, \u00e9bullition, toutes choses qui sont donn\u00e9es par l'exp\u00e9rience. Donc supposons que l'a priori soit lui-m\u00eame ind\u00e9pendant de l'exp\u00e9rience mais s'applique \u00e0 des objets de l'exp\u00e9rience. En d'autres termes, l'universel, le n\u00e9cessaire se disent d'objets de l'exp\u00e9rience; peut-\u00eatre se disent-ils aussi d'autres choses, mais ils se disent d'objets de l'exp\u00e9rience. Qu'est-ce qui est universel et n\u00e9cessaire? Ce sera quoi, ces universaux et ces n\u00e9cessaires qui peuvent se dire d'objets de l'exp\u00e9rience? Intervient ici une notion qui est c\u00e9l\u00e8bre en philosophie, c'est celle de cat\u00e9gorie. Un certain nombre de philosophes ont m\u00eame fait ou propos\u00e9 ce qu'on appelle des tables de cat\u00e9gories. Il y a chez Aristote une table des cat\u00e9gories c\u00e9l\u00e8bre. Chez Kant, qui n'est pas sans avoir subi une forte influence d'Aristote, il y aura une autre table des cat\u00e9gories. Qu'est-ce que c'est une cat\u00e9gorie? Une cat\u00e9gorie ce n'est pas n'importe quoi, en philosophie, c'est aussi rigoureux qu'une notion scientifique dans un autre domaine. Ce qu'on appelle une cat\u00e9gorie, c'est un pr\u00e9dicat \u2013 ou attribut si vous voulez \u2013 universel. C'est-\u00e0-dire un pr\u00e9dicat qui s'attribue, ou se pr\u00e9dique, ou se dit de tout objet. C'est bizarre cette notion \u00abtout objet\u00bb. Je dis \u00abla rose est rouge\u00bb. Qu'est-ce que c'est que \u00e7a? C'est pas compliqu\u00e9, \u00abla rose est rouge\u00bb, c'est un rapport entre deux concepts, la rose et le rouge, et si je dis qu'est-ce qui est universel ou qu'est-ce qui est n\u00e9cessaire l\u00e0-dedans, je peux r\u00e9pondre: rien. Tous les objets ne sont pas des roses, toutes les roses ne sont pas rouges. Tous les rouges ne sont pas couleur de roses. Je dirais qu'il y a une exp\u00e9rience de la rose rouge et que cette exp\u00e9rience est particuli\u00e8re, contingente, a posteriori comme toute exp\u00e9rience. Comparez ce jugement \u00abla rose est rouge\u00bb \u00e0 cet autre jugement \u00abl'objet a une cause\u00bb ou m\u00eame \u00abla rose a une cause\u00bb. \r\n\r\n\r\n\r\nJe vois bien tout de suite une diff\u00e9rence, c'est que le concept de rose d\u00e9finit ce qu'on appellera une classe en tant que concept a posteriori ; le concept de rose d\u00e9finit une classe ou un ensemble. Rouge est une propri\u00e9t\u00e9 d'un sous-ensemble de cet ensemble, le sous-ensemble des roses rouges. Je peux d\u00e9finir un ensemble en fonction de ce qu'il exclut et en rapport avec ce qu'il exclut: tout ce qui n'est pas rose. L'ensemble des roses est taill\u00e9 dans un ensemble plus vaste qui est celui des fleurs, et on distinguera l'ensemble des roses du reste, \u00e0 savoir toutes les fleurs qui ne sont pas roses. \r\n\r\n\r\n\r\nLorsque je dis \u00abtout objet a une cause\u00bb, est-ce que je ne suis pas dans un tout autre domaine? \u00c9videmment si, je suis compl\u00e8tement dans un domaine diff\u00e9rent parce que avoir une cause c'est un pr\u00e9dicat universel qui s'applique \u00e0 tous les objets de l'exp\u00e9rience possible, au point que je n'ai m\u00eame pas besoin \u2013 ou je crois que, mais \u00e7a ne change rien parce que \u00abje crois\u00bb deviendra un acte qu'il faudra analyser \u2013, je crois que si un objet inconnu surgit dans l'exp\u00e9rience devant mes yeux, cet objet ne serait pas un objet s'il n'avait pas une cause. Avoir une cause ou \u00eatre caus\u00e9 est un pr\u00e9dicat d'un tout autre type que le pr\u00e9dicat \u00abrouge\u00bb. Pourquoi? Parce que le pr\u00e9dicat \u00ab\u00eatre caus\u00e9\u00bb, au point qu'on peut se demander, r\u00e9flexion faite, est-ce que c'est bien un pr\u00e9dicat ou est-ce que c'est autre chose? Le pr\u00e9dicat \u00ab\u00eatre caus\u00e9\u00bb est pr\u00e9dicat de tout objet de l'exp\u00e9rience possible, au point qu'il ne va pas d\u00e9finir un ensemble ou un sous ensemble au sein de l'exp\u00e9rience puisqu'il est strictement coextensif \u00e0 la totalit\u00e9 de l'exp\u00e9rience possible. \r\n\r\n\r\n\r\nBien plus, il faut renverser. Quand je disais que la totalit\u00e9 de l'exp\u00e9rience possible \u00e7a n'a peut-\u00eatre pas de sens, maintenant on a la r\u00e9ponse: la totalit\u00e9 de l'exp\u00e9rience possible \u00e7a n'a aucun sens en soi, mais c'est justement dans la mesure o\u00f9 il y a des pr\u00e9dicats qui s'attribuent \u00e0 tous les objets possibles, donc qui sont plus que des pr\u00e9dicats, et c'est cela que Kant va appeler des conditions, ce sont des conditions de l'exp\u00e9rience possible, c'est donc par la notion de condition de l'exp\u00e9rience que l'id\u00e9e d'un tout de l'exp\u00e9rience possible va prendre un sens. Il y a un tout de l'exp\u00e9rience possible puisque il y a des pr\u00e9dicats ou des pseudo-pr\u00e9dicats qui s'attribuent \u00e0 tous les objets possibles et ces pr\u00e9dicats c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qu'on appelle des cat\u00e9gories. Je cite quelques exemples de cat\u00e9gories selon Kant: unit\u00e9, pluralit\u00e9, totalit\u00e9 (chez Kant elles vont par trois). \r\n\r\n\r\n\r\nR\u00e9alit\u00e9, n\u00e9gation, limitation. \r\n\r\n\r\n\r\nSubstance, cause, r\u00e9ciprocit\u00e9. \r\n\r\n\r\n\r\nJe m'en tiens l\u00e0. En quoi ce sont des cat\u00e9gories et non pas des pr\u00e9dicats du type rouge, vert, etc. ? Ce sont des cat\u00e9gories ou des conditions de l'exp\u00e9rience possible pour la simple raison que si tout objet n'est objet que dans la mesure o\u00f9 il est con\u00e7u comme un, mais aussi comme multiple, ayant des parties d'unit\u00e9 d'une multiplicit\u00e9, et comme par l\u00e0 formant une totalit\u00e9, tout objet quel qu'il soit a une r\u00e9alit\u00e9. D'autre part, il exclut ce qu'il n'est pas: n\u00e9gation ; et par l\u00e0 m\u00eame il a des limites: limitation. Tout objet quel qu'il soit est substance, tout objet quel qu'il soit a une cause et est lui-m\u00eame cause d'autres choses. \r\n\r\n\r\n\r\n\u00c7a suffit pour dire que ma notion d'objet est faite de telle mani\u00e8re que si je rencontrais un quelque chose qui ne se laisse pas attribue les cat\u00e9gories, je dirais que ce n'est pas un objet.\r\nDonc voil\u00e0 comme derni\u00e8re d\u00e9termination de l'a priori, ce sont les conditions de l'exp\u00e9rience possible, \u00e0 savoir les pr\u00e9dicats universels par opposition aux pr\u00e9dicats empiriques ou aux pr\u00e9dicats a posteriori. \r\n\r\n\r\n\r\nJe pourrais d\u00e9finir de la mani\u00e8re la plus simple les cat\u00e9gories comme \u00e9tant les pr\u00e9dicats de l'objet quelconque. Donc vous pouvez vous-m\u00eames faire votre liste de cat\u00e9gories d'apr\u00e8s votre humeur, d'apr\u00e8s votre caract\u00e8re\u2026 \u2013 ce qui serait bien, c'est de voir si tout le monde tombe sur la m\u00eame liste de cat\u00e9gories. De toute mani\u00e8re vous n'avez pas le droit de tricher avec le mot. Faire votre liste des cat\u00e9gories, c'est vous demander \u00e0 vous-m\u00eames, qu'est-ce qui pour moi est pr\u00e9dicat de l'objet quelconque ? J'en ai donn\u00e9 d\u00e9j\u00e0 une certaine liste, avec neuf cat\u00e9gories. En fait, pour Kant, il y en a douze, mais j'en laisse trois de c\u00f4t\u00e9 pour plus tard; vous voyez: unit\u00e9, pluralit\u00e9, totalit\u00e9, affirmation, n\u00e9gation et limitation, substance, cause, r\u00e9ciprocit\u00e9 ou communaut\u00e9. \r\n\r\n\r\n\r\nPour en finir avec ce premier point, je dis que les cat\u00e9gories, en tant que pr\u00e9dicats de l'objet quelconque, sont a priori, et elles sont conditions de l'exp\u00e9rience possible. Comprenez que c'est par elles que la notion d'exp\u00e9rience possible prend un sens. \r\n\r\n\r\n\r\nA la question: est-ce que le tout de l'exp\u00e9rience possible veut dire quelque chose? Aucun sens si on reste dans une d\u00e9marche a posteriori, parce que dans une d\u00e9marche a posteriori je suis amen\u00e9 \u00e0 faire une addition: les roses, les autres fleurs que les roses, les v\u00e9g\u00e9taux qui ne sont pas fleurs, les animaux, etc. Je pourrais aller \u00e0 l'infini comme \u00e7a et rien ne me dis que j'ai un tout de l'exp\u00e9rience possible. Au contraire, l'exp\u00e9rience est fondamentalement morcel\u00e9e, elle s'oppose \u00e0 une totalisation. Si Kant lance cette notion tr\u00e8s tr\u00e8s nouvelle d'une totalit\u00e9 de l'exp\u00e9rience possible, c'est parce qu'il est susceptible de d\u00e9finir, de dire: oui, il y a un niveau o\u00f9 le tout de l'exp\u00e9rience possible prend un sens, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'il y a des pr\u00e9dicats universels qui s'attribuent \u00e0 toutes choses, c'est-\u00e0-dire qui s'attribuent \u00e0 l'objet quelconque. Donc c'est a priori que sera fond\u00e9e la notion de totalit\u00e9 de l'exp\u00e9rience possible.\r\nEst-ce qu'il y a autre chose que les cat\u00e9gories pour \u00eatre a priori, c'est-\u00e0-dire universel et n\u00e9cessaire? La r\u00e9ponse c'est oui, et cette autre chose, c'est l'espace et le temps. En effet, tout objet est dans l'espace et dans le temps, ou au moins dans le temps. Mais vous me direz tout de suite : bon tr\u00e8s bien, pourquoi ne pas en faire une cat\u00e9gorie, pourquoi ne pas ajouter l'espace et le temps comme deux cat\u00e9gories? En effet l'espace et le temps sont aussi, semble-t-il, des pr\u00e9dicats. \u00c9videmment, Kant a les plus s\u00e9rieuses raisons pour ne pas vouloir \u2013 et il tiendra beaucoup \u00e0 \u2013 distinguer les cat\u00e9gories d'une part, et d'autre part l'espace et le temps. Il y aura donc deux sortes d'\u00e9l\u00e9ments a priori: les cat\u00e9gories, et l'espace et le temps. Pourquoi est-ce qu'il ne veut pas que l'espace et le temps fassent partie des cat\u00e9gories? Je donne tr\u00e8s vite une raison qui deviendra claire par la suite: c'est que les cat\u00e9gories en tant que pr\u00e9dicats de l'exp\u00e9rience possible sont des concepts, alors que Kant tient fondamentalement, ce sont des repr\u00e9sentations a priori, des repr\u00e9sentations ou des concepts a priori, tandis que l'espace et le temps ce sont des pr\u00e9sentations. L\u00e0 il y a aussi quelque chose de tr\u00e8s nouveau en philosophie, \u00e7a va \u00eatre l'effort de Kant pour distinguer la pr\u00e9sentation et la repr\u00e9sentation. Donc il y aurait dans l'a priori deux sortes d'\u00e9l\u00e9ments. \r\n\r\n\r\n\r\nMon deuxi\u00e8me point, c'est l'importance de Kant \u00e0 un autre niveau, \u00e0 savoir la notion de ph\u00e9nom\u00e8ne, et \u00e7a aussi c'est tr\u00e8s important. L\u00e0 Kant op\u00e8re une esp\u00e8ce de transformation essentielle d'un mot qui \u00e9tait employ\u00e9 couramment jusque l\u00e0 par la philosophie. Jusque l\u00e0 les philosophes parlaient de ph\u00e9nom\u00e8ne, pour distinguer quoi? En tr\u00e8s gros, on peut dire que ph\u00e9nom\u00e8ne c'\u00e9tait quelque chose comme l'apparence. Une apparence. Le sensible, l'a posteriori, ce qui \u00e9tait donn\u00e9 dans l'exp\u00e9rience avait le statut de ph\u00e9nom\u00e8ne ou d'apparence, et l'apparence sensible s'opposait \u00e0 l'essence intelligible. L'essence intelligible c'\u00e9tait aussi bien la chose telle qu'elle est en soi, c'\u00e9tait la chose en elle-m\u00eame, la chose en soi ou la chose en tant que pens\u00e9e; la chose en tant que pens\u00e9e, comme ph\u00e9nom\u00e8ne, c'est un mot grec qui d\u00e9signe pr\u00e9cis\u00e9ment l'apparence ou on ne sait pas encore quoi, la chose en tant que pens\u00e9e en grec c'\u00e9tait le noum\u00e8ne, ce qui veut dire le \u00abpens\u00e9\u00bb. Donc je peux dire que toute la philosophie classique \u00e0 partir de Platon semblait se d\u00e9velopper dans le cadre d'une dualit\u00e9 entre les apparences sensibles et les essences intelligibles. \r\n\r\n\r\n\r\nVous voyez bien que \u00e7a implique d\u00e9j\u00e0 un certain statut du sujet. Si je dis qu'il y a des apparences et qu'il y a des essences, qui sont en gros comme le sensible et l'intelligible, \u00e7a implique une certaine position du sujet \u2013 du sujet connaissant \u2013, \u00e0 savoir: la notion m\u00eame d'apparence renvoie \u00e0 une d\u00e9fectuosit\u00e9 fondamentale dans le sujet. Une d\u00e9fectuosit\u00e9 fondamentale, \u00e0 savoir: l'apparence, c'est finalement la chose telle qu'elle m'appara\u00eet en vertu de ma constitution subjective qui la d\u00e9forme. Exemple fameux d'apparence: le b\u00e2ton m'appara\u00eet bris\u00e9 dans l'eau. C'est ce qu'on appelle le riche domaine de l'illusion des sens. Si bien que pour atteindre la chose en soi il faudra bien que le sujet surmonte cette esp\u00e8ce d'infirmit\u00e9 constitutive qui le fait vivre parmi les apparences. C'est le th\u00e8me de Platon: sortir des apparences pour rejoindre les essences. \r\n\r\n\r\n\r\nAvec Kant, c'est comme un coup de tonnerre \u2013 apr\u00e8s on pourra toujours faire le malin, et m\u00eame il faudra faire le malin \u2013, avec Kant surgit une compr\u00e9hension radicalement nouvelle de la notion de ph\u00e9nom\u00e8ne. A savoir le ph\u00e9nom\u00e8ne ne sera plus du tout l'apparence. La diff\u00e9rence est fondamentale, il suffisait d'avoir cette id\u00e9e pour que la philosophie entre dans un nouvel \u00e9l\u00e9ment, \u00e0 savoir je crois que s'il y a un fondateur de la ph\u00e9nom\u00e9nologie, c'est Kant. Il y a ph\u00e9nom\u00e9nologie \u00e0 partir du moment o\u00f9 le ph\u00e9nom\u00e8ne n'est plus d\u00e9fini comme apparence mais comme apparition. La diff\u00e9rence est \u00e9norme parce que quand je dis le mot apparition je ne dis plus du tout apparence, je n'oppose plus du tout \u00e0 essence. L'apparition, c'est ce qui appara\u00eet en tant que cela appara\u00eet. Un point c'est tout. Je ne me demande pas s\u2019il y a quelque chose derri\u00e8re, je ne me demande pas si c'est faux ou pas faux. L'apparition n'est pas du tout prise dans le couple d'oppositions, dans la distinction binaire o\u00f9 est l'apparence, distinction avec l'essence. \r\n\r\n\r\n\r\nLa ph\u00e9nom\u00e9nologie se pr\u00e9tend science rigoureuse de l'apparition en tant que telle, \u00e0 savoir se pose la question: qu'en est-il du fait d'appara\u00eetre? C'est le contraire d'une discipline des apparences. Apparition, \u00e7a renvoie \u00e0 quoi? L'apparence c'est quelque chose qui renvoie \u00e0 essence dans un rapport de disjonction, dans un rapport disjonctif, \u00e0 savoir ou bien c'est de l'apparence, ou bien c'est de l'essence. L'apparition c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, c'est quelque chose qui renvoie aux conditions de ce qui appara\u00eet. A la lettre le paysage conceptuel a compl\u00e8tement chang\u00e9, le probl\u00e8me n'est absolument plus le m\u00eame, le probl\u00e8me est devenu ph\u00e9nom\u00e9nologique. Au couple disjonctif apparence/essence, Kant va substituer le couple conjonctif ce qui appara\u00eet \u2013 conditions de l'apparition. Tout est nouveau l\u00e0-dedans.\r\nPour rendre les choses un peu plus modernes, je dirais aussi bien: au couple disjonctif apparence/essence, Kant est le premier qui substitue le couple conjonctif apparition/sens, sens de l'apparition, signification de l'apparition. Il n'y a plus l'essence derri\u00e8re l'apparence, il y a le sens ou le non sens de ce qui appara\u00eet. Accordez-moi juste que m\u00eame si ce que je dis reste tr\u00e8s verbal, c'est une atmosph\u00e8re de pens\u00e9e radicalement nouvelle, au point que je peux dire qu'\u00e0 cet \u00e9gard on est tous kantiens. \r\n\r\n\r\n\r\nC'est \u00e9vident que la pens\u00e9e, \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0, changeait d'\u00e9l\u00e9ments. On avait longtemps pens\u00e9 en termes qui ne venaient pas du christianisme mais qui se conciliaient tr\u00e8s bien avec le christianisme \u2013 la distinction apparence/essence \u2013, et vers la fin du XVIIIe si\u00e8cle, sans doute pr\u00e9par\u00e9 par toutes sortes de mouvements, se fait un changement radical: \u00e0 toute la dualit\u00e9 apparence/essence qui implique en un sens un monde sensible d\u00e9grad\u00e9, qui implique m\u00eame au besoin le p\u00e9ch\u00e9 originel, se substitue un type de pens\u00e9e radicalement nouveau: quelque chose appara\u00eet, dites-moi quel est son sens ou \u2013 et \u00e7a revient au m\u00eame \u2013, dites-moi quelle est sa condition. \r\n\r\n\r\n\r\nLorsque Freud surgira et dira qu'il y a certains ph\u00e9nom\u00e8nes qui apparaissent dans le champ de la conscience, \u00e0 quoi renvoient ces ph\u00e9nom\u00e8nes, Freud est kantien. En quel sens? En un sens \u00e0 la fois tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral mais aussi tr\u00e8s rigoureux, \u00e0 savoir que, comme tous les gens de son \u00e9poque et depuis Kant, on pense comme spontan\u00e9ment en termes du rapport apparition/conditions de l'apparition, ou apparition/sens de ce qui appara\u00eet, et non plus en termes de apparence/essence.\r\nSi vous ne voyez pas l'\u00e9normit\u00e9 du renversement, admirez que le sujet, dans mon second couple, le sujet n'a pas du tout la m\u00eame situation. Dans le couple disjonctif apparence/essence, le sujet est condamn\u00e9 imm\u00e9diatement \u00e0 saisir des apparences en vertu d'une fragilit\u00e9 qui lui est consubstantielle, et il lui faut toute une m\u00e9thode, il lui faut tout un effort pour sortir des apparences et atteindre \u00e0 l'essence. Dans l'autre cas, en quoi le sujet prend-il une valeur tout \u00e0 fait diff\u00e9rente? C'est lorsque je dis que toute apparition renvoie \u00e0 des conditions d'appara\u00eetre de l'apparition, je dis par l\u00e0 m\u00eame que ces conditions appartiennent \u00e0 l'\u00eatre auquel l'apparition appara\u00eet, en d'autres termes le sujet est constituant \u2013 et comprenez bien, sinon c'est le contre sens radical \u2013, le sujet est constituant non pas de l'apparition, il n'est pas constituant de ce qui lui appara\u00eet, mais il est constituant des conditions sous lesquelles ce qui lui appara\u00eet lui appara\u00eet. \r\n\r\n\r\n\r\nJe veux dire que la substitution du couple conjonctif ph\u00e9nom\u00e8nes-conditions, ou apparitions-conditions au vieux couple disjonctif essence-apparence assure une promotion du sujet en tant que le sujet constitue les conditions m\u00eame de l'apparition, au lieu de constituer et d'\u00eatre responsable des limitations de l'apparence, ou des illusions de l'apparence. Il y a bien un sujet, dira Kant, qui est subordonn\u00e9 aux apparences et qui tombe dans les illusions sensibles; on l'appellera le sujet empirique, mais il y a un autre sujet qui \u00e9videmment ni vous ni moi, qui surtout ne se r\u00e9duit \u00e0 aucun sujet empirique, qui sera d\u00e8s lors nomm\u00e9 sujet transcendantal car il est l'unit\u00e9 de toutes les conditions sous lesquelles quelque chose appara\u00eet, appara\u00eet \u00e0 qui? Appara\u00eet \u00e0 chacun des sujets empiriques. C'est beau d\u00e9j\u00e0 comme syst\u00e8me de notions. J'esp\u00e8re que vous sentez \u00e0 quel point \u00e7a se monte : c'est une formidable machine. \r\n\r\n\r\n\r\nPour terminer ce second point, je fais deux corrections: Kant est \u00e0 la charni\u00e8re de quelque chose, alors c'est plus compliqu\u00e9 que je ne le dis, parce que la vieille diff\u00e9rence essence-apparence, il en garde quelque chose, et en effet il dira tout le temps: ne confondez pas le ph\u00e9nom\u00e8ne avec la chose en soi ; la chose en soi, c'est le pur noum\u00e8ne, c'est-\u00e0-dire que c'est ce qui ne peut \u00eatre que pens\u00e9, tandis que le ph\u00e9nom\u00e8ne, c'est ce qui est donn\u00e9 dans l'exp\u00e9rience sensible. Donc il maintient la dualit\u00e9 disjonctive ph\u00e9nom\u00e8ne/chose en soi \u2013 noum\u00e8ne. C'est la dualit\u00e9 du couple apparence/essence. Mais il s'en sort et il est d\u00e9j\u00e0 dans une autre pens\u00e9e pour une raison tr\u00e8s simple car il dit que la chose en soi, elle est par nature (ou le noum\u00e8ne, la chose en soi, peut \u00eatre pens\u00e9e, elle est donc noum\u00e8ne), mais elle ne peut pas \u00eatre connue. Donc si elle peut \u00eatre d\u00e9termin\u00e9e, c'est un tout autre point de vue que celui de la connaissance; donc on ne s'en occupe pas ou du moins on s'en occupera dans des conditions tr\u00e8s sp\u00e9ciales. \r\n\r\n\r\n\r\nCe qui compte du point de vue de la connaissance et de toute connaissance possible, c'est l'autre couple, apparition-conditions de l'appara\u00eetre, conditions du fait d'appara\u00eetre. \r\n\r\n\r\n\r\nEncore une fois si je r\u00e9sume ce renversement, c'est celui qui consiste \u00e0 substituer \u00e0 apparence-essence, apparition-conditions ou apparition-sens de l'apparition. \r\n\r\n\r\n\r\nSi vous me demandez ce que c'est que ces conditions d'apparition, heureusement on a avanc\u00e9 parce que notre premier point y a r\u00e9pondu, les conditions de l'apparition, c'est-\u00e0-dire les conditions du ph\u00e9nom\u00e8ne en tant que le ph\u00e9nom\u00e8ne est ce qui appara\u00eet, on ne cherchera pas une essence derri\u00e8re le ph\u00e9nom\u00e8ne, on cherchera la condition de son apparition, et bien les conditions de son apparition c'est, d'une part les cat\u00e9gories, d'autre part l'espace et le temps.\r\nTout ce qui appara\u00eet appara\u00eet sous les conditions de l'espace et du temps, et sous les conditions des cat\u00e9gories. Par l\u00e0 m\u00eame l'espace et le temps d'une part, d'autre part les cat\u00e9gories, sont les formes de toute exp\u00e9rience possible et elles appartiennent non pas aux choses telles qu'elles sont en soi, mais en tant que formes de tout ph\u00e9nom\u00e8ne, en tant que formes de toute apparition, l'espace et le temps d'une part, les cat\u00e9gories d'autre part sont les dimensions du sujet transcendantal. \r\n\r\n\r\n\r\nLe temps est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 compl\u00e8tement. Est-ce qu'il y a des questions?\r\n\r\n\nRichard Pinhas : Comment est distribu\u00e9e la diff\u00e9rence entre sujet transcendantal et sujet empirique? En quoi c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent du domaine de l'\u00eatre? \r\n\r\n\nGilles Deleuze : Forc\u00e9ment il a besoin d'une autre notion. On repart de l'id\u00e9e: ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9gal apparition. Le ph\u00e9nom\u00e8ne, ce n'est pas l'apparence derri\u00e8re laquelle il y aurait une essence, c'est ce qui appara\u00eet en tant que cela appara\u00eet. J'ajoute que cela appara\u00eet \u00e0 quelqu'un \u2013 toute exp\u00e9rience est donn\u00e9e \u00e0 quelqu'un. Toute exp\u00e9rience est rapport\u00e9e \u00e0 un sujet, sujet qui peut \u00eatre d\u00e9termin\u00e9 dans l'espace et dans le temps. C'est ici-maintenant que je mets ma petite casserole \u00e0 bouillir et que j'allume le feu. Je dirais que toute apparition appara\u00eet \u00e0 un sujet empirique ou \u00e0 un moi empirique. Mais toute apparition renvoie non pas \u00e0 une essence derri\u00e8re elle, mais \u00e0 des conditions qui conditionnent son appara\u00eetre m\u00eame. Les conditions de l'apparition \u2013 ce sont donc des formes puisque les apparitions apparaissent dans ces formes, ou sous ces formes \u2013, les conditions de l'apparition, c'est l'espace et le temps et les cat\u00e9gories. A savoir l'espace et le temps sont les formes de pr\u00e9sentation de ce qui appara\u00eet, les cat\u00e9gories sont les formes de repr\u00e9sentation de ce qui appara\u00eet.\r\n\r\n\r\n\r\nPar l\u00e0 m\u00eame si l'apparition pr\u00e9suppose des conditions qui ne sont pas comme des essences objectives derri\u00e8re elle, mais qui sont comme des conditions de son apparition \u00e0 un moi empirique quelconque, nous n'avons plus le choix d\u00e9j\u00e0: les conditions formelles de toute apparition doivent \u00eatre d\u00e9termin\u00e9es comme les dimensions d'un sujet qui conditionnent l'appara\u00eetre de l'apparition \u00e0 un moi empirique, ce sujet ne peut pas lui-m\u00eame \u00eatre un moi empirique, ce sera un sujet universel et n\u00e9cessaire. C'est pour ce sujet que Kant \u00e9prouve le besoin de forger ou d'engrosser un mot qui n'avait qu'un emploi th\u00e9ologique tr\u00e8s restreint jusque l\u00e0, donc le besoin d'inventer la notion de transcendantal, le sujet transcendantal \u00e9tant l'instance \u00e0 laquelle se rapportent les conditions de toute apparition, tandis que l'apparition elle-m\u00eame appara\u00eet \u00e0 des sujets empiriques. \u00c7a ne vous dit pas encore bien ce que c'est que le sujet transcendantal \u2013 il faut que vous attendiez parce que ce sera tellement pris dans le probl\u00e8me du temps. \r\n\r\n\r\n\r\nIl faut que tout d'un coup un petit truc devienne concret \u2013 il ne faut pas exiger un concret continu. Il y a le concret et l'oppos\u00e9 du concret, le vrai oppos\u00e9 du concret ce n'est pas l'abstrait, c'est le discret. La discr\u00e9tion, c'est le moment de la pens\u00e9e. Mon but, c'est d'arriver \u00e0 une conception fabuleuse du temps. \r\n\r\n\nComptesse: intervention inaudible.\r\n\r\n\nGilles Deleuze :  La synth\u00e8se a priori, c'\u00e9tait mon troisi\u00e8me point. Il faut bien commencer par un bout. Si j'avais commenc\u00e9 par l\u00e0, il m'aurait fallu une tout autre organisation. Simplement il me semble que dans tout ce que j'ai dit, je n'ai pas eu besoin de supposer les jugements synth\u00e9tiques. \r\n\r\n\r\n\r\nTroisi\u00e8me point: qu'est-ce qu'une synth\u00e8se pour Kant? \r\n\r\n\r\n\r\nIl est courant de distinguer deux types de jugements. Les jugements qu'on appelle analytiques et les jugements qu'on appelle synth\u00e9tiques. Par d\u00e9finition, on appelle jugement analytique un jugement qui \u00e9nonce un pr\u00e9dicat qui est d\u00e9j\u00e0 contenu dans le sujet, \u00e0 savoir il y aura une relation analytique entre deux concepts lorsque l'un de ces concepts sera contenu dans l'autre. Exemple de jugement analytique: A est A \u2013 c'est le principe d'identit\u00e9. Lorsque je dis \u00abA est A\u00bb je ne sors pas du concept A. Je pr\u00e9dique A de lui-m\u00eame, j'attribue A \u00e0 lui-m\u00eame, je ne risque pas de me tromper. \u00abLe bleu est bleu\u00bb, vous me direz que \u00e7a ne va pas loin, c'est \u00e0 voir\u2026 parce que quand je dis \u00ables corps sont \u00e9tendus\u00bb qu'est-ce que c'est? On a envie de r\u00e9pondre que c'est un jugement analytique. Pourquoi? Parce que je n'ai pas pu penser le concept \u00abcorps\u00bb - il ne s'agit pas de chose \u2013 sans y mettre d\u00e9j\u00e0 le concept d'\u00e9tendu \u2013, donc quand je dis \u00ables corps sont \u00e9tendus\u00bb, je formule un jugement analytique. Je crois que Kant dirait quelque chose de tr\u00e8s malicieux qui est que: d'accord, tous les corps sont \u00e9tendus, c'est un jugement analytique, en revanche \u00abtous les ph\u00e9nom\u00e8nes apparaissent dans l'espace ou dans l'\u00e9tendu\u00bb c'est un jugement synth\u00e9tique parce que si il est vrai que le concept \u00ab\u00e9tendu\u00bb est dans le concept \u00abcorps\u00bb, en revanche le concept \u00ab\u00e9tendu\u00bb n'est pas dans le concept \u00abph\u00e9nom\u00e8ne\u00bb, ni le concept \u00abcorps\u00bb n'est dans le concept \u00abph\u00e9nom\u00e8ne\u00bb. \r\n\r\n\r\n\r\nVoil\u00e0 : supposons que \u00abtous les corps sont \u00e9tendus\u00bb ce soit un jugement analytique. Au moins on est s\u00fbr d'une chose, c'est qu'un jugement analytique \u00e7a ne sert peut-\u00eatre \u00e0 rien mais c'est vrai. \u00abA est A\u00bb c'est vrai, personne n'a jamais ni\u00e9 \u00abA est A\u00bb. Dans la contradiction dialectique \u00e0 la mani\u00e8re de Hegel on ne dit pas \u00abA est non A\u00bb, on dit \u00abA n'est pas non A\u00bb, mais que simplement la chose comprend dans son \u00eatre ce non \u00eatre de ce qu'elle n'est pas. Donc on prend au s\u00e9rieux la formule \u00abA n'est pas non A\u00bb en disant que l'\u00eatre de la chose est ins\u00e9parable de la n\u00e9gation de la n\u00e9gation (n'est pas\u2026 n'est pas), mais on ne nie pas du tout le principe d'identit\u00e9.\r\nDans l'exp\u00e9rience on a des jugements synth\u00e9tiques, c'est m\u00eame comme \u00e7a qu'on conna\u00eet les choses. Lorsque je dis \u00abah tiens, la rose est rouge\u00bb, c'est une rencontre. \u00abRouge\u00bb, \u00e0 premi\u00e8re vue ce n'est pas contenu dans le concept de rose, la preuve c'est qu'il y a des roses qui ne sont pas rouges. Vous me direz que c'est idiot parce que \u00abrouge\u00bb, est-ce que ce n'est pas contenu dans le concept de cette rose-ci? \u00c7a se complique parce qu\u2019est-ce qu'il y a un concept de cette rose-ci, est-ce qu'il y a un concept du singulier? On laisse \u00e7a de c\u00f4t\u00e9. On dira en tr\u00e8s gros que, apparemment, \u00abla rose est rouge\u00bb c'est un jugement synth\u00e9tique. \r\n\r\n\r\n\r\nVous voyez comment \u00e7a se distribue. Tous les jugements analytiques sont a priori, c'est ind\u00e9pendamment de l'exp\u00e9rience que je peux dire qu'une chose est ce qu'elle est. \u00abA est A\u00bb est un jugement a priori. Toujours \u00e0 premi\u00e8re vue, le jugement synth\u00e9tique semble par nature \u00eatre la combinaison de deux concepts h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes, la rose et le rouge, il \u00e9tablit un lien ou une synth\u00e8se entre deux concepts h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes et est par l\u00e0 m\u00eame a posteriori. La forme de ce jugement, c'est \u00abA est B\u00bb. D'une certaine mani\u00e8re \u2013 je le dis tr\u00e8s vite \u2013, la philosophie classique avant Kant, tout comme je le disais tout \u00e0 l'heure, elle est prise dans le couple dualiste, dans la dualit\u00e9 disjonctive essence/apparence ; la philosophie classique \u00e9tait prise, au moins en apparence, dans une certaine dualit\u00e9: ou bien un jugement est a priori et il est analytique, ou bien il est synth\u00e9tique et il est empirique ou a posteriori. \r\n\r\n\r\n\r\n\u00c7a devenait tr\u00e8s compliqu\u00e9 de savoir \u00e0 quelles conditions un jugement empirique pouvait \u00eatre vrai. Il y a une tentative c\u00e9l\u00e8bre et tr\u00e8s prodigieuse, c'est celle de Leibniz \u2013 avant Kant. Pour fonder la notion de v\u00e9rit\u00e9, il est amen\u00e9 \u00e0 tenter de montrer que tous les jugements sont analytiques, simplement que nous nous ne le savons pas, que nous croyons \u00e0 l'existence de jugements synth\u00e9tiques parce que nous ne poussons jamais l'analyse assez loin, c'est-\u00e0-dire jusqu'\u00e0 l'infini, que nous croyons qu'il y a des jugements synth\u00e9tiques. Mais si nous savions mener assez loin l'analyse, lorsque nous affirmons avec v\u00e9rit\u00e9 un concept d'un autre, le concept affirm\u00e9 est toujours int\u00e9rieur et contenu dans celui dont on l'affirme, au point que \u2013 ce qui donne les fameuses th\u00e8ses de Leibniz \u2013 \u00ab C\u00e9sar a franchi le Rubicon \u00bb, cette proposition qui semble \u00e9minemment \u00eatre une proposition synth\u00e9tique, elle implique le lien entre deux repr\u00e9sentations: C\u00e9sar franchit le Rubicon \u00e0 telle date, en tel point de l'espace, ici-maintenant, ce qui semble \u00eatre la signature m\u00eame de la synth\u00e8se a posteriori. Leibniz dit que si dans le concept de C\u00e9sar il y avait le concept \u00abfranchir le Rubicon\u00bb\u2026 est-ce que c'est par hasard que c'est le m\u00eame qui est un des cr\u00e9ateurs du calcul diff\u00e9rentiel, c'est-\u00e0-dire d'une forme math\u00e9matique de l'analyse infinie? \u00c9videmment non, ce n'est pas par hasard. Qu'est-ce qu'il veut dire quand il arrive \u00e0 traiter le \u00abfranchir le Rubicon\u00bb comme un pr\u00e9dicat qui est contenu dans le concept C\u00e9sar exactement comme \u00ab\u00e9tendu\u00bb est contenu dans le concept corps? \u00c9videmment il faudra qu'il se livre lui aussi \u00e0 une esp\u00e8ce de gymnastique de cr\u00e9ation de concept tr\u00e8s \u00e9tonnante, parce qu\u2019ensuite il faudra qu'il sauve la libert\u00e9, il y tient pour des raisons qui sont les siennes. Alors comment est-ce que C\u00e9sar peut \u00eatre libre alors que de tous temps est compris dans son concept \u00abil a franchi le Rubicon ici-maintenant\u00bb? Et qu'est-ce qu'implique une telle proposition de Leibniz, \u00e0 savoir: il n'y a de jugement qu'analytique? \u00c7a implique n\u00e9cessairement que l'espace et le temps, le ici-maintenant, soit r\u00e9ductible et soit r\u00e9duit \u00e0 l'ordre des concepts. La position spatio-temporelle sera trait\u00e9e comme un pr\u00e9dicat, c'est-\u00e0-dire comme un concept attribuable. \r\n\r\n\r\n\r\nPourquoi est-ce que Kant tient \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 l'h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 de l'espace et du temps d'une part, et d'autre part des cat\u00e9gories, i. e. des concepts a priori ? Pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'il a besoin qu'il y ait quelque chose d'irr\u00e9ductible \u00e0 l'ordre du concept. \r\n\r\n\r\n\r\nLa philosophie classique, c'est une longue discussion entre la proportion respective des jugements synth\u00e9tiques a posteriori et les jugements analytiques a priori. La possibilit\u00e9 de r\u00e9duire les uns aux autres, ou bien l'impossibilit\u00e9 de r\u00e9duire\u2026\r\n\r\n\nRichard Pinhas : comment arrive-t-on \u00e0 ne pas d\u00e9duire le principe d'identit\u00e9 de l'exp\u00e9rience dans l'exemple \u00abA est A\u00bb ?\r\n\r\n\nGilles Deleuze : parce que c'est la pure forme vide, A est A. A n'est pas du tout pr\u00e9sent\u00e9 comme une g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9, c'est la pure pens\u00e9e, c'est le pens\u00e9 quelconque. Bien plus, d\u00e8s qu'il y a une identit\u00e9 dans l'exp\u00e9rience, elle n'est pas de la forme \u00abA est A\u00bb, d\u00e8s qu'il y a une identit\u00e9 dans l'exp\u00e9rience, c'est une identit\u00e9 temporelle, c'est \u00e0 dire que ce n'est pas une identit\u00e9 n\u00e9cessaire. Donc \u00abA est A\u00bb est dit a priori justement parce qu'il n'engage strictement aucun contenu, il va \u00eatre une r\u00e8gle pour tout contenu possible. \r\n\r\n\r\n\r\nVoil\u00e0 que Kant arrive l\u00e0 dedans et tout se passe comme s'il d\u00e9couvrait un nouveau, type, un troisi\u00e8me type de jugement, et ce troisi\u00e8me type de jugement, il va falloir qu'il invente le concept pour le d\u00e9signer, \u00e0 savoir jugement synth\u00e9tique a priori. Il fait l\u00e0 un coup de force fantastique. Pour un classique, toujours en tr\u00e8s gros, jugement analytique a priori, \u00e7a voulait dire quelque chose, jugement synth\u00e9tique a posteriori \u00e7a voulait dire quelque chose, mais jugement synth\u00e9tique a priori, c'est v\u00e9ritablement un monstre. Donc un philosophe ne peut que fabriquer des monstres en tant que nouveaux concepts. C'est un monstre prodigieux. Qu'est-ce qu'il peut bien vouloir dire? L\u00e0 je prends des exemples qui ne sont m\u00eame pas dans Kant, pour \u00eatre plus fid\u00e8le, pour essayer d'\u00eatre plus clair que lui parce que lui a autre chose \u00e0 faire. \r\n\r\n\r\n\r\nLe triangle est blanc. Si je vous demande gaiement ce que c'est, vous me r\u00e9pondez que c'est un jugement synth\u00e9tique a posteriori. Je vous r\u00e9ponds: tr\u00e8s bien, vous avez l'U.V. Si je dis \u00abon appelle triangle une figure form\u00e9e par trois droites enfermant un espace\u00bb, trois droites enfermant un espace, qu'est-ce que c'est? Je peux dire que c'est un jugement analytique. Pourquoi? Parce que je ne dis rien d'autre que \u00abA est A\u00bb. Le concept de triangle, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment trois droites enfermant un espace. C'\u00e9tait en gros la r\u00e9partition dans le monde de la philosophie classique, c'\u00e9taient les coordonn\u00e9es terminologiques de la philosophie classique. Kant arrive et dit: si je dis que le triangle a ses trois angles \u00e9gaux \u00e0 deux droites, proposition g\u00e9om\u00e9trique \u00e9l\u00e9mentaire, c'est quoi? C'est un jugement analytique a priori, ou un jugement synth\u00e9tique a posteriori? Stupeur! Pourtant tout le monde le savait depuis longtemps, mais personne ne s'\u00e9tait servi de ce cas l\u00e0 pour faire \u00e9clater l'insuffisance de certaines cat\u00e9gories philosophiques, celles de jugement analytique a priori et de jugement synth\u00e9tique a posteriori.\r\nL\u00e0 il est en train de trouver un truc qui vraiment r\u00e9pond au go\u00fbt de la philosophie en tant que philosophie, \u00e0 savoir le truc le plus simple du monde qui cr\u00e8ve un cadre conceptuel. En effet c'est tr\u00e8s curieux cette histoire: le triangle a ses trois angles \u00e9gaux \u00e0 deux droites. C'est l'exemple m\u00eame de ce qu'on appelle n\u00e9cessit\u00e9 g\u00e9om\u00e9trique. C'est de l'universel et du n\u00e9cessaire, et pourtant est-ce que c'est analytique? \r\n\r\n\r\n\r\nAlors Leibniz, \u00e7a l'aurait fait rire la r\u00e9flexion de Kant, c'est pour \u00e7a que c'est tellement bien la philosophie. La r\u00e9ponse toute faite de Leibniz, c'est: \u00e9videmment oui que le concept de triangle, si vous poussez assez loin l'analyse, c'est \u00e9vident que avoir ses angles \u00e9gaux \u00e0 deux droites, c'est contenu dans le concept. Mais encore une fois, \u00e0 quelle condition Leibniz peut dire \u00e7a? Parce qu'il a aussi invent\u00e9 une discipline de math\u00e9matiques qu'il a d\u00e9termin\u00e9 comme \u00e9tant d\u00e9j\u00e0 la topologie, et qui permet une esp\u00e8ce de r\u00e9ductions des d\u00e9terminations spatiales \u00e0 des d\u00e9terminations conceptuelles. Mais \u00e0 quelle condition? \r\n\r\n\r\n\r\nKant a commenc\u00e9 par marquer l'impossibilit\u00e9 selon lui de r\u00e9duire les d\u00e9terminations spatio-temporelles \u00e0 des d\u00e9terminations conceptuelles. En d'autres termes, il y a un ordre de l'espace et du temps qui est irr\u00e9ductible \u00e0 l'ordre du concept. Alors Kant: je dis trois angles du triangle, c'est tellement peu contenu dans le concept du triangle que pour faire la d\u00e9monstration il faut prolonger un c\u00f4t\u00e9 du triangle, \u00e9lever une parall\u00e8le au c\u00f4t\u00e9 oppos\u00e9\u2026 D\u00e9j\u00e0 Leibniz dirait qu'il n'est pas d'accord, et il aurait raison parce que s'il accepte quelque chose il serait foutu, mais nous on se laisse faire, on se laisse aller dans cette esp\u00e8ce de tentative de Kant. Donc voil\u00e0 mon concept: trois droites enfermant un espace. Pour d\u00e9montrer l'\u00e9galit\u00e9 des trois angles \u00e0 deux droites, je prends par exemple la base du triangle et je la prolonge; au point C j'\u00e9l\u00e8ve la parall\u00e8le \u00e0 AB et je montre que les trois angles du triangle sont \u00e9gaux \u00e0 deux droites. Kant nous dit qu'il ne faut pas exag\u00e9rer, ce n'est pas le c\u00f4t\u00e9 qui a pouss\u00e9 tout seul, le triangle ce n'est pas une fleur, il n'\u00e9l\u00e8ve pas une parall\u00e8le \u00e0 un de ses c\u00f4t\u00e9s tout seul, parall\u00e8le \u00e0 un c\u00f4t\u00e9 du triangle \u00e7a ne fait pas partie du concept de triangle, c'est donc un jugement synth\u00e9tique. Or c'est un jugement synth\u00e9tique d'un type tr\u00e8s curieux, pas du tout du type \u00abla rose est rouge\u00bb puisque c'est un jugement synth\u00e9tique universel et n\u00e9cessaire. Comment allez-vous expliquer un tel jugement? \r\n\r\n\r\n\r\nJe prends un autre exemple. \u00abLa ligne droite est noire\u00bb. Tout le monde comprend, pas de probl\u00e8me: jugement synth\u00e9tique a posteriori; je le rencontre dans l'exp\u00e9rience, \u00e0 savoir je tombe sur une ligne droite qui a \u00e9t\u00e9 trac\u00e9e en noir. Je prends la d\u00e9finition d'Euclide: \u00abla ligne droite est la ligne qui est ex aequo en tous ses points\u00bb, peu importe que vous preniez une autre d\u00e9finition. De toute mani\u00e8re, je dirais que c'est un jugement analytique, c'est d\u00e9j\u00e0 contenu dans le concept de ligne droite, c'est m\u00eame l'\u00e9nonciation du concept de ligne droite. Et puis voil\u00e0 le monstre, je dis: \u00abla ligne droite est le plus court chemin d'un point \u00e0 un autre\u00bb. Est-ce que c'est analytique, est-ce que je peux dire que le plus court chemin est contenu dans le concept \u00abligne droite\u00bb? \r\n\r\n\r\n\r\nEncore une fois, Leibniz dirait: oui. Kant dit non. Pourquoi? Pour plusieurs raisons. Je donne une raison vulgaire et une raison savante. La raison vulgaire: si on regarde de tr\u00e8s pr\u00e8s \u00able plus court\u00bb, est-ce que c'est un pr\u00e9dicat ou un attribut? C'est une question de diagnostic. Est-ce que c'est autre chose? Quand je dis \u00abla ligne droite est le plus court chemin\u00bb, c'est bizarre, est-ce que \u00able plus court\u00bb est un attribut? Si on arrive \u00e0 d\u00e9montrer que c'est un attribut, ce sera par un cheminement tr\u00e8s complexe. \u00c7a ne serait pas un attribut parce que \u00able plus court\u00bb\u2026 j'essaie de transformer: si vous voulez trouver la droite, prenez donc le plus court, \u00e7a veut dire quoi? Le plus court \u00e7a para\u00eet \u00eatre un pr\u00e9dicat, mais ce n'est pas un pr\u00e9dicat. En fait, c'est une r\u00e8gle de construction. C'est la r\u00e8gle d'apr\u00e8s laquelle je produis dans l'exp\u00e9rience une ligne comme ligne droite. Vous me direz; encore faut-il savoir ce que c'est que le plus court\u2026 le plus court ce n'est pas un pr\u00e9dicat que j'attribue \u00e0 droite, c'est une r\u00e8gle de construction pour construire des lignes droites dans l'exp\u00e9rience pour d\u00e9terminer une ligne comme droite. On trouve cet exemple chez un de ses disciples, Salomon Maimon, un tr\u00e8s tr\u00e8s grand philosophe. Donc le plus court, c'est la r\u00e8gle de construction de la ligne comme droite, c'est le moyen de produire dans l'exp\u00e9rience une ligne comme ligne droite. Qu'est-ce que \u00e7a veut dire? \r\n\r\n\r\n\r\nC'est \u00e9vident qu'un concept ne donne pas la r\u00e8gle de construction de son objet. En d'autres termes, la r\u00e8gle de construction est hors du concept. Encore une fois Leibniz dirait \u00absurtout pas\u00bb; s'il admettait \u00e7a, tout son syst\u00e8me est foutu. A premi\u00e8re vue les r\u00e8gles de construction c'est quelque chose de tr\u00e8s diff\u00e9rents des concepts parce que la r\u00e8gle de construction, c'est la r\u00e8gle d'apr\u00e8s laquelle on produit dans l'exp\u00e9rience un objet conforme au concept. C'est donc forc\u00e9 que ce ne soit pas contenu dans le concept, par d\u00e9finition. Vous dites: \u00able cercle est le lieu des points situ\u00e9s \u00e0 une \u00e9gale distance d'un point commun nomm\u00e9 centre\u00bb, \u00e7a c'est le concept cercle, \u00e7a ne vous donne aucun moyen de produire un cercle. On est d\u00e9j\u00e0 au c\u0153ur du probl\u00e8me du temps. Lorsque vous dites qu'une ligne droite est une ligne ex aequo en tous ses points, vous n'avez aucun moyen de produire une ligne droite dans l'exp\u00e9rience, encore faut-il que vous ayez une r\u00e8gle pour produire une ligne comme ex aequo en tous ses points, encore faut-il que vous ayez une r\u00e8gle de construction pour produire une figure telle que elle soit le lieu des points situ\u00e9s \u00e0 \u00e9gale distance d'un point commun nomm\u00e9 centre. Et lorsque vous avez dit que le triangle, c'est trois droites enfermant un espace, vous n'avez aucun moyen de produire dans l'exp\u00e9rience un triangle. La r\u00e8gle de construction d'un triangle ce sera quelque chose de compl\u00e8tement autre \u2013 qui passera par le cercle, d'ailleurs. Pour produire un triangle il faudra passer par le cercle. C'est bizarre. \r\n\r\n\r\n\r\nQu'est-ce que veut dire Kant quand il dit que c'est du jugement synth\u00e9tique? En effet vous d\u00e9finirez la r\u00e8gle de construction du triangle en disant que si vous me donnez un segment de droite \u2013 \u00e7a suppose la droite, \u00e7a va de soi, et le moyen de produire la droite \u2013, si vous me donnez un segment de droite, si les deux points de terminaison sont pris comme centre d'un cercle, soit de m\u00eame rayon, soit de rayon variable, si les deux cercles se coupent, si vous reliez les deux points de la droite aux points o\u00f9 les cercles se coupent, si les cercles ont un rayon \u00e9gal, ce triangle sera appel\u00e9 \u00e9quilat\u00e9ral (correction: si le rayon est \u00e9gal au cercle). L\u00e0, j'ai une r\u00e8gle de construction. \r\n\r\n\r\n\r\nVoyez qu'il y a quelque chose de formidable dans le jugement synth\u00e9tique a priori, c'est qu\u2019au lieu d'op\u00e9rer une synth\u00e8se entre deux concepts h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes, il op\u00e8re une synth\u00e8se entre le concept, entre une d\u00e9termination conceptuelle, le triangle ou le cercle, et un ensemble de d\u00e9terminations spatio-temporelles. En effet, une r\u00e8gle de construction c'est une d\u00e9termination spatio-temporelle. Pourquoi c'est de la synth\u00e8se? On l'a vu, la r\u00e8gle de construction met fondamentalement en rapport des concepts h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes. D'o\u00f9 vient ce pouvoir de mettre en rapport des concepts h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes avec n\u00e9cessit\u00e9, puisque la seule mani\u00e8re dont on se disait que les concepts h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes peuvent \u00eatre mis en rapport c'\u00e9tait la contingence de l'exp\u00e9rience: ah oui, cette rose est rouge. Mais quand je dis que la ligne droite est le plus court chemin, je pr\u00e9tends dire quelque chose de n\u00e9cessaire, en ce sens d'a priori, c'est la n\u00e9cessit\u00e9 g\u00e9om\u00e9trique; \u00e7a ne d\u00e9pend pas de l'exp\u00e9rience. \u00c7a se dit de l'exp\u00e9rience, je peux v\u00e9rifier sur toutes les lignes droites qu'elles sont bien le plus court chemin, mais je n'en ai pas besoin. Je le sais d\u00e8s la premi\u00e8re fois, je le sais en m\u00eame temps que je comprends le jugement. Je sais que c'est valable n\u00e9cessairement et universellement pour toutes les lignes droites. \u2026 \u00e0 savoir ce qui sous-tend le rapport n\u00e9cessaire entre les concepts, c'est un ensemble de d\u00e9terminations spatio-temporelles par lesquelles un des concepts est mis en relation n\u00e9cessaire avec l'autre.\r\nD\u00e8s lors ma raison savante s'encha\u00eene. Quand je dis \u00abla ligne droite est le plus court chemin d'un point \u00e0 un autre\u00bb, \u00e0 premi\u00e8re vue je ne vois pas comment \u00e7a me donne le moyen de construire une ligne droite, mais en fait, ceux qui \u00e9taient l\u00e0 d'autres ann\u00e9es se souviennent que j'avais essay\u00e9 de montrer quelque chose de tout \u00e0 fait \u00e9vident en g\u00e9om\u00e9trie. A savoir que \u00abla ligne droite est le plus court chemin d'un point \u00e0 un autre\u00bb ce n'est pas une proposition de style euclidien, c'est une proposition de style archim\u00e9dien parce qu'elle implique une comparaison fondamentale entre deux concepts h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes, celui de droite et celui de courbe. En effet, \u00abla ligne droite est le plus court chemin d'un point \u00e0 un autre\u00bb n'a de sens que dans la situation tr\u00e8s pr\u00e9cise de l'arc de cercle et de la corde. En d'autres termes, \u00e7a implique la m\u00e9thode \u00abla ligne droite est le plus court chemin d'un point \u00e0 un autre\u00bb c'est ce qu'on appellerait une proposition d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9-diff\u00e9rentielle renvoyant \u00e0 un calcul pr\u00e9diff\u00e9rentiel qui est le calcul fameux d'Archim\u00e8de, le calcul d'exhaustion par lequel on fait tendre une ligne bris\u00e9e vers une ligne courbe, \u00e0 l'infini, \u00e7a implique le passage \u00e0 la limite. C'est pour \u00e7a que la ligne droite est le plus court chemin d'un point \u00e0 un autre bien que ne soit pas dit explicitement la courbe, le concept de courbe n'est pas nomm\u00e9. Ce jugement est d\u00e9nu\u00e9 de tout sens si on ne voit pas que s'op\u00e8re une synth\u00e8se de deux concepts, la droite et la courbe, que c'est uniquement dans la comparaison de la droite et de la courbe dans la situation archim\u00e9dienne tr\u00e8s pr\u00e9cise que s'\u00e9nonce ce jugement, avec le passage \u00e0 la limite et l'exhaustion, et que la r\u00e9ponse de Kant \u00e0 ce niveau c'est: vous voyez bien que ce n'est pas un jugement analytique parce que deux concepts h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes sont\u2026 tout comme dans mon exemple des triangles, encore une fois pour d\u00e9montrer l'\u00e9galit\u00e9 des trois angles \u00e0 deux droites, il faut faire monter la parall\u00e8le, or la parall\u00e8le c'est un concept ext\u00e9rieur au triangle. Qu'est-ce qui fait la soudure de ces concepts h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes dans le jugement synth\u00e9tique a priori? Uniquement une op\u00e9ration qui consiste en ceci: \u00eatre une d\u00e9termination de l'espace et du temps. \r\n\r\n\r\n\r\nC'est la d\u00e9termination de l'espace et du temps, par exemple dans la figure de l'arc de cercle et de la corde, dans l'\u00e9l\u00e9vation de la parall\u00e8le \u00e0 un c\u00f4t\u00e9 du triangle, c'est cette d\u00e9termination spatio-temporelle qui va rendre possible le lien n\u00e9cessaire entre des concepts qui pourtant ne sont pas contenus l'un dans l'autre, \u00e0 savoir vous aurez \u00e0 ce moment-l\u00e0 le jugement synth\u00e9tique a priori. \r\n\r\n\r\n\r\nQuelles sont les raisons pour lesquelles Kant nous dit que l'espace et le temps ne sont pas r\u00e9ductibles aux cat\u00e9gories ? A savoir il y a deux sortes de formes a priori: l'espace et le temps d'une part, les cat\u00e9gories d'autre part, ou si vous voulez, l'espace et le temps est irr\u00e9ductible \u00e0 l'ordre des concepts. Il donne beaucoup de raisons, mais il nous convie \u00e0 une exp\u00e9rience au moins de pens\u00e9e, comme c'est la plus simple, c'est elle que je vous donne. Il dit, vous voyez deux mains, c'est le paradoxe des objets sym\u00e9triques non superposables. Vous voyez deux mains, non seulement vous voyez deux mains, mais vous pouvez penser deux mains. Supposons que, en r\u00e9alit\u00e9, il n'y a jamais deux mains, il y a toujours de petites diff\u00e9rences, empreintes, traits, du point de vue de la pens\u00e9e \u00e7a n'a aucun int\u00e9r\u00eat, on peut toujours dire qu'il n'y a pas deux choses semblables. Mais vous pouvez toujours penser, vous pouvez toujours vous repr\u00e9senter deux mains absolument identiques. Remarquez que si je fais parler Leibniz en voix off, il dirait: pas du tout, on croit le penser, mais on ne peut pas le penser, c'est qu'on a arr\u00eat\u00e9 le concept. Mais nous acceptons l'esp\u00e8ce de pari de Kant. \r\n\r\n\r\n\r\nDonc vous pouvez penser deux mains strictement identiques dans le concept. Et si loin que vous alliez dans le concept, dans les caract\u00e8res du concept, eh bien vous pouvez penser aussi que telle ligne est dans l'autre. Et pourtant\u2026 Leibniz dirait: peut-\u00eatre bien, mais si vous faites \u00e7a vous vous apercevrez qu'il n'y en a plus qu'une. Kant dit que l\u00e0 il y a quelque chose d'irr\u00e9ductible. Kant dit qu'il peut penser deux mains strictement identiques et que pourtant elles restent deux. Elles sont strictement identiques quant \u00e0 leur concept; chaque caract\u00e8re de l'une a son identique dans l'autre. Et pourtant elles sont deux. Et pourquoi elles sont deux? L'une est la droite, l'autre est la gauche. Ou bien l'une est avant, l'autre est apr\u00e8s, ou derri\u00e8re. En quoi est-ce que \u00e7a se pense, dans les deux mains strictement identiques, que l'une est \u00e0 droite et que l'autre est \u00e0 gauche? Vous savez qu'elles ont beau \u00eatre pens\u00e9es comme identiques quant \u00e0 chacun de leur caract\u00e8re, elles ne sont pas superposables. Elles sont absolument sym\u00e9triques dans leurs moindres d\u00e9tails et pourtant elles ne sont pas superposables. Kant dira que c'est \u00e7a la finitude. \r\n\r\n\r\n\r\nC'est \u00e7a l'irr\u00e9ductibilit\u00e9 de l'espace et du temps. La droite, la gauche. Ici-maintenant. Avant, apr\u00e8s. Vous pouvez concevoir deux objets dont le concept est strictement le m\u00eame, les objets restent deux, pour cette raison m\u00eame que l'un est ici et l'autre l\u00e0. L'un est \u00e0 droite, l'autre est \u00e0 gauche, l'un est avant, l'autre est apr\u00e8s. Il y a un ordre spatio-temporel irr\u00e9ductible \u00e0 l'ordre conceptuel. \r\n\r\n\r\n\r\nMais Kant n'invoque pas cette raison l\u00e0. Il donne aussi cet exemple c\u00e9l\u00e8bre: deux tri\u00e8dres semblables, oppos\u00e9s par le sommet, on ne peut pas les faire co\u00efncider. Pourquoi est-ce que vous ne pouvez pas les faire co\u00efncider? Parce que faire co\u00efncider ou superposer deux figures \u00e7a implique une rotation, une rotation dans une dimension suppl\u00e9mentaire au nombre de dimensions de la figure. Quand vous avez deux triangles oppos\u00e9s par le sommet, vous pouvez les faire co\u00efncider, c'est \u00e0 dire rabattre l'un sur l'autre en faisant subir \u00e0 l'un des triangles une rotation dans la troisi\u00e8me dimension. Vous disposez alors d'une dimension suppl\u00e9mentaire aux dimensions de la figure. Quand vous arrivez \u00e0 des volumes, i. e des figures \u00e0 trois dimensions, comme les deux mains ou les tri\u00e8dres oppos\u00e9s par le sommet, vous pourriez facilement les faire se superposer, les deux mains si vous aviez une quatri\u00e8me dimension de l'espace. Vous op\u00e9reriez la rotation dans la quatri\u00e8me dimension. La finitude c'est le fait que l'espace irr\u00e9ductiblement a trois dimensions et pas n dimensions, ou que le temps a une dimension. On pourra toujours nous dire qu'il y a des th\u00e9ories o\u00f9 il y a des espaces \u00e0 n dimensions, ou bien o\u00f9 le temps a plusieurs dimensions. Je crois qu'une telle chose a peu d'int\u00e9r\u00eat parce que l'id\u00e9e d'espace \u00e0 n dimensions implique d\u00e9j\u00e0 un syst\u00e8me de probl\u00e8mes et de concepts qui n'a rien \u00e0 voir avec le syst\u00e8me de concepts et de probl\u00e8mes de Kant.\r\nPourquoi est-ce que l'espace et le temps sont-ils irr\u00e9ductibles \u00e0 l'ordre du concept? C'est que les d\u00e9terminations spatio-temporelles ne se laissent pas r\u00e9duire \u00e0 des d\u00e9terminations conceptuelles, dans la mesure o\u00f9 si loin que vous pouvez pousser l'identit\u00e9 de deux concepts, la chose correspondante ou les choses correspondantes pourront toujours se distinguer non seulement par des caract\u00e8res contingents a posteriori, mais par leur situation dans l'espace et dans le temps. Par leur position dans l'espace et dans le temps. La position spatio-temporelle n'est pas une propri\u00e9t\u00e9 du concept. \r\n\r\n\r\n\r\nD'o\u00f9 nous sommes confirm\u00e9s dans le principe suivant que la synth\u00e8se a priori se fait moins entre deux concepts, elle ne se fait entre deux concepts parce que d'abord, parce qu'elle se fait entre le concept en g\u00e9n\u00e9ral d'une part, et la d\u00e9termination spatio-temporelle d'autre part. La v\u00e9ritable synth\u00e8se a priori n'est pas entre concepts comme la synth\u00e8se empirique, la v\u00e9ritable synth\u00e8se a priori se fait du concept \u00e0 la d\u00e9termination spatio-temporelle, et inversement. C'est pour \u00e7a qu'il peut y avoir des synth\u00e8ses a priori d'un concept \u00e0 un autre concept, c'est parce que l'espace et le temps ont tiss\u00e9 tout un r\u00e9seau de d\u00e9terminations qui peuvent faire qu'un concept et qu'un autre concept, si diff\u00e9rents qu'ils soient, du moment qu'il y a des r\u00e8gles de production, entrent dans des rapports n\u00e9cessaires l'un avec l'autre. Donc l'espace et le temps vont acqu\u00e9rir un pouvoir constituant qui va \u00eatre le pouvoir constituant de toute l'exp\u00e9rience possible. \r\n\r\n\r\n\r\nPour mieux marquer la diff\u00e9rence entre l'ordre du concept et l'ordre spatio-temporel, je reprends les mots que j'ai dits tout \u00e0 l'heure. L'espace et le temps ce sont les formes de l'apparition, ou les formes de la pr\u00e9sentation de ce qui appara\u00eet. En effet, \u00e7a se comprend parce que l'espace et le temps est bien une forme d'apparition, mais elle n'a pas une unit\u00e9 sp\u00e9cifique en elle. Ce qui appara\u00eet, c'est toujours du divers, l'apparition est toujours apparition d'une diversit\u00e9: la rose rouge, une odeur, une couleur, etc. Donc ce qui appara\u00eet, par nature, est divers. L'espace et le temps sont des formes de perception, mais vous remarquerez que l'espace et le temps eux-m\u00eames ont une diversit\u00e9, \u00e0 savoir c'est la diversit\u00e9 des \u00abici\u00bb dans l'espace, tout point de l'espace \u00e9tant un \u00abici\u00bb possible, et la diversit\u00e9 des moments pour le temps tout point du temps \u00e9tant un moment possible. \r\n\r\n\r\n\r\nIl faudra donc distinguer la diversit\u00e9 de ce qui appara\u00eet dans l'espace et dans le temps et la diversit\u00e9 de l'espace et du temps eux-m\u00eames. La premi\u00e8re diversit\u00e9 de ce qui appara\u00eet dans l'espace et dans le temps sera dite diversit\u00e9 empirique, la seconde diversit\u00e9, la diversit\u00e9 de l'espace lui-m\u00eame ou du temps lui-m\u00eame sera diversit\u00e9 a priori. Diversit\u00e9 de l'espace. Diversit\u00e9 du temps. La diversit\u00e9 a priori de l'espace et du temps constitue les formes de la pr\u00e9sentation. Au contraire, la diversit\u00e9 empirique appartient \u00e0 ce qui appara\u00eet. \r\n\r\n\r\n\r\nLes cat\u00e9gories ou les concepts, dont on vient de voir qu'ils sont d'un autre ordre que la d\u00e9termination espace-temps, ils ont une unit\u00e9, c'est m\u00eame la fonction du concept, c'est unifier une diversit\u00e9. Si bien que vous sentez bien qu'il faudra, d'une certaine mani\u00e8re, que le concept porte sur l'espace et le temps. L'espace et le temps comme formes d'apparition de ce qui appara\u00eet c'est ce que Kant appelle \u00ab formes de l'intuition \u00bb. L'intuition, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment la pr\u00e9sentation, l'intuition c'est l'imm\u00e9diat. Les ph\u00e9nom\u00e8nes sont imm\u00e9diatement dans l'espace et dans le temps, c'est \u00e0 dire apparaissent imm\u00e9diatement dans l'espace et dans le temps. L'espace et le temps sont les formes de l'imm\u00e9diatet\u00e9. Le concept c'est toujours ce qu'on appelle une m\u00e9diation. Le concept renvoie au concept et il op\u00e8re une unification. C'est en ce sens que ce n'est pas simplement une forme de pr\u00e9sentation de ce qui appara\u00eet, ce sera une forme de la repr\u00e9sentation de ce qui appara\u00eet. Le pr\u00e9fixe re-indique ici l'activit\u00e9 du concept par opposition au caract\u00e8re imm\u00e9diat, ou \u00e0 la passivit\u00e9 de l'espace et du temps qui sont donn\u00e9s ou qui sont la forme de ce qui est donn\u00e9. \r\n\r\n\r\n\r\nL'espace et le temps sont, dit Kant, la forme de notre r\u00e9ceptivit\u00e9, tandis que le concept est la forme de notre spontan\u00e9it\u00e9 ou de notre activit\u00e9. \r\n\r\n\r\n\r\nQu'est-ce que Kant am\u00e8ne de prodigieusement nouveau dans l'histoire du temps? Une fois dit que les d\u00e9terminations de l'espace et du temps sont irr\u00e9ductibles aux d\u00e9terminations conceptuelles, il n'y aurait pas de connaissance possible si pourtant et malgr\u00e9 tout on n'arrivait pas \u00e0 faire correspondre les d\u00e9terminations spatio-temporelles et les d\u00e9terminations conceptuelles, et c'est \u00e7a l'esp\u00e8ce de miracle de la connaissance. Et Kant a construit tout son syst\u00e8me de nouveaux concepts pour arriver \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\n\r\n\r\nC'est un philosophe aust\u00e8re, un philosophe s\u00e9v\u00e8re, il emploie toute sorte de mots compliqu\u00e9s mais ce n'est jamais des mots pour faire de l'effet, ce n'est pas un lyrique. Je vous renvoie \u00e0 ses secr\u00e9taires qui ont \u00e9crit des choses sur sa vie : il a une vie tr\u00e8s calme, tr\u00e8s rang\u00e9e\u2026 \r\n\r\n\r\nThomas de Quincey a traduit et un peu arrang\u00e9, embelli les relations des secr\u00e9taires de Kant, c'est Les derniers jours d'Emmanuel Kant. C'est un texte splendide. \r\n\r\n\r\n\r\nIl y a une formule, une premi\u00e8re formule sur le temps qui me para\u00eet \u00eatre une des plus belles choses qu'on ait dit sur le temps, c'est Hamlet qui la dit. La formule convient tellement: \u00able temps est hors de ses gonds.\u00bb C'est beau! C'est une tr\u00e8s belle formule si on la comprend. Les gonds, c'est quoi? Les gonds c'est, \u00e0 la lettre, le pivot. Le pivot, c'est ce autour de quoi la porte pivote. Mais la porte\u2026 il faudrait concevoir une porte tambour et la porte tambour, c'est la porte universelle. La porte du monde, c'est une porte tambour. La porte du monde pivote et elle passe par des points privil\u00e9gi\u00e9s qui sont bien connus: c'est ce qu'on appelle les point cardinaux. Nord, Est, Sud, Ouest. Le gond c'est ce qui fait pivoter la porte de telle mani\u00e8re qu'elle passe et repasse par des rep\u00e8res privil\u00e9gi\u00e9s nomm\u00e9s points cardinaux. Cardinal, \u00e7a vient de cardo; cardo, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le pivot, le pivot autour de quoi tourne la sph\u00e8re des corps c\u00e9lestes, et qui les fait passer et repasser par les points dits cardinaux, et on rep\u00e8re les repassages: ah, l'astre, le revoil\u00e0, c'est l'heure de conduire mes brebis! \r\n\r\n\r\n\r\n\u00abLe temps sort de ses gonds\u00bb, le temps n'est plus enroul\u00e9 de telle mani\u00e8re qu'il soit subordonn\u00e9 \u00e0 la mesure de quelque chose d'autre que lui \u2013 qui serait par exemple le mouvement astronomique. Le temps a cess\u00e9 d'\u00eatre le nombre de la nature, le temps a cess\u00e9 d'\u00eatre le nombre du mouvement p\u00e9riodique. Tout se passe comme si, lui qui \u00e9tait enroul\u00e9 de mani\u00e8re \u00e0 mesurer le passage des corps c\u00e9lestes, il se d\u00e9roule comme une esp\u00e8ce de serpent, il se secoue de toute subordination \u00e0 un mouvement ou \u00e0 une nature, il devient temps en lui-m\u00eame pour lui-m\u00eame, il devient temps vide et pur. Il ne mesure plus rien. Le temps a pris sa propre d\u00e9mesure. Il sort de ses gonds, c'est-\u00e0-dire de sa subordination \u00e0 la nature; c'est la nature qui va lui \u00eatre subordonn\u00e9e. \r\n\r\n\r\n\r\nJe peux dire, en allant vite, que toute la philosophie antique a maintenu une subordination du temps \u00e0 la nature, m\u00eame sous des formes tr\u00e8s complexes; que la philosophie classique, si compliqu\u00e9e qu'aient \u00e9t\u00e9 ses conceptions du temps, n'a jamais remis en question ce principe tr\u00e8s tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral. C'est la fameuse d\u00e9finition: \u00able temps, c'est le nombre du mouvement.\u00bb\r\nAvec Kant c'est une nouveaut\u00e9 indescriptible. C'est la premi\u00e8re fois que le temps se lib\u00e8re, se d\u00e9tend, cesse d'\u00eatre un temps cosmologique ou psychologique, peu importe que ce soit le monde ou l'\u00e2me, pour devenir un tempe formel, une forme pure d\u00e9ploy\u00e9e, et \u00e7a va \u00eatre pour la pens\u00e9e moderne un ph\u00e9nom\u00e8ne d'une importance extr\u00eame. \u00c7a ce sera le premier grand renversement kantien dans la th\u00e9orie du temps. \r\n\r\n\r\n\r\nDonc, je prends \u00e0 la lettre la formule d'Hamlet pour l'appliquer \u00e0 Kant: \u00able temps sort de ses gonds.\u00bb C'est avec Kant, du point de vue du concept de temps, qu\u2019on peut dire effectivement que le temps sort de ses gonds, c'est-\u00e0-dire a cess\u00e9 d'\u00eatre subordonn\u00e9 \u00e0 la mesure du mouvement, et au contraire le mouvement va se subordonner \u00e0 lui compl\u00e8tement. Et le temps va \u00eatre cette esp\u00e8ce de forme \u00e0 la fois pure, et cette esp\u00e8ce d'acte par lequel le monde se vide, devient un d\u00e9sert. C'est pour \u00e7a qu'un des meilleurs disciples de Kant \u2013 ce ne sera pas un philosophe, ce n'est jamais chez les philosophes qu'il faut chercher ceux qui ont compris les philosophes \u2013, c'est H\u00f6lderlin, et H\u00f6lderlin en se r\u00e9clamant de Kant, contre les philosophes kantiens, qui a compris en d\u00e9veloppant une th\u00e9orie du temps qui est pr\u00e9cis\u00e9ment la forme vide et pure sous laquelle \u0152dipe erre. \r\n\r\n\r\n\r\nLa prochaine fois, je voudrais voir ce que veut dire, appliqu\u00e9e \u00e0 Kant, la formule \u00able temps sort de ses gonds\u00bb. \u00c7a veut dire vraiment quelque chose de litt\u00e9ral. \r\n\r\n\r\n\r\nLa seconde formule que je voudrais d\u00e9velopper n'appartient vraiment qu'\u00e0 Kant et elle fait partie des derniers textes, les plus obscurs. Kant, \u00e0 la fin de sa vie, r\u00e9dige un livre qui para\u00eetra apr\u00e8s sa mort. Il commence l'\u00e9bauche d'un truc qui s'appellera Opus Postunum. Et l'Opus Postunum c'est tr\u00e8s \u00e9trange parce qu'il m\u00e9lange tout. Il y a des notes de blanchisserie, il y a des petites impressions de vie quotidienne, et puis il y a une page splendide. Dans les textes de la fin appara\u00eet de plus en plus l'id\u00e9e que le temps, c'est comme la forme d'une auto-affection. C'est la forme sous laquelle le sujet s'affecte lui-m\u00eame. S\u2019il y a quelque chose de myst\u00e9rieux, c'est bien \u00e7a. Ce serait clair pour l'espace, mais il le dit aussi pour le temps. Voyez comment se fait la r\u00e9partition: l'espace c'est la forme sous laquelle un quelque chose d'ext\u00e9rieur m'affecte et le temps c'est la forme sous laquelle je m'affecte moi-m\u00eame. C'est encore plus myst\u00e9rieux que \u00able temps sort de ses gonds\u00bb. \r\n\r\n\r\n\r\nC'est les trois oracles de Kant: une premi\u00e8re fois d\u00e9guis\u00e9 en Hamlet, le temps sort de ses gonds ; une deuxi\u00e8me fois d\u00e9guis\u00e9 en lui-m\u00eame, il dit que le temps est la forme de l'auto-affection, la forme sous laquelle je m'affecte moi-m\u00eame. Or pourquoi est-ce qu'il dit \u00e7a? Il ne pouvait pas faire autrement. Si vous avez suivi le premier point, le temps est sorti de ses gonds, il ne mesure plus un mouvement, il n'est plus subordonn\u00e9 \u00e0 la nature. D\u00e9j\u00e0, au niveau le plus grossier, c'est tr\u00e8s nouveau. Ce qu'il y a de nouveau chez quelqu'un il faut d\u00e9j\u00e0 le saisir au niveau le plus gros. Jusqu'\u00e0 lui, qu'est-ce qu'on dit, tr\u00e8s grossi\u00e8rement ? Avec Leibniz, pas de probl\u00e8me : pour lui le temps c'est l'ordre des successions possibles, l'espace c'est l'ordre des coexistences possibles. Kant ne veut pas de \u00e7a et il ne peut plus l'accepter. Toute la mani\u00e8re dont il a pos\u00e9 le probl\u00e8me fait qu'il ne peut pas: il est \u00e9vident que d\u00e9finir le temps par l'ordre des successions possibles \u00e7a implique, \u00e0 premi\u00e8re vue, une subordination du temps \u00e0 un contenu qui le mesure, un contenu auquel il est subordonn\u00e9. Il faut bien que le temps soit subordonn\u00e9 \u00e0 ce qui se succ\u00e8de. Donc, d\u00e8s qu'il a con\u00e7u le temps formel, la forme pure du temps d\u00e9tach\u00e9e d'un mouvement \u00e0 mesurer, d\u00e8s qu'il a d\u00e9courb\u00e9 le temps, d\u00e8s qu'il l'a l\u00e2ch\u00e9 comme un ressort, il ne peut plus le d\u00e9finir par un ordre des successions. Il est d'autant plus fort que d\u00e9finir le temps comme succession \u00e7a veut d'autant rien dire que \u2013 bien s\u00fbr la succession, c'est temporel, mais ce n'est qu'un mode du temps car la coexistence ou la simultan\u00e9it\u00e9 par laquelle on pr\u00e9tend d\u00e9finir l'espace, c'est un autre mode du temps, ce n'est pas de l'espace. C'est une tr\u00e8s mauvaise r\u00e9partition. L'espace ne peut pas se d\u00e9finir par l'ordre des coexistences puisque coexistence, c'est une notion qui ne peut se comprendre que par rapport au temps \u2013 \u00e7a veut dire en m\u00eame temps. Le temps ne peut pas se d\u00e9finir par la succession parce que la succession, ce n'est qu'un mode du temps, la coexistence est elle-m\u00eame un autre mode du temps. Vous voyez qu'il s'est arrang\u00e9 pour rendre la distribution simple espace-coexistence, et temps-succession. Le temps, nous dira-t-il, a trois modes: la dur\u00e9e ou permanence, la coexistence et la succession. Or on ne peut d\u00e9finir le temps par aucun des trois puisqu'on ne peut pas d\u00e9finir une chose par ses modes. On ne peut pas davantage d\u00e9finir l'espace comme l'ordre des coexistences puisque la coexistence c'est un mode du temps. L\u00e0 il est tr\u00e8s tr\u00e8s fort. \r\n\r\n\r\n\r\nIl va dire \u2013 et je voudrais que vous admiriez l'esp\u00e8ce de simplicit\u00e9 \u2013 : vous allez d\u00e9finir l'espace comme simplement la forme \u2013 et surtout pas l'ordre puisque l'ordre renvoie encore \u00e0 une mesure de quelque chose \u00e0 mesurer dans le temps \u2013, comme la pure forme \u2014 de quoi? L'espace c'est", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/58"}