{"Cours": "Sur Kant", "Date": "Cours du 21/03/1978", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "\r\n\r\nPourquoi est-ce qu'il n'y aurait pas aussi un maniement de synth\u00e9tiseur ou un maniement \u00e9lectronique pour la philosophie ?\r\n\r\n\r\n\r\nLa derni\u00e8re fois j'ai essay\u00e9 de fixer un certain nombre de notions kantiennes tr\u00e8s pr\u00e9cises : a priori, synth\u00e8se, etc.mais bien en fonction de ce qui me paraissait l'essentiel, \u00e0 savoir un renversement radical dans la position du probl\u00e8me du temps par rapport \u00e0 la philosophie. C'est un renversement critique, comme un point critique. \r\n\r\n\r\n\r\nJe proposais la derni\u00e8re fois de prendre comme trois formules arbitraires, mais c'est tr\u00e8s dangereux, mais tant pis il y a trois formules cl\u00e9 qui ne sont pas de Kant mais sous lesquelles, il semble, se groupent les trois grandes nouveaut\u00e9s ou les trois grands renversements que Kant op\u00e8re sur la notion de temps ou de temporalit\u00e9. \r\n\r\n\r\n\r\nDonc si on arrive \u00e0 \u00e9liminer tout ce qu'il y a de facile dans cette \u00e9vocation de formules litt\u00e9raires \u00e0 propos d'une \u00e9tude conceptuelle de philosophie, la premi\u00e8re formule \u00e0 laquelle Kant donnerait un contenu puissant c'est celle d'Hamlet : le temps sort de ses gonds. La deuxi\u00e8me formule est anonyme, et ce serait quelque chose comme ceci : jusqu'\u00e0 maintenant on s'est donn\u00e9 pour t\u00e2che de repr\u00e9senter l'espace, le moment est venu de penser le temps. Troisi\u00e8me formule c\u00e9l\u00e8bre, \u00e9mise par un auteur qui n'a rien \u00e0 voir avec Kant : \"je est un autre\". Je crois que si on s\u00e9pare ces formules de leurs contextes, elles conviennent admirablement \u00e0 Kant, si vous les prenez comme d\u00e9clarations abstraites. Peut-\u00eatre que \u00e7a me permettrait de comprendre en elle-m\u00eame la formule \"je est un autre\", tout comme de comprendre en elle-m\u00eame la formule \"le temps sort de ses gonds\".\r\n\r\n\r\n\r\nJ'ai demand\u00e9 \u00e0 Gilles Chatelet d'apporter une contribution au commentaire de cette premi\u00e8re formule. Donc je resitue o\u00f9 on en est au niveau de la premi\u00e8re formule \"le temps sort de ses gonds\", comment est-ce que la philosophie de Kant pose un temps qui est en train de sortir de ses gonds. Les gonds c'\u00e9tait cette esp\u00e8ce de pivot autour duquel tournait le temps, en d'autres termes, dans une certaine tradition antique, le temps est fondamentalement subordonn\u00e9 \u00e0 quelque chose qui se passe en lui, et ce quelque chose on peut le d\u00e9terminer comme \u00e9tant le changement, subordination du temps au changement, le temps va donc mesurer le changement de ce qui change, ou bien, ce qui revient au m\u00eame \u00e0 un autre niveau, il va \u00eatre subordonn\u00e9 au mouvement, subordination du temps au mouvement, je dis que \u00e7a revient au m\u00eame \u00e0 un autre niveau parce que le mouvement en tant que mouvement local est la forme la plus pure du changement, c'est \u00e0 dire la forme parfaite du changement; \u00e7a renvoie \u00e0 des choses d'Aristote et qui couvrent toute la philosophie grecque. Ou bien, ce qui revient au m\u00eame \u00e0 un autre niveau encore, subordination du temps au cours du monde, et c'est en ce sens qu'appara\u00eet la d\u00e9finition classique chez les Grecs : le temps c'est le nombre du mouvement. Qu'est-ce que \u00e7a implique ?\r\n\u00c7a implique une subordination du temps au changement, au mouvement, au cours du monde. \u00c7a implique le temps est comme ploy\u00e9, il est mis en cercle. C'est un temps, ind\u00e9pendamment ou non des questions de l'\u00e9ternel retour qui se posent d'une toute autre mani\u00e8re, le temps est cyclique. Et en effet, dans la mesure o\u00f9 il est le nombre du mouvement, il va mesurer le mouvement des plan\u00e8tes - voir tous les th\u00e8mes de Platon sur les huit mouvements des huit plan\u00e8tes - et le grand cercle qui va mesurer le temps qu'il faut pour que les huit plan\u00e8tes se retrouvent dans la m\u00eame position respective, les huit cercles du monde, il y aura donc un grand cercle des cercles dont le point sera assign\u00e9 par le retour des plan\u00e8tes \u00e0 la m\u00eame position relative, il y aura l'ann\u00e9e du monde. Or ce temps mis en cercle ne fait qu'un avec le temps subordonn\u00e9 au changement, eu mouvement et au cours du monde, et c'est la grande id\u00e9e qui traverse toute la philosophie antique : le temps comme image de l'\u00e9ternit\u00e9. Le cercle du temps, en tant qu'il mesure le mouvement plan\u00e9taire, et le retour du m\u00eame, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce temps mis en cercle. Dans le Tim\u00e9e on avait de tr\u00e8s belles pages sur l'arc du D\u00e9miurge qui met en cercle, cette activit\u00e9 de ployer. \r\n\r\n\r\n\r\nOr, ce temps comme image de l'\u00e9ternit\u00e9, la figure cyclique du temps subordonn\u00e9 au mouvement et dont le secret va \u00eatre le retour p\u00e9riodique des plan\u00e8tes dans la m\u00eame position relative les unes par rapport aux autres, c'est bien un temps qui est l'image de l'\u00e9ternit\u00e9. Je dirais que tout le temps de l'antiquit\u00e9 est frapp\u00e9 d'un caract\u00e8re modal, et en effet le mot appara\u00eet tout le temps : le temps est un mode et non pas un \u00eatre. Pas plus que le nombre n'est un \u00eatre, c'est un mode par rapport \u00e0 ce qu'il quantifie, de m\u00eame le temps est un mode par rapport \u00e0 ce qu'il mesure. \r\n\r\n\r\n\r\n\u00c9videmment, il ne s'agit pas de prendre Kant comme \u00e7a, \u00e7a ne se passe pas seulement dans sa t\u00eate, il y a une tr\u00e8s longue \u00e9volution scientifique qui va trouver l\u00e0 son expression philosophique, mais elle avait d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9, sans doute avec Newton, une expression scientifique. Tout se passe comme si le temps se d\u00e9ployait, mais \"se d\u00e9ployait\" il faut le prendre au sens strict, c'est \u00e0 dire se d\u00e9roulait, c'est \u00e0 dire perdait sa forme cyclique. Qu'est-ce que \u00e7a veut dire que le temps devient ligne droite pure. C'est exactement comme si vous teniez un ressort en rond et que vous le l\u00e2chez. \r\n\r\n\r\n\r\nLe temps devient ligne droite pure. \u00c7a me rappelle Borg\u00e8s, le v\u00e9ritable labyrinthe c'est la ligne droite. Quand le temps devient ligne droite, qu'est-ce que \u00e7a veut dire et qu'est-ce que \u00e7a implique comme changement ? \r\n\r\n\r\n\r\nToujours pour parler musique, je dirais qu'avec Kant le temps acquiert un caract\u00e8re tonal, il cesse d'\u00eatre modal. On ne peut pas trouver d'autres images pour indiquer la violence d'une telle op\u00e9ration par rapport \u00e0 la pens\u00e9e que, vraiment, le cercle qui saute, comme un ressort qui se d\u00e9tend, qui devient pure ligne droite. Vous voyez la ligne cyclique, quand le temps est cyclique, c'est une ligne qui borne le monde et rien que dire que le temps devient ligne droite \u00e7a veut dire qu'il ne borne plus le monde, il va le traverser. Dans le premier cas, le temps cyclique c'est un temps qui borne et qui donc op\u00e8re - ce qui pour les Grecs a toujours \u00e9t\u00e9 l'acte supr\u00eame -, op\u00e8re la limitation. Lorsque le temps devient ligne droite, il ne borne plus le monde, il le traverse, il n'est plus une limite au sens de limitation, il est limite au sens de : c'est au bout, il ne cesse pas d'\u00eatre au bout, c'est au sens de passage \u00e0 la limite. Le m\u00eame mot \"limite\" change radicalement de sens, ce n'est plus l'op\u00e9ration qui limite quelque chose, c'est au contraire le terme vers lequel quelque chose tend, et \u00e0 la fois la tendance et ce vers quoi \u00e7a tend, c'est \u00e7a le temps. Comment expliquer \u00e7a. \r\n\r\n\r\n\r\nIl s'agit juste d'assigner l'importance de ce temps devenu ligne droite. L\u00e0 ce n'est pas une simplification, \u00e7a change tout dans l'atmosph\u00e8re m\u00eame du temps et dans l'op\u00e9ration du temps.\r\nLa mani\u00e8re la plus simple c'est de s'adresser \u00e0 un po\u00e8te qui se r\u00e9clame de Kant. C'est Holderlin. Pour le moment notre probl\u00e8me c'est uniquement de dire quelle importance a ce changement lorsque le temps cesse d'\u00eatre circulaire, d'\u00eatre un cycle pour devenir ligne droite. Il faut avoir \u00e0 l'esprit qu'Holderlin se r\u00e9clame de Kant et \u00e0 la fois, a beaucoup de choses \u00e0 dire sur ce qui arrive lorsque le temps devient ligne droite. \r\n\r\n\r\n\r\nHolderlin pose le probl\u00e8me au niveau de la trag\u00e9die grecque, et notamment il oppose la trag\u00e9die grecque telle qu'elle appara\u00eet dans Eschyle et la trag\u00e9die grecque telle qu'elle appara\u00eet avec Sophocle, et avant tout dans Oedipe et dans Antigone. Le sch\u00e9ma que d\u00e9veloppe Holderlin, et que d'autres commentateurs de Sophocle ont repris ensuite, vous allez voir tout de suite qu'il concerne le c\u0153ur m\u00eame de notre probl\u00e8me. \u00c7a revient \u00e0 nous dire qu'il y a un certain tragique grec qui est le tragique du temps cyclique. On le trouve tr\u00e8s bien dans Eschyle. Qu'est-ce que c'est le cycle du temps tragique ? Le cycle du temps tragique c'est, en gros, comme trois arcs de cercle de valeurs in\u00e9gales; il y a le moment de la limitation; la limitation ce n'est rien que la justice, c'est la part assign\u00e9e \u00e0 chacun. Et puis il y a la transgression de la limitation, l'acte qui transgresse. \r\n\r\n\r\n\r\nLe moment de la limite c'est le grand Agamemnon, c'est la beaut\u00e9 de la limitation royale. Puis il y a la transgression de la limite, c'est \u00e0 dire l'acte de la d\u00e9mesure : c'est Clytemnestre assassine Agamemnon. Puis il y a la longue r\u00e9paration, et le cycle du temps tragique c'est ce cycle l\u00e0 de la limitation, de la transgression et de la r\u00e9paration. La r\u00e9paration c'est Oreste qui vengera Agamemnon. Il y aura r\u00e9tablissement de l'\u00e9quilibre de la limite qui a \u00e9t\u00e9 un moment outrepass\u00e9. Remarquez que ce temps tragique est assez d\u00e9calqu\u00e9 sur le temps astronomique puisque dans le temps astronomique vous avez la sph\u00e8re des fixes qui est pr\u00e9cis\u00e9ment la sph\u00e8re de la belle limitation, vous avez les plan\u00e8tes et le mouvement des plan\u00e8tes qui, d'une certaine mani\u00e8re brise la limite, puis vous avez la r\u00e9paration, c'est \u00e0 dire le r\u00e9tablissement de la justice puisque les plan\u00e8tes se retrouveront dans la m\u00eame position. \r\n\r\n\r\n\r\nEt dans cette formule du fameux destin tragique, comme on dit, c'est fait d\u00e8s le d\u00e9but, et lorsque la trag\u00e9die commence c'est d\u00e9j\u00e0 fait : comme dit le texte m\u00eame d'Eschyle, au moment o\u00f9 Agamemnon rentre dans son palais et va \u00eatre assassin\u00e9 par Clytemnestre, c'est d\u00e9j\u00e0 fait. Mais au moment o\u00f9 Clytemnestre l'assassine, acte de d\u00e9mesure et d'injustice, de violation de la limite, la r\u00e9paration est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0. C'est cette esp\u00e8ce de destin cyclique. Le temps est courbe. \r\nTandis que dans des pages splendides, Holderlin dit : qu'est-ce que c'est la nouveaut\u00e9 de Sophocle ? En quoi est-ce que Sophocle finalement fonde le tragique moderne ? Il est le premier \u00e0 d\u00e9courber le temps. C'est le temps de Oedipe. Il dit qu'avant Sophocle, dans le tragique grec, c'est l'homme qui se d\u00e9robe \u00e0 la limite. Vous voyez, dans la limite-limitation, l'homme transgresse la limite et par l\u00e0 m\u00eame il se d\u00e9robe \u00e0 la limite; mais Oedipe on ne peut plus dire que c'est l'atmosph\u00e8re de quelqu'un qui transgresse la limite, qui se d\u00e9robe \u00e0 la limite. Dans le cas d'Oedipe, c'est la limite qui se d\u00e9robe. O\u00f9 est-elle ? C'est la limite qui devient passage \u00e0 la limite. Formule splendide de Holderlin : dans Oedipe, le d\u00e9but et la fin ne riment plus. Et la rime c'est pr\u00e9cis\u00e9ment l'arc du ploiement du temps de telle mani\u00e8re que d\u00e9but et fin riment l'un avec l'autre. Il y a eu r\u00e9paration de l'injustice. Dans Oedipe le temps est devenu une ligne droite qui va \u00eatre la ligne sur laquelle Oedipe erre. La longue errance d'Oedipe. Il n'y aura plus r\u00e9paration, ne serait-ce que sous la forme d'une mort brutale. Oedipe est en perp\u00e9tuel sursis, il va parcourir sa ligne droite du temps. En d'autres termes, il est travers\u00e9 par une ligne droite qui l'entra\u00eene. Vers quoi ? Rien. Heidegger pourra dire plus tard que c'est vers la mort. La ligne droite du temps Heidegger en tirera pour son compte l'id\u00e9e, qui n'est pas sans \u00eatre kantienne, l'id\u00e9e d'une esp\u00e8ce d'\u00eatre-pour-la-mort. \r\n\r\n\r\n\r\nOn voit bien en effet que dans le cas de Oedipe, dans la trag\u00e9die de Sophocle, le d\u00e9but et la fin ne riment pas, et bien plus il y a un instant z\u00e9ro. Holderlin ajoute que ce temps d\u00e9courb\u00e9, tel que le d\u00e9but et la fin ne riment plus ensemble, c'est un temps marqu\u00e9 par une c\u00e9sure, et justement c'est parce qu'il y a une c\u00e9sure dans ce temps, donc un pr\u00e9sent pur, que il y aura - et c'est cette c\u00e9sure qui va le distribuer -, un avant et un apr\u00e8s, et c'est cet avant et cet apr\u00e8s qui ne riment pas. \r\n\r\n\r\n\r\nAu sch\u00e9ma du temps cyclique se substitue un temps comme ligne droite, marqu\u00e9 par une c\u00e9sure, c\u00e9sure qui distribue un avant et un apr\u00e8s non sym\u00e9triques. C'est tr\u00e8s important pour nous car le temps comme ligne droite a en lui la possibilit\u00e9 de distribuer un avant et un apr\u00e8s non sym\u00e9triques, de produire un avant et un apr\u00e8s non sym\u00e9triques \u00e0 partir d'une c\u00e9sure. Cette c\u00e9sure on peut l'appeler le pr\u00e9sent pur. Or l'analyse d'Holderlin est admirable car il essaie de montrer que cette forme du temps, c\u00e9sure distributrice d'un avant et d'un apr\u00e8s, donc forme lin\u00e9aire de ce temps marqu\u00e9e par un pr\u00e9sent pur en fonction duquel se produit dans le temps un pass\u00e9 et un futur, et bien ce temps est celui de la conscience moderne du temps par opposition \u00e0 la conscience antique. \r\n\r\n\r\n\r\nPuisque j'ai emprunt\u00e9 la formule \u00e0 Hamlet, \u00e7a me frappe, ind\u00e9pendamment des dates, \u00e0 quel point tout le sch\u00e9ma qu'Holderlin construit pour nous faire comprendre ce qu'il consid\u00e8re \u00eatre la nouveaut\u00e9 de Oedipe, \u00e0 quel point \u00e7a s'applique \u00e0 Hamlet. Pour ceux qui se rappellent Hamlet, c'est curieux \u00e0 quel point c'est un temps lin\u00e9aire o\u00f9 quelque chose se d\u00e9robe constamment, ce n'est plus Hamlet qui se d\u00e9robe \u00e0 la limite, c'est la limite qui se d\u00e9robe \u00e0 Hamlet, comme si elle filait la ligne droite. Et il y a une c\u00e9sure. Pour Oedipe, Holderlin assigne le moment de la c\u00e9sure \u00e0 ceci : l'intervention de Tir\u00e9sias, l'intervention du devin. Il va constituer l'instant pur, le pr\u00e9sent pur \u00e0 partir duquel se produit sur la ligne droite un pass\u00e9 et un futur, c'est \u00e0 dire un avant et un apr\u00e8s qui ne riment plus ensemble. Et dans Hamlet il y a un moment qui me para\u00eet extraordinaire : Hamlet h\u00e9site beaucoup dans sa t\u00e2che de venger son p\u00e8re : \u00e0 la lettre la limite se d\u00e9robe. Quand il h\u00e9site beaucoup pour venger son p\u00e8re c'est la m\u00eame histoire qu'Oedipe. Pendant longtemps c'est le temps comme de l'avant, mais on ne peut pas dire encore \"de l'avant' puisque l'avant et l'apr\u00e8s ne sont distribu\u00e9s que par la c\u00e9sure c'est \u00e0 dire le moment du pr\u00e9sent pur; et puis son beau-p\u00e8re qui veut le liquider, l'envoie dans un voyage en mer. Alors le voyage en mer est tellement fondamental que Hamlet en revient en disant : \"il y a en moi quelque chose de dangereux\", ce qu'il n'aurait jamais dit avant, comme si le voyage en mer l'a rendu capable de quelque chose dont auparavant il n'\u00e9tait pas capable. Le voyage en mer a fait fonction de c\u00e9sure et a distribu\u00e9 sur la ligne droite du temps un avant et un apr\u00e8s non co\u00efncidables, non sym\u00e9triques. \r\n\r\n\r\n \r\nOn va voir tout \u00e7a dans ce texte tellement beau, obscur mais beau de Holderlin : \"A la limite extr\u00eame du d\u00e9chirement il ne reste en effet plus rien que les conditions du temps ou de l'espace (l\u00e0 Holderlin parle kantien). A cette limite l'homme oublie soi-m\u00eame parce qu'il est tout entier \u00e0 l'int\u00e9rieur du moment. Le Dieu oublie parce qu'il n'est rien que temps. Et de part et d'autre on est infid\u00e8le, etc ...\" Le d\u00e9tournement cat\u00e9gorique, c'est quoi ? C'est que tant que le temps est cyclique, il y a une esp\u00e8ce de rapport Dieu-homme qui ne fait qu'un avec le destin dans la trag\u00e9die grecque. Quand le temps se met en ligne droite, c'est aussi bien quelque chose qui s\u00e9pare. Dans le commentaire tr\u00e8s beau de Holderlin c'est le double d\u00e9tournement dans le m\u00eame trac\u00e9 du temps lin\u00e9aire qui va s\u00e9parer l'homme et Dieu, Dieu se d\u00e9tourne de l'homme qui se d\u00e9tourne de Dieu. Ce pourquoi Oedipe est dit par Sophocle \"atheos\", qui ne veut pas dire ath\u00e9e, mais le s\u00e9par\u00e9 de Dieu. Si bien que Dieu n'est plus le ma\u00eetre du temps, qui courbe le temps, et l'homme n'est plus lui-m\u00eame ???? en cercle dans une esp\u00e8ce d'harmonie avec Dieu, dans cette esp\u00e8ce de rapport avec Dieu, l'homme n'est plus que la c\u00e9sure qui emp\u00eache que l'avant et l'apr\u00e8s riment ensemble, qui distribue un avant et un apr\u00e8s qui ne riment pas ensemble.\r\n \r\n\r\n\r\nJe voudrais juste un commencement de sentiment sur l'importance de ce temps qui se met en ligne droite. \u00c7a ne veut pas du tout dire une simplification de la figure du temps, je voudrais que vous sentiez au contraire une intense complication de la figure du temps. Le temps n'est plus subordonn\u00e9 \u00e0 quelque chose qui se passe en lui, c'est au contraire tout le reste qui se subordonne au temps. Dieu lui-m\u00eame n'est plus que le temps vide. L'homme n'est plus que c\u00e9sure dans le temps. Dans \"la critique de la raison pure\", il y a un passage tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre, \u00e9galement tr\u00e8s tr\u00e8s beau, qui s'intitule \"les anticipations de la perception\". Je voudrais juste montrer que, \u00e0 un tout autre niveau, Kant nous raconte une histoire qui est la m\u00eame que celle que Holderlin a racont\u00e9 apr\u00e8s. Mais ce n'est pas \u00e0 propos de la trag\u00e9die grecque. Il se trouve bizarrement que c'est \u00e0 propos de la physique scientifique. Il y a douze pages extraordinaires intitul\u00e9es donc \"les anticipations de la perception\". Kant nous dit que l'espace et le temps ce sont ce qu'on appelle des grandeurs extensibles. Qu'est-ce que \u00e7a veut dire une grandeur extensible ? Ce n'est pas compliqu\u00e9, pour parler latin une grandeur extensible c'est celle qui r\u00e9pond \u00e0 la formule \"partes extra partes\", l'ext\u00e9riorit\u00e9 des parties, \u00e0 savoir une grandeur extensive c'est celle dont on appr\u00e9hende les parties successivement si bien que, toute quantit\u00e9 \u00e9tant \u00e0 la fois multiplicit\u00e9 et unit\u00e9 - lorsque vous dites, par exemple, ceci a vingt m\u00e8tres, c'est l'unit\u00e9 d'une multiplicit\u00e9 -, on d\u00e9finira la grandeur extensible ou la grandeur extensive de la mani\u00e8re suivante : la multiplicit\u00e9 renvoie \u00e0 une r\u00e9union de parties en un tout. C'est \u00e7a une quantit\u00e9 extensive. Or le temps c'est comme \u00e7a : une minute, une autre minute, une autre minute, et puis vous dites que \u00e7a y est, que c'est une heure de pass\u00e9e. Vous voyez la succession des parties dans l'appr\u00e9hension, la r\u00e9union en un tout : une heure.\r\nL'espace et le temps sont des quantit\u00e9s extensives, pas de difficult\u00e9. Kant ajoute : mais voil\u00e0, le r\u00e9el dans l'espace et dans le temps - vous vous rappelez le r\u00e9el dans l'espace et dans le temps c'est ce qui appara\u00eet dans l'espace et dans le temps, c'est le ph\u00e9nom\u00e8ne puisque chez Kant le ph\u00e9nom\u00e8ne n'est plus une apparence, c'est le fait d'appara\u00eetre -, le r\u00e9el en tant qu'il appara\u00eet dans l'espace et dans le temps, sans doute il a aussi une quantit\u00e9 extensive, par exemple la table occupe un espace, elle a une quantit\u00e9 extensive, il y a l'espace de la table. Il n'y a plus \u00e0 revenir sur ce point; c'est m\u00eame ce que Kant appelle une synth\u00e8se. Mais le r\u00e9el dans l'espace et dans le temps n'a pas seulement une quantit\u00e9 extensive, il a aussi une quantit\u00e9 intensive. Qu'est-ce que c'est une quantit\u00e9 intensive ? C'est ce qui remplit l'espace et le temps \u00e0 tel ou tel degr\u00e9. \r\n\r\n\r\n\r\nOn voit tout de suite la diff\u00e9rence entre quantit\u00e9 extensive et quantit\u00e9 intensive puisque un m\u00eame espace extensif pourra \u00eatre \u00e9galement rempli \u00e0 des degr\u00e9s divers. Exemple : le m\u00eame espace peut \u00eatre rempli par un rouge plus ou moins intense, la m\u00eame pi\u00e8ce peut \u00eatre remplie par une chaleur plus ou moins intense, le m\u00eame volume peut \u00eatre rempli par une mati\u00e8re plus ou moins dense. La question ce n'est pas du tout si il y a du vide dans l'espace et dans le temps. Kant va m\u00eame distinguer fondamentalement les deux questions : est-ce qu'on peut concevoir du vide dans l'espace et dans le temps, et une autre question, \u00e0 savoir que l'espace et le temps peuvent \u00eatre remplis sans qu'il y ait de vide en eux, peuvent \u00eatre remplis \u00e0 des degr\u00e9s divers.\r\nAlors qu'est-ce que c'est que la quantit\u00e9 intensive du r\u00e9el en tant qu'il remplit l'espace et le temps ? Bien plus, il n'y a pas seulement un r\u00e9el qui remplit l'espace et le temps, il y a un r\u00e9el de l'espace et du temps, c'est la quantit\u00e9 intensive. Par opposition \u00e0 ce qu'on vient de dire de la quantit\u00e9 extensive, les deux caract\u00e8res fondamentaux de la quantit\u00e9 intensive selon Kant - et ce sera tr\u00e8s important pour toutes les th\u00e9ories ult\u00e9rieures de l'intensit\u00e9 -, premier caract\u00e8re : l'appr\u00e9hension d'une quantit\u00e9 intensive est instantan\u00e9e, c'est \u00e0 dire que son unit\u00e9 ne vient plus de la somme de ses parties successives, l'unit\u00e9 d'une quantit\u00e9 intensive quelconque est appr\u00e9hend\u00e9e dans l'instant. Ce qui revient \u00e0 dire que quand je dis \"il fait trente degr\u00e9s\", la chaleur trente degr\u00e9s n'est pas la somme de trois fois 10\u00b0, que c'est au niveau des quantit\u00e9s extensives que trente c'est 10+10+10, mais trente degr\u00e9s ce n'est pas trois fois, une chaleur de trente degr\u00e9s ce n'est pas trois chaleurs de dix degr\u00e9s. En d'autres termes, les r\u00e8gles de l'addition, de la soustraction ne valent pas pour les quantit\u00e9s intensives. L'appr\u00e9hension de l'unit\u00e9 d'une quantit\u00e9 intensive quelconque se fait dans l'instant. Deuxi\u00e8me caract\u00e8re : la multiplicit\u00e9 contenue dans une multiplicit\u00e9 intensive ne renvoie plus \u00e0 une succession de parties ext\u00e9rieures les unes aux autres, mais renvoie \u00e0 un rapprochement variable du degr\u00e9 z\u00e9ro. Je peux dire que chaque fois qu'il y a quelque chose qui remplit l'espace et le temps, je dirais ou plut\u00f4t Kant dirait qu'il se trouve devant une intuition empirique. Intuition, vous vous rappelez c'est la facult\u00e9 de recevoir ce qui est donn\u00e9, or le donn\u00e9 est donn\u00e9 dans l'espace et dans le temps, donc l'intuition ce n'est pas du tout une facult\u00e9 magique, c'est la facult\u00e9 de r\u00e9ceptivit\u00e9. Je re\u00e7ois quelque chose qui est donn\u00e9, et en ce sens j'ai une intuition empirique. Mais dans la mesure o\u00f9 ce qui est donn\u00e9 a une quantit\u00e9 intensive, c'est \u00e0 dire un degr\u00e9, je le saisis dans un rapport \u00e0 sa production \u00e0 partir de z\u00e9ro, ou son extinction ... ou le r\u00e9el qui remplit l'espace et le temps, du point de vue de sa quantit\u00e9 intensive est saisi comme produit \u00e0 partir du degr\u00e9 z\u00e9ro ou comme s'\u00e9teignant c'est \u00e0 dire rejoignant le degr\u00e9 z\u00e9ro.\r\n \r\n\r\n\r\nA ce moment-l\u00e0 la question n'est pas du tout de savoir s'il y a un espace et un temps vides, la question c'est de savoir que de toutes mani\u00e8res il y a une conscience vide de l'espace et du temps. Et il y a une conscience vide de l'espace et du temps comme \u00e9tant la conscience d\u00e9termin\u00e9e par et en fonction du degr\u00e9 z\u00e9ro comme principe de la production de tout r\u00e9el dans l'espace et dans le temps-production \u00e0 partir de z\u00e9ro ou principe de l'extinction.\r\nJe ne voudrais pas faire de rapprochements trop forc\u00e9s, mais au niveau physique de l'intensit\u00e9 chez Kant, vous pouvez faire ce que Holderlin ????????, \u00e0 savoir la ligne droite du temps marqu\u00e9e d'une c\u00e9sure qui est l'intuition = 0; ce qu'il appellera l'intuition formelle vide, \u00e0 partir de laquelle le r\u00e9el qui remplit l'espace et le temps sera produit, et c'est cette intuition = 0, cette intuition vide qui forme la c\u00e9sure. C'est en fonction de cette c\u00e9sure, de ce degr\u00e9 z\u00e9ro impliqu\u00e9 par toute quantit\u00e9 intensive, qui est naturellement en corr\u00e9lation avec le temps comme forme vide, comme ligne pure. Donc sur le temps comme ligne pure se marque la c\u00e9sure du degr\u00e9 z\u00e9ro qui va faire que l'avant et l'apr\u00e8s ne riment plus ensemble. Encore une fois la question ce n'est pas : y a-t-il un temps et un espace vides, la question c'est que il y a une conscience vide du temps, en vertu de la nature du temps lui-m\u00eame. En d'autres termes Dieu est devenu temps, en m\u00eame temps que l'homme devenait c\u00e9sure. C'est difficile, on ne comprend rien, mais c'est beau. Voil\u00e0 tout ce que je voulais dire sur le temps qui sort de ses gonds. \r\n\r\n\r\n\r\nLa quantit\u00e9 intensive op\u00e8re une synth\u00e8se entre le degr\u00e9 z\u00e9ro qu'elle implique \u00e0 partir duquel elle est produite, et le temps comme ligne pure ou forme vide. La quantit\u00e9 intensive comme degr\u00e9 du r\u00e9el qui remplit un espace et un temps op\u00e8re la synth\u00e8se entre un degr\u00e9 z\u00e9ro \u00e0 partir duquel ce r\u00e9el est produit ou dans lequel il s'\u00e9teint, d'autre part le temps comme forme vide ou ligne pure. Si bien que il y aura compl\u00e9mentarit\u00e9 entre la fonction de c\u00e9sure que la conscience intensive joue dans le temps et la forme lin\u00e9aire vide que le temps prend. D'o\u00f9 comme dira Holderlin : l'homme (la conscience du temps) n'est plus que c\u00e9sure, Dieu n'est plus que temps vide. C'est le double d\u00e9tournement. Kant n'allait pas jusque l\u00e0, pour une raison simple que je pr\u00e9cise : en effet Kant soustrayait Dieu et l'\u00e2me de la connaissance. Il leur donnait une fonction dans le champ de la connaissance, mais Dieu et l'\u00e2me n'\u00e9taient pas en tant que tels connus puisqu'on ne conna\u00eet que des ph\u00e9nom\u00e8nes, on ne conna\u00eet que ce qui appara\u00eet. Seulement il ne supprimait ni Dieu ni l'\u00e2me puisqu'il allait leur donner une toute autre fonction, une fonction pratique, morale. Mais du point de vue de la connaissance, Dieu passe par le temps vide tout comme l'\u00e2me passe par la c\u00e9sure. \r\n\r\n\r\n\r\nEst-ce que \u00e7a va mieux ? Le v\u00e9ritable v\u00e9cu c'est absolument de l'abstrait. L'abstrait c'est le v\u00e9cu. Je dirais presque que d\u00e8s que vous atteignez au v\u00e9cu, vous atteignez au plus vivant de l'abstrait. En d'autres termes, le v\u00e9cu ne repr\u00e9sente rien. Et vous ne pourrez vivre que de l'abstrait et jamais personne n'a v\u00e9cu autre chose que de l'abstrait. Je ne vis pas la repr\u00e9sentation de mon c\u0153ur, je vis une ligne temporelle qui est compl\u00e8tement abstraite. Quoi de plus abstrait qu'un rythme ? \r\n\r\n\r\n\r\nPour les sto\u00efciens, ils sont \u00e0 la fois tellement nouveaux par rapport \u00e0 l'antiquit\u00e9, et en m\u00eame temps ils n'ont rien \u00e0 voir, ils emploient \"limite\" dans un tout autre sens. La limite chez eux ce n'est plus ni la limite des philosophes de type platonicien, ce n'est pas non plus l'autre limite ...\r\nLes anticipations de la perception chez Kant, \u00e7a veut dire une chose tr\u00e8s simple, c'est que vous ne pouvez rien dire sur la perception, a priori, s'il y a une couleur qu'on appelle le rouge et une autre qu'on appelle le vert, \u00e7a c'est du donn\u00e9, vous ne pouvez pas le dire ind\u00e9pendamment de l'exp\u00e9rience, c'est donn\u00e9 dans l'exp\u00e9rience. Il y a deux choses que vous pouvez dire a priori, c'est : quoi que ce soit qui soit donn\u00e9 dans l'espace et dans le temps, ce qui est donn\u00e9 dans l'espace et dans le temps est une quantit\u00e9 extensive, mais a aussi un degr\u00e9, c'est \u00e0 dire une quantit\u00e9 intensive. \u00c7a c'est un jugement a priori. A savoir rien ne viendrait remplit l'espace et le temps comme quantit\u00e9s extensives si ce qui vient les remplir n'avait aussi un degr\u00e9. Donc j'anticipe la perception puisque l\u00e0 j'ai une d\u00e9termination, c'est la seule chose a priori que je puisse dire. Donc il y a anticipation. Chez Epicure ce n'est pas du tout dans ce sens. La d\u00e9finition du temps \u00e9picurien ne sera m\u00eame pas la nouveaut\u00e9 d'une forme du temps sto\u00efcien, c'est typiquement le temps modal. L\u00e0 je voudrais bien que Gilles Chatelet encha\u00eene et dise, de son point de vue un peu math\u00e9matique, en quoi pr\u00e9cis\u00e9ment cette conception du temps comme ligne droite est fondamentale. \r\n\r\n\nGilles Chatelet (r\u00e9sum\u00e9 parce que bande inaudible) : Chez Platon on a un temps qui est cr\u00e9\u00e9, c'est \u00e0 dire qu'il y a une transcendance quelque part qui est au-dessus du temps et qui, en corr\u00e9lation avec lui, a une dimension sup\u00e9rieure. Ce temps de Platon mesure les p\u00e9riodes, c'est un ensemble de p\u00e9riodes et il assure la r\u00e9p\u00e9tition des identit\u00e9s dans les astres, le calendrier. Ce qui est fondamental \u00e0 retenir c'est que le temps est un nombre. Ce temps, par dessus le march\u00e9 mesure l'ordre. Le temps chez Platon d\u00e9crit l'ordre, par exemple le chaos n'a pas de temps. Le temps est une esp\u00e8ce de calendrier d'expression de l'ordre du monde : c'est un syst\u00e8me de rep\u00e8res de l'ordre, il est dans le monde, c'est un \u00eatre mondain. \r\n\r\n\r\n\r\nChez Aristote tout est pos\u00e9 par le mouvement et le temps est dans le mouvement, il est int\u00e9rieur \u00e0 la masse. Le temps est rattach\u00e9 aux corps. Le temps sera purement astrologique, mais on doit \u00e0 Aristote la notion de temps \u00e9ternel, infini et uniforme. Mais chez Platon et Aristote on a une repr\u00e9sentation cyclique. \r\n\r\n\r\n\r\nChez Plotin il y a un op\u00e9rateur abstrait qui s'appelle l'un, qui n'a aucune qualification et il y a quelque chose qui se d\u00e9grade d\u00e8s qu'on sort de l'un. Le temps mesure certainement la d\u00e9gradation par rapport \u00e0 l'\u00e9ternit\u00e9. Plotin dit que le temps c'est l'addition irr\u00e9parable de l'\u00eatre \u00e0 lui-m\u00eame. Le temps est une chute, i.e une d\u00e9gradation, et Plotin parle d'aspiration vers Dieu. La figure math\u00e9matique qui s'accorderait avec ce que dit Plotin s'appelle une droite projective, le temps est une droite, mais une droite recourb\u00e9e. Ce n'est pas un cercle non plus. C'est un cercle moins un point (l'un). Le temps chez Plotin serait une esp\u00e8ce de temps projectif, il y a d\u00e9j\u00e0 l'id\u00e9e de l'irr\u00e9versible. Chez Plotin le temps d\u00e9coule de l'un et l'un est transcendant au temps. Le temps n'est pas exactement un \u00eatre cosmique, c'est l'\u00e2me qui appr\u00e9cie le temps en tant que ... Le temps est d\u00e9j\u00e0 un \u00e9quivalent de l'\u00e9ternit\u00e9, il n'a ni commencement ni fin et le point hors du cercle n'est pas dans le temps, l'un est au-dessus, on ne commence jamais. C'est assez paradoxal. \r\n\r\n\r\n\r\nChez Kant le temps devient une condition de possibilit\u00e9 des ph\u00e9nom\u00e8nes. La successivit\u00e9 des ph\u00e9nom\u00e8nes implique le temps, donc c'est le temps qui est transcendant. Le temps est ce qu'on appelle une multiplicit\u00e9, c'est clairement dit, il est unidimensionnel et surtout il est ordonn\u00e9. A la fin il dit qu'il tend \u00e0 la droite. Or qu'est-ce que c'est qu'une droite ? ... Le temps comme param\u00e8tre donne la trajectoire ... La droite r\u00e9elle c'est une fonction, le temps devient condition d'une fonction; ce n'est pas l'image de la repr\u00e9sentation, c'est la fonction elle-m\u00eame. Il y a la susceptibilit\u00e9 d'y avoir une fonction du temps. En quoi est-ce que Kant c'est compl\u00e8tement moderne ? Parce que la temporalit\u00e9 c'est d\u00e9finir la topologie ... droite ... Mais l'id\u00e9e essentielle de Kant c'est que l'espace abstrait qui est l\u00e0 est pur param\u00e8tre. \r\n\r\n\r\n\r\nIl y a deux choses dans Kant : premi\u00e8rement une r\u00e9volution technologique au sens o\u00f9 il est clairement affirm\u00e9 que le temps est une droite r\u00e9elle, mais il y a aussi une notion de fonction. \r\n\r\n\nGilles Deleuze : Tu dis quelque chose de tr\u00e8s important, \u00e0 savoir qu'avec Kant le temps cesse d'\u00eatre nombre ou mesure et devient param\u00e8tre. Je voudrais que tu expliques la diff\u00e9rence entre un nombre ou une mesure et un param\u00e8tre ?\r\n\r\n\nG. Chatelet : Le param\u00e8tre n'est pas un r\u00e9sultat. Un nombre, pour les Grecs, c'est simplement une mesure, ici la mesure du temps est possible parce que ... En math\u00e9matique param\u00e8tre \u00e7a n'a pas de d\u00e9finition, c'est simplement une notion. Le temps devenu param\u00e8tre n'est plus un r\u00e9sultat, il devient donn\u00e9e initiale. Un param\u00e8tre c'est ce qui est donn\u00e9, ce qui varie.\r\n\r\n\nDeleuze : Je crois que \u00e7a revient exactement au m\u00eame : dire que le temps cesse d'\u00eatre un nombre ou le temps cesse de mesurer quelque chose et donc est subordonn\u00e9 \u00e0 ce qu'il mesure, et le temps devient un param\u00e8tre, le temps est rapport\u00e9 \u00e0 un probl\u00e8me de constitution. Quand je disais que le temps se d\u00e9courbe, devient ligne droite .. Il y a quelque chose d'\u00e9quivalent dans cette conception moderne du temps o\u00f9 c'est en m\u00eame temps qu'appara\u00eet une forme vide du temps param\u00e9trique et que il y a compl\u00e9mentarit\u00e9 avec quelque chose qui fait fonction, ou bien de c\u00e9sure dans la trag\u00e9die, ou bien de coupure dans l'instrumentation math\u00e9matique. Je suis juste un peu emb\u00eat\u00e9 par le r\u00f4le cl\u00e9 que Gilles Chatelet donne \u00e0 Plotin. Dans l'antiquit\u00e9 c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 qu'on ne l'a dit jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. Il y avait en fait deux directions et les deux directions avaient au moins quelque chose de commun : dans les deux directions le temps n'a qu'un caract\u00e8re modal et jamais un caract\u00e8re ????? Or, les deux directions c'est le temps comme nombre du mouvement, donc subordonn\u00e9 au cosmos physique, subordonn\u00e9 \u00e0 la phusis, et puis l\u00e0 Plotin rompt, mais il n'est pas le premier \u00e0 rompre, et lui fait une conception du temps qui est subordonn\u00e9 non pas \u00e0 la phusis mais \u00e0 l'\u00e2me. Je ne serais pas tout \u00e0 fait d'accord avec Gilles Chatelet sur l'importance de ce point, de Plotin, et d'une part les deux tentatives : le temps subordonn\u00e9 \u00e0 l'\u00e2me, le temps subordonn\u00e9 \u00e0 la phusis maintiennent et ont au moins en commun d'affirmer un caract\u00e8re purement et uniquement modal du temps, donc le temps comme image de l'\u00e9ternit\u00e9, un caract\u00e8re secondaire et d\u00e9riv\u00e9 du temps, et les deux ont un point de convergence dans la th\u00e9orie antique de l'\u00e2me du monde. Je ne ferais pas de Plotin un ...\r\n\r\n\nComptesse : intervention inaudible.\r\n\r\n\nGilles : Transcendant \u00e0 propos de Kant. Encore une fois il y a deux notions. La notion kantienne c'est transcendantal, le temps est transcendantal, mais toute la notion kantienne de transcendantal est faite pour r\u00e9futer la notion classique de transcendant. Le transcendantal c'est surtout pas du transcendant.\r\n\r\n\r\n\r\nJe voudrais passer tr\u00e8s vite au second point. Je vais tr\u00e8s vite. Je dirais que la seconde formule que je voudrais appliquer \u00e0 Kant c'est ... mais penser le temps c'est vraiment le plus difficile - c'est la phase de la philosophie comme philosophie critique, comme philosophie moderne d\u00e9finie par Kant sous la forme d'une philosophie critique. Dans la philosophie classique, qu'est-ce que c'est que l'autre de la pens\u00e9e. L'autre de la pens\u00e9e c'est avant tout l'espace. C'est l'espace. L'espace est con\u00e7u comme limitation. Il \u00e9tait con\u00e7u comme obstacle et r\u00e9sistance, il est aussi limitation. Pourquoi ? Parce que il se trouve que ma pens\u00e9e est rapport\u00e9e \u00e0 une substance pensante elle-m\u00eame in\u00e9tendue, la pens\u00e9e est l'attribut d'une substance pensante elle-m\u00eame in\u00e9tendue, mais cette substance pensante est finie en corps. Elle est finie en corps : c'est le fameux probl\u00e8me qui empoisonnera la philosophie classique \u00e0 savoir l'union de l'\u00e2me comme substance pensante et du corps comme substance \u00e9tendue. Et le fait que l'\u00e2me soit finie en corps, bien que l'\u00e2me soit en elle-m\u00eame in\u00e9tendue (vous voyez que c'est un probl\u00e8me inextricable : comment est-ce que quelque chose d'in\u00e9tendu peut \u00eatre fini dans quelque chose d'\u00e9tendu, \u00e7a va donner toutes sortes de paradoxes), cela introduit en effet une limitation fondamentale de la pens\u00e9e puisque \u00e7a va \u00eatre la source de toutes les erreurs, de toutes les illusions qui non seulement font obstacle \u00e0 la pens\u00e9e, mais limitent la pens\u00e9e. Troisi\u00e8me caract\u00e8re : si l'espace est l'autre de la pens\u00e9e, je dis que c'est un autre de, \u00e0 la lettre, de l'alt\u00e9rit\u00e9. La substance \u00e9tendue est autre que la substance pensante bien qu'elle soit unisubstantiellement suppos\u00e9e, d'o\u00f9 la position bien connue de Descartes dans laquelle il y avait trois substances : la substance pensante, la substance \u00e9tendue et l'union de la substance pensante et de la substance \u00e9tendue. Avec la transformation kantienne tout change d'aspect. Pourquoi ? On se souvient du temps devenu ligne droite, et je ne peux plus dire que ce qui est important c'est l'espace comme obstacle ou r\u00e9sistance \u00e0 la pens\u00e9e, ou comme limitation de la pens\u00e9e. L\u00e0 c'est le temps qui cesse d'\u00eatre subordonn\u00e9 \u00e0 l'espace, il prend une ind\u00e9pendance en m\u00eame temps qu'il acquiert cette forme qu'on a vu, cette forme pure, et ce n'est pas lui qui prend la place de l'espace, il n'est pas obstacle \u00e0 la pens\u00e9e, il est la limite qui travaille la pens\u00e9e du dedans. A la notion de limitation externe se substitue la notion de limite interne. Le temps est la limite qui travaille la pens\u00e9e, qui traverse la pens\u00e9e de part en part, il est la limite inh\u00e9rente, limite int\u00e9rieure \u00e0 la pens\u00e9e, alors que dans la philosophie classique c'est l'espace qui est d\u00e9termin\u00e9 comme limitation ext\u00e9rieure de la pens\u00e9e. \r\n\r\n\r\n\r\nDonc tout se passe comme si la pens\u00e9e avait son \"ennemi\" en soi. Elle ne le re\u00e7oit pas du dehors. L\u00e0 il y a une esp\u00e8ce de changement fondamental. Penser le temps \u00e7a veut dire substituer au sch\u00e9ma classique d'une limitation ext\u00e9rieure de la pens\u00e9e par l'\u00e9tendue, l'id\u00e9e tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9trange d'une limite int\u00e9rieure de la pens\u00e9e qui la travaille du dedans, qui ne vient pas du tout du dehors, qui ne vient pas du tout de l'opacit\u00e9 d'une substance. Comme si dans la pens\u00e9e il y avait quelque chose d'impossible \u00e0 penser. Comme si la pens\u00e9e \u00e9tait travaill\u00e9e du dedans par quelque chose qu'elle ne peut pas penser. D\u00e8s lors le probl\u00e8me, chez Kant, ne sera plus celui de l'union de l'\u00e2me et du corps, c'est \u00e0 dire de l'union de deux substances dont l'une est \u00e9tendue et l'autre in\u00e9tendue. Le probl\u00e8me ce ne sera plus l'union de deux substances distinctes, ce sera la coexistence et la synth\u00e8se de deux formes (c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent deux formes et deux substances) d'un seul et m\u00eame sujet. Au lieu de l'union de deux substances, la synth\u00e8se de deux formes du m\u00eame sujet, ce qui implique que le sujet n'est pas substance. \r\n\r\n\r\n\r\nQu'est-ce que c'est que ces deux formes qui vont avoir \u00e0 s'unir - je ne peux m\u00eame plus dire dans le m\u00eame sujet puisque la substance ne sera pas inh\u00e9rente au sujet -, ce sont deux formes pour un m\u00eame sujet. Voil\u00e0 que ce sujet va \u00eatre travers\u00e9 par cette ligne du temps; le sujet est comme travers\u00e9 par deux formes et lui-m\u00eame n'est rien d'autre que la synth\u00e8se, \u00e0 savoir le point le plus myst\u00e9rieux, la synth\u00e8se de ces deux formes. Qu'est-ce que c'est que ces deux formes ? C'est d'une part la forme de la pens\u00e9e, et d'autre part la forme de la limite interne de la pens\u00e9e. Qu'est-ce que \u00e7a veut dire concr\u00e8tement ? La forme de la pens\u00e9e c'est premi\u00e8rement l'acte de \"je pense\", le \"je pense\" comme acte ou comme d\u00e9termination. Dire \"je pense\" c'est d\u00e9terminer quelque chose. Quoi ? On verra apr\u00e8s. \r\n\r\n\r\n\r\nForme de la pens\u00e9e \u00e9gal, au sens le plus universel \"je pense\" \u00e0 savoir que c'est la pens\u00e9e en tant qu'elle se rapporte \u00e0 un sujet; mais je n'ai pas le droit de dire que c'est une substance. Deuxi\u00e8me d\u00e9termination de forme de la pens\u00e9e : c'est que, comme dit Kant, \"je pense\" c'est la repr\u00e9sentation la plus pauvre, c'est la pens\u00e9e la plus pauvre qui accompagne toutes les pens\u00e9es. Moi = moi, c'est le \"je\" de \"je pense\". Le \"je pense\" c'est la forme universelle de la d\u00e9termination, mais en un sens je ne d\u00e9termine rien et dans \"je pense\" la d\u00e9termination est \u00e0 vide. \r\n\r\n\r\n\r\nConcr\u00e8tement les actes de pens\u00e9e ce sont des concepts. On a vu que les actes a priori de pens\u00e9e ce sont des concepts particuliers que l'on appelle cat\u00e9gories. Donc forme de la pens\u00e9e c'est l'ensemble du \"je pense\" et des cat\u00e9gories, l'ensemble du \"je pense\" et de ce que le \"je pense\", \u00e0 savoir les cat\u00e9gories ou les pr\u00e9dicats de l'objet tel quel. C'est \u00e7a formes de la pens\u00e9e. Kant dira aussi bien formes de la spontan\u00e9it\u00e9, quand \"je pense\" c'est l'acte de la d\u00e9termination et cela implique une activit\u00e9 qui est l'activit\u00e9 de la pens\u00e9e. Kant r\u00e9servera le mot spontan\u00e9it\u00e9 pour qualifier la forme de la pens\u00e9e dans ces deux cas. \r\n\r\n\r\n\r\nMais qu'est-ce qu'il y a d'autre que ces deux formes de la pens\u00e9e ? On a vu la forme de la r\u00e9ceptivit\u00e9 ou la forme de l'intuition. La forme de l'intuition c'est l\u00e0 aussi deux choses, tout comme tout \u00e0 l'heure on a vu que la forme de la pens\u00e9e c'est le moi, le \"je\" de \"je pense\" et c'est aussi le concept comme acte de la pens\u00e9e, les concepts a priori, c'est \u00e0 dire les cat\u00e9gories, les formes de la r\u00e9ceptivit\u00e9 c'est l'espace et le temps. \r\n\r\n\r\n\r\nIl y deux fois deux formes. La derni\u00e8re fois je disais que l'espace c'est la forme de l'ext\u00e9riorit\u00e9, le temps c'est la forme d'int\u00e9riorit\u00e9, \u00e7a n'emp\u00eache pas que ces deux formes l\u00e0 ont en commun d'\u00eatre deux formes de l'intuition ou des formes de la r\u00e9ceptivit\u00e9. La forme de la r\u00e9ceptivit\u00e9 est double : forme d'ext\u00e9riorit\u00e9 = espace, forme de l'int\u00e9riorit\u00e9 = temps, mais les deux c'est la forme de r\u00e9ceptivit\u00e9. D'autre part il y a la forme de spontan\u00e9it\u00e9 qui est le \"je pense\" et les cat\u00e9gories. Vous voyez, c'est tr\u00e8s important, \u00e7a se d\u00e9double : vous avez une premi\u00e8re grande dualit\u00e9 : forme d'intuition et forme de spontan\u00e9it\u00e9, forme de r\u00e9ceptivit\u00e9 et forme de spontan\u00e9it\u00e9, et chacune de ces deux grandes formes a deux aspects. La forme de r\u00e9ceptivit\u00e9 a deux aspects : ext\u00e9riorit\u00e9-espace, int\u00e9riorit\u00e9-temps, la forme de spontan\u00e9it\u00e9 a deux aspects : le moi du \"je pense\", le je = je, et les concepts que je pense, les concepts a priori. \r\n\r\n\r\n\r\nLe probl\u00e8me de Kant c'est comment un m\u00eame sujet, moi, peut-il avoir deux formes irr\u00e9ductibles l'une \u00e0 l'autre (irr\u00e9ductibilit\u00e9 de l'espace et du temps d'une part, et du concept de l'autre part), comment un m\u00eame sujet peut-il avoir deux formes, principalement la forme du temps et la forme de la pens\u00e9e, et que d'apr\u00e8s la forme du temps, il est r\u00e9ceptif, il est accept\u00e9, et d'apr\u00e8s la forme de la pens\u00e9e il est spontan\u00e9, il est d\u00e9terminant, il op\u00e8re des d\u00e9terminations. Il ne s'agit plus du tout de savoir comment est-ce que l'\u00e2me est unie au corps, la r\u00e9ponse de l'union de l'\u00e2me et du corps d\u00e9coulera \u00e9videmment du probl\u00e8me ainsi remani\u00e9, \u00e0 savoir la synth\u00e8se de deux formes irr\u00e9ductibles d'un m\u00eame sujet, ou pour un sujet. Ce qui revient \u00e0 dire que pour un m\u00eame sujet la forme de la spontan\u00e9it\u00e9 de penser et la forme de r\u00e9ceptivit\u00e9 du temps. \r\n\r\n\r\n\r\nC'est par l\u00e0 que le temps est d\u00e9j\u00e0 auteur de la pens\u00e9e. Et la synth\u00e8se kantienne est \u00e9vidente : la synth\u00e8se c'est quelque chose qui s\u00e9pare ou qui d\u00e9chire et cette esp\u00e8ce de moi kantien est d\u00e9chir\u00e9 par ces deux formes qui le traversent et qui sont compl\u00e8tement irr\u00e9ductibles l'une \u00e0 l'autre. Alors d'o\u00f9 vient l'harmonie, comment \u00e7a peut fonctionner ce sujet claudiquant mais qui ne pense rien sans que ce qu'il pense ait un correspondant dans l'espace et dans le temps, qui ne trouve rien dans l'espace et dans le temps sans que \u00e7a n'ait un correspondant dans la pens\u00e9e, et pourtant l'espace et le temps et la pens\u00e9e sont deux formes absolument h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes. C'est \u00e0 la lettre un sujet qui est fondamentalement f\u00eal\u00e9, il est travers\u00e9 par une esp\u00e8ce de ligne qui est pr\u00e9cis\u00e9ment la ligne du temps. Si bien que je dirais, en troisi\u00e8me point, que dans la philosophie classique l'autre de la pens\u00e9e c'\u00e9tait l'autre de l'alt\u00e9rit\u00e9; avec Kant commence quelque chose d'absolument nouveau : l'autre dans la pens\u00e9e. C'est un autre de l'ali\u00e9nation. Bien s\u00fbr Kant n'emploie pas ce mot, mais les post-kantiens produiront une th\u00e9orie fondamentale de l'ali\u00e9nation qui se r\u00e9v\u00e9lera dans son \u00e9tat le plus parfait chez Hegel. \r\n\r\n\r\n\r\nLa diff\u00e9rence entre l'autre de l'alt\u00e9rit\u00e9, qui est vraiment un autre ext\u00e9rieur qui fait obstacle \u00e0 la pens\u00e9e, c'est l'autre de l'ali\u00e9nation qui est cette limite int\u00e9rieure. \r\n\r\n\r\n\r\nQu'est-ce que c'est que cette ali\u00e9nation ? L'ali\u00e9nation du sujet chez Kant, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce fait qu'il soit comme d\u00e9chir\u00e9 par la dualit\u00e9 des deux formes qui lui appartiennent l'une autant que l'autre, forme de la r\u00e9ceptivit\u00e9 et forme de la spontan\u00e9it\u00e9. Du coup on est presque sur le point de comprendre ce que pourrait vouloir dire l'expression \"je est un autre\". \"Je est un autre\" c'est d'abord une expression de Rimbaud, c'est dans les lettres. Le contexte est le plus classique possible, il est purement aristot\u00e9licien car les deux fois o\u00f9 Rimbaud commente la formule \"je est un autre\", il lance cette formule avec comme appui philosophique une philosophie extr\u00eamement classique. C'est \u00e9vident que Rimbaud a eu un prof qui lui a fait un cours sur Aristote. C'est la lettre II dans la Pl\u00e9iade, 1971 : \"Je est un autre. Tant pis pour le bois qui se trouve violon\". Lettre \u00e0 Paul Dominique : \"Car je est un autre. Si le tigre s'\u00e9veille ... J'assiste \u00e0 l'\u00e9closion de ma pens\u00e9e, je la regarde, je l'\u00e9tudie\".\r\n\r\n\r\n\r\nAristote nous dit qu'il y a la mati\u00e8re et puis qu'il y a la forme qui informe la mati\u00e8re. La mati\u00e8re c'est le cuivre, le clairon c'est le cuivre qui a \u00e9t\u00e9 coul\u00e9 dans cette forme. C'est on ne peut plus classique, et Rimbaud s'assimile \u00e0 une mati\u00e8re et dit : la pens\u00e9e me forme. Dans l'autre exemple, le bois devient violon, on lui donne la forme du violon et il re\u00e7oit des capacit\u00e9s. \r\n\r\n\r\n\r\nRimbaud en tire la formule \"je est un autre\" qui cr\u00e8ve \u00e9videmment le contexte. Son affaire c'est de trouver le po\u00e8me, l'acte po\u00e9tique appropri\u00e9. C'est Kant qui va faire le travail philosophique qui correspond \u00e0 la formule \"je est un autre\".\r\n\r\n\r\n\r\nIl faut partir \u00e0 tout prix, car Kant se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 \u00e7a, sans m\u00eame le dire, il faut partir du cogito chez Descartes. Je voudrais \u00e9videmment vous \u00e9pargner un cours sur Descartes, mais tout vient de cette formule : \"je pense donc je suis\", je suis une chose qui pense. C'est exactement \u00e7a le cheminement cart\u00e9sien, mais on le r\u00e9sume par \"je pense donc je suis\". Mais la formule compl\u00e8te c'est \"je pense donc je suis\", sous-entendu car pour penser il faut \u00eatre, je suis quoi ? Je suis une chose qui pense. Vous voyez le progr\u00e8s : je pense, je suis, je suis une chose qui pense. Je pense = d\u00e9termination. Je suis c'est la position de quelque chose ind\u00e9termin\u00e9; je suis une chose qui pense, la chose en tant que d\u00e9termin\u00e9e. Vous me suivez, il y a trois termes : une d\u00e9termination : je pense, une chose \u00e0 d\u00e9terminer, \u00e0 savoir une existence ou un \u00eatre, troisi\u00e8mement le d\u00e9termin\u00e9, soit la chose pensable. \r\n\r\n\r\n\r\nLa d\u00e9termination d\u00e9termine quelque chose \u00e0 d\u00e9terminer. Vous me direz que s'il n'y a que \u00e7a, \u00e7a va pas loin. J'ai donc bien trois choses : je pense, je suis, je suis une chose qui pense. Le \"je pense\" d\u00e9termine le \"je suis\" comme chose qui pense. A premi\u00e8re vue \u00e7a appara\u00eet comme impeccable. Et voil\u00e0 que Kant arrive et dit : rien du tout, il a oubli\u00e9 un terme, ce n'est pas du tout assez compliqu\u00e9. Et Kant va corriger, il dit, d'accord je pense = d\u00e9termination - et l\u00e0 on est en plein dans l'avenir de la philosophie allemande -, pour penser il faut \u00eatre, d'accord, donc la d\u00e9termination implique quelque chose d'ind\u00e9termin\u00e9 qui est \u00e0 d\u00e9terminer par la d\u00e9termination. J'ai besoin de cette formule compliqu\u00e9e pour une chose tr\u00e8s simple. Vous voyez, je pense donc je suis, c'est tout simple, je pense c'est une d\u00e9termination, la d\u00e9termination implique quelque chose d'ind\u00e9termin\u00e9 qui est justement \u00e0 d\u00e9terminer par la d\u00e9termination. Donc, je pense, je suis, \u00e7a marche. L\u00e0 dessus il fait une coupure, une c\u00e9sure : il dit : je pense donc je suis, tr\u00e8s bien, mais vous ne pouvez pas en tirer \"je suis une chose qui pense\". Kant a vu une faille l\u00e0 o\u00f9 l'autre croyait \u00eatre dans une esp\u00e8ce de continuit\u00e9 qu'on ne pouvait pas lui refuser. \r\n\r\n\r\n\r\nPourquoi est-ce que \u00e7a marche de \"je pense\" \u00e0 \"je suis\" ? Encore une fois, d'accord la d\u00e9termination implique quelque chose d'ind\u00e9termin\u00e9 \u00e0 d\u00e9terminer par la d\u00e9termination. Mais, dit Kant, \u00e7a nous dit pas encore la forme, sous quelle forme l'ind\u00e9termin\u00e9 (c'est \u00e0 dire le je suis) est d\u00e9terminable par la d\u00e9termination. \r\n\r\n\r\n\r\n... La d\u00e9termination, l'existence ind\u00e9termin\u00e9e, l'existence d\u00e9termin\u00e9e par la d\u00e9termination, et Descartes pensait avoir un continuum de la pens\u00e9e. La d\u00e9termination c'\u00e9tait \"je pense\", l'existence ind\u00e9termin\u00e9e c'\u00e9tait \"je suis\", la d\u00e9termination d\u00e9terminait l'ind\u00e9termin\u00e9 : je suis une chose qui pense. Kant dit : je pense = d\u00e9termination, je suis = existence ind\u00e9termin\u00e9e impliqu\u00e9e par le je pense; pour qu'il y ait d\u00e9termination il faut bien qu'il y ait quelque chose \u00e0 d\u00e9terminer. Mais voil\u00e0, encore faudrait-il nous dire sous quelle forme l'ind\u00e9termin\u00e9, le \u00e0 d\u00e9terminer, ce qui doit \u00eatre d\u00e9termin\u00e9, ancre faudrait-il nous dire sous quelle forme l'existence ind\u00e9termin\u00e9e est d\u00e9terminable par la d\u00e9termination. Descartes n'a oubli\u00e9 qu'une chose, c'\u00e9tait de d\u00e9finir la forme du d\u00e9terminable. Donc il n'y avait pas trois termes, la d\u00e9termination, l'ind\u00e9termin\u00e9 et le d\u00e9termin\u00e9, il y avait quatre termes: la d\u00e9termination, l'ind\u00e9termin\u00e9, la forme d\u00e9terminable et le d\u00e9termin\u00e9. \r\n\r\n\r\n\r\nSi vous comprenez \u00e7a vous avez tout compris parce que vous avez la r\u00e9ponse de Kant. Sous quelle forme l'existence ind\u00e9termin\u00e9e telle qu'elle est impliqu\u00e9e par le je pense, sous quelle forme est-elle d\u00e9termin\u00e9e ? \r\n\r\n\r\n\r\nLe \"je pense\" est une d\u00e9termination, c'est \u00e0 dire un acte de la spontan\u00e9it\u00e9. Il implique un \"je suis\", mais un \"je suis\" compl\u00e8tement ind\u00e9termin\u00e9. Descartes nous disait : eh bien oui c'est compl\u00e8tement ind\u00e9termin\u00e9, mais qu'est-ce que \u00e7a fait ? Puisque la d\u00e9termination \"je pense\" suffit \u00e0 d\u00e9terminer son d\u00e9termin\u00e9, \"je suis une chose qui pense\" ... Ce qu'il a oubli\u00e9 c'est que \"je pense\" c'est une d\u00e9termination qui implique quelque chose d'ind\u00e9termin\u00e9, mais aussi \u00e7a ne nous dit pas sous quelle forme le \"je suis\" est d\u00e9terminable par la d\u00e9termination \"je pense\".\r\nR\u00e9ponse de Kant : la forme sous laquelle le \"je suis\" est d\u00e9terminable c'est \u00e9videmment la forme du temps. \u00c7a va \u00eatre la forme du temps; et vous allez tomber sur ce paradoxe que Kant va d\u00e9finir lui-m\u00eame d'une formule admirable : le paradoxe du sens intime, le paradoxe du sens int\u00e9rieur, \u00e0 savoir la d\u00e9termination active \"je pense\" d\u00e9termine mon existence, la d\u00e9termination active \"je pense\" d\u00e9termine activement mon existence, mais elle ne peut d\u00e9terminer mon existence que sous la forme du d\u00e9terminable, c'est \u00e0 dire sous la forme d'un \u00eatre passif dans l'espace et dans le temps. Donc \"je\" est bien un acte, mais un acte que je ne peux que me repr\u00e9senter en tant que je suis un \u00eatre passif. Je est un autre. Donc je est transcendantal. \r\n\r\n\r\n\r\nEn d'autres termes, la d\u00e9termination active du \"je pense\" ne peut d\u00e9terminer mon existence que sous la forme de l'existence d'un \u00eatre passif dans l'espace et dans le temps. Ce qui revient \u00e0 dire que c'est le m\u00eame sujet qui a pris deux formes, la forme du temps et la forme de la pens\u00e9e, et la forme de la pens\u00e9e ne peut d\u00e9terminer l'existence du sujet que comme l'existence d'un \u00eatre passif. \r\n\r\n", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/59"}