{"Cours": "Sur Kant", "Date": "Cours du 28/03/1978", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "\r\n\r\nKant s\u2019int\u00e9ressait beaucoup \u00e0 un auteur bizarre qui s\u2019appelait Swedenborg et Swedenborg avait une certaine conception non seulement des esprits, au sens du spiritisme, mais il avait une conception de l\u2019espace et du temps en fonction du spiritisme. Pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, il me semble que vous ne posez pas le probl\u00e8me en termes kantiens. Lorsque vous dites, par exemple, , et voil\u00e0 que ce quelqu\u2019un entre dans la pi\u00e8ce, vous employez dans un sens extr\u00eamement g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 savoir toute activit\u00e9 d\u2019une facult\u00e9 quelconque rapportable \u00e0 un sujet dit pensant, quel que soit le mode de pens\u00e9e. Lorsque vous dites que je pense \u00e0 quelqu\u2019un, \u00e7a veut dire que j\u2019imagine quelqu\u2019un, ou je me rappelle quelqu\u2019un, et voil\u00e0 que par hasard, par co\u00efncidence, ce quelqu\u2019un entre dans la pi\u00e8ce. On peut tr\u00e8s bien employer en termes vagues et g\u00e9n\u00e9raux. Au point o\u00f9 nous en sommes dans notre analyse, Kant a substitu\u00e9 un usage restreint, o\u00f9 penser \u00e7a ne veut pas dire imaginer ou se souvenir, ou concevoir, mais o\u00f9 penser veut dire uniquement produire des concepts. Sentir veut dire uniquement recevoir une diversit\u00e9 sensible, appr\u00e9hender une diversit\u00e9 sensible. Imaginer veut dire ou bien produire des images, ou bien produire des d\u00e9terminations spatio-temporelles correspondants en concepts.\r\n\r\n\r\n\r\nDonc accordez-moi, au niveau o\u00f9 nous en sommes, quelles que soient ces d\u00e9finitions restreintes et leur valeur, penser, imaginer, sentir ne sont pas trait\u00e9s par Kant comme des modes, substituables les uns aux autres, d\u2019un m\u00eame type de pens\u00e9e, mais comme des facult\u00e9s sp\u00e9cifiques. Si bien que lorsque vous dites , et que ce quelqu\u2019un entre, il n\u2019y a aucune activit\u00e9 de pens\u00e9e, il y a un acte d\u2019imagination, il y a tout d\u2019un coup la diversit\u00e9 sensible qui me donne ce quelqu\u2019un. C\u2019est ce que dirait Kant. \r\n\r\n\r\n\r\n[Kant dit, dans un texte de la Critique de la raison pure: le cymandre (?) \u00e9tait tant\u00f4t rouge, tant\u00f4t rouge tant\u00f4t noir, tant\u00f4t lourd tant\u00f4t l\u00e9ger, je n\u2019aurais jamais l\u2019occasion d\u2019associer \u2013 i. e que mon imagination n\u2019aurait jamais l\u2019occasion d\u2019associer \u2013, le mur cymandre avec la couleur rouge\u2026] Si la nature n\u2019\u00e9tait pas soumise \u00e0 des r\u00e8gles concr\u00e8tes, il n\u2019y aurait pas d\u2019associations d\u2019id\u00e9es. En d\u2019autres termes, lorsque j\u2019ai une association d\u2019id\u00e9es, cela implique que les choses, et non plus les id\u00e9es, que les choses soient soumises elles-m\u00eames \u00e0 des r\u00e8gles analogues aux r\u00e8gles qui nous sont associ\u00e9es. C\u2019est-\u00e0-dire si Pierre ne venait pas \u00e0 Vincennes, ou n\u2019\u00e9tait pas venu \u00e0 Vincennes, je n\u2019aurais jamais eu l\u2019occasion d\u2019associer l\u2019id\u00e9e de Vincennes et l\u2019id\u00e9e de Pierre. \r\n\r\n\r\n\r\nJe vais essayer de pr\u00e9ciser cette histoire de facult\u00e9s, mais vous voyez bien que vous ne pouvez pas invoquer l\u2019exemple que vous venez de donner comme transformant le probl\u00e8me du rapport pens\u00e9e-imaginaire, parce qu\u2019en fait il s\u2019agira de l\u2019une des formes de pens\u00e9e. Lorsque je pense et que Pierre est l\u00e0, en fait je n\u2019ai rien pens\u00e9 puisque je n\u2019ai form\u00e9 aucun concept. J\u2019ai imagin\u00e9 ou je me suis souvenu. \r\n\r\n\r\n\r\nIl y a quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s curieux dans Kant. Lorsque Kant \u00e9crit ses trois grandes critiques, la Critique de la raison pure c\u2019est 1781, Kant a 57 ans ; la Critique de la raison pratique c\u2019est 1788 ; et enfin la derni\u00e8re tr\u00e8s grande \u0153uvre de Kant c\u2019est la Critique du jugement en 1799, il a 76 ans. Je me disais qu\u2019il n\u2019y a pas tellement de philosophes pr\u00e9coces. S\u2019il \u00e9tait mort \u00e0 50 ans, ce serait une esp\u00e8ce de philosophe secondaire, un bon disciple de Leibniz, un bon philosophe quelconque. Il n\u2019y a que un cas, le cas extraordinaire de Hume. Lui, tout son syst\u00e8me, tous ses concepts, il les a \u00e0 22-25 ans, apr\u00e8s il ne fera plus que r\u00e9p\u00e9ter, am\u00e9liorer. \r\n\r\n\r\n\r\nAujourd\u2019hui, je voudrais parler de ce livre extraordinaire qu\u2019est la Critique du jugement; si je dis que c\u2019est un livre extraordinaire, c\u2019est parce que c\u2019est un livre fondateur d\u2019une discipline, m\u00eame si avant le mot existait. Il y a une discipline particuli\u00e8re qui va \u00eatre radicalement fond\u00e9e par la Critique du jugement, \u00e0 savoir la fondation de toute esth\u00e9tique possible. L\u2019esth\u00e9tique a commenc\u00e9 \u00e0 exister comme chose diff\u00e9rente de l\u2019histoire de l\u2019art avec la Critique du jugement. C\u2019est un livre vraiment tr\u00e8s difficile, ne pr\u00e9tendez pas en comprendre chaque ligne, suivez le rythme. \r\n\r\n\r\n\r\nJe voudrais d\u00e9velopper un peu la diff\u00e9rence entre le cart\u00e9sien, tel qu\u2019il appara\u00eet chez Descartes, et le tel qu\u2019il appara\u00eet chez Kant. Il faudrait sch\u00e9matiser au niveau d\u2019un certain travail de pens\u00e9e. D\u00e9j\u00e0 avec Descartes appara\u00eet quelque chose qui, dit-on, aura une tr\u00e8s grande importance dans l\u2019\u00e9volution de la philosophie, \u00e0 savoir: la substance, o\u00f9 certaine substances y sont d\u00e9termin\u00e9es comme sujets. On peut dire tr\u00e8s sch\u00e9matiquement que ces formules ont \u00e9t\u00e9 des formules qui aident. Pas toutes les substances, mais un type de substance qu\u2019on appelle substance pensante. La substance pensante est d\u00e9termin\u00e9e comme sujet. C\u2019est la d\u00e9couverte qui va marquer toute la philosophie dite moderne, \u00e0 partir du XVIIe si\u00e8cle, c\u2019est la d\u00e9couverte de la subjectivit\u00e9. Pourquoi d\u00e9couverte de la subjectivit\u00e9, pourquoi est-ce qu\u2019il y aurait \u00e0 d\u00e9couvrir la subjectivit\u00e9? C\u2019est la d\u00e9couverte d\u2019une subjectivit\u00e9 qui n\u2019est pas la subjectivit\u00e9 du moi empirique, \u00e0 savoir vous et moi. Du point de vue du travail de concept, si je dis: le cogito cart\u00e9sien, c\u2019est l\u2019assignation de la substance comme sujet\u2013 \u2013, le kantien est tr\u00e8s diff\u00e9rent. Tout se passe comme s\u2019il y avait un pas de plus, \u00e0 savoir la forme de la subjectivit\u00e9 rompt avec la substance. Le sujet n\u2019est plus d\u00e9terminable comme substance. La subjectivit\u00e9 se lib\u00e8re de la substantialit\u00e9. Les philosophes ne se contredisent pas les uns les autres, c\u2019est comme les savants, il y a tout un travail de concept. J\u2019essaie de dire tr\u00e8s concr\u00e8tement le de Descartes. Descartes part d\u2019une op\u00e9ration fameuse qui s\u2019appelle le doute. Il dit, dans des textes tr\u00e8s beaux, , et \u2013 tout le monde sait tr\u00e8s bien que c\u2019est une mani\u00e8re de parler. Il faut bien qu\u2019il y ait un d\u00e9calage entre le style et le contenu. Il ne s\u2019agit pas de dire que la table n\u2019existe pas. Le probl\u00e8me de Descartes, c\u2019est tout \u00e0 fait autre chose, c\u2019est le fondement de la certitude, c\u2019est-\u00e0-dire une certitude qui soit soustraite \u00e0 tout doute possible. Si je dis , \u00e7a m\u2019est \u00e9gal qu\u2019elle existe, je me demande si c\u2019est une certitude qui contient en elle-m\u00eame son propre fondement. Non. C\u2019est s\u00fbr que la table existe, c\u2019est entendu, mais cette certitude ne contient pas en soi son propre fondement. Est-ce qu\u2019il y a des certitudes qui contiennent en elles-m\u00eames leur propre fondement? L\u00e0 dessus je monte d\u2019un degr\u00e9: on dit deux et deux font quatre, on en est s\u00fbr. Les h\u00e9ros de Dosto\u00efevski disent: . Est-ce qu\u2019on peut ne pas vouloir que deux et deux fassent quatre? Et quand il dit: je suis s\u00fbr que deux et deux font quatre, est-ce que l\u00e0 aussi c\u2019est une certitude qui a en soi son propre fondement? Pourquoi est-ce que deux et deux \u00e7a ferait quatre? Alors on peut d\u00e9montrer que deux et deux font quatre \u2013 c\u2019est compliqu\u00e9. En revanche, Descartes pense que c\u2019est l\u2019op\u00e9ration du doute qui va nous donner une certitude qui contient en soi son propre fondement. A savoir, il y a une chose dont je ne peux pas douter, je peux douter de l\u2019existence de la table, je peux douter de la proposition , je ne peux pas douter d\u2019une chose, c\u2019est que en tant que je doute, je pense. En d\u2019autres termes, l\u2019op\u00e9ration de douter, en tant que douter c\u2019est penser, va me fournir une certitude qui contient en soi son propre fondement: je pense! \r\n\r\n\r\n\r\nC\u2019est une dr\u00f4le de formule. Descartes, dans certains textes, va jusqu\u2019\u00e0 dire que c\u2019est un nouveau mode de d\u00e9finition. C\u2019est une d\u00e9finition de l\u2019homme. Pourquoi est-ce que c\u2019est une d\u00e9finition de l\u2019homme? Avant Descartes on proc\u00e9dait par d\u00e9finitions \u2013 la scolastique \u2013 on donnait avant tout des d\u00e9finitions par genres et diff\u00e9rences sp\u00e9cifiques. L\u2019homme est un animal raisonnable. Animal, c\u2019est le genre ; raisonnable, c\u2019est la diff\u00e9rence sp\u00e9cifique. Descartes dit que quand on donne une d\u00e9finition de ce type \u00e7a nous renvoie toujours \u00e0 quelque chose d\u2019autre qu\u2019on est suppos\u00e9 savoir. Pour comprendre l\u2019homme qui est un animal raisonnable, on est suppos\u00e9 savoir ce que c\u2019est que l\u2019animal, il faut savoir ce que c\u2019est que raisonnable. Il va substituer une d\u00e9finition d\u2019une toute autre forme: je pense. C\u2019est tr\u00e8s curieux, , parce qu\u2019il n\u2019y a pas besoin de savoir ce que c\u2019est que penser. C\u2019est donn\u00e9 dans l\u2019acte de penser. Il y a une esp\u00e8ce d\u2019implication, ce n\u2019est pas du tout un rapport explicite entre concepts, c\u2019est un acte qui ne fait qu\u2019un avec l\u2019acte de penser. \r\n\r\n\r\n\r\n[Le doute] Lorsque je doute, il y a une chose dont je ne peux pas douter, c\u2019est que moi qui doute, je pense. Moi, qu\u2019est-ce que c\u2019est, Moi? Est-ce que c\u2019est mon corps, est-ce que ce n\u2019est pas mon corps? Je n\u2019en sais rien puisque de mon corps, je peux douter. La seule chose dont je ne peux pas douter, c\u2019est que puisque je doute, je pense. \r\n\r\n\r\n\r\nVous voyez qu\u2019il ne s\u2019agit absolument pas d\u2019une op\u00e9ration dans laquelle le doute porterait sur[bande inaudible], mais d\u2019une op\u00e9ration qui consiste \u00e0 requ\u00e9rir une certitude qui contient en soi son propre fondement comme certitude. Je pense, c\u2019est donc un acte par lequel je d\u00e9termine ma certitude. Le , c\u2019est une d\u00e9termination. C\u2019est une d\u00e9termination active. Non seulement je ne peux pas douter de ma pens\u00e9e, mais je ne peux pas penser sans elle, c\u2019est-\u00e0-dire une m\u00eame relation implicite qui va de douter \u00e0 penser, va de penser \u00e0 \u00eatre. De m\u00eame que douter c\u2019est penser, pour penser il faut \u00eatre. Vous voyez la progression des formules cart\u00e9siennes: je doute, je pense, je suis. Je doute, je pense, je suis : je pense c\u2019est la d\u00e9termination, je suis c\u2019est l\u2019existence ind\u00e9termin\u00e9e, je suis quoi? Eh bien, la d\u00e9termination va d\u00e9terminer l\u2019existence ind\u00e9termin\u00e9e. La d\u00e9termination d\u00e9termine l\u2019ind\u00e9termin\u00e9, \u00e7a veut dire je suis une chose qui pense. Je suis une chose pensante. \r\n\r\n\r\n\r\nVoil\u00e0 que ce que je suis est d\u00e9termin\u00e9 par la d\u00e9termination , est d\u00e9termin\u00e9 comme l\u2019existence d\u2019une substance pensante. On dit \u00e0 Descartes que c\u2019est bien joli tout \u00e7a, mais qu\u2019est-ce qui nous prouve que ce n\u2019est pas le corps qui pense en nous ? C\u2019est un mat\u00e9rialiste de l\u2019\u00e9poque qui lui dit \u00e7a. Et Descartes r\u00e9pond, d\u00e8s qu\u2019on lui fait une objection \u2013 il est tr\u00e8s insolent \u2013 il dit: vous n\u2019avez rien compris, je n\u2019ai jamais pr\u00e9tendu que ce n\u2019est pas le corps qui pense en nous, il dit exactement ceci: ce que je pr\u00e9tends, c\u2019est que la connaissance que j\u2019ai de ma pens\u00e9e ne peut pas d\u00e9pendre de choses qui ne sont pas encore connues. En d\u2019autres termes, il ne s\u2019agit pas de savoir si c\u2019est le corps ou pas le corps qui pense en nous, il s\u2019agit de constater que, dans la perspective de la d\u00e9marche cart\u00e9sienne, la conscience que j\u2019ai de ma pens\u00e9e ne peut pas d\u00e9pendre de choses qui ne sont pas encore connues, \u00e0 savoir le corps puisque le doute porte [aussi dessus?]. Donc, la d\u00e9marche du point de vue logique mais d\u2019une logique d\u2019un type nouveau puisque ce n\u2019est plus une logique op\u00e9rant par genres ou diff\u00e9rences, c\u2019est une logique des implications puisque Descartes est en train [\u2026] par opposition \u00e0 la logique classique qui \u00e9tait une logique de relations explicites entre concepts. Il lance un nouveau type de logique qui est une logique des relations implicites, une logique de l\u2019implication.\r\nDonc, il a d\u00e9termin\u00e9 par le , qui est une d\u00e9termination, il a d\u00e9termin\u00e9 l\u2019existence de ce qui pense, et l\u2019existence de ce qui pense est d\u00e9termin\u00e9e comme existence de la chose pensante. Il va donc de la d\u00e9termination \u00e0 l\u2019ind\u00e9termin\u00e9, de la d\u00e9termination \u00e0 l\u2019ind\u00e9termin\u00e9 et au d\u00e9termin\u00e9: je suis une chose qui pense. Il fait enfiler dans sa logique des implications: je doute, je pense, je suis, je suis une chose qui pense. Il a donc d\u00e9couvert la zone o\u00f9 la substance \u00e9tait sujet. \r\n\r\n\r\n\r\nEt Kant surgit. \r\n\r\n\r\n\r\nCe qu\u2019affirme Descartes, c\u2019est que l\u2019\u00e2me et le corps sont r\u00e9ellement distincts. C\u2019est plus qu\u2019une s\u00e9paration ontologique. Seulement, qu\u2019est-ce qu\u2019il appelle une distinction r\u00e9elle, conform\u00e9ment \u00e0 toute la tradition ? L\u00e0 aussi les mots sont aussi d\u00e9finis qu\u2019en science. La distinction r\u00e9elle ce n\u2019est pas la distinction entre deux choses, c\u2019est la distinction, c\u2019est un mode de distinction entre deux choses, c\u2019est la distinction, c\u2019est un mode distinction entre deux id\u00e9es et repr\u00e9sentations: deux choses sont dites r\u00e9ellement distinctes lorsque je peux me former l\u2019id\u00e9e de l\u2019une, c\u2019est-\u00e0-dire lorsque je peux me repr\u00e9senter l\u2019une sans faire intervenir quoi que ce soit de l\u2019autre. Donc la distinction r\u00e9elle a pour crit\u00e8re les repr\u00e9sentations. Deux choses qui sont compl\u00e8tement distinctes, c\u2019est une proposition qui, \u00e0 la limite, n\u2019a pas de sens. On arrivera au niveau de la substance [Comptesse, toi qui conna\u00eet Descartes autant que moi, apr\u00e8s la cinqui\u00e8me m\u00e9ditation]. Dans la seconde m\u00e9ditation, on ne peut absolument pas savoir si c\u2019est le corps qui pense en moi. Descartes le dit formellement. L\u2019\u00e2me et le corps, la pens\u00e9e et l\u2019\u00e9tendue sont r\u00e9ellement distingu\u00e9s \u2013 ce qui n\u2019est pas la m\u00eame chose que r\u00e9ellement distincts \u2013, comme deux substances ontologiquement s\u00e9par\u00e9es, ou s\u00e9parables. Il ne pourra le dire qu\u2019\u00e0 la fin des m\u00e9ditations. A la deuxi\u00e8me m\u00e9ditation, quand il d\u00e9couvre le , le , il ne peut absolument pas le dire encore, et c\u2019est pour cela que parmi les nouveaut\u00e9s du texte de Descartes, il y a quelque chose sur laquelle il insiste beaucoup, et c\u2019est cela la vraie nouveaut\u00e9 des m\u00e9ditations, m\u00eame si vous n\u2019aimez pas beaucoup Descartes, c\u2019est que c\u2019est le premier livre qui introduit le temps dans le discours philosophique. L\u00e0, il y a quelque chose de formidable. Ce qu\u2019il dit dans la seconde m\u00e9ditation, puis ce qu\u2019il dit dans la cinqui\u00e8me, il y a une temporalit\u00e9 qui s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e qui faisait qu\u2019il ne pouvait pas dire dans la seconde ce qu\u2019il dira dans la cinqui\u00e8me. \r\n\r\n\r\n\r\nCe n\u2019est pas vrai de toutes les philosophies. Si je prends Aristote ou Platon, il y a une succession dans la lecture, mais cette succession correspond \u00e0 un ordre chronologique, c\u2019est tout. Chez Descartes, il y a l\u2019\u00e9rection d\u2019un ordre temporel qui est constitutif de la dimension m\u00e9taphysique. \r\n\r\n\r\n\r\nEn gros, pendant tout le Moyen Age, il y a eu une th\u00e9orie des formes de distinction, chaque auteur cr\u00e9a ses formes de distinction, mais en gros il y avait trois grands types de distinctions: la distinction r\u00e9elle, la distinction modale et la distinction de raison. Et si vous rapportez ces trois types de distinction aux choses m\u00eames, vous faites un contresens, si vous leur donnez une port\u00e9e ontologique, elles n\u2019ont pas encore de port\u00e9e ontologique, elles n\u2019ont qu\u2019une port\u00e9e repr\u00e9sentative, \u00e0 savoir: il y a distinction r\u00e9elle entre A et B lorsque je peux penser A sans penser B, et B sans penser A. Vous voyez, il s\u2019agit d\u2019un crit\u00e8re de la pens\u00e9e, d\u2019un crit\u00e8re de la repr\u00e9sentation. Exemple: deux choses seront r\u00e9ellement distinctes, et non pas v\u00e9ritablement distingu\u00e9es, deux choses seront r\u00e9ellement distinctes lorsque vous pourrez former la repr\u00e9sentation de l\u2019une sans faire intervenir quoi que ce soit de la repr\u00e9sentation de l\u2019autre et r\u00e9ciproquement. Ce briquet est sur ce livre, est-ce qu\u2019ils sont r\u00e9ellement distincts? Oui, je peux me faire une repr\u00e9sentation du briquet sans faire intervenir quoi que ce soit de la repr\u00e9sentation du livre, ils sont r\u00e9ellement distincts. Il se peut qu\u2019ils soient aussi v\u00e9ritablement distingu\u00e9s, il suffit que je mette le briquet dans ma poche. Entre le recto et le verso d\u2019une feuille, il y a une distinction r\u00e9elle, je peux me faire une repr\u00e9sentation d\u2019un c\u00f4t\u00e9 de la feuille sans me faire la moindre repr\u00e9sentation de l\u2019autre. Dans les choses, recto et verso ne sont pas s\u00e9par\u00e9s, mais dans ma repr\u00e9sentation recto et verso correspondent \u00e0 deux repr\u00e9sentations. Je dirais qu\u2019il y a distinction r\u00e9elle entre le recto et le verso de la feuille. Donc il peut y avoir distinction r\u00e9elle entre deux choses qui ne sont pas v\u00e9ritablement distingu\u00e9es.\r\nDeuxi\u00e8me type de distinction: la distinction modale. Il y a distinction modale lorsque je peux penser A, je peux me repr\u00e9senter A sans B, mais je ne peux pas me repr\u00e9senter B seul. Exemple: l\u2019\u00e9tendue et la figure. Supposons, en gros, que je peux me repr\u00e9senter une \u00e9tendue sans figure, je ne peux pas me repr\u00e9senter une figure sans \u00e9tendue. Je dirais que entre l\u2019\u00e9tendue et la figure, il y a une distinction modale. L\u00e0 dessus \u2013 il ne faut pas le transporter ontologiquement trop vite \u2013, \u00e7a ne veut pas dire du tout qu\u2019il y ait dans les choses une \u00e9tendue sans figure, peut-\u00eatre qu\u2019il n\u2019y en a pas. Vous voyez, c\u2019est le m\u00eame coup, c\u2019est des crit\u00e8res de repr\u00e9sentation. \r\n\r\n\r\n\r\nTroisi\u00e8me distinction: la distinction de raison. Lorsque je me repr\u00e9sente comme deux, deux choses qui ne font qu\u2019un dans la repr\u00e9sentation. En d\u2019autres termes, la distinction de raison, c\u2019est l\u2019abstraction. Lorsque je distingue recto et verso de la feuille, je ne fais pas une abstraction puisque c\u2019est donn\u00e9 comme deux dans ma repr\u00e9sentation, puisqu\u2019il y a deux repr\u00e9sentations ; mais lorsque vous parlez d\u2019une longueur sans largeur, si petite que soit cette longueur, l\u00e0 vous faites une abstraction \u2013 quand vous n\u2019avez aucune repr\u00e9sentation possible d\u2019une longueur qui ne comporterait aucune largeur si petite qu\u2019elle soit. Entre longueur et largeur, il y a donc une distinction de raison. \r\n\r\n\r\n\r\nC\u2019est \u00e9tonnant la mani\u00e8re dont les gens parlent de l\u2019abstraction, ils ne savent absolument pas ce que c\u2019est. La philosophie a une esp\u00e8ce de technique et une terminologie comme les math\u00e9matiques. On emploie g\u00e9n\u00e9ralement le mot abstrait pour des choses o\u00f9 il n\u2019y a aucune abstraction. Le probl\u00e8me de l\u2019abstraction, c\u2019est comment est-ce que je peux faire deux de ce qui n\u2019existe que comme un dans ma repr\u00e9sentation. Ce n\u2019est pas difficile de faire deux d\u2019une chose lorsque j\u2019ai deux repr\u00e9sentations, mais lorsque je dis le recto de la feuille, je ne fais aucune abstraction puisque le recto m\u2019est donn\u00e9 dans une repr\u00e9sentation qui, elle, existe. Lorsque je dis une longueur sans \u00e9paisseur, l\u00e0 je fais une abstraction parce que je s\u00e9pare deux choses qui sont n\u00e9cessairement donn\u00e9es l\u2019une dans l\u2019autre dans ma repr\u00e9sentation.\r\nIl y a bien un philosophe qui a commenc\u00e9 la th\u00e9orie des distinctions. Et puis les th\u00e9ologiens du Moyen Age, ce n\u2019\u00e9taient pas des types qui s\u2019occupaient de Dieu, c\u2019est comme si vous disiez que les peintres de la Renaissance c\u2019est des types qui pensent Dieu \u2013 non, ils pensent aux couleurs, ils pensent aux lignes, et c\u2019est les choses les plus bizarres qu\u2019ils tirent du corps du Christ. Ce qu\u2019on appelle les th\u00e9ologiens ce sont des gens qui sont en train d\u2019inventer une logique, une physique, une dynamique, et un des grands trucs de la th\u00e9ologie du Moyen Age, c\u2019est cette th\u00e9orie des distinctions\u2026 Bon. Jusque l\u00e0, c\u2019est compl\u00e8tement ind\u00e9pendant de la question de savoir si les choses sont v\u00e9ritablement distingu\u00e9es ou confondues en elles-m\u00eames, si bien que dans toute l\u2019histoire du cogito, je doute, je pense, je suis, je suis une chose qui pense, Descartes peut uniquement conclure: la repr\u00e9sentation que j\u2019ai de ma pens\u00e9e, et la repr\u00e9sentation que j\u2019ai d\u2019un corps \u00e9tendu, sont telles que je peux me repr\u00e9senter ma pens\u00e9e sans rien me repr\u00e9senter d\u2019une \u00e9tendue; je peux me repr\u00e9senter une \u00e9tendue sans rien me repr\u00e9senter de ma pens\u00e9e. \u00c7a suffit \u00e0 Descartes pour dire que la pens\u00e9e et l\u2019\u00e9tendue sont r\u00e9ellement distinctes. Il ne peut pas encore ajouter que ce n\u2019est pas le corps qui pense en moi\u2026\r\n\r\n\n[interruption de la bande]\n\r\n\r\nAlors il lui faudra, pour conclure de la distinction r\u00e9elle entre repr\u00e9sentation-substance \u00e0 la s\u00e9paration ontologique entre substances, il lui faudra passer par toute une analyse du concept de Dieu o\u00f9 il dit: si la distinction r\u00e9elle entre repr\u00e9sentation de substance \u00e9tait telle que ne lui correspondait pas une s\u00e9paration v\u00e9ritable dans les choses, une s\u00e9paration ontologique dans les choses, alors Dieu serait trompeur, Dieu nous mentirait puisque le monde serait double, Dieu serait duplexe, Dieu serait plein d\u2019une duplicit\u00e9 puisqu\u2019il aurait fait deux mondes non conformes: le monde des repr\u00e9sentations et le monde des choses. Vous voyez \u00e0 quoi \u00e7a engage, philosophiquement, le fait que Dieu soit trompeur\u2026 \u00e7a impliquerait une toute nouvelle position du probl\u00e8me du mal. Mais si j\u2019avais le pouvoir d\u2019\u00e9tablir des distinctions r\u00e9elles entre repr\u00e9sentations sans que leur correspondent des s\u00e9parations v\u00e9ritables entre choses, le monde serait double: il y aurait le monde de mes repr\u00e9sentations et le monde des choses, donc Dieu ne cesserait pas de me tromper puisqu\u2019il m\u2019inspirerait des id\u00e9es vraies et ces id\u00e9es vraies, rien dans les choses ne leur correspondrait. \r\n\r\n\r\n\r\nPour r\u00e9pondre \u00e0 Comptesse, je dis juste que c\u2019est vrai que c\u2019est une histoire de s\u00e9paration ontologique, mais pas si vite\u2026 \u00e7a deviendra une affaire de s\u00e9paration ontologique o\u00f9 Descartes pourra conclure: puisque je peux me repr\u00e9senter la substance pensante comme r\u00e9ellement distincte de la substance \u00e9tendue, alors la substance pensante et la substance \u00e9tendue sont ontologiquement deux substances, d\u00e8s lors ce n\u2019est pas le corps qui pense en moi. Mais avant d\u2019\u00eatre pass\u00e9 par [cinqui\u00e8me d\u00e9finition?], il ne peut absolument pas le dire, il peut juste dire: je con\u00e7ois la substance pensante comme r\u00e9ellement distincte de la substance \u00e9tendue, elles sont r\u00e9ellement distinctes, puisque, encore une fois, \u00eatre r\u00e9ellement distinctes c\u2019est la m\u00eame chose qu\u2019\u00eatre con\u00e7u comme r\u00e9ellement distinctes; sont r\u00e9ellement distinctes deux choses dont les repr\u00e9sentations sont caus\u00e9es sans que l\u2019une n\u2019implique rien de l\u2019autre. Donc il peut dire: la substance pensante et la substance \u00e9tendue sont con\u00e7ues comme r\u00e9ellement distinctes, il ne peut pas encore affirmer que ce n\u2019est pas l\u2019\u00e9tendue qui pense en moi, que ce n\u2019est pas le corps qui pense en moi. \r\n\r\n\r\n\r\nLa seule chose qui me para\u00eet int\u00e9ressante, c\u2019est cette id\u00e9e des relations implicites, mais Descartes n\u2019appelle pas \u00e7a comme \u00e7a, et d\u00e8s lors cette promotion d\u2019un ordre du temps dans l\u2019\u00e9criture philosophique\u2026 [bande inaudible]. Vous allez me dire que vous comprenez tout.\r\nQu\u2019est-ce qu\u2019il vient faire l\u00e0, Kant? Kant veut aller plus loin. C\u2019est forc\u00e9, par rapport \u00e0 un philosophe pr\u00e9c\u00e9dent, il veut aller plus loin, seulement ce plus loin ne pr\u00e9existe pas, il faut qu\u2019il le fasse. Un des plus beaux textes de Kant c\u2019est: qu\u2019est-ce que s\u2019orienter dans la pens\u00e9e? Dans ce tr\u00e8s beau texte, il d\u00e9veloppe toute une conception g\u00e9ographique de la pens\u00e9e; il a m\u00eame une nouvelle orientation : il faut aller plus loin, Descartes n\u2019est pas all\u00e9 assez loin: puisqu\u2019il a d\u00e9termin\u00e9 certaines substances comme sujet, il fallait aller plus loin et rompre le lien du sujet avec la substance. Le sujet n\u2019est pas substance. Bon. \u00c7a veut dire quoi? Il reprend et j\u2019essaie de marquer les points: il dit: , d\u2019accord. C\u2019est-\u00e0-dire que c\u2019est une d\u00e9termination active, et c\u2019est dans ce sens que sera nomm\u00e9 par Kant . \u00c7a para\u00eet bizarre quand il dit c\u2019est la forme de la spontan\u00e9it\u00e9, mais tout se comprend si vous serrez de pr\u00e8s la terminologie. \u00c7a veut dire exactement: , c\u2019est une d\u00e9termination \u2013 il recueille \u00e7a de Descartes \u2013, et le accompagne chaque production de concepts. Je ne peux pas penser un concept sans y inclure le . En d\u2019autres termes, le du , c\u2019est le sujet de tous les concepts, ou, comme il dira, c\u2019est l\u2019unit\u00e9 de la synth\u00e8se. Donc, sur ce point, il change de vocabulaire, mais il reste d\u2019accord avec Descartes. Pourquoi est-ce qu\u2019il change de vocabulaire? Il fallait s\u2019y attendre : s\u2019il change de vocabulaire tout en restant d\u2019accord avec Descartes, c\u2019est qu\u2019il aura besoin de ce vocabulaire pour le moment o\u00f9 il ne sera pas d\u2019accord. \u00c7a c\u2019est le premier point.\r\nDeuxi\u00e8me point: pour penser il faut \u00eatre, en d\u2019autres termes, il y a une relation d\u2019implication entre la d\u00e9termination et la position d\u2019une existence ind\u00e9termin\u00e9e . Donc une relation d\u2019implication entre la d\u00e9termination active et la position d\u2019une existence ind\u00e9termin\u00e9e . Kant le dit tout le temps: le implique \u2013 l\u00e0 ses mots varient souvent \u2013 un sentiment de l\u2019existence. (L\u00e0 on voit tr\u00e8s bien la d\u00e9rivation, entre Descartes et Kant il y a eu Rousseau.) Parfois il dit une conscience d\u2019une existence ind\u00e9termin\u00e9e; le implique une pure conscience d\u2019une existence ind\u00e9termin\u00e9e. Jusque-l\u00e0, en accord avec Descartes. \r\n\r\n\r\n\r\nD\u00e8s lors, plus de probl\u00e8mes pour Descartes, et c\u2019est lorsqu\u2019un philosophe n\u2019a plus de probl\u00e8mes que le philosophe suivant est en train d\u2019arriver. Il n\u2019y a plus de probl\u00e8mes pour Descartes parce qu\u2019il tient une d\u00e9termination, il tient la position d\u2019une existence ind\u00e9termin\u00e9e, donc quelque chose \u00e0 d\u00e9terminer, et il va dire que la d\u00e9termination d\u00e9termine l\u2019ind\u00e9termin\u00e9. La d\u00e9termination: je pense ; l\u2019ind\u00e9termin\u00e9: je suis ; la d\u00e9termination d\u00e9termine l\u2019ind\u00e9termin\u00e9: je suis une chose qui pense. \r\n\r\n\r\n\r\nL\u00e0 Kant dit non; c\u2019est la naissance de la philosophie allemande \u2013 je pense \u00e0 Leibniz. Il y a des objections qui sont comme des reproches. Sous les objections il y a toujours des reproches th\u00e9or\u00e9tiques. Leibniz disait d\u00e9j\u00e0 de Descartes: il va trop vite. C\u2019est comme un jugement de go\u00fbt. Kant reprend quelque chose de \u00e7a, c\u2019est trop vite dit. Kant: d\u2019accord, est une d\u00e9termination ; d\u2019accord, la d\u00e9termination implique la position d\u2019une existence ind\u00e9termin\u00e9e , mais \u00e7a ne me dit pas sous quelle forme cette existence ind\u00e9termin\u00e9e est d\u00e9terminable, et \u00e7a Descartes s\u2019en moque parce qu\u2019il n\u2019a pas vu le probl\u00e8me. \r\n\r\n\r\n\r\nJe pense, je suis, d\u2019accord. Mais je suis quoi? Descartes r\u00e9pondait: , puisqu\u2019il appliquait la d\u00e9termination \u00e0 l\u2019ind\u00e9termin\u00e9. Tiens\u2026 \u00e7a devient tr\u00e8s clair ce que je dis. Descartes faisait une op\u00e9ration par laquelle il appliquait directement la d\u00e9termination \u00e0 l\u2019existence \u00e0 d\u00e9terminer. Il appliquait directement le au pour en tirer. \r\n\r\n\r\n\r\nKant dit : d\u2019accord, je pense, je suis. Mais je suis quoi, qu\u2019est-ce que je suis? Une chose qui pense? Mais de quel droit dit-il \u00e7a ? Descartes se serait mis en col\u00e8re\u2026 Kant lui dit: mais vous \u00eates bloqu\u00e9, vous avez une position d\u2019existence ind\u00e9termin\u00e9e et vous pr\u00e9tendez la d\u00e9terminer par la d\u00e9termination . Vous n\u2019avez aucun droit de faire \u00e7a. Vous avez une d\u00e9termination, vous avez une position d\u2019existence ind\u00e9termin\u00e9e, vous pouvez toujours tourner, vous n\u2019avancerez pas d\u2019un pas. Vous \u00eates bloqu\u00e9 l\u00e0-dessus. Pourquoi? Parce qu\u2019en tirer la conclusion , \u00e7a suppose \u2013 et vous n\u2019avez pas le droit de le supposer \u2013, \u00e7a suppose que l\u2019existence ind\u00e9termin\u00e9e est d\u00e9terminable comme celle d\u2019une substance ou comme d\u2019une chose. En latin , la chose pensante. \r\n\r\n\r\n\r\nKant dit, en vertu de tout ce qui pr\u00e9c\u00e8de \u2013 c\u2019est-\u00e0-dire ce que j\u2019ai essay\u00e9 de dire la derni\u00e8re fois, le changement extraordinaire de la notion de ph\u00e9nom\u00e8ne, le ph\u00e9nom\u00e8ne ne d\u00e9signant plus l\u2019apparence mais l\u2019apparition, ce qui appara\u00eet dans l\u2019espace et le temps \u2013, Kant peut maintenant nous dire que la forme sous laquelle une existence est d\u00e9termin\u00e9e dans les conditions de notre connaissance (ce qui se passe chez les anges, on n\u2019en sait rien), eh bien la forme sous laquelle une existence est d\u00e9terminable sous les conditions de notre connaissance, c\u2019est la forme du temps. \r\n\r\n\r\n\r\nDonc le est la forme de la spontan\u00e9it\u00e9 ou la forme de la d\u00e9termination la plus universelle, mais le temps est la forme la plus universelle du d\u00e9terminable. La conclusion fatale de Descartes a \u00e9t\u00e9 de confondre l\u2019ind\u00e9termin\u00e9 et le d\u00e9terminable ; or la d\u00e9termination ne peut porter sur l\u2019ind\u00e9termin\u00e9 que comme la m\u00e9diation de la forme du d\u00e9terminable. En d\u2019autres termes, je pense, je suis, la d\u00e9termination doit d\u00e9terminer l\u2019existence ind\u00e9termin\u00e9e , mais l\u2019existence ind\u00e9termin\u00e9e n\u2019est elle-m\u00eame d\u00e9terminable que sous la forme du temps. C\u2019est seulement sous la forme du temps, comme forme du d\u00e9terminable, que la forme de la pens\u00e9e va d\u00e9terminer l\u2019existence ind\u00e9termin\u00e9e . \r\n\r\n\r\n\r\nVoil\u00e0 que mon existence ne peut \u00eatre d\u00e9termin\u00e9e que comme temps. Or si le temps est la forme du d\u00e9terminable, sous laquelle mon existence ind\u00e9termin\u00e9e peut \u00eatre d\u00e9termin\u00e9e par le , quelle forme je re\u00e7ois du d\u00e9terminable? La forme que je re\u00e7ois du d\u00e9terminable est celle d\u2019un ph\u00e9nom\u00e8ne dans le temps, puisque le temps est forme d\u2019apparition des ph\u00e9nom\u00e8nes. J\u2019apparais et je m\u2019apparais \u00e0 moi-m\u00eame dans le temps. Mais appara\u00eetre et s\u2019appara\u00eetre \u00e0 soi m\u00eame, appara\u00eetre dans le temps, c\u2019est quoi? \r\n\r\n\r\n\r\nCe sont les coordonn\u00e9es d\u2019un \u00eatre r\u00e9ceptif, c\u2019est-\u00e0-dire passif. A savoir qui a une cause, qui n\u2019agit pas sans aussi subir des effets. Bon, on est au bout, et c\u2019est l\u00e0 que Kant va nommer le paradoxe du sens int\u00e9rieur, le paradoxe du sens intime: le est une d\u00e9termination active, c\u2019est la m\u00eame forme de la d\u00e9termination active, mais l\u2019existence qu\u2019il implique, le , l\u2019existence ind\u00e9termin\u00e9e que la d\u00e9termination active du implique, n\u2019est d\u00e9terminable que dans le temps, c\u2019est-\u00e0-dire comme existence d\u2019un sujet passif qui subit toutes les modifications suivant l\u2019ordre et le cours du temps. En d\u2019autres termes, je ne peux pas \u2013 il y a une phrase qui est splendide, c\u2019est la version kantienne de ce que je disais la derni\u00e8re fois, \u00e0 savoir que . Voil\u00e0 ce que dit Kant dans la Critique de la raison pure: . C\u2019est exactement . Je ne peux pas d\u00e9terminer mon existence comme celle d\u2019un JE, mais je me repr\u00e9sente seulement le JE \u2013 la spontan\u00e9it\u00e9 de mon acte de penser. Je me repr\u00e9sente la spontan\u00e9it\u00e9 de mon acte de penser signifie que je me repr\u00e9sente la d\u00e9termination active du comme la d\u00e9termination qui vient d\u00e9terminer mon existence, mais qui ne peut la d\u00e9terminer que comme l\u2019existence d\u2019un \u00eatre non pas actif, mais d\u2019un \u00eatre sur le temps. Voil\u00e0 que c\u2019est la ligne du temps qui s\u00e9pare le du . C\u2019est la ligne pure et vide du temps qui traverse, qui op\u00e8re cette esp\u00e8ce de f\u00ealure dans le je, entre un comme d\u00e9termination et un comme d\u00e9terminable dans le temps. \r\n\r\n\r\n\r\nLe temps est devenu la limite de la pens\u00e9e et la pens\u00e9e ne cesse d\u2019avoir \u00e0 faire avec sa propre limite. C\u2019est du dedans que la pens\u00e9e est limit\u00e9e. Il n\u2019y a plus une substance \u00e9tendue qui limite du dehors la substance pensante, et qui r\u00e9siste \u00e0 la substance pensante, mais la forme de la pens\u00e9e est tout enti\u00e8re travers\u00e9e, comme f\u00eal\u00e9e comme une assiette, elle est f\u00eal\u00e9e par la ligne du temps. Elle fait du temps la limite int\u00e9rieure de la pens\u00e9e elle-m\u00eame, \u00e0 savoir l\u2019impensable dans la pens\u00e9e. \r\n\r\n\r\n\r\nA partir de Kant, la philosophie se donnera comme t\u00e2che de penser ce qui n\u2019est pas pensable, au lieu de se donner comme t\u00e2che de penser ce qui est ext\u00e9rieur \u00e0 la pens\u00e9e. La v\u00e9ritable limite traverse et travaille la pens\u00e9e du dedans. \r\n\r\n\r\n\r\nOn retrouve ce que j\u2019avais essay\u00e9 de dire la derni\u00e8re fois, \u00e0 savoir: on trouve une esp\u00e8ce de tension entre deux formes. La forme active de la spontan\u00e9it\u00e9, ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez forme de la d\u00e9termination active , ou forme du concept puisque , c\u2019est l\u2019unit\u00e9 formelle de tous les concepts. Donc, d\u2019une part forme active de la d\u00e9termination, d\u2019autre part forme intuitive ou r\u00e9ceptive du d\u00e9terminable \u2013 le temps. Les deux sont absolument h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes l\u2019un \u00e0 l\u2019autre, et pourtant il y a une corr\u00e9lation fondamentale: l\u2019un travaille dans l\u2019autre. C\u2019est en elle-m\u00eame que la pens\u00e9e abrite ce qui r\u00e9siste \u00e0 la pens\u00e9e. \r\n\r\n\r\n\r\nEn quoi Heidegger est-il kantien? Il y a des phrases c\u00e9l\u00e8bres telles que: nous ne pensons pas encore. Lorsqu\u2019il parle du temps par rapport \u00e0 la pens\u00e9e, c\u2019est en cela qu\u2019il est kantien. La ligne directe de Kant \u00e0 Heidegger, c\u2019est vraiment le probl\u00e8me du temps et de son rapport \u00e0 la pens\u00e9e. \r\n\r\n\r\n\r\nLe grand probl\u00e8me que Kant d\u00e9couvre, c\u2019est quel est le rapport entre la forme de la d\u00e9termination, ou de l\u2019activit\u00e9 ou de la spontan\u00e9it\u00e9, et d\u2019autre part la forme de la r\u00e9ceptivit\u00e9, ou forme du d\u00e9terminable, le temps. Si je glisse un peu, je dirais non plus forme de la d\u00e9termination et forme du d\u00e9terminable, je dirais: deux types de d\u00e9terminations h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes. Vous me demanderez de quel droit je peux faire le glissement; passer de forme de la d\u00e9termination: je pense, forme du d\u00e9terminable, au temps \u2013 l\u2019id\u00e9e qu\u2019il y a deux types de d\u00e9terminations, \u00e7a nous reste \u00e0 voir. Mais sentez que c\u2019est \u00e0 l\u2019issue d\u2019une s\u00e9rie de glissements qu\u2019il faudra justifier. A savoir les deux types de d\u00e9terminations, c\u2019est la d\u00e9termination conceptuelle cette fois-ci puisque tous les concepts renvoient au ; les concepts sont des actes du , donc d\u2019une part d\u00e9termination conceptuelle, et d\u2019autre part d\u00e9termination spatio-temporelle. Les deux sont absolument h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes, irr\u00e9ductibles, la d\u00e9termination conceptuelle et la d\u00e9termination spatio-temporelle sont absolument irr\u00e9ductibles l\u2019une \u00e0 l\u2019autre, et pourtant elles ne cessent de correspondre l\u2019une \u00e0 l\u2019autre de telle mani\u00e8re qu\u2019\u00e0 chaque concept je peux assigner les d\u00e9terminations spatio-temporelles qui lui correspondent, tout comme les d\u00e9terminations spatio-temporelles \u00e9tant donn\u00e9es, je peux y faire correspondre un concept. De quelle mani\u00e8re, c\u2019est ce qui nous reste \u00e0 voir. \r\n\r\n\r\n\r\nSi vous m\u2019accordez des glissements que nous d\u00e9finirons tout \u00e0 l\u2019heure, \u00e7a revient au m\u00eame de dire que Kant pose le probl\u00e8me du rapport entre la forme de d\u00e9termination et la forme du d\u00e9terminable = le temps, et par l\u00e0 bouleverse l\u2019\u00e9l\u00e9ment de la philosophie, ou dire, \u00e0 un niveau un peu plus pr\u00e9cis, non plus le mais les concepts, non plus le temps mais les d\u00e9terminations de l\u2019espace et du temps ; il s\u2019agit cette fois-ci du rapport entre la d\u00e9termination conceptuelle et la d\u00e9termination spatio-temporelle. [Repos\u2026 fin du repos.] \r\n\r\n\r\n\r\nOn part de ceci: comment expliquer que des d\u00e9terminations conceptuelles et des d\u00e9terminations spatio-temporelles se correspondent alors qu\u2019elles ne sont pas du tout de la m\u00eame nature ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est qu\u2019une d\u00e9termination spatio-temporelle? On va voir qu\u2019il y en a peut-\u00eatre de plusieurs sortes. Kant pose la question concernant le rapport des deux types de d\u00e9terminations \u00e0 deux niveaux tr\u00e8s diff\u00e9rents. L\u2019un de ces niveaux, on l\u2019appellera celui de la synth\u00e8se ; l\u2019autre de ces niveaux, il l\u2019appellera celui du sch\u00e8me \u2013 et ce serait ruineux pour un lecteur de Kant de confondre la synth\u00e8se et le sch\u00e8me. Je dis que sch\u00e8me, que la synth\u00e8se, c\u2019est une op\u00e9ration qui met en rapport, d\u2019une certaine mani\u00e8re, d\u00e9termination conceptuelle et d\u00e9termination spatio-temporelle.Et voil\u00e0 que la synth\u00e8se va \u00eatre comme crev\u00e9e, perc\u00e9e, va \u00eatre d\u00e9bord\u00e9e par une aventure stup\u00e9fiante qui est l\u2019exp\u00e9rience du sublime. L\u2019exp\u00e9rience du sublime va faire basculer toutes les synth\u00e8ses. Or on ne vit que de \u00e7a. On ne vit que de synth\u00e8ses, et voil\u00e0 que l\u2019exp\u00e9rience du sublime, \u00e0 savoir l\u2019infini de la vo\u00fbte \u00e9toil\u00e9e, ou bien la mer en furie\u2026 L\u2019autre cas, le sch\u00e8me, c\u2019est un autre cas o\u00f9 on fait correspondre des d\u00e9terminations spatio-temporelles et des d\u00e9terminations conceptuelles, et l\u00e0 aussi il y a certaines conditions o\u00f9 nos sch\u00e8mes \u00e9clatent, et ce sera l\u2019\u00e9tonnante exp\u00e9rience du symbole et du symbolisme. Or toute l\u2019analyse du sublime, et toute l\u2019analyse du symbole et du symbolisme \u2013 les anglais avaient analys\u00e9 le symbolisme avant lui, mais toute la nouveaut\u00e9 de l\u2019analyse de Kant est \u00e9vidente \u2013, ce sera la critique du jugement, dans son dernier livre, comme si \u00e0 mesure qu\u2019il vieillit, il devenait sensible \u00e0 la catastrophe. A la double catastrophe de l\u2019\u00e9crasement du sublime, le sublime m\u2019\u00e9crase, et l\u2019irruption du symbole, alors toute notre terre, toute la terre de notre connaissance que nous avions construite \u00e0 coups de synth\u00e8ses et de sch\u00e8mes se met \u00e0 vaciller. \r\n\r\n\r\n\r\nQu\u2019est-ce que c\u2019est que la synth\u00e8se? C\u2019est la synth\u00e8se de la perception. Mais ne croyez pas que \u00e7a va de soi. Je dis que c\u2019est d\u00e8s ce niveau de l\u2019analyse de la synth\u00e8se de la perception que Kant peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme le fondateur de la ph\u00e9nom\u00e9nologie. A savoir de cette discipline de la philosophie qui se donne pour objet l\u2019\u00e9tude, non pas des apparences, mais des apparitions et du fait d\u2019appara\u00eetre. Qu\u2019est-ce que la synth\u00e8se de la perception? Tous les ph\u00e9nom\u00e8nes sont dans l\u2019espace et dans le temps. Il y a une diversit\u00e9 \u2013 \u00e0 la lettre \u2013 ind\u00e9finie dans l\u2019espace et dans le temps. Bien plus, l\u2019espace et le temps sont eux-m\u00eames divers: non seulement ce sont des formes dans lesquelles la diversit\u00e9 se donne, mais ils nous donnent aussi une diversit\u00e9 proprement spatiale et temporelle\u2013 la diversit\u00e9 des ici et la diversit\u00e9 des maintenant. Tout moment du temps est un maintenant possible, tout point de l\u2019espace est un ici possible. Donc, non seulement il y a une diversit\u00e9 ind\u00e9finie dans l\u2019espace et dans le temps, mais il y a aussi une diversit\u00e9 ind\u00e9finie de l\u2019espace et du temps lui-m\u00eame. Donc, pour la perception, certainement il faut que du divers me soit donn\u00e9, mais si je n\u2019avais que ce donn\u00e9 du divers, que cette r\u00e9ceptivit\u00e9 du divers, \u00e7a ne ferait jamais une perception. Lorsque je dis \u2013 par exemple je per\u00e7ois un chapeau, je per\u00e7ois un livre \u2013, \u00e7a veut dire que je constitue dans l\u2019espace et dans le temps un certain espace et un certain temps. L\u2019espace et le temps sont ind\u00e9finiment divisibles: toute portion d\u2019espace est un espace, toute portion de temps est un temps. Donc ce n\u2019est pas l\u2019espace et le temps eux-m\u00eames qui rendent compte de l\u2019op\u00e9ration par laquelle je d\u00e9termine un espace et un temps. Je per\u00e7ois un morceau de sucre: je per\u00e7ois un complexe d\u2019espace et de temps. Vous me direz pour l\u2019espace tr\u00e8s bien, je vois, il y a la forme, le grain, mais pourquoi de temps? Parce que \u00e7a fait partie de ma perception d\u2019attendre que le sucre fonde. Quand je per\u00e7ois une chose, je per\u00e7ois une certaine temporalit\u00e9 de la chose et une certaine spatialit\u00e9 de la chose. Donc voil\u00e0, selon Kant, un ordre proprement logique, pas du tout chronologique, il ne dit pas qu\u2019il faut commencer par l\u2019un. \r\n\r\n\r\n\r\nIl y a trois op\u00e9rations qui constituent la synth\u00e8se, la synth\u00e8se op\u00e9rant sur, \u00e0 la fois, la diversit\u00e9 dans l\u2019espace et dans le temps, et la diversit\u00e9 de l\u2019espace et du temps. La synth\u00e8se consiste \u00e0 limiter une diversit\u00e9 dans l\u2019espace et dans le temps, et une diversit\u00e9 de l\u2019espace et du temps eux-m\u00eames, pour dire: \u00e7a commence, \u00e7a finit, etc. Le premier aspect de la synth\u00e8se, c\u2019est ce que Kant appelle la synth\u00e8se successive de l\u2019appr\u00e9hension des parties, \u00e0 savoir: toute chose est une multiplicit\u00e9 et a une multiplicit\u00e9 de parties. Je per\u00e7ois des parties, mon \u0153il parcourt la chose. Vous me direz qu\u2019il y a des choses assez petites pour que je les per\u00e7oive d\u2019une fois. Oui et non, peut-\u00eatre pas, \u00e7a se peut. Bien plus, si petit que soit une chose, je peux commencer par la droite ou commencer par la gauche, par le haut ou par le bas dans ma perception, \u00e7a ne prend pas beaucoup de temps, c\u2019est une temporalit\u00e9 tr\u00e8s contract\u00e9e. Je fais une synth\u00e8se d\u2019appr\u00e9hension successive des parties. \r\n\r\n\r\n\r\nMais du coup \u00e7a se complique d\u00e9j\u00e0, il faudrait distinguer deux cas \u2013 on n\u2019a pas fini. De toutes mani\u00e8res, l\u2019appr\u00e9hension des parties est successive. Il y a des cas o\u00f9 la succession est objective \u2013 \u00e7a complique d\u00e9j\u00e0. Je per\u00e7ois une maison, par exemple: la forme, le fond, la perspective, la forme devient fond, etc. Il y a une esp\u00e8ce d\u2019appr\u00e9hension subjective. Mais je commence par la droite, ou je commence par la gauche, et je poursuis. Dans les deux cas mon appr\u00e9hension est successive, mais la succession n\u2019a de valeur que subjective. Je peux commencer par le haut ou par le bas, par la droite ou par la gauche, ce sera r\u00e9versible ou r\u00e9trograde, que de la droite \u00e0 la gauche et que de la gauche \u00e0 la droite, je pourrais dire que c\u2019est le mur en face de moi. La succession est dans mon appr\u00e9hension, elle n\u2019est pas dans la chose, elle n\u2019est pas dans le ph\u00e9nom\u00e8ne. Au contraire, vous \u00eates assis sur[bande inaudible], l\u00e0 aussi vous avez une succession, une appr\u00e9hension successive des parties, mais la succession est objective. Lorsque la succession est objective, vous direz: je per\u00e7ois un \u00e9v\u00e9nement. Lorsque la succession est saisie comme uniquement, vous percevez une chose. On dira qu\u2019un \u00e9v\u00e9nement, c\u2019est un ph\u00e9nom\u00e8ne dont l\u2019appr\u00e9hension successive des parties est telle que la succession y est objective. Au contraire, une chose, c\u2019est telle que la succession y est seulement subjective. Donc le premier aspect de la synth\u00e8se qui consiste \u00e0 d\u00e9terminer les parties d\u2019un espace et d\u2019un temps, c\u2019est la synth\u00e8se de l\u2019appr\u00e9hension. Par l\u00e0 je d\u00e9termine les parties d\u2019un espace. \r\n\r\n\r\n\r\nSupposons que vous avez fait votre appr\u00e9hension successive des parties, supposez que vous soyez dans une curieuse situation, \u00e0 savoir supposez que lorsque vous arrivez [\u00e0 la partie] suivante vous avez oubli\u00e9 la partie pr\u00e9c\u00e9dente, vous ne pourriez pas percevoir. Il faut bien qu\u2019il y ait une op\u00e9ration de contraction telle que lorsque vous arrivez \u00e0 la partie suivante, la partie pr\u00e9c\u00e9dente soit conserv\u00e9e, sinon si vous perdez d\u2019un c\u00f4t\u00e9 ce que vous gagnez de l\u2019autre, vous n\u2019arriverez jamais \u00e0 d\u00e9terminer un espace et un temps. Ce second aspect de la synth\u00e8se, c\u2019est la synth\u00e8se de la reproduction. Il faut que vous reproduisiez la partie pr\u00e9c\u00e9dente lorsque vous arrivez \u00e0 la partie suivante, donc non seulement vous devez produire des parties successives, mais vous devez reproduire les pr\u00e9c\u00e9dentes par les suivantes. Les deux aspects de la synth\u00e8se renvoient \u00e0 la synth\u00e8se comme acte de quoi? Ni de la r\u00e9ceptivit\u00e9 \u2013 la r\u00e9ceptivit\u00e9 c\u2019est uniquement l\u2019espace et le temps et ce qui appara\u00eet dans l\u2019espace et le temps, c\u2019est l\u2019intuition. Le concept, c\u2019est autre chose. La synth\u00e8se renvoie \u00e0 l\u2019imagination, c\u2019est l\u2019acte d\u2019imagination. Cet acte de l\u2019imagination, c\u2019est bizarre. Voyez ce qu\u2019il veut dire: c\u2019est que par les deux aspects, appr\u00e9hension des parties et reproduction des parties, en effet je d\u00e9termine un espace et un temps. Or selon Kant, imaginer ce n\u2019est pas fabriquer des images, ce n\u2019est pas penser \u00e0 Pierre qui n\u2019est pas l\u00e0. Imaginer, c\u2019est d\u00e9terminer un espace et un temps dans l\u2019espace et dans le temps. Il y a bien une imagination empirique. L\u2019imagination empirique, c\u2019est quand Pierre n\u2019est pas l\u00e0, je pense \u00e0 Pierre, ou bien j\u2019imagine Pierre, je r\u00eave. Mais l\u2019imagination que Kant appellera transcendantale, c\u2019est l\u2019acte par lequel l\u2019imagination d\u00e9termine un espace et un temps ; or elle d\u00e9termine un espace et un temps par la synth\u00e8se de l\u2019appr\u00e9hension et la synth\u00e8se de la reproduction. Mais il faut encore quelque chose d\u2019autre. Je ne suis plus dans la situation d\u2019une diversit\u00e9 dans l\u2019espace et dans le temps, ou d\u2019une diversit\u00e9 de l\u2019espace et du temps lui-m\u00eame, je suis dans la situation de: un espace et un temps d\u00e9termin\u00e9s par la synth\u00e8se de l\u2019imagination. Pourtant je ne peux pas dire encore que je per\u00e7ois. Pour percevoir il faut encore que cet espace et ce temps, d\u00e9termin\u00e9s par la synth\u00e8se, ou ce qui revient au m\u00eame, ce que contient cet espace et ce temps, il faut que ce soit rapport\u00e9 \u00e0 une forme \u2013 \u00e0 une forme de quoi? Pas \u00e0 une forme d\u2019espace ou de temps puisque la forme d\u2019espace et de temps on l\u2019a. Quelle autre forme? Vous voyez comme on progresse. On \u00e9tait partis de formes de l\u2019espace et du temps en g\u00e9n\u00e9ral, c\u2019est la forme de l\u2019intuition, puis l\u2019acte de l\u2019imagination d\u00e9termine un espace, tel espace et tel temps par les deux aspects de la synth\u00e8se. Cette fois-ci, c\u2019est une forme. Non pas la forme de l\u2019espace et du temps, mais une forme spatio-temporelle \u2013 par exemple la forme d\u2019une maison ou la forme d\u2019un lion \u2013 ; or il faut encore une autre forme pour qu\u2019il y ait perception. Il faut que cet espace et ce temps, ou que ce contiennent cet espace et ce temps d\u00e9termin\u00e9s, il faut que je les rapporte \u00e0 la forme d\u2019un objet. \r\n\r\n\r\n\r\nA ce moment-l\u00e0, \u00e7a devient difficile \u00e0 comprendre. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire, il faut que je le rapporte \u00e0 la forme d\u2019un objet? On pourrait imaginer un nombre de sensations o\u00f9 les donn\u00e9es sensibles, le divers, la diversit\u00e9 sensible ne soient pas rapport\u00e9s \u00e0 une forme d\u2019objet. C\u2019est ma perception qui est constitu\u00e9e de telle mani\u00e8re que la diversit\u00e9 sensible, je la rapporte \u00e0 la forme d\u2019un objet. En d\u2019autres termes, je ne per\u00e7ois pas un objet, c\u2019est ma perception qui pr\u00e9suppose la forme d\u2019objet comme une de ses conditions, ce n\u2019est pas quelque chose, c\u2019est une forme vide. La forme d\u2019objet, c\u2019est exactement l\u2019indice par lequel les qualit\u00e9s sensibles, telles que je les \u00e9prouve, sont cens\u00e9es renvoyer \u00e0 un quelque chose. Un quelque chose quoi? Justement, un quelque chose = rien. Kant inventera la formule splendide: un quelque chose = x. Vous me direz que ce n\u2019est pas un quelque chose = x quand je dis que c\u2019est une table ou que c\u2019est un lion \u2013 ce n\u2019est pas rien \u2013 mais l\u2019objet quelconque, l\u2019objet = x, il ne re\u00e7oit une d\u00e9termination lion, table ou briquet que par la diversit\u00e9 que je lui rapporte. Quand je rapporte \u00e0 l\u2019objet = x une diversit\u00e9 faite de ceci: de longs poils dans le vent, un rugissement dans l\u2019air, une course lourde, une fuite d\u2019antilope, bon je dis que c\u2019est un lion. Et puis je dis: tiens une souris! Ce que je voudrais que vous compreniez c\u2019est que de toute mani\u00e8re il y a un objet quelconque, l\u2019objet = x qui est une pure forme de la perception. Je ne per\u00e7ois pas des objets, et c\u2019est ma perception qui pr\u00e9suppose la forme d\u2019objet. Alors l\u2019objet, je le sp\u00e9cifie, je le qualifie d\u2019apr\u00e8s telle diversit\u00e9, tel espace et tel temps que je lui rapporte. Quand je rapporte telle diversit\u00e9 spatio-temporelle, quand je rapporte telle forme spatio-temporelle \u00e0 l\u2019objet = x, l\u2019objet = x n\u2019est plus x, je peux dire que c\u2019est un lion ou une maison. Mais inversement, jamais je ne dirai que c\u2019est un lion ou une maison si je ne disposais de la forme vide de l\u2019objet = x, de l\u2019objet quelconque, car ce n\u2019est pas la diversit\u00e9 sensible et ce n\u2019est rien dans la diversit\u00e9 sensible qui rend compte dans l\u2019op\u00e9ration par laquelle la diversit\u00e9 sensible se d\u00e9passe vers quelque chose que je nomme un objet. Donc, outre la forme de l\u2019espace et du temps (forme de l\u2019intuition), outre la forme spatio-temporelle d\u00e9termin\u00e9e (synth\u00e8se de l\u2019imagination), il me faut encore une troisi\u00e8me forme: la forme de l\u2019objet quelconque tel que je rapporte \u00e0 cette forme la forme spatio-temporelle, en disant : c\u2019est ceci. \r\n\r\n\r\n\r\nSi bien que le troisi\u00e8me aspect de la synth\u00e8se, apr\u00e8s l\u2019appr\u00e9hension et la reproduction, c\u2019est ce que Kant appelle \u2013 reconna\u00eetre. J\u2019op\u00e8re une recognition lorsque je dis: . Mais , \u00e7a implique une op\u00e9ration par laquelle je d\u00e9passe ce qui m\u2019est donn\u00e9, je d\u00e9passe les formes de l\u2019espace et du temps, je d\u00e9passe les formes purement spatio-temporelles vers la forme d\u2019un objet quelconque que la forme spatio-temporelle va d\u00e9terminer comme tel ou tel objet. \r\n\r\n\r\n\r\nOr, autant les deux premiers actes de la synth\u00e8se, appr\u00e9hension et reproduction, \u00e7a renvoie \u00e0 l\u2019imagination parce que \u00e7a consiste \u00e0 d\u00e9terminer un espace et un temps, autant la recognition, c\u2019est un acte de l\u2019entendement. Pourquoi? Vous vous rappelez des concepts qui sont les repr\u00e9sentations de l\u2019entendement, ce sont les pr\u00e9dicats de l\u2019objet quelconque, de l\u2019objet = x. Tout objet n\u2019est pas lion, tout objet n\u2019est pas rouge, mais tout objet a une cause, tout objet est un, tout objet est une multiplicit\u00e9 de parties, etc. Les pr\u00e9dicats que vous pouvez attribuer \u00e0 l\u2019objet quelconque ce sont les cat\u00e9gories de l\u2019entendement, ce sont les concepts de l\u2019entendement. Donc la recognition, la forme de la recognition, la forme de l\u2019objet quelconque, c\u2019est non plus cette fois-ci la synth\u00e8se de l\u2019imagination, mais l\u2019unit\u00e9 de la synth\u00e8se de la\u2026[bande inaudible]. \r\n\r\n\r\n\r\nC\u2019est les trois aspects, appr\u00e9hension, reproduction et recognition, qui constituent la perception sous les conditions [d\u2019un autre de la perception?]. \r\n\r\n\r\n\r\nUne petite parenth\u00e8se. Surtout ne jamais confondre, dans le vocabulaire kantien, l\u2019objet = x et la chose en soi. La chose en soi \u00e7a s\u2019oppose au ph\u00e9nom\u00e8ne puisque le ph\u00e9nom\u00e8ne c\u2019est la chose telle qu\u2019elle appara\u00eet, tandis que l\u2019objet = x ne s\u2019oppose pas du tout au ph\u00e9nom\u00e8ne, il est la r\u00e9f\u00e9rence de tout ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e0 la forme d\u2019objet. La chose en soi est situ\u00e9e hors de notre connaissance possible, puisque nous ne connaissons que ce qui appara\u00eet, la forme de l\u2019objet quelconque est au contraire une condition. La forme de l\u2019objet = x est une condition de notre connaissance. \r\n\r\n\r\n\r\nOn recommence \u00e0 z\u00e9ro. J\u2019ai l\u2019ensemble de la synth\u00e8se: appr\u00e9hension des parties successives, reproduction des parties pr\u00e9c\u00e9dentes dans les suivantes, renvoie \u00e0 la forme d\u2019un objet quelconque. Donc j\u2019ai rapport\u00e9 une forme spatio-temporelle \u00e0 une forme conceptuelle: la forme d\u2019objet. Donc Kant se dit\u2026 recommen\u00e7ons par le d\u00e9but. On a essay\u00e9 d\u2019analyser un \u00e9difice qui sort du sol; l\u2019\u00e9difice qui sort du sol, c\u2019est la synth\u00e8se. Qu\u2019est-ce qu\u2019il y a l\u00e0 dessous? J\u2019ai dit: pour percevoir un objet j\u2019appr\u00e9hende des parties successives, mais comment est-ce que je les choisi, ces parties? C\u2019est un dr\u00f4le de truc parce que c\u2019est tr\u00e8s variable d\u2019apr\u00e8s l\u2019objet. Appr\u00e9hender des parties successives \u00e7a implique, m\u00eame au niveau de la perception, \u00e7a implique d\u00e9j\u00e0 comme une esp\u00e8ce d\u2019\u00e9valuation v\u00e9cue d\u2019une unit\u00e9 de mesure. Or suivant la nature des objets il n\u2019y a pas d\u2019unit\u00e9 de mesure constante. Dans la r\u00e9flexion, oui; du point de vue de l\u2019entendement, oui, j\u2019ai bien une unit\u00e9 de mesure constante. Je pourrais fixer un \u00e9talon \u2013 et encore, on va voir que ce n\u2019est m\u00eame pas vrai, mais on pourrait fixer un \u00e9talon \u2013, le mettre par exemple et dire qu\u2019il y a tant de m\u00e8tres. Mais ce n\u2019est \u00e9videmment pas \u00e7a que Kant veut dire par appr\u00e9hension successive des parties. C\u2019est comme une esp\u00e8ce de mesure qualitative qui convient \u00e0 l\u2019objet. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire? Quand je vois un arbre, je regarde, je fais mon appr\u00e9hension des parties successives, je commence par le haut, puis je vais vers le bas, ou bien l\u2019inverse, et je dis que cet arbre est bien grand comme dix hommes\u2026 Je choisis une esp\u00e8ce d\u2019unit\u00e9 sensible pour faire mon appr\u00e9hension des parties. Et puis, derri\u00e8re l\u2019arbre, il y a une montagne, et je dis qu\u2019elle est grosse cette montagne, elle fait bien vingt arbres. Et puis je regarde le soleil et je me demande combien est-ce qu\u2019il y a de montagnes; je ne cesse pas de changer d\u2019unit\u00e9 de mesure d\u2019apr\u00e8s les perceptions. Il faut que mon unit\u00e9 de mesure soit en harmonie avec la chose \u00e0 mesurer; il y a des variations tr\u00e8s \u00e9tonnantes. \r\n\r\n\r\n\r\nKant nous dit dans la Critique du jugement \u2013 il s\u2019en garde bien avant \u2013, il nous dit que l\u2019acte le plus \u00e9l\u00e9mentaire de la synth\u00e8se de la perception pr\u00e9suppose un acte logique. Cette synth\u00e8se de la perception, c\u2019est malgr\u00e9 tout une synth\u00e8se logique. Je dis malgr\u00e9 tout parce que il donne en m\u00eame temps \u00e0 un tout nouveau sens. Donc encore faut-il que je choisisse une unit\u00e9 de mesure, et cette unit\u00e9 de mesure elle est variable dans chaque cas par rapport \u00e0 la chose \u00e0 percevoir, tout comme la chose \u00e0 percevoir d\u00e9pend de l\u2019unit\u00e9 choisie. Sous l\u2019appr\u00e9hension successive des parties, qui est une synth\u00e8se logique, bien qu\u2019elle renvoie \u00e0 l\u2019imagination, il faut une compr\u00e9hension esth\u00e9tique\u2026 \u00e7a n\u2019est plus de l\u2019ordre de la mesure, la compr\u00e9hension esth\u00e9tique d\u2019une unit\u00e9 de mesure telle qu\u2019elle est suppos\u00e9e par la mesure\u2026 Kant est en train de d\u00e9couvrir une esp\u00e8ce de soubassement \u00e0 la synth\u00e8se de l\u2019appr\u00e9hension, comment se fait une compr\u00e9hension esth\u00e9tique de l\u2019unit\u00e9 de mesure parce que une compr\u00e9hension esth\u00e9tique de l\u2019unit\u00e9 de mesure est pr\u00e9suppos\u00e9e par la synth\u00e8se de l\u2019imagination dans la perception, \u00e0 savoir l\u2019appr\u00e9hension d\u2019une [\u00e9valuation d\u2019un rythme?] L\u2019\u00e9valuation d\u2019un rythme qui va me permettre de dire: oui, je prends \u00e7a comme unit\u00e9 de mesure dans tel cas; et les rythmes sont toujours h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes, on s\u2019enfonce comme dans une esp\u00e8ce d\u2019exploration. \r\n\r\n\r\n\r\nSous les mesures et leurs unit\u00e9s, il y a des rythmes qui me donnent, dans chaque cas, la compr\u00e9hension esth\u00e9tique de l\u2019unit\u00e9 de mesure. Sous la mesure, il y a le rythme. Or la catastrophe est l\u00e0. A nouveau on ne peut plus s\u2019arr\u00eater. On avait la synth\u00e8se, on restait sur le sol et la synth\u00e8se s\u2019\u00e9tablissait sur le sol; on a voulu creuser un peu et on a d\u00e9couvert le ph\u00e9nom\u00e8ne de la compr\u00e9hension esth\u00e9tique, et on ne peut plus s\u2019arr\u00eater. Le rythme, c\u2019est quelque chose qui sort du chaos, et le rythme c\u2019est quelque chose qui peut-\u00eatre bien peut revenir au chaos? Et qu\u2019est-ce qui peut se passer? Prenons \u00e7a comme une histoire. Je regarde quelque chose et je me dis que j\u2019ai le vertige, ou bien mon imagination vacille. Qu\u2019est-ce qui s\u2019est pass\u00e9? Tout d\u2019abord je ne peux pas choisir d\u2019unit\u00e9 de mesure. Je n\u2019ai pas d\u2019unit\u00e9 de mesure, \u00e7a d\u00e9passe mon unit\u00e9 de mesure possible. Je cherche une unit\u00e9 de mesure appropri\u00e9e et je n\u2019en ai pas. Chaque fois que j\u2019en trouve une, elle est d\u00e9truite. Alors je suis pouss\u00e9 comme par un vent dans le dos \u00e0 choisir des unit\u00e9s de mesure de plus en plus grandes, et aucune n\u2019est ad\u00e9quate. Du coup je ne peux pas faire ma synth\u00e8se de l\u2019appr\u00e9hension. Ce que je vois est incommensurable \u00e0 toute unit\u00e9 de mesure. Deuxi\u00e8me catastrophe. Dans l\u2019affolement, je peux \u00e0 la rigueur distinguer des parties, des parties compl\u00e8tement h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes, mais quand j\u2019arrive \u00e0 la suivante tout se passe comme si j\u2019\u00e9tais frapp\u00e9 d\u2019un vertige: j\u2019oublie la pr\u00e9c\u00e9dente, je suis pouss\u00e9 \u00e0 aller toujours plus loin et \u00e0 perdre de plus en plus. Je ne peux plus ni faire ma synth\u00e8se d\u2019appr\u00e9hension ni faire ma synth\u00e8se de reproduction. Pourquoi? Parce que ce que je saisissais, ce qui frappait mes sens, c\u2019\u00e9tait quelque chose qui d\u00e9passe toute possibilit\u00e9 de compr\u00e9hension esth\u00e9tique! \r\n\r\n\r\n\r\nOn a vu que la compr\u00e9hension esth\u00e9tique c\u2019\u00e9tait \u2013 bien que Kant ne le dise pas, mais c\u2019est \u00e0 \u00e7a qu\u2019il pense \u2013, c\u2019\u00e9tait la saisie d\u2019un rythme comme soubassement de la mesure et de l\u2019unit\u00e9 de mesure. Vous voyez l\u2019ensemble de la synth\u00e8se de la perception: je ne peux plus appr\u00e9hender les parties successives, je ne peux reproduire les parties pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e0 mesure que j\u2019arrive aux suivantes, et enfin je ne peux plus dire ce que c\u2019est, je ne peux plus qualifier l\u2019objet quelconque. Toute ma structure de la perception est en train d\u2019\u00e9clater. Pourquoi? Toute ma structure de la perception est en train d\u2019\u00e9clater parce que nous avons vu qu\u2019elle se fondait \u2013 non pas au sens de fondement, mais au sens de fondation \u2013, nous avons vu que toute cette synth\u00e8se perceptive trouvait sa fondation dans la compr\u00e9hension esth\u00e9tique, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019\u00e9valuation d\u2019un rythme. \r\n\r\n\r\n\r\nL\u00e0, cette compr\u00e9hension esth\u00e9tique en tant qu\u2019\u00e9valuation d\u2019un rythme qui servirait de fondation \u00e0 la mesure, donc \u00e0 la synth\u00e8se de la perception, est comme compromise, noy\u00e9e dans un chaos. Le sublime. \r\n\r\n\r\n\r\nOn dit de deux choses. R\u00e9ponse de Kant: on dit que c\u2019est sublime de deux choses: le sublime (on dit math\u00e9matique parce que c\u2019est extensif), et on dit sublime dynamique (c\u2019est un sublime intensif). Exemples: le spectacle infini de la mer calme, c\u2019est le sublime math\u00e9matique; la vo\u00fbte \u00e9toil\u00e9e des cieux quand le ciel est clair, c\u2019est le sublime math\u00e9matique. Il m\u2019inspire un sentiment voisin du respect, c\u2019est un sublime dynamique. Cette fois-ci l\u2019infinit\u00e9 de l\u2019expansion a fait place \u00e0 l\u2019infini des forces de la mati\u00e8re, l\u2019infinit\u00e9 intensive des forces qui remplissent l\u2019espace et le temps. Le sublime dynamique, c\u2019est la mer qui rentre en furie, c\u2019est l\u2019avalanche. Cette fois-ci, c\u2019est la terreur. Pensez \u00e0 quel point Kant est au centre d\u2019une certaine conception du romantisme allemand. Je passe les raisons pour lesquelles le sublime dynamique est plus profond que le sublime math\u00e9matique. Mais ma deuxi\u00e8me question sur le sublime, c\u2019est: quel effet \u00e7a fait sur moi? On peut avancer. Je ne peux plus appr\u00e9hender les parties, je ne peux plus reproduire les parties, je ne peux plus reconna\u00eetre quelque chose, et en effet le sublime, comme dit Kant, c\u2019est l\u2019informe et le difforme. C\u2019est l\u2019infini comme bornant tout l\u2019espace, ou l\u2019infini comme renversant tout l\u2019espace. Si ma synth\u00e8se de perception est supprim\u00e9e, c\u2019est parce que ma compr\u00e9hension esth\u00e9tique est elle-m\u00eame compromise, \u00e0 savoir: au lieu d\u2019un rythme, je me trouve dans le chaos. \r\n\r\n\r\n\r\nTout se passe comme si l\u2019imagination (c\u2019est la synth\u00e8se de la perception) \u00e9tait pouss\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 sa propre limite. Formidable : on est en train de retrouver au niveau de la facult\u00e9 de l\u2019imagination quelque chose qu\u2019on avait trouv\u00e9 au niveau de la facult\u00e9 de la pens\u00e9e. Ce n\u2019est pas seulement la pens\u00e9e qui est en rapport consubstantiel, rapport fondamental, avec une limite int\u00e9rieure ; l\u2019imagination est elle-m\u00eame travers\u00e9e par une limite qui lui est propre, et le sublime confronte l\u2019imagination \u00e0 sa propre limite. Le beau, selon Kant, ce n\u2019est pas du tout \u00e7a ; le beau, c\u2019est une r\u00e9flexion de la forme de l\u2019objet dans l\u2019imagination. Le sublime, c\u2019est lorsque l\u2019imagination est mise en pr\u00e9sence de sa propre limite, elle est effar\u00e9e. L\u2019ambigu\u00eft\u00e9 \u00e9tait \u00e9norme entre le rythme et le chaos. Je vous renvoie au texte c\u00e9l\u00e8bre de Paul Klee, comment le rythme sort du chaos, la mani\u00e8re dont le point gris saute par dessus lui-m\u00eame et organise un rythme dans le chaos. Le point gris ayant la double fonction d\u2019\u00eatre \u00e0 la fois le chaos, et en m\u00eame temps d\u2019\u00eatre un rythme en tant qu\u2019il saute dynamiquement par dessus lui-m\u00eame; il va organiser le chaos et permettre le rythme. C\u00e9zanne raconte qu\u2019on ne regarde jamais un paysage. Il regarde quelque chose et c\u2019est le chaos absolu, le . C\u00e9zanne dit que c\u2019est comme un \u00e9boulement de terre, un \u00e9croulement. A ce moment-l\u00e0 je ne fais plus qu\u2019un avec le tableau \u2013 c\u2019est C\u00e9zanne qui parle \u2013, nous sommes un chaos iris\u00e9, etc. les assises g\u00e9ologiques\u2026 Traduit en termes kantiens, c\u2019est vraiment: je passe de la synth\u00e8se de la perception \u00e0 la compr\u00e9hension\u2026\r\n\r\n\r\n\r\nLe sublime, heureusement qu\u2019il ne nous prend pas tout le temps, ce serait terrible; heureusement, on garde notre perception. Au moment o\u00f9 Kant dit que dans le sublime l\u2019imagination est port\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 sa propre limite, et du coup elle est affol\u00e9e, comme une boussole affol\u00e9e, elle est en train d\u2019imaginer ce qui ne peut pas \u00eatre imagin\u00e9.Eh bien \u00e0 ce moment-l\u00e0, dit Kant, dans le respect du sublime math\u00e9matique, ou dans la terreur du sublime dynamique, nous \u00e9prouvons. \r\n\r\n\r\n\r\nEn m\u00eame temps que mon imagination est \u00e9cras\u00e9e par sa propre limite, c\u2019est une limite qui est comme son noyau fondateur, c\u2019est le sans fond. Qu\u2019est-ce que c\u2019est que ce sans fond de l\u2019imagination? C\u2019est quelque chose qui fait que je d\u00e9couvre en moi comme une facult\u00e9 plus forte que l\u2019imagination, et c\u2019est la facult\u00e9 des id\u00e9es. \r\n\r\n\nQuestion : Est-ce qu\u2019on peut dire que la musique est l\u2019art du sublime?\r\n\r\n\nGilles Deleuze : \u00c7a ne serait pas difficile. Si je pense, par commodit\u00e9 pour vous, en termes d\u2019histoire de la philosophie, on distinguera les arts du beau et les arts du sublime. Or les arts du beau et les arts du sublime \u2013 vous trouverez une longue histoire l\u00e0 dessus avec Schopenhauer et avec Nietzsche \u2013, or comment est-ce qu\u2019ils distinguent? En gros, si vous voulez, tout art repose sur une Id\u00e9e; mais dans les arts du beau l\u2019Id\u00e9e est comme m\u00e9diatis\u00e9e, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019elle est repr\u00e9sent\u00e9e. Il y a une repr\u00e9sentation de l\u2019id\u00e9e. Dans le sublime, le vouloir appara\u00eet pour lui-m\u00eame. Nietzsche, tant qu\u2019il s\u2019en tiendra \u00e0 l\u2019origine de la trag\u00e9die, restera dans cette id\u00e9e d\u2019une pro\u00e9minence de la musique sur tous les arts parce que la musique fait appara\u00eetre l\u2019Id\u00e9e comme telle, par opposition aux autres arts qui sont condamn\u00e9s \u00e0 la repr\u00e9sentation. \r\n\r\n\r\n\r\nVous devez sentir qu\u2019une id\u00e9e, ce n\u2019est pas de l\u2019imagination, mais ce n\u2019est pas non plus un concept de l\u2019entendement, c\u2019est encore autre [chose]. Donc il nous faut un statut tr\u00e8s particulier pour l\u2019id\u00e9e puisque tout le jeu du sublime, c\u2019est ceci: l\u2019imagination est vaincue et mise en d\u00e9route devant sa propre limite, mais la joie que nous \u00e9prouvons, c\u2019est que se l\u00e8ve en nous la conscience d\u2019une facult\u00e9 sup\u00e9rieure, que Kant appelle la facult\u00e9 supra-sensible et qui est la facult\u00e9 de l\u2019id\u00e9e. \r\n\r\n\r\n\r\nAvec Kant, on cesse de penser le probl\u00e8me du mal en termes d\u2019ext\u00e9riorit\u00e9. En tr\u00e8s gros, dans la tradition classique on a plut\u00f4t tendance \u00e0 dire que le mal, c\u2019est la mani\u00e8re, le mal, c\u2019est le corps, c\u2019est ce qui s\u2019oppose, c\u2019est ce qui r\u00e9siste. C\u2019est avec Kant qu\u2019appara\u00eet cette id\u00e9e tr\u00e8s curieuse qui, \u00e9videmment, vient du protestantisme, de la R\u00e9forme, l\u2019id\u00e9e que le mal est la chose de l\u2019esprit. C\u2019est vraiment l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019esprit et non pas la mati\u00e8re comme ext\u00e9rieur. C\u2019est exactement ce que j\u2019essayais de dire avec la notion de limite chez Kant: la limite ce n\u2019est pas quelque chose de dehors, c\u2019est quelque chose qui travaille du dedans. L\u00e0 le mal est fondamentalement li\u00e9 \u00e0 la spiritualit\u00e9.Ce n\u2019est pas du tout comme chez Platon o\u00f9 s\u2019il y a du mal, c\u2019est parce que les \u00e2mes tombent, et \u00e9videmment elles s\u2019incarnent dans un corps. Avec la R\u00e9forme, on prend au s\u00e9rieux le Diable ; seulement prendre au s\u00e9rieux le Diable, \u00e7a peut \u00eatre une op\u00e9ration philosophique. Le mal ce n\u2019est pas le corps, le mal est vraiment dans la pens\u00e9e en tant que pens\u00e9e. \r\n\r\n\nQuestion : Peux-tu donner des d\u00e9finitions de la causalit\u00e9 chez Kant ?\r\n\r\n\nGilles Deleuze : Il y en a plusieurs. Premi\u00e8re d\u00e9finition de la causalit\u00e9 c\u2019est: la causalit\u00e9, c\u2019est la facult\u00e9 de faire commencer quelque chose dans l\u2019ordre des ph\u00e9nom\u00e8nes. C\u2019est une d\u00e9finition simple qui implique deux causalit\u00e9s: une causalit\u00e9 que Kant appelle ph\u00e9nom\u00e9nale, \u00e0 savoir que les ph\u00e9nom\u00e8nes s\u2019encha\u00eenent les uns avec les autres, et un ph\u00e9nom\u00e8ne fait commencer quelque chose qu\u2019on appellera son effet, et, seconde causalit\u00e9, la causalit\u00e9 dite libre \u2013 parce que la causalit\u00e9 ph\u00e9nom\u00e9nale, c\u2019est la causalit\u00e9 d\u00e9termin\u00e9e \u2013, et la causalit\u00e9 libre, c\u2019est la facult\u00e9 de faire commencer quelque chose dans l\u2019ordre des ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e0 partir de quelque chose qui n\u2019est pas soi-m\u00eame pos\u00e9. \r\n\r\n\r\n\r\nDeuxi\u00e8me d\u00e9finition de la causalit\u00e9, avant c\u2019\u00e9tait des d\u00e9finitions nominales, deuxi\u00e8me d\u00e9finition: c\u2019est le rapport entre ph\u00e9nom\u00e8nes lorsque la succession dans leur appr\u00e9hension r\u00e9pond \u00e0 une r\u00e8gle objective. Exemple: le bateau qui descend le cours du fleuve. L\u00e0, la succession correspond \u00e0 une r\u00e8gle objective par opposition \u00e0 la succession dans la perception de la raison, o\u00f9 il n\u2019y a pas de causalit\u00e9. Je ne dirais pas que la partie droite d\u00e9termine la partie gauche, tandis que dans la perception du bateau, je dirais que l\u2019\u00e9tat pr\u00e9c\u00e9dent d\u00e9termine l\u2019\u00e9tat suivant. \r\n\r\n", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/60"}