{"Cours": "Appareils d'E\u0301tat et machines de guerre", "Date": "Cours du 06/11/1979", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis - S\u00e9ance 1", "contains": "Les informations contextuelles sont entre crochets. Les sauts de ligne visent simplement \u00e0 a\u00e9rer le texte. Hormis quelques rares r\u00e9p\u00e9titions de mots supprim\u00e9es, le texte se veut au plus proche du cours prononc\u00e9 par Gilles Deleuze.\nGilles Deleuze\u00a0: Cette ann\u00e9e j\u2019ai plusieurs choses \u00e0 vous proposer. Une premi\u00e8re chose qui concerne uniquement aujourd\u2019hui, nous terminons tr\u00e8s, tr\u00e8s t\u00f4t, nous terminons anormalement t\u00f4t, parce que je dois arr\u00eater \u00e0 midi, parce que \u00e0 deux heures il y a une r\u00e9union importante \u00e0 laquelle il est souhaitable que tous ceux qui veulent viennent, surtout les \u00e9tudiants \u00e9trangers, mais pas surtout. Vous savez, on a d\u00e9j\u00e0 beaucoup parl\u00e9 de cette question, je ne reprends pas, le d\u00e9partement de philosophie \u00e0 Vincennes ne cesse pas de fonctionner comme il fonctionnait auparavant mais constitue en plus et en m\u00eame temps un institut de philosophie qui lui a un fonctionnement particulier. Cela peut marcher on verra bien, cela peut marcher, si cela marche c\u2019est tr\u00e8s important pour nous, pour Vincennes. Or la pr\u00e9sentation de cet institut a lieu \u00e0 deux heures, donc 14 heures, escalier E, \u00e0 c\u00f4t\u00e9, salle 210. Donc comme j\u2019ai des r\u00e9unions avant il faut que j\u2019arr\u00eate, il faut que j\u2019arr\u00eate \u00e0 midi exceptionnellement.\nComme d\u2019autre part c\u2019est une s\u00e9ance de programmation ce n\u2019est pas grave.\nDeuxi\u00e8me point\u00a0: je vous propose au d\u00e9but de cette ann\u00e9e, c\u2019est-\u00e0-dire pendant un trimestre, ou un peu plus d\u2019un trimestre, de traiter dans le prolongement de ce que nous avons fait l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, mais ceux qui n\u2019\u00e9taient pas l\u00e0 l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re aucune importance, de traiter dans le prolongement de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re ce qui nous restait, ce qui nous restait \u00e0 faire et que nous n\u2019avions pas eu le temps de faire. Je m\u2019expliquerai un peu mieux tout \u00e0 l\u2019heure mais ce qui nous restait \u00e0 faire c\u2019\u00e9tait une certaine conception de l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat, ou une s\u00e9rie d\u2019\u00e9tudes et d\u2019analyses sur l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat. Une fois dit que je voudrais que ces analyses ne se r\u00e9duisent pas \u00e0 ce qui se passe actuellement mais comportent et surtout d\u00e9bouchent sur ce qui se passe actuellement. Car chacun de nous est sensible que l\u2019ann\u00e9e commence \u00e0 tout \u00e9gard et \u00e0 cet \u00e9gard en particulier, commence comme sombre et m\u00eame tr\u00e8s sombre. \nAlors donc cela nous occuperait un certain temps si cela vous convenait, ces analyses concernant l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat en liaison avec ce que nous avions fait l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re. Ensuite qu\u2019est-ce qui se passerait\u00a0? Cela d\u00e9pendrait beaucoup de vous. Moi je souhaite que des sujets viennent de vous. J\u2019aimerais bien revenir, \u00e7a nous prendra \u00e7a, l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat, cela nous prendra un trimestre ou au grand maximum un semestre, mais que le reste du semestre on fasse \u00e0 votre demande des choses sur des auteurs dont vous avez besoin, moi j\u2019aimerais bien revenir, que l\u2019on revienne aux siens [difficilement compr\u00e9hensible], \u00e0 des auteurs litt\u00e9raires, par exemple on fait trois s\u00e9ances ou deux s\u00e9ances sur Beckett, deux s\u00e9ances sur quelqu\u2019un d\u2019autre, soit moi soit un autre suivant nos comp\u00e9tences \u00e0 chacun. L\u00e0 il faudrait que, ou bien des philosophes, ou bien des notions, tout \u00e7a, on aura toujours de quoi faire. Mais \u00e7a, \u00e7a implique que ce soit vous. Et puis tout, tout, d\u00e9j\u00e0 pour l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat j\u2019aurais tr\u00e8s besoin de vous parce que l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re une chose qui marchait bien, \u00e7a marche de mieux en mieux, sur ce que l\u2019on a fait l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, surtout \u00e0 la fin, il y en a beaucoup d\u2019entre vous qui m\u2019ont apport\u00e9 beaucoup, beaucoup de choses. Donc si cela pouvait se faire de la m\u00eame mani\u00e8re pour appareil d\u2019\u00c9tat. \nDonc aujourd\u2019hui je voudrais juste me contenter de rappeler tr\u00e8s bri\u00e8vement ce que l\u2019on avait fait l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, pourquoi l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat s\u2019enclenche l\u00e0-dessus et en m\u00eame temps assurer pour ceux qui n\u2019\u00e9taient pas l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, et qu\u2019ils s\u2019aper\u00e7oivent bien qu\u2019il n\u2019y avait aucun besoin de savoir ce que l\u2019on a dit l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re pour suivre cette ann\u00e9e. Mais il faut juste qu\u2019ils aient les principes de base de l\u2019hypoth\u00e8se dans laquelle nous \u00e9tions.\nAlors c\u2019est par l\u00e0 que je commence, cette mani\u00e8re dont nous avons \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s \u00e0 poser, mais on s\u2019\u00e9tait bien gard\u00e9, on n\u2019a pas eu le temps heureusement, heureusement, on n\u2019a pas eu le temps de r\u00e9soudre le moins du monde, de poser un certain probl\u00e8me qui nous paraissait \u00eatre le probl\u00e8me de l\u2019\u00c9tat. Qu\u2019on puisse le poser de 1000 autres mani\u00e8res cela va trop de soi. Mais nous on avait \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 partir et cela nous avait occup\u00e9 toute l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 peu pr\u00e8s, \u00e0 partir d\u2019une esp\u00e8ce d\u2019opposition abstraite, je dis bien abstraite parce que cela va de soi, \u00e7a serait pas une objection de dire mais concr\u00e8tement cela se m\u00e9lange, \u00e9videmment cela se m\u00e9lange. Et d\u2019une esp\u00e8ce d\u2019opposition abstraite entre ce que l\u2019on appelait en gros la machine de guerre et ce que l\u2019on appelait l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat ou on lui donnait d\u00e9j\u00e0 un nom pour s\u2019y rep\u00e9rer davantage l\u2019appareil de capture. Et on disait la machine de guerre et l\u2019appareil de capture ou appareil d\u2019\u00c9tat ce n\u2019est pas du tout pareil. \nBon. Et c\u2019\u00e9tait comme \u00e7a une hypoth\u00e8se, la mani\u00e8re dont on essayait de d\u00e9velopper cette hypoth\u00e8se \u00e9tait ceci que m\u00eame historiquement la machine de guerre a \u00e9t\u00e9, si on la prend vraiment \u00e0 la lettre, la machine de guerre a \u00e9t\u00e9 l\u2019invention de l\u2019organisation nomade. C\u2019est eux qui ont invent\u00e9 la machine de guerre. Je ne dis pas, comprenez tout de suite dans quel sens on va, je ne dis surtout pas qu\u2019ils ont invent\u00e9 les arm\u00e9es. Les arm\u00e9es, la machine de guerre s\u2019est s\u00fbrement li\u00e9e mais aucune raison de croire que c\u2019est la m\u00eame chose. Nous supposions que ce sont, c\u2019est l\u2019organisation, ou la composition nomade qui a invent\u00e9 la machine de guerre. Est-ce que c\u2019est bon, est-ce que ce n\u2019est pas bon ? Nous on avait d\u00e9j\u00e0 renonc\u00e9 \u00e0 choisir ce qui \u00e9tait le pire entre les appareils de capture, les machines de guerre, tout \u00e7a. Rien ne pouvait \u00eatre tr\u00e8s bon dans tout \u00e7a mais ce qui nous frappait c\u2019\u00e9tait que s\u2019il est vrai que les nomades ont invent\u00e9 la machine de guerre c\u2019est dans des milieux pr\u00e9cis, dans des conditions d\u00e9termin\u00e9es et dirig\u00e9es justement contre les appareils d\u2019\u00c9tat. Et qu\u2019une machine de guerre cela a \u00e9t\u00e9 une esp\u00e8ce de riposte, de parade aux appareils d\u2019\u00c9tat, aux appareils de capture. M\u00eame si les deux sont entr\u00e9s dans des rapports tr\u00e8s complexes et d\u2019intimit\u00e9s tr\u00e8s complexes, o\u00f9 par exemple les machines de guerre nomade ont form\u00e9 des \u00e9tats, o\u00f9 les Etats se sont appropri\u00e9s des machines de guerre. Ce n\u2019\u00e9tait pas notre sujet. Si c\u2019\u00e9tait notre sujet, cela faisait partie des m\u00e9langes concrets qu\u2019il fallait analyser concr\u00e8tement. \nMais du point de vue des oppositions polaires, cette esp\u00e8ce d\u2019opposition abstraite, je rappelle parce que c\u2019est \u00e7a qui nous a tenu toute l\u2019ann\u00e9e, on disait, et bien oui la machine de guerre elle implique d\u2019abord, la question ce n\u2019\u00e9tait pas de la d\u00e9finir par la violence, pourquoi ? Parce que la violence vous en trouvez partout. Il faudrait, et un de nos objets cette ann\u00e9e \u00e9videmment, ce sera, il y a beaucoup d\u2019auteurs ce n\u2019est pas le sujet que l\u2019on d\u00e9couvre, il y a beaucoup d\u2019auteurs qui s\u2019occupent de \u00e7a, mais un de nos sujets cette ann\u00e9e ce sera d\u2019essayer de distinguer les formes, les types de violence. Exemple qui nous touche \u00e9videmment et qui touche beaucoup de probl\u00e8mes historiques la violence de police ce n\u2019est pas la m\u00eame que la violence d\u2019arm\u00e9e. La violence d\u2019\u00c9tat ce n\u2019est pas la m\u00eame que la violence de guerre, non. Bien entendu elles peuvent se m\u00e9langer mais enfin nos oppositions polaires elles consistaient en quoi ? Elles consistaient \u00e0 dire que la machine de guerre nomade se d\u00e9veloppe dans un type d\u2019espace tr\u00e8s particulier. Et l\u00e0 on a insist\u00e9 beaucoup, beaucoup et cela m\u2019int\u00e9ressait, et si je fais ce r\u00e9sum\u00e9 aujourd\u2019hui au lieu de commencer directement c\u2019est parce que je n\u2019exclus pas que gr\u00e2ce \u00e0 vous on ait besoin de revenir, alors de relancer, comme de reprendre \u00e0 z\u00e9ro une de ces notions si entre-temps certains d\u2019entre vous y ont r\u00e9fl\u00e9chi, avaient d\u2019autres choses. En tout cas du point de vue de la premi\u00e8re opposition polaire, j\u2019arrivais \u00e0 dire comme ceci : eh bien oui la machine de guerre nomade elle se d\u00e9veloppe dans un espace que l\u2019on pourrait appeler un espace lisse. Et les espace lisse c\u2019est des espaces tr\u00e8s particuliers. Et l\u00e0-dessus nous \u00e9tions rest\u00e9s tr\u00e8s longtemps sur la d\u00e9finition de l\u2019espace lisse tandis que l\u2019on disait \u00e0 l\u2019autre p\u00f4le l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat, toujours c\u2019\u00e9tait tr\u00e8s abstrait \u00e7a, oui forc\u00e9ment, \u00e0 l\u2019autre p\u00f4le l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat il op\u00e8re, il organise un espace qu\u2019il faudrait appeler un espace stri\u00e9. Et strier l\u2019espace est une op\u00e9ration fondamentale de l\u2019\u00c9tat. Ne serait-ce que dans la mesure o\u00f9 d\u00e9j\u00e0 il organise une agriculture, mais est ce qui l\u2019organise l\u2019agriculture l\u2019\u00c9tat \u00e7a, \u00e7a reste, on verra\u00a0? Ou si il y a une agriculture qui s\u2019organise sans \u00c9tat, je dis tout de suite que ce qui confirmera notre analyse, un rapport intime entre l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat et l\u2019agriculture [Deleuze se reprend] et l\u2019espace stri\u00e9, c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat c\u2019est lui qui cr\u00e9e l\u2019agriculture, on verra. Donc on avait une premi\u00e8re opposition polaire espace lisse/espace stri\u00e9. L\u00e0 je ne la reprends pas m\u00eame pour ceux, on verra si on est amen\u00e9 \u00e0 la reprendre d\u2019un autre point de vue que l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re.\n\u00c7a c\u2019\u00e9tait du point de vue de l\u2019espace. Vous voyez la machine de guerre d\u00e9veloppe une esp\u00e8ce d\u2019espace lisse, ce n\u2019est pas par hasard qu\u2019elle se d\u00e9veloppe dans le d\u00e9sert, la steppe, la mer etc., qui sont des types d\u2019espace lisse. Tandis que l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat s\u00e9dentaire, lui, passe son temps \u00e0 strier l\u2019espace, \u00e0 organiser un espace stri\u00e9, ce qui implique aussi des op\u00e9rations d\u2019une violence extr\u00eame mais d\u2019une violence d\u2019\u00c9tat justement.\nDeuxi\u00e8me point, non plus du point de vue de l\u2019espace, mais du point de vue de la composition. Alors bien s\u00fbr je pr\u00e9viens tout de suite, surtout pour ceux qui n\u2019\u00e9taient pas l\u00e0 l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, l\u2019objection toujours possible, mais voyons l\u2019espace lisse et l\u2019espace stri\u00e9 m\u00eame si peu que l\u2019on comprenne cela n\u2019emp\u00eache pas qu\u2019ils se m\u00e9langent tout le temps. Oui mais il y a une mani\u00e8re de strier la mer bien que la mer soit un espace lisse. Tout le temps. Bien s\u00fbr et en plus les espaces stri\u00e9s de leurs c\u00f4t\u00e9s peuvent redonner des espaces lisses, d\u2019accord. Cela se fait partie des m\u00e9langes concrets. Et \u00e0 chaque fois il fallait analyser ces m\u00e9langes concrets car ce n\u2019est pas de la m\u00eame mani\u00e8re qu\u2019un espace stri\u00e9 redonne de l\u2019espace lisse, ou qu\u2019un espace lisse se fait strier. Par exemple toute l\u2019histoire de la navigation c\u2019est une certaine mani\u00e8re de strier l\u2019espace maritime. Mais il y a des mani\u00e8res plus ou moins fermes, c\u2019est \u00e9vident que la navigation non astronomique n\u2019arrive pas \u00e0 strier la mer comme la navigation astronomique a fait de la mer un espace stri\u00e9. Bon tout \u00e7a.\nDeuxi\u00e8me opposition polaire entre les deux machines, entre la machine de guerre et l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat. Je disais cette fois-ci c\u2019est du point de vue de la composition. Car, il est bien connu que l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat proc\u00e8de \u00e0 une, et par une, c\u2019est ce que tout le monde rappelle, tous les manuels le disent, c\u2019est une organisation ou composition territoriale. D\u00e8s le d\u00e9but je disais, comme on aura besoin de de ce th\u00e8me, je le rappelle l\u00e0, d\u2019accord, l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat il proc\u00e8de par une composition territoriale. Mais d\u2019une certaine mani\u00e8re il ne faut pas prendre \u00e0 la lettre [un mot est inaudible] car cela veut dire aussi bien que l\u2019\u00c9tat est tr\u00e8s profond\u00e9ment d\u00e9territorialisable. Pourquoi est-ce cela va de soi ? C\u2019est parce que l\u2019organisation territoriale des hommes, en d\u2019autres termes l\u2019organisation sous un Etat, l\u2019organisation territoriale des hommes se d\u00e9finit par ceci qu\u2019elle prend la terre comme objet de l\u2019organisation. Par la m\u00eame elle op\u00e8re une d\u00e9territorialisation. La terre a cess\u00e9 d\u2019\u00eatre agent actif et devient objet, objet de quoi ? Objet de la production, de la circulation, des limites territoires/fronti\u00e8res, etc. Donc quand on dit l\u2019\u00c9tat est fondamentalement territorial, cela veut dire aussi bien qu\u2019il est d\u00e9territorialisant d\u2019un autre point de vue. En tout cas c\u2019est une composition, la composition d\u2019\u00c9tat est non pas exclusivement mais avant tout territoriale. Tandis que l\u2019on cherchait s\u2019il n\u2019y avait pas une composition propre \u00e0 la machine de guerre tr\u00e8s particuli\u00e8re. Et on avait essay\u00e9 de la trouver, et on disait eh bien oui, ce qu\u2019il y a de tr\u00e8s nouveau dans la machine de guerre c\u2019est que c\u2019est une composition des hommes, tout \u00e0 fait particuli\u00e8re, et \u00e0 ma connaissance c\u2019est important parce que depuis qu\u2019il y a des hommes ils ont trouv\u00e9 que trois mani\u00e8res de se composer entre eux. Et la machine de guerre elle, elle op\u00e8re par une composition des hommes n\u2019ont plus du tout territoriale, forc\u00e9ment puisque dans l\u2019espace lisse elle se balade tout le temps, elle est nomade [Un bruit de moteur retenti] elle a un espace oui. Et la machine de guerre elle proc\u00e8de \u00e0 une composition arithm\u00e9tique des hommes. Et l\u2019id\u00e9e d\u2019organiser les hommes arithm\u00e9tiquement c\u2019est tr\u00e8s, tr\u00e8s curieux. Je disais il faut comprendre ce que cela veut dire une composition arithm\u00e9tique des hommes, c\u2019est tr\u00e8s simple la composition arithm\u00e9tique des hommes, on en avait [Un bruit de moteur retenti \u00e0 nouveau] merde, merde, merde. On en a trouv\u00e9 la source dans un point qui paraissait insignifiant [Un bruit de moteur retenti \u00e0 nouveau] Qu\u2019est ce qui va se passer ? Dans un point qui paraissait tr\u00e8s de d\u00e9tails \u00e0 savoir les n\u00e9cessit\u00e9s [Un mot inaudible] des marches et des d\u00e9placements dans le d\u00e9sert. C\u2019\u00e9tait \u00e7a le truc et la Bible nous avait donn\u00e9 100 fois raison, 1000 fois raison. Mo\u00efse h\u00e9rite des nomades l\u2019organisation num\u00e9rique dans le fameux livre les nombres. Et l\u2019organisation num\u00e9rique des hommes, il l\u2019h\u00e9rite des nomades pourquoi faire ? Pr\u00e9cis\u00e9ment quand il s\u2019agit de se d\u00e9placer dans le d\u00e9sert. Et comme par hasard il se retrouve, en un sens sans l\u2019avoir voulu, c\u2019est \u00e7a qui est curieux, il se retrouve plus ou moins malgr\u00e9 lui comme ayant constitu\u00e9 une machine de guerre. Donc le livre des nombres \u00e9tait pour nous un livre tout \u00e0 fait important l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re. Mais vous voyez, l\u00e0 aussi il faut tout le temps tenir compte des mixtes concrets. Je veux dire cela va de soi que l\u2019on va me dire mais quoi ? Les Etats aussi ils attachent beaucoup d\u2019importance \u00e0 la composition arithm\u00e9tique, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr. On va me dire les nomades mais ils ont aussi des principes de territoire, \u00e9videmment, \u00e9videmment. Ce n\u2019est pas \u00e7a qui m\u2019int\u00e9resse. Ce qui m\u2019int\u00e9resse c\u2019est le point de vue de p\u00f4le, d\u00e9gager d\u2019une mani\u00e8re suffisamment abstraite l\u2019autonomie, le primat d\u2019une organisation arithm\u00e9tique des hommes dans la machine de guerre nomade et le primat d\u2019une composition territoriale des hommes dans l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat, une fois dit que la cons\u00e9quence et au niveau des cons\u00e9quences, les formules mixtes seront nombreuses. \u00c7a c\u2019\u00e9tait notre second point de vue, apr\u00e8s une opposition polaire des espaces, une opposition polaire de la composition.\nNotre troisi\u00e8me point de vue concern\u00e9 l\u2019activit\u00e9. Et on disait bien, ce n\u2019est pas du tout le m\u00eame type d\u2019activit\u00e9, encore que les deux types d\u2019activit\u00e9s vont se m\u00e9langer dans des mixtes concrets. Ce n\u2019est pas le m\u00eame type d\u2019activit\u00e9 parce que l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat il a invent\u00e9 un mode d\u2019activit\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s curieux. Et qui n\u2019allait pas de soi. Et ce mode d\u2019activit\u00e9, l\u00e0, \u00e7a, je ne l\u2019avais pas d\u00e9velopp\u00e9 l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, si je l\u2019avais d\u00e9velopp\u00e9 sur certains points, mais on le retrouvera d\u2019un autre point de vue ce probl\u00e8me. C\u2019est pour \u00e7a que j\u2019ai besoin de cette r\u00e9capitulation parce qu\u2019il y a des choses qu\u2019il faudra d\u00e9velopper, du nouveau point de vue de certains points. Le mode d\u2019activit\u00e9 que l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat invente et impose, c\u2019est le travail. Et le travail ce n\u2019est pas n\u2019importe quelle activit\u00e9. Je veux dire c\u2019est un mode, cela ne se d\u00e9finit pas simplement par l\u2019objet sur lequel il porte, les moyens qu\u2019il emploie, les outils par exemple. Cela se d\u00e9finit, c\u2019est v\u00e9ritablement un mode d\u2019activit\u00e9 tr\u00e8s particulier. Or une de nos hypoth\u00e8ses de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re c\u2019\u00e9tait que le travail ne peut surgir, je dis presque l\u00e0 pour lancer une [h\u00e9sitation] pour ceux qui savent, je reviendrai l\u00e0-dessus, il ne faut pas vous inqui\u00e9ter pour ceux qui ne savent pas, cela n\u2019a aucune importance, ceux qui connaissent et qui ont bien \u00e0 l\u2019esprit la distinction marxiste du travail et du sur travail, une hypoth\u00e8se que je voudrais justement approfondir ou essayer d\u2019approfondir cette ann\u00e9e c\u2019est que, c\u2019est le sur travail qui constitue le travail. C\u2019est le sur travail qui est constitutif du travail. C\u2019est-\u00e0-dire c\u2019est le sur travail qui fait de l\u2019activit\u00e9 \u00e0 travail, ou qui soumet l\u2019activit\u00e9 \u00e0 la r\u00e8gle du travail. Si bien que l\u00e0 on comprend mieux le lien, si cette hypoth\u00e8se est vraie, on comprend mieux que le travail appartient fondamentalement \u00e0 l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat. C\u2019est l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat qui fait travailler les gens, il n\u2019y a pas de travail hors de l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat. Il y a d\u2019autres choses, il y a d\u2019autres activit\u00e9s, mais le travail il n\u2019a jamais [mot inaudible] je dis \u00e7a d\u00e9j\u00e0 parce que l\u2019on aura alors \u00e0 affronter ces probl\u00e8mes, l\u00e0 je tiens \u00e0 faire d\u2019autant plus cet hommage tellement ils sont tous en prison, ou presque tous, cela me para\u00eet \u00eatre l\u2019apport le plus consid\u00e9rable [Un bruit de moteur retenti \u00e0 nouveau] merde\u00a0! Merde\u00a0! Merde\u00a0! [Deleuze tape du poing sur la table] cela me para\u00eet l\u2019apport le plus consid\u00e9rable des autonomes italiens, \u00e0 commencer par Tony Negri d\u2019avoir pouss\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s loin une analyse marxiste nouvelle du travail dans l\u2019\u00e9tat actuel. Et \u00e9tant bien plac\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire parce que le cas de l\u2019Italie \u00e9tant tr\u00e8s particulier quant aux probl\u00e8mes modernes du travail, l\u00e0 je crois que ils ont pouss\u00e9 une pointe d\u2019analyse \u00e0 la fois marxiste et compl\u00e8tement nouvelle, ce qui ne s\u2019oppose certes pas qui sera d\u2019une grande importance pour nous dans les formes nouvelles du travail et les rapports nouveaux du travail avec l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat. Donc on aura \u00e0 parler de tout \u00e7a. Voil\u00e0. Je dis donc voyez cette troisi\u00e8me bipolarit\u00e9 c\u2019est l\u2019activit\u00e9 devient travail en rapport avec l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat. Et ce n\u2019est pas par hasard, il y a un lien fondamental entre l\u2019homme d\u2019\u00c9tat et le travailleur, ce qui ne veut pas dire que l\u2019homme d\u2019\u00c9tat travaille. C\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019il y a une compl\u00e9mentarit\u00e9 du travailleur et de l\u2019homme d\u2019\u00c9tat, et que le probl\u00e8me du travail est toujours pos\u00e9 en rapport avec un appareil d\u2019\u00c9tat m\u00eame quand cela n\u2019appara\u00eet pas, et inversement. Or le travail il fallait encore le d\u00e9finir d\u2019une certaine mani\u00e8re. Alors c\u2019est quel type d\u2019activit\u00e9 le travail ? Je disais ce n\u2019est pas le travail qui peut se d\u00e9finir par l\u2019outil pour une raison tr\u00e8s simple c\u2019est que c\u2019est juste le contraire. A savoir c\u2019est l\u2019outil qui se d\u00e9finit par le travail. C\u2019est quand il y a travail, que ce dont l\u2019activit\u00e9 se serre peut \u00eatre nomm\u00e9e un outil. Donc on pourrait dire le contraire, oui, \u00e0 ce moment-l\u00e0 \u00e7a serait un autre probl\u00e8me, on poserait un autre probl\u00e8me, nous on en \u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 poser le probl\u00e8me de cette mani\u00e8re. Impossibilit\u00e9 de d\u00e9finir le travail par l\u2019outil, c\u2019est le contraire. L\u2019outil, encore une fois, \u00e0 la lettre on pourrait donner comme d\u00e9finition de l\u2019outil, l\u2019outil c\u2019est ce dont se serre l\u2019activit\u00e9 lorsqu\u2019elle est d\u00e9termin\u00e9e comme travail. \nAlors comment d\u00e9finir le travail puisque que l\u2019on ne peut pas le d\u00e9finir par l\u2019outil ? On disait finalement le travail c\u2019est centre de gravit\u00e9/d\u00e9placement. Centre de gravit\u00e9/d\u00e9placement de force. C\u2019est facile, d\u00e9placement lin\u00e9aire, centre de gravit\u00e9/d\u00e9placement lin\u00e9aire. Voyez que tout s\u2019encha\u00eenait, je tiens \u00e0 faire cette r\u00e9capitulation encore une fois pour essayer de dire qu\u2019en effet on a fait un ensemble finalement, malgr\u00e9 nous, assez coh\u00e9rent. Pourquoi tout s\u2019encha\u00eene ? Vous voyez bien que notre probl\u00e8me, centre de gravit\u00e9/d\u00e9placement, d\u00e9placement lin\u00e9aire de force, cela renvoie \u00e0 quoi ? Mais je n\u2019ai m\u00eame pas besoin d\u2019expliquer pour dire que c\u2019est un facteur tr\u00e8s profond de striage de l\u2019espace, que cela constitue un espace stri\u00e9. Force par d\u00e9placement \u00e9gal travail. Et le travail c\u2019est quoi ? C\u2019est irr\u00e9ductiblement un concept social et physique. Et ce n\u2019est pas par hasard que c\u2019est en m\u00eame temps, dans la physique du 19e que ce fait ce concept physico-sociologique de travail. Le travail comme vous le trouvez dans tous les manuels de physique \u00e0 l\u2019usage du bachot, vous voyez\u00a0? Les rapports poids, hauteur, force, d\u00e9placement et puis l\u2019\u00e9laboration du statut du travail, en m\u00eame temps, au XIXe si\u00e8cle et par les m\u00eames gens. Et l\u00e0 certains d\u2019entre vous nous avaient apport\u00e9 des textes tr\u00e8s fondamentaux sur les ing\u00e9nieurs du 19e qui sont pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 la charni\u00e8re de l\u2019\u00e9laboration du concept physique de travail et du concept sociologique de travail. C\u2019est le m\u00eame. C\u2019est du c\u00f4t\u00e9 des mines, de l\u2019\u00e9cole des mines, c\u2019est du c\u00f4t\u00e9 de toutes sortes d\u2019\u00e9coles d\u2019ing\u00e9nieurs, c\u2019est une des t\u00e2ches de l\u2019ing\u00e9nieur civil, cette double \u00e9laboration du concept physique et du concept sociologique. Tandis que du c\u00f4t\u00e9 de la machine de guerre, il y a de l\u2019activit\u00e9 bien s\u00fbre, mais dans la machine de guerre on travaille aussi, cela va de soi que l\u2019on travaille. Mais on ne peut pas dire ils ne travaillent pas. On peut dire ils travaillent oui. Mais l\u00e0 aussi cela fait partie des mixtes concrets, tout le monde travaille, bon d\u2019accord, ce n\u2019est pas \u00e7a qui nous int\u00e9resse, encore une fois, ce qui nous int\u00e9resse c\u2019est de d\u00e9gager des p\u00f4les ou des potentialit\u00e9s pr\u00e9valentes, des pr\u00e9valences, des pr\u00e9f\u00e9rences, des primas. Alors au niveau des formules mixtes, tout se m\u00eale par d\u00e9finition, forc\u00e9ment. Mais cela n\u2019emp\u00eache pas que la machine de guerre elle ne se d\u00e9finit pas, m\u00eame si elle comporte du travail, ce n\u2019est pas un de ses \u00e9l\u00e9ments constitutifs. Pourquoi ? Parce que l\u2019activit\u00e9 qu\u2019elle r\u00e8gle est d\u2019un autre type que travail ou elle ne r\u00e8gle pas l\u2019activit\u00e9 seulement sous la forme du travail. Elle le r\u00e8gle sous quelle forme\u00a0? Je disais en employant des mots de la physique du 17e et du XVIIIe si\u00e8cle, c\u2019est beaucoup plus sous la forme action libre, \u00e0 condition de ne pas donner \u00e0 libre un sens d\u00e9mocratique, mais de lui donner un sens physique. Et l\u2019action libre c\u2019est quoi ? Eh bien c\u2019est tr\u00e8s bien \u00e9tudi\u00e9 par les physiciens du 17e, du XVIIIe si\u00e8cle, et au XIXe si\u00e8cle pr\u00e9cis\u00e9ment il y aura la grande distinction entre l\u2019action libre et le travail, distinction purement physique, purement de sciences physiques. Et le [un mot inaudible] de l\u2019action libre, on l\u2019avait trouv\u00e9, je ne vais pas pousser trop en d\u00e9tail cette r\u00e9capitulation, dans un mod\u00e8le presque, un mod\u00e8le privil\u00e9gi\u00e9 \u00e0 savoir un mouvement tourbillonnaire qui occupe simultan\u00e9ment un maximum de points de l\u2019espace. Ce n\u2019est pas par hasard que le mouvement qu\u2019invoque la machine de guerre est toujours de [Un mot inaudible] est tr\u00e8s fr\u00e9quemment de ce type, depuis le tourbillon des tribus nomades jusqu\u2019au caract\u00e8re tourbillonnaire des machines de guerre \u00e0 proprement parler d\u00e8s les Grecs. A savoir d\u00e8s D\u00e9mocrite, Archim\u00e8de etc. le mouvement tourbillonnaire apparait toujours li\u00e9 au th\u00e8me de la machine de guerre, non pas toujours, souvent li\u00e9 au th\u00e8me de la machine de guerre. L\u00e0 encore je retrouve mes points, parce que un mouvement tourbillonnaire dont les points occupent un maximum de position dans l\u2019espace, je me demande, probl\u00e8me, de quelle nature est cet espace\u00a0? C\u2019est \u00e9videmment un espace lisse, c\u2019est \u00e9videmment un espace lisse, le mouvement tourbillonnaire il trace un espace lisse. Au contraire le crit\u00e8re du travail dont on a vu que c\u2019\u00e9tait centre de gravit\u00e9/d\u00e9placement lin\u00e9aire de la force d\u00e9finit un espace stri\u00e9. Donc tout allait bien pour nous l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, le principal c\u2019est que cela dur cette ann\u00e9e. Voil\u00e0 c\u2019\u00e9tait le troisi\u00e8me point. J\u2019esp\u00e8re que ce n\u2019est pas inutile cette r\u00e9capitulation.\nQuatri\u00e8me point. L\u00e0 aussi on avait une quatri\u00e8me opposition bipolaire du point de vue de l\u2019expression. Et on disait et bien l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat, voyez puisque on pressent de plus en plus qu\u2019en effet il est en rapport tr\u00e8s fondamental avec le travail, et plut\u00f4t le travail est en rapport tr\u00e8s fondamental avec lui. Et bien l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat vous comprenez ce n\u2019est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9, son, ses \u00e9l\u00e9ments fondamentaux d\u2019expression c\u2019est quoi ? Je dirais, ou d\u2019action- expression, oui plut\u00f4t action-expression, c\u2019est outil et signe. Et apr\u00e8s tout cela nous donnait une nouvelle direction. Et bien alors il y aura un rapport fondamental entre les outils et les signes. En effet tout le monde le sait il n\u2019y a pas d\u2019appareil d\u2019\u00c9tat sans appareil d\u2019\u00e9criture. Et quand il s\u2019agit d\u2019organiser le sur travail, quand il s\u2019agit de faire travailler les gens, il y a toute une bureaucratie, il n\u2019y a pas de travail sans bureaucratie [Quelques mots inaudibles] et la bureaucratie c\u2019est quoi ? Eh bien \u00e7a implique toute une comptabilit\u00e9, tout un syst\u00e8me d\u2019\u00e9criture. Et c\u2019est un v\u00e9ritable couple de notions que constitue signe/outil au niveau de l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat. Au point que c\u2019est m\u00eame la plus forte [Un mot inaudible] de l\u2019homme d\u2019\u00c9tat et du travailleur. L\u2019homme d\u2019\u00c9tat \u00e9met des signes, tandis que le sujet agite ses outils. Alors l\u00e0 aussi il y a toutes sortes de combinaisons mais la n\u00e9cessit\u00e9 de l\u2019\u00e9criture est inscrite dans le travail, tout comme la n\u00e9cessit\u00e9 des outils est inscrite dans les syst\u00e8mes s\u00e9miologiques, dans les syst\u00e8mes de signes. Et les premiers signes c\u2019est des signes du type\u00a0: allez-y\u00a0! Vous \u00eates pr\u00eats\u00a0? Allez-y\u00a0! Au boulot\u00a0! C\u2019est \u00e7a les grands signes. \u00c7a on l\u2019avait vu une autre ann\u00e9e \u00e0 savoir que le fond du langage c\u2019est le mot d\u2019ordre. Bon. \nEt du c\u00f4t\u00e9 de la machine de guerre, l\u00e0 encore vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 habitu\u00e9s \u00e0 ce mode de raisonnement, on ne nous objecte pas il y a aussi des signes et des outils, c\u2019est \u00e9vident il y a des signes et des outils, bien plus c\u2019est la m\u00eame chose qui, bien s\u00fbr, il y a des signes et des outils dans la machine de guerre aussi. Mais pour elle ce n\u2019est pas \u00e7a l\u2019essentielle. Bien plus quand il y a des signes et des outils dans la machine de guerre, la machine de guerre nomade, elle, elle se contente tr\u00e8s volontiers d\u2019emprunter les signes aux appareils d\u2019\u00c9tat voisins. Pas tellement besoin d\u2019\u00e9criture, elle s\u2019en passe tr\u00e8s volontiers. L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re je n\u2019avais pas les renseignements n\u00e9cessaires donc je n\u2019ai pas pu, par exemple il y a un cas tr\u00e8s beau mais comme je n\u2019y comprends rien, je le cite pour m\u00e9moire, par exemple dans la machine de guerre mongole il y a une tr\u00e8s, tr\u00e8s dr\u00f4le d\u2019\u00e9criture o\u00f9 ils passent, o\u00f9 ils empruntent l\u2019\u00e9criture chinoise ou bien des modes d\u2019\u00e9criture encore plus bizarres, et ils font de la transcription phon\u00e9tique de leur langue en caract\u00e8res chinois. Ils n\u2019ont pas besoin d\u2019\u00e9criture sp\u00e9ciale. Ils n\u2019ont pas besoin, les outils, bien s\u00fbr ils ont des outils comme tout le monde, oui ils travaillent, ils ont des outils, mais je dis ce n\u2019est pas \u00e7a qui les d\u00e9finit. Tandis que vous comprenez c\u2019est toujours, c\u2019est le point que je voudrais qui soit tr\u00e8s clair pour vous, tandis que outils/signes \u00e7a c\u2019est une, c\u2019est un des caract\u00e8res d\u00e9finitionnel, d\u00e9terminant de l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat. Tandis que bien s\u00fbr vous en trouvez dans la machine de guerre mais ce n\u2019est pas \u00e7a qui la d\u00e9termine, ce n\u2019est pas \u00e7a qui la d\u00e9finit. Et quel est le couple, on cherchait toujours pour \u00eatre plus clair, uniquement pour des raisons de clart\u00e9, de sym\u00e9trie, on cherchait \u00e0 la machine de guerre il faudrait que l\u2019on trouve un couple, un couple distinct, pour mieux comprendre et on le tenait ce couple distinct, on disait la machine de guerre c\u2019est un tr\u00e8s, tr\u00e8s bizarre couple c\u2019est arme/bijoux. Armes et bijoux.\nBijoux pourquoi est-ce que cela venait l\u00e0 ? D\u2019abord parce que cela nous plaisait, cela nous a permis d\u2019avancer sur beaucoup de points. Arme, arme je fais la m\u00eame remarque tout \u00e0 l\u2019heure que la remarque que je faisais tout \u00e0 l\u2019heure pour vous [un mot inaudible] \u00e0 savoir arme qu\u2019est-ce qui va d\u00e9finir arme? Si vous essayez de d\u00e9finir arme/outil pris en eux-m\u00eames, vous n\u2019y arrivez pas, c\u2019est les m\u00eames, c\u2019est la m\u00eame chose. Une fourche, une fourche de paysans, bon, une fourche de paysans c\u2019est une arme ou c\u2019est un outil ? Cela d\u00e9pend de ce qu\u2019il en fait. Il y a eu bien des guerres qui se sont men\u00e9es avec des armes qui \u00e9taient des outils puis des armes, pendant longtemps m\u00eame la distinction arme/outil a \u00e9t\u00e9 extraordinairement relative. Donc ce n\u2019est pas au niveau des objets que l\u2019on peut faire une distinction, c\u2019est au niveau de quoi ? Ce qui nous confirme c\u2019est que c\u2019est toujours au niveau du type d\u2019activit\u00e9. Il y aura arme par opposition \u00e0 outil lorsque au lieu d\u2019\u00eatre pris comme objet d\u2019une activit\u00e9 d\u00e9finie comme travail c\u2019est-\u00e0-dire comme centre de gravit\u00e9 / d\u00e9placement de la force, le m\u00eame objet sera pris dans l\u2019autre type d\u2019activit\u00e9, l\u2019activit\u00e9 tourbillonnaire occupant le maximum de point dans un espace lisse. C\u2019est pour \u00e7a que les armes sont fondamentalement projectives. Et que le geste de l\u2019arme c\u2019est toujours un geste tourbillonnaire qui quitte les dimensions du centre de gravit\u00e9, les exigences du centre de gravit\u00e9. Mais enfin tout \u00e7a, mais pourquoi bijoux ? Mais bien parce que, vous comprenez o\u00f9 cela se compare les signes d\u2019\u00e9criture et les bijoux, ce n\u2019est pas bijoux simplement bijoux, c\u2019\u00e9tait un mot commode en fait c\u2019est tout ce qui est le domaine de la d\u00e9coration et de l\u2019orf\u00e8vrerie. Orf\u00e8vrerie et d\u00e9coration. Or ce qui nous avait frapp\u00e9, je le rappelle ici parce que nous en aurons peut-\u00eatre \u00e0 nouveau besoin, c\u2019est que l\u2019orf\u00e8vrerie et la d\u00e9coration forment un syst\u00e8me qui ne jouit pas d\u2019un degr\u00e9 d\u2019abstraction moindre que les signes d\u2019\u00e9criture m\u00eame phon\u00e9tiques. Seulement, c\u2019est \u00e0 la lettre une machine abstraite compl\u00e8tement diff\u00e9rente. Ce n\u2019est pas moins abstrait. L\u2019abstrait de la d\u00e9coration, de l\u2019orf\u00e8vrerie a une puissance au moins \u00e9gale \u00e0 la puissance des signes les plus abstraits. Mais c\u2019est une toute autre organisation. Et notamment la d\u00e9coration, l\u2019orf\u00e8vrerie et la joaillerie ne constituent pas une \u00e9criture. C\u2019est presque si vous voulez la s\u00e9miotique des armes alors que l\u2019\u00e9criture c\u2019est la s\u00e9miologie de l\u2019outil. En m\u00eame temps je retire cette formule parce que justement comme elle est trop facile, mais c\u2019est juste pour essayer d\u2019\u00e9claircir. Voil\u00e0. Alors bien s\u00fbre objection mineure aussi, mais il y a des bijoux dans les Etats, \u00e9videmment il y a des bijoux dans les Etats, seulement ils ont une dr\u00f4le d\u2019histoire dans les Etats. C\u2019est dans les machines de guerre que les bijoux ont toutes leurs, si j\u2019ose dire, toutes leurs splendeurs. Parce que c\u2019est les vrais signes de la machine de guerre. Dans les \u00c9tats ils n\u2019ont plus que des utilisations d\u00e9riv\u00e9es, comment dire ? D\u00e9cadentes, d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescences, on parle m\u00eame par bijoux alors , il y a des langages de bijoux, des langages de bijoux ce n\u2019est pas \u00e7a du tout, la force de la joaillerie, la force de la d\u00e9coration, la force de l\u2019ornementation c\u2019est encore une fois d\u2019\u00e9riger un syst\u00e8me d\u2019abstraction non moins grand que les signes les plus abstraits et pourtant d\u2019\u00eatre une abstraction compl\u00e8tement diff\u00e9rente qui se propose un tout autre objet. Bon \u00e7a c\u2019\u00e9tait notre quatri\u00e8me point du point, du pont de vue de l\u2019expression, donc arme/bijoux, le couplage arme/bijoux de la machine de guerre et le couplage outil/signe de l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat. \nEnfin du point de vue de l\u2019\u00e9motion, machine de guerre et appareil d\u2019\u00c9tat mettent en jeu des \u00e9motions, on avait essay\u00e9, on verra, peut-\u00eatre ce sera plus tard dans l\u2019ann\u00e9e \u00e0 propos de certains auteurs, que l\u2019on pourra reprendre ce th\u00e8me, ou le d\u00e9velopper autrement, on avait essay\u00e9 de distinguer deux sortes d\u2019\u00e9motions. Les sentiments qui renvoyaient \u00e0 la fois au th\u00e8me d\u2019un d\u00e9veloppement d\u2019une formation et qui \u00e9taient vraiment les \u00e9motions circulant dans le milieu de l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat, du travail, des signes, etc. et d\u2019autre part quelque chose qui est d\u2019une autre nature, bien que nous ayons les deux \u00e0 la fois tant\u00f4t, tant\u00f4t. Et d\u2019autre part les affectes, les affectes qui eux sont les \u00e9motions propres \u00e0 la machine de guerre. Et dans les deux cas, il ne faut pas non plus choisir o\u00f9 est la pire violence, tout \u00e7a c\u2019est tr\u00e8s violent, ou bien ce n\u2019est pas violent du tout, cela d\u00e9pend, \u00e7a d\u00e9pend, je veux dire que dans la machine de guerre il y a une autre piti\u00e9, il y a une autre justice, il y a, il y a une page de Kafka admirable sur l\u2019opposition des deux types, des deux justice. Un auteur dont j\u2019ai beaucoup parl\u00e9 l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 savoir Dum\u00e9zil a beaucoup d\u00e9velopp\u00e9 cette diff\u00e9rence entre la justice de l\u2019homme de guerre, ou son injustice, en tant que tr\u00e8s diff\u00e9rente de la justice ou de l\u2019injustice de l\u2019homme d\u2019\u00c9tat. C\u2019est ni la m\u00eame piti\u00e9, ni les m\u00eames gr\u00e2ces, ce n\u2019est pas du tout le m\u00eame syst\u00e8me \u00e9motif. Dans un cas par commodit\u00e9 on parlait d\u2019affect et dans l\u2019autre cas on parlait de sentiments.\nEnfin du point de vue de la violence, et \u00e7a on l\u2019avait \u00e0 peine entam\u00e9. Du point de vue de la violence encore une fois, c\u2019est bien pour \u00e7a que on ne peut pas dire que la machine de guerre soit plus terrible, si terrible qu\u2019elle soit, elle n\u2019est pas plus terrible que l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat. Est-ce que l\u2019on peut dire que l\u2019arm\u00e9e, que une arm\u00e9e si port\u00e9e \u00e0 l\u2019absolu soit-elle, qu\u2019une arm\u00e9e mondiale soit plus terrible que une police mondiale\u00a0? Il y a aucune raison de confondre ces notions. Il n\u2019y a pas lieu de penser que la machine de guerre proc\u00e8de de la m\u00eame mani\u00e8re que la police. L\u2019appareil d\u2019\u00c9tat lui il a besoin d\u2019une police, bien avant d\u2019avoir besoin d\u2019une arm\u00e9e. Il y a des choses tr\u00e8s curieuses dans ce que l\u2019on peut pressentir de certains Etats archa\u00efques, comme ayant d\u00e9j\u00e0 une police et une bureaucratie d\u00e9velopp\u00e9e mais n\u2019ayant pas encore d\u2019arm\u00e9e semble-t-il, arm\u00e9e \u00e0 proprement parler. Et quelle serait la diff\u00e9rence entre ces types de violence ? La violence de guerre, peut \u00eatre en un sens il n\u2019y en a pas qu\u2019une, mais qu\u2019est-ce qu\u2019il y a de sp\u00e9cial dans la violence d\u2019\u00c9tat ? Certains auteurs modernes ont invent\u00e9 un concept pour rendre compte de cette violence d\u2019\u00c9tat, \u00e0 savoir le concept de violence structurelle. Il faudra nous demander qu\u2019est-ce que l\u2019on peut appeler une violence structurelle\u00a0? En tout cas la violence structurelle c\u2019est elle qui repose sur la police ou qui n\u2019a besoin que d\u2019une police. Tout se passe comme si elle \u00e9tait sur le mode du d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, elle est toujours d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, elle est toujours comme appliqu\u00e9e, elle se pr\u00e9suppose constamment elle-m\u00eame, si bien que d\u2019une certaine mani\u00e8re elle peut dire mais moi je n\u2019y suis pour rien, je ne suis pas une violence. Tandis que la violence de la machine de guerre, c\u2019est la violence qui perp\u00e9tuellement arrive et ne cesse pas d\u2019arriver. Et qu\u2019est-ce que cela veut dire \u00e7a ? C\u2019est pour clore cette \u00e9num\u00e9ration de, il y aurait donc en fin de compte \u00e0 distinguer deux violences de la machine de guerre et de l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat, comme on a distingu\u00e9 les autres p\u00f4les. Et il y a une chose qui me para\u00eet tr\u00e8s, tr\u00e8s frappante, \u00e0 l\u2019issue justement l\u00e0 aussi de certaines remarques en passant de Dum\u00e9zil. Dum\u00e9zil dit par ci par l\u00e0 dans des textes tr\u00e8s, tr\u00e8s court h\u00e9las, que du point de vue de la m\u00e9thodologie \u00e7a serait tr\u00e8s int\u00e9ressant d\u2019\u00e9tudier le r\u00f4le que m\u00eame dans les mythologies ont le double personnage du policier et du ge\u00f4lier. Et surtout que ce n\u2019est pas du tout le m\u00eame r\u00f4le, m\u00eame mythique, m\u00eame dans de tr\u00e8s vieux mythes, ce n\u2019est pas du tout le m\u00eame r\u00f4le que celui de l\u2019homme de guerre. Et, Dum\u00e9zil insiste sur ceci, on en avait un tout petit peu parl\u00e9 l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re je crois, le caract\u00e8re tr\u00e8s souvent dans les mythes, dans la mythologie de la souverainet\u00e9 politique, il insiste beaucoup sur le caract\u00e8re mutil\u00e9 de l\u2019homme d\u2019\u00c9tat. Le caract\u00e8re mutil\u00e9 de l\u2019homme d\u2019\u00c9tat au point qu\u2019il explique il y a une alternance entre deux types d\u2019homme d\u2019\u00c9tat et que cette alternance entre les deux types d\u2019homme d\u2019\u00c9tat, entre les deux grands souverains politiques, est souvent repr\u00e9sent\u00e9e comme une alternance du borgne et du manchot. Le borgne et le manchot. Dans la mythologie scandinave et germanique, vous avez Odin le borgne et Pyr le manchot. C\u2019est les deux p\u00f4les de la souverainet\u00e9 politique. Chez les Romains, vous avez Horatius Cocl\u00e8s et Scaevola, l\u2019un est borgne et l\u2019autre manchot. C\u2019est un th\u00e8me, tr\u00e8s, tr\u00e8s, fr\u00e9quent \u00e7a, le borgne et le manchot. C\u2019est int\u00e9ressant parce que le borgne, vous comprenez, c\u2019est l\u2019homme du signe par parenth\u00e8se, de son \u0153il unique il \u00e9met, et en effet dans les mythologies l\u00e0, le dieu borgne c\u2019est celui qui \u00e9met les signes \u00e0 distance, qui frappe avec un signe, frappe de stupeur, il surgit, son \u0153il clignote. C\u2019est la stupeur. C\u2019est le signifiant quoi. Le manchot c\u2019est l\u2019homme du travail, le manchot c\u2019est g\u00e9n\u00e9ralement le chef de celui ou des personnages \u00e9tranges dans les mythologies, dans beaucoup de mythologies qui apparaissent comme les cent mains, mais pas sans [Il \u00e9p\u00e8le le mot] cent [Il \u00e9p\u00e8le le mot]. Celui qui a qu\u2019une main et en m\u00eame temps le directeur de ceux qui ont toutes sortes de mains. Bon, c\u2019est, voil\u00e0 que l\u2019homme d\u2019\u00c9tat et une esp\u00e8ce de mutil\u00e9, mutil\u00e9 mais [Un mot inaudible] le travailleur aussi c\u2019est une esp\u00e8ce de mutil\u00e9, tr\u00e8s curieux, en quel sens ? Et tous en tant que l\u2019on est dans un \u00e9tat, on est des mutil\u00e9s, je veux dire, je ne veux pas du tout faire de l\u2019anarchisme facile, mais ind\u00e9pendamment de Dum\u00e9zil, je me rappelle un texte que je trouve tr\u00e8s beau du romancier allemand pourtant ambigu J\u00fcnger. J\u00fcnger dans son roman Les abeilles de verre dit ceci, c\u2019est quand m\u00eame curieux quand je lis Hom\u00e8re et les r\u00e9cits de combat entre les h\u00e9ros hom\u00e9riques, je ne vois jamais le moindre r\u00e9cit de mutilation. Il ne faut quand m\u00eame pas exag\u00e9rer vous me direz dans les r\u00e9cits de guerre on en voit, bon. Mais \u00e7a laissons ce probl\u00e8me. Dans Hom\u00e8re je ne vois pas \u00e7a. Et en effet les dieux de la guerre, c\u2019est tr\u00e8s curieux, ne sont pas mutil\u00e9s. En revanche, les dieux du travail ils sont tous mutil\u00e9s. Ils boitent, ils ont qu\u2019une main, ils ont qu\u2019un \u0153il, et J\u00fcnger dit une formule que je trouve tr\u00e8s bonne il dit vous comprenez dans le travail on a l\u2019habitude de croire qu\u2019il y a des accidents du travail, \u00e0 savoir, et c\u2019est vrai qu\u2019il y a des accidents du travail, mais bien plus profond\u00e9ment ce qui est terrible dans le travail c\u2019est que la mutilation pr\u00e9c\u00e8de l\u2019accident. Or cela vaut parfaitement dans le couplage appareil d\u2019\u00c9tat/travail. L\u00e0, la mutilation elle est comme d\u00e9j\u00e0 faite, la mutilation elle pr\u00e9c\u00e8de l\u2019accident. La mutilation elle est d\u00e9j\u00e0 dans la posture. Alors ce n\u2019est pas pour dire que les mutilations de la guerre sont un plaisir ou valent mieux, encore une fois certes pars. C\u2019est pour dire il y a peut-\u00eatre un r\u00e9gime de la violence, et pour sugg\u00e9rer qu\u2019il y a peut-\u00eatre un r\u00e9gime de la violence qui est assez diff\u00e9rent. \nAlors, \u00e0 ce point voil\u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s ce que l\u2019on avait fait, j\u2019ajoute que perp\u00e9tuellement on avait eu le souci [Quelques mots inaudible] il ne cessait pas de communiquer et comment ? Et on avait essay\u00e9 de pr\u00e9ciser le milieu de communication. Et on avait dit, et l\u00e0 cela m\u2019int\u00e9ressait bien \u00e7a, on n\u2019avait pas beaucoup d\u00e9velopp\u00e9, mais on ne red\u00e9veloppera pas parce que je ne sais pas, \u00e0 moins que vous le vouliez, la communication c\u2019est quelque chose que l\u2019on appelait la mati\u00e8re mouvement. C\u2019est une seule et m\u00eame mati\u00e8re mouvement sur laquelle les appareils d\u2019\u00c9tat et les machines de guerre sont branch\u00e9s. Et par mati\u00e8re mouvement il ne faut pas seulement entendre l\u2019inerte, l\u2019inanim\u00e9, la mati\u00e8re mouvement cela peut tr\u00e8s bien \u00eatre une mati\u00e8re humaine. C\u2019est finalement, en se servant, en empruntant le mot \u00e0 la biologie, c\u2019est ce que l\u2019on proposait d\u2019appeler un phylum [Il \u00e9p\u00e8le le mot] un v\u00e9ritable phylum qui traverserait et les machines de guerre et les appareils d\u2019\u00c9tat, c\u2019est-\u00e0-dire sur lequel les uns et les autres seraient branch\u00e9s et auquel les uns et les autres, machine de guerre et appareil d\u2019\u00c9tat, n\u2019emprunteraient pas les m\u00eames caract\u00e9ristiques. Mais un m\u00eame phylum traverserait tout \u00e7a, un m\u00eame phylum inanim\u00e9, animal et humain. Et ce phylum par nature lui il ne serait plus ni nomade comme les machines de guerre, ni s\u00e9dentaire comme les appareils d\u2019\u00c9tat, il serait fondamentalement, et c\u2019\u00e9tait pour nous l\u2019occasion de distinguer ce troisi\u00e8me concept, il serait fondamentalement itin\u00e9rant. Et, la situation de l\u2019homme par rapport \u00e0 ce phylum, ce serait pr\u00e9cis\u00e9ment l\u2019itin\u00e9rance. Et ce phylum qui traverserait \u00e0 la fois les appareils d\u2019\u00c9tat et les machines de guerre, et qui ferait l\u2019objet d\u2019une esp\u00e8ce d\u2019itin\u00e9rance, il nous semblait mettre en jeu tout l\u2019ensemble d\u2019un probl\u00e8me qui nous avait longtemps retenu, \u00e0 savoir le probl\u00e8me de la m\u00e9tallurgie et de l\u2019histoire de la m\u00e9tallurgie. Comme si cette esp\u00e8ce de phylum sur lequel tout \u00e9tait branch\u00e9, \u00e9tait fondamentalement m\u00e9tallurgique. C\u2019est-\u00e0-dire, cela ne veut pas dire inanim\u00e9, mais comportait \u00e0 la fois les m\u00e9taux, et ceux qui suivent les m\u00e9taux, \u00e0 savoir les forgerons itin\u00e9rants et les filons m\u00e9tallurgiques. Bon. Est-ce que cela vaut encore aujourd\u2019hui ? Certainement, il y aura affaire avec le phylum, il y a tout un phylum du p\u00e9trole, qu\u2019est-ce qui se passe quand le phylum du p\u00e9trole s\u2019enfonce dans la mer ? C\u2019est-\u00e0-dire quand le p\u00e9trole devient maritime. Qu\u2019est-ce que cela va impliquer pour les espaces, pour l\u2019espace maritime aussi \u00e7a ? Est-ce que, \u00e7a c\u2019est des probl\u00e8mes qui nous restent pour cette ann\u00e9e, mais c\u2019est pour dire que cette histoire de phylum elle nous reviendra peut-\u00eatre. Bon et ce phylum il avait son espace propre, ce n\u2019\u00e9tait plus ni un espace lisse comme la machine de guerre ni un espace stri\u00e9 comme l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat, c\u2019\u00e9tait un espace que l\u2019on avait essay\u00e9 de d\u00e9finir, et puis cela nous avait plus, alors mais cela peut \u00eatre autre chose, on peut trouver autre chose, on s\u2019\u00e9tait dit tiens c\u2019est un espace trou\u00e9. Et en effet l\u2019espace minier, c\u2019est un espace trou\u00e9, c\u2019est l\u2019espace du sous-sol, et c\u2019est un espace trou\u00e9 qui troue aussi bien les espaces lisses que les espaces stri\u00e9s s\u00e9dentaires. C\u2019est un espace qui fout ses trous partout. Et qui, souterrainement traverse des choses, c\u2019est peut-\u00eatre lui qui d\u00e9termine en fin de compte tous les m\u00e9langes concrets entre les deux p\u00f4les. \nBon alors voil\u00e0. Et dans tout \u00e7a on en tirait enfin une conclusion. La conclusion qu\u2019on tirait de tout \u00e7a c\u2019\u00e9tait, on ne sait pas tr\u00e8s bien ce qu\u2019est l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat mais en tout cas si on nous accorde les caract\u00e8res que l\u2019on a essay\u00e9s de d\u00e9gager d\u00e9finissant l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat, l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat cela devient un myst\u00e8re prodigieux. D\u2019autant plus prodigieux, comment est-ce que cela a pu se faire une pareille chose? D\u2019autant plus prodigieux qu\u2019au moins on ne sait qu\u2019une chose, il ne d\u00e9rive pas de la machine de guerre. Ce n\u2019est pas la machine de guerre qui peut l\u2019expliquer. En effet si tous les caract\u00e8res abstraits de la machine de guerre y compris son espace, y compris sa composition humaine, y compris ses moyens etc. etc. s\u2019opposent point par point aux caract\u00e8res de l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat, on peut au moins en conclure non\u00a0! Toute explication qui essaierait d\u2019engendrer l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat \u00e0 partir d\u2019une machine de guerre pr\u00e9existante, pour nous, elle peut \u00eatre tr\u00e8s satisfaisante pour d\u2019autres qui posent autrement le probl\u00e8me, cela devient leur affaire, pour nous dans notre position du probl\u00e8me, c\u2019est devenu impossible. Comprenez-moi, cela ne veut pas dire qu\u2019il n\u2019y a pas m\u00eame un probl\u00e8me fondamental. Le probl\u00e8me fondamental c\u2019est que au point o\u00f9 on en est, on se dit, nous ne savons pas du tout comment une chose comme l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat a pu se constituer, \u00e7a on le sait pas. Mais s\u2019il s\u2019est constitu\u00e9 ce n\u2019est pas par la machine de guerre. La machine de guerre, elle a m\u00eame un but fondamental premier \u00e0 savoir d\u00e9truire les appareils d\u2019\u00c9tat. Comme on dit elle est directement dirig\u00e9e contre le ph\u00e9nom\u00e8ne d\u2019\u00c9tat, le ph\u00e9nom\u00e8ne urbain, le ph\u00e9nom\u00e8ne agricole. Alors bien s\u00fbr elle s\u2019int\u00e8gre l\u00e0-dedans, mais elle s\u2019int\u00e8gre \u00e0 un second titre. Mais on verra comment elle s\u2019int\u00e8gre, et pourquoi elle s\u2019int\u00e8gre. Mais enfin ce n\u2019est pas elle qui l\u2019explique. Pour que la machine de guerre s\u2019int\u00e8gre \u00e0 l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat, encore faut-il qu\u2019il y ait un appareil d\u2019\u00c9tat, ce n\u2019est pas elle qui explique l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat. Et en effet, \u00e0 l\u2019autre bout, on peut se dire mais oui tout ce que l\u2019on sait des plus vieux appareils d\u2019\u00c9tat, ou tout ce que l\u2019arch\u00e9ologie nous r\u00e9v\u00e8le sur les plus vieux appareils d\u2019\u00c9tat, semble bien confirmer qu\u2019ils ne disposent pas d\u2019arm\u00e9e. Encore une fois ils disposent, ils ne disposent pas de machine de guerre, ils disposent d\u2019une bureaucratie d\u00e9j\u00e0, je parle des \u00e9tats les plus anciens on reviendra l\u00e0-dessus, ils disposent d\u00e9j\u00e0 d\u2019une bureaucratie, ils disposent d\u00e9j\u00e0 d\u2019une police, ils disposent d\u00e9j\u00e0 de prison, ils disposent de bien des choses mais bizarrement ils ne disposent pas de machine de guerre, ni m\u00eame d\u2019arm\u00e9e \u00e0 proprement parler. Si bien que, si bien que la question fondamentale de l\u2019\u00c9tat, si on se l\u2019accorde, encore une fois notre probl\u00e8me cela va \u00eatre d\u2019o\u00f9 cela peut venir encore une fois\u00a0? Si nous sommes amen\u00e9s nous pour notre compte \u00e0 dire non, pour des raisons que l\u2019on essaie de dire, on refuse toute explication qui d\u00e9riverait l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat d\u2019une machine de guerre ou de la guerre. Le probl\u00e8me qui nous retombe dessus c\u2019est qu\u2019en revanche deviendra une fois dit qu\u2019il y a des machines de guerre qui se proposent et qui sont d\u2019abord dirig\u00e9es contre les appareils d\u2019\u00c9tat, un des probl\u00e8mes fondamentaux de l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat cela va \u00eatre comment s\u2019approprier la machine de guerre. Mais encore une fois ce probl\u00e8me il ne peut se poser que s\u2019il y a des appareils d\u2019\u00c9tat. Alors \u00e7a oui il y a un probl\u00e8me, il y a un probl\u00e8me \u00e9norme. Et qui traversera tous les \u00e9tats. Si ils ne s\u2019approprient pas \u00e0 la machine de guerre ils sont perdus. Et comment expliquer autrement la disparition brutale d\u2019un certain nombre d\u2019Etats tr\u00e8s archa\u00efques, dont l\u2019arch\u00e9ologie nous affirme qu\u2019ils disparaissent comme du jour au lendemain, qu\u2019ils ne laissent plus aucun souvenir, qu\u2019ils sont ras\u00e9s et qu\u2019ils ne r\u00e9apparaitront des si\u00e8cles apr\u00e8s sous d\u2019autres formes. Sinon parce que sans doute, o\u00f9 une des raisons invoqu\u00e9e par les arch\u00e9ologues et que justement ils se trouvent compl\u00e8tement liquid\u00e9s par des machines de guerre nomade \u00e0 un moment o\u00f9 ils ne se sont pas du tout encore appropri\u00e9s la machine de guerre. Si bien que ce sera un probl\u00e8me de fond vital pour l\u2019\u00c9tat, s\u2019approprier la machine de guerre avec un inconv\u00e9nient, c\u2019est que cette machine de guerre leur donnera toujours \u00e9norm\u00e9ment de soucis. Et qu\u2019ils s\u2019en m\u00e9fieront \u00e9norm\u00e9ment. Et qu\u2019ils seront toujours amen\u00e9s \u00e0 donner \u00e0 cette machine de guerre un pouvoir immense, en m\u00eame temps \u00e0 contr\u00f4ler et \u00e0 se demander comment contr\u00f4ler cette machine de guerre. Et je veux dire dans l\u2019histoire qu\u2019est-ce qui s\u2019est pass\u00e9 ? Je dis la juste pour en finir avec ce r\u00e9sum\u00e9, non j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 le r\u00e9sum\u00e9, dans l\u2019histoire comment cela s\u2019est fait ? On voit bien qu\u2019il y a comme deux grands p\u00f4les. Deux tentatives par lesquelles l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat se fait une machine de guerre. Il y a le p\u00f4le en gros, je dis le p\u00f4le mercenaire et le p\u00f4le arm\u00e9e. Arm\u00e9e nationale entre guillemets puisque je parle d\u2019\u00e9poque o\u00f9 le mot nation est \u00e9videmment anachronique, arm\u00e9e d\u2019\u00c9tat si vous voulez, mercenaire employ\u00e9, mercenaire pay\u00e9 ou arm\u00e9e territoriale, arm\u00e9e venue de, venu du territoire d\u2019\u00c9tat. Or dans les deux cas c\u2019est terrible. Que ce soit le syst\u00e8me du mercenariat ou le syst\u00e8me de l\u2019arm\u00e9e territoriale, c\u2019est les deux mani\u00e8res, je dirais que la premi\u00e8re mani\u00e8re consiste \u00e0 encaster \u00e0 la lettre, encaster une machine de guerre dans l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat. La seconde mani\u00e8re est \u00e9videmment beaucoup plus subtile, beaucoup plus complexe, elle consiste pour l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat \u00e0 s\u2019approprier une machine de guerre. Je dirais que les arm\u00e9es d\u2019\u00c9tat ou les institutions militaires n\u2019ont rien \u00e0 voir avec une machine de guerre, c\u2019est une d\u00e9finition comme \u00e7a, comme \u00e7a c\u2019est par commodit\u00e9, mais les arm\u00e9es et institutions militaires sont la forme sous laquelle les appareils d\u2019\u00c9tat s\u2019approprient une machine de guerre et la mettent \u00e0 leur service. Donc jamais je n\u2019identifierais machine de guerre et institutions militaires. Si vous voulez la machine de guerre elle apparait, conform\u00e9ment aux hypoth\u00e8ses pr\u00e9c\u00e9dentes, beaucoup plus du c\u00f4t\u00e9 des nomades sans Etat mais avec une forte machine de guerre que du c\u00f4t\u00e9 des appareils d\u2019\u00c9tat. Les appareils d\u2019\u00c9tat s\u2019approprient la machine de guerre, en font des arm\u00e9es, en font l\u2019institution militaire. Alors, mais, ces deux p\u00f4les encast\u00e9s ou s\u2019appropri\u00e9s, vous voyez, le maximum d\u2019appropriation surgira tr\u00e8s tardivement avec les formes de conscription nationale. Mais on retrouvera toujours le probl\u00e8me m\u00eame tr\u00e8s tardivement, et encore maintenant, arm\u00e9e de m\u00e9tiers/arm\u00e9e de nation. Arm\u00e9e de m\u00e9tiers/arm\u00e9e du peuple, on trouvera \u00e7a partout, il y aura toujours ces deux p\u00f4les\u00a0: de corps sp\u00e9ciaux, les fameux corps sp\u00e9ciaux qui animent singuli\u00e8rement les arm\u00e9es modernes et puis la conscription nationale. Tout \u00e7a, \u00e7a jouera dans des probl\u00e8mes politiques \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019\u00e9tat qui sont des probl\u00e8mes fondamentaux. Bien. Mais alors, dans les deux cas je dis que ce n\u2019est pas la seule, ce n\u2019est pas le seul probl\u00e8me d\u2019ailleurs parce que si on r\u00e9duit le rapport appareil d\u2019\u00c9tat/machine de guerre, comment est-ce qu\u2019il peut l\u2019encaster sous forme du mercenariat ou se l\u2019approprier sous forme de l\u2019arm\u00e9e dite nationale\u00a0? Si on r\u00e9duit le probl\u00e8me \u00e0 \u00e7a, on laisse d\u00e9j\u00e0 toutes sortes de choses parce que en fait le vrai grand probl\u00e8me c\u2019est quoi ? C\u2019est que, c\u2019est pas tant la formule \u00e0 choisir, c\u2019est que de toute mani\u00e8re mercenaire ou soldats dits nationaux, il faut bien en faire quelque chose, il faut bien les prendre dans le syst\u00e8me de l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat. Sinon ils se retournent vite contre l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat. Alors comment ? Il y a une solution en gros universelle mais dont les figures concr\u00e8tes sont tr\u00e8s vari\u00e9es, \u00e0 savoir il faudra bien leur donner des terres. Il faudra bien \u00e0 la lettre les territorialiser. Il faudra bien leur accorder des terres. Soit sous forme de colonies, soit des terres int\u00e9rieures mais qu\u2019est-ce que ce sera ? Le statut de ces terres militaires dans l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat ? En d\u2019autres termes je crois que c\u2019est moins par la forme technique, mercenariat/arm\u00e9e territoriale, que par les corr\u00e9lats financiers, \u00e9conomiques et territoriaux, distribution des terres, syst\u00e8me des imp\u00f4ts, code des services que les appareils d\u2019\u00c9tat arriveront \u00e0 s\u2019assimiler des machines de guerre toujours avec un risque encore une fois que les machines de guerre se reforment contre eux. Et l\u00e0 ce n\u2019est pas pour nous le jour de notre bonheur, ce n\u2019est pas encore le jour de la r\u00e9volution ce jour-l\u00e0, les machines de guerre se retournent contre les appareils d\u2019\u00c9tat, c\u2019est peut-\u00eatre des moments tr\u00e8s ambigus, cela peut se faire sous forme de certains mouvements r\u00e9volutionnaires mais cela se fait aussi dans de toutes autres conditions. Et \u00e7a on aura aussi \u00e0 essayer de le voir cette ann\u00e9e. \nEn tout cas je dis ce probl\u00e8me d\u2019une appropriation par l\u2019\u00c9tat de la machine de guerre est d\u2019autant plus important que il y a une question qui parcourt tout le, toute l\u2019histoire, toute l\u2019histoire du moins pour les historiens qui s\u2019int\u00e9ressent \u00e0 la formation et au d\u00e9veloppement du capitalisme. C\u2019est, la question elle est toute simple : comment cela se fait que le d\u00e9veloppement du capitalisme soit pass\u00e9 par le p\u00f4le \u00c9tat\u00a0? Alors qu\u2019il y a dans le capitalisme tellement de choses qui vont contre l\u2019\u00c9tat, qui vont m\u00eame en fonction d\u2019une abolition des Etats. Comment cela se fait que le capitalisme est triomph\u00e9 par les \u00e9tats et par l\u2019interm\u00e9diaire des appareils d\u2019\u00c9tat ? Cela ne va pas de soi. Vous me direz comment il aurait pu triompher ? Et bien au moins il y a une autre solution \u00e9vidente, il aurait pu triompher par le p\u00f4le ville. Et ville et \u00c9tat ce n\u2019est pas du tout pareil. La preuve, au d\u00e9but du capitalisme, il y a des villes sans \u00e9tat, et c\u2019est parmi les facteurs du capitalisme, les facteurs les plus d\u00e9cisifs, les villes bancaires, les villes commer\u00e7antes, cela ne manque pas. Et ce n\u2019est pas du tout des Etats. Et la confusion de la ville et de l\u2019\u00c9tat serait \u00e9videmment tout \u00e0 fait f\u00e2cheuse pour nous, c\u2019est deux formations sociales compl\u00e8tement diff\u00e9rentes, l\u00e0 aussi elles se m\u00e9langent, je veux dire les Etats comportent des villes d\u2019accord, cela ne veut pas dire du tout que ce sont la m\u00eame formation sociale. \nAlors pourquoi est-ce que le capitalisme ne s\u2019est pas d\u00e9velopp\u00e9 et ne s\u2019est pas form\u00e9 en fonction d\u2019un r\u00e9seau de villes qui n\u2019aurait pas pass\u00e9 par des appareils d\u2019\u00c9tat ? Apr\u00e8s tout on se dit qu\u2019\u00e0 certains \u00e9gards cela a failli se faire. L\u00e0 on toucherait des points de contingence de l\u2019histoire qui seraient bien, bien int\u00e9ressants. Mais cela ne va jamais de soi \u00e7a, qu\u2019est-ce qui a fait que c\u2019est la forme \u00c9tat qui a gagn\u00e9 ? Il a fallu une vraie lutte, et d\u2019abord une lutte sanglante o\u00f9 les appareils d\u2019\u00c9tat se sont empar\u00e9s des villes. Par exemple en Europe, cela ne s\u2019est pas fait tout seul, elles ont r\u00e9sist\u00e9 les villes. Mais tout ceci pour dire que je crois avant d\u2019\u00e9tudier ce point, les diff\u00e9rences entre la forme \u00c9tat et la forme ville, je crois que une des raisons fondamentales ce serait justement celle-ci : c\u2019est que il n\u2019y a que la forme \u00c9tat, il n\u2019y a que les \u00e9tats qui puissent \u00e0 la lettre se payer de s\u2019approprier la machine de guerre. Pour une ville, pour les villes ce serait beaucoup plus difficile. D\u2019ailleurs, il y aura quelque chose \u00e0 chercher pour nous, mais je veux dire quand se fait le triomphe de la forme \u00c9tat sur la forme ville, au moment du d\u00e9veloppement du capitalisme, c\u2019est en m\u00eame temps que l\u2019appropriation de la machine de guerre implique un investissement de capital tr\u00e8s lourd dont les villes commer\u00e7antes, m\u00eame les plus riches, ne sont pas capables. Il faudrait chercher pourquoi. Il y aurait une explication toute simple, c\u2019est que les villes commer\u00e7antes ont besoin de guerre, les guerres commerciales sont un aspect tr\u00e8s grand des guerres, elles ont besoin de guerre mais elles ont besoin de guerre rapide. Elles ont besoin de guerre tr\u00e8s, le plus rapide possible, et finalement qui ne co\u00fbtent pas ch\u00e8re. Il faudrait \u00e9tudier, r\u00e9\u00e9tudier les guerres comme par exemple la guerre de Carthage, Carthage c\u2019est typiquement une ville tandis que Rome c\u2019est d\u00e9j\u00e0 beaucoup plus un appareil d\u2019\u00c9tat. Mais Carthage il ne peut pas soutenir Hannibal, Hannibal a beau gagner tout ce qu\u2019il veut, il ne re\u00e7oit pas de renforts, il n\u2019y a pas d\u2019investissement dans la guerre, ils ont besoin d\u2019une guerre de mercenaire, et une guerre de mercenaire \u00e7a doit se faire tr\u00e8s vite sinon c\u2019est foutu. C\u2019est les Etats qui vont inventer, qui vont vraiment inventer les moyens de s\u2019approprier une machine de guerre en transformant la guerre en guerre de mat\u00e9riel. C\u2019est-\u00e0-dire en investissant de plus en plus dans l\u2019industrie de guerre. \u00c0 ce moment-l\u00e0 oui ils s\u2019approprieront, quitte \u00e0 ce que, c\u2019est jamais une solution d\u00e9finitive, quitte \u00e0, \u00e0 ce que se reconstitue des appareils comme on dit industriel militaire tellement complexes et finalement internationaux que les \u00e9tats ne les contr\u00f4lent plus qu\u2019avec peines. Et ce sera tr\u00e8s compliqu\u00e9 tout \u00e7a. \nDonc vous voyez, je dis d\u2019accord il y a bien un probl\u00e8me du rapport de l\u2019\u00c9tat et de la machine de guerre mais ce probl\u00e8me c\u2019est comment est-ce qu\u2019il se l\u2019approprie, ce n\u2019est pas en tout cas que l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat viendrait de la machine de guerre. Or ce qui est terrible en effet, ce qui est terrible c\u2019est que o\u00f9 que l\u2019on se tourne, o\u00f9 que l\u2019on se tourne dans cette histoire, mais l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat qu\u2019est-ce que c\u2019est et d\u2019o\u00f9 cela vient ? O\u00f9 que l\u2019on se tourne, de quels que c\u00f4t\u00e9s qu\u2019on se tourne dans les th\u00e8ses qui sont pourtant nombreuses, on se heurte \u00e0 la m\u00eame chose, \u00e0 la m\u00eame impression. A savoir que ces th\u00e8ses sont comme on dit en logique des tautologies. C\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019elles pr\u00e9supposent, qu\u2019elles pr\u00e9supposent ce qui est en question. \nSi j\u2019essaie de grouper les th\u00e8ses classiques sur l\u2019origine de l\u2019\u00c9tat, je pr\u00e9cise qu\u2019elles se retrouvent toutes chez un des auteurs les plus profond sur cette question, \u00e0 savoir elles se retrouvent toutes, non pas m\u00e9lang\u00e9es n\u2019importe comment, mais \u00e0 des titres diff\u00e9rents, elles se retrouvent toutes chez Engels. Or premi\u00e8re sorte de th\u00e8se invoqu\u00e9e, la guerre, ou ce qui n\u2019est pas la m\u00eame chose mais qui c\u2019est dans le m\u00eame courant, des ph\u00e9nom\u00e8nes li\u00e9s \u00e0 la machine de guerre. Soit l\u2019acte de guerre soit l\u2019organisation de la guerre. Il y a eu plusieurs th\u00e8ses comme cela, Engels s\u2019en sert \u00e0 propos des germains. Il ne s\u2019en sert pas dans n\u2019importe quel cas, il ne fait pas un m\u00e9lange, il s\u2019en sert dans le cas des germains. \u00c7a c\u2019est une premi\u00e8re s\u00e9rie de th\u00e8ses. Une seconde s\u00e9rie de th\u00e8ses, je dirais \u00e7a je l\u2019appellerai si vous voulez pour plus de simplification, enfin si cela simplifie quelque chose, ce sont les th\u00e8ses exog\u00e8nes. C\u2019est-\u00e0-dire qui rendent compte de la formation de l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat par un facteur extrins\u00e8que, la machine de guerre, la guerre. L\u2019appareil d\u2019\u00c9tat serait n\u00e9, o\u00f9 serait le produit de la guerre.\nDeuxi\u00e8me sorte de th\u00e8se, des th\u00e8ses que j\u2019appelle par commodit\u00e9 endog\u00e8ne. Elles consistent \u00e0 invoquer des ph\u00e9nom\u00e8nes int\u00e9rieurs au d\u00e9veloppement \u00e9conomique et politique au sens le plus large, pour rendre compte de la formation d\u2019un appareil d\u2019\u00c9tat. Ces th\u00e8ses elles sont bien connues, ce sont les facteurs, ce sont les th\u00e8ses qui invoquent notamment deux facteurs principaux : comment \u00e0 partir, et dans les soci\u00e9t\u00e9s dites primitives, se sont constitu\u00e9s des \u00e9l\u00e9ments de propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, la privatisation de la propri\u00e9t\u00e9, et la mon\u00e9tarisation de l\u2019\u00e9conomie. Et c\u2019est l\u2019\u00e9mergence des ph\u00e9nom\u00e8nes de propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, et d\u2019\u00e9conomie mon\u00e9taire marchande qui aurait entra\u00een\u00e9 la formation des appareils d\u2019\u00c9tat. Cette th\u00e8se est invoqu\u00e9e par Engels notamment \u00e0 propos de la Gr\u00e8ce et de Rome. Elles ne s\u2019excluent pas, aucune, on peut les m\u00e9langer toutes.\nTroisi\u00e8me sorte de th\u00e8se, qui me paraissent les plus int\u00e9ressantes mais [Silence] c\u2019est ce que l\u2019on pourrait appeler, cette fois-ci, elles invoquent des facteurs sp\u00e9cifiques. Et je voudrais que vous voyez leurs diff\u00e9rences tr\u00e8s profondes avec les secondes, avec les th\u00e8ses endog\u00e8nes. Si vous les cherchez chez Engels vous ne les trouverez pas dans L\u2019origine de la famille et de l\u2019\u00c9tat mais dans un autre livre \u00e0 savoir dans L\u2019Anti-D\u00fchring. Et elles s\u2019adressent, et elles s\u2019adressent \u00e0 un autre, \u00e0 un autre niveau des cultures, \u00e0 d\u2019autres endroits g\u00e9ographiques, c\u2019est pour \u00e7a que toutes ces th\u00e8ses peuvent \u00eatre combin\u00e9es \u00e0 premi\u00e8re vue. Et elles consistent \u00e0 dire que ce qui explique la formation de l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat c\u2019est l\u2019\u00e9mergence progressive de fonctions publiques. Formule c\u00e9l\u00e8bre de Engels, ce sont les fonctions publiques qui sont \u00e0 l\u2019origine de la domination. Qu\u2019est-ce que c\u2019est que ces fonctions publiques ? Et bien avec l\u2019av\u00e8nement, ou plut\u00f4t avec un certain d\u00e9veloppement de l\u2019agriculture, il y aurait eu des probl\u00e8mes qui auraient d\u00e9pass\u00e9, se serait pos\u00e9 des probl\u00e8mes qui auraient d\u00e9pass\u00e9 le cadre des communaut\u00e9s agricoles primitives. Et notamment un grand probl\u00e8me, celui de l\u2019irrigation. [Deleuze s\u2019allume une cigarette] Et ce sont ces probl\u00e8mes communs \u00e0 plusieurs communaut\u00e9s qui auraient engendr\u00e9 des fonctions publiques du type le gardien des eaux, l\u2019organisateur de l\u2019irrigation, d\u00e8s lors l\u2019entrepreneur des travaux. Vous voyez, l\u2019organisateur de l\u2019irrigation, l\u2019entrepreneur des travaux, aux besoins le percepteur d\u2019imp\u00f4ts, etc. et ce sont ces fonctions publiques d\u00e9gag\u00e9es progressivement qui auraient amen\u00e9 l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat, entra\u00een\u00e9 l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat. Je dis que o\u00f9 que nous nous tournions dans ces 3 types de th\u00e8ses, \u00e0 vous d\u2019aller voir les livres, encore une fois c\u2019est dans Engels que tout se retrouve tr\u00e8s bien, et bien si, je ne sais pas moi j\u2019ai l\u2019impression, vous comprenez comment on fonctionne ici, il peut tr\u00e8s bien en avoir ici parmi vous qui se disent eh bien oui une de ces th\u00e8ses me va, quand vous aurez r\u00e9fl\u00e9chi, ou si vous avez d\u00e9j\u00e0 r\u00e9fl\u00e9chi, si elle vous va, et bien cela ne fait rien, ou bien vous ne m\u2019\u00e9coutez plus, ou bien vous m\u2019\u00e9coutez quand m\u00eame pour voir si cela peut s\u2019arranger, mais c\u2019est tr\u00e8s possible. \nMoi je dis juste qu\u2019est-ce qui me fait penser que ces th\u00e8ses elles pr\u00e9supposent toujours ce qui est en question ? Je dis pour la premi\u00e8re les th\u00e8ses qui d\u00e9rivent de la guerre, les th\u00e8ses dites que j\u2019appelais exog\u00e8nes, ce n\u2019est pas compliqu\u00e9. Ce n\u2019est pas compliqu\u00e9, c\u2019est qu\u2019en effet les machines de guerre elles peuvent toujours produire un Etat, \u00e0 quelles conditions ? \u00c0 condition qu\u2019il y en est d\u00e9j\u00e0 un. Je dirais que c\u2019est des facteurs oui, c\u2019est des facteurs d\u2019\u00c9tat mais des facteurs secondaires. Elles ne peuvent produire que des Etats d\u00e9riv\u00e9s. C\u2019est dans la mesure o\u00f9 elles sont d\u2019abord dirig\u00e9es contre un Etat pr\u00e9alable, mais encore faut-il qu\u2019il y ait un \u00e9tat pr\u00e9alable. Que par voie de cons\u00e9quence elles peuvent s\u2019int\u00e9grer dans un \u00e9tat. Mais elles pr\u00e9supposent, \u00e9videmment, elles pr\u00e9supposent qu\u2019il y ait d\u2019abord, que vous vous donniez d\u2019abord un Etat. \nLes th\u00e8ses endog\u00e8nes, je dis, les th\u00e8ses endog\u00e8nes c\u2019est encore plus frappant parce que toute cette histoire d\u2019une formation de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e \u00e0 partir de la commune primitive, tout ce que l\u2019on sait aussi bien en arch\u00e9ologie qu\u2019en ethnologie, cela ne marche pas. J\u2019ai, enfin on peut avoir, je mets tout \u00e7a comme \u00e7a, c\u2019est des impressions, on peut avoir le sentiment que cela ne marche vraiment pas. Pourquoi ? On ne voit vraiment pas comment cela pourrait se faire. Il faudrait, il faudrait encore indiquer un m\u00e9canisme, il ne suffit pas de dire que tout d\u2019un coup il y aurait un grand sauvage qui dirait \u00e7a c\u2019est \u00e0 moi. Il faudra au moins avoir l\u2019id\u00e9e du moindre m\u00e9canisme qui peut \u00e0 partir d\u2019une propri\u00e9t\u00e9 communale engendrer, ou une propri\u00e9t\u00e9 tribale, engendrer une propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e. Comment cela peut se faire ? En revanche tout ce que l\u2019arch\u00e9ologie nous apprend, et l\u00e0 on a des renseignements plus clairs, c\u2019est que la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e ne se constitue pas du tout, ou ne semble pas du tout dans l\u2019\u00e9tat actuel des donn\u00e9es arch\u00e9ologiques, ne semble pas du tout naitre d\u2019un syst\u00e8me de propri\u00e9t\u00e9 tribale, dit primitive, elle se constitue \u00e0 partir d\u2019un syst\u00e8me de la propri\u00e9t\u00e9 publique imp\u00e9riale. Et l\u00e0 on voit, et l\u00e0 je le dirais seulement plus tard, on voit par quel m\u00e9canisme social tr\u00e8s pr\u00e9cis, tr\u00e8s assignable, variable selon les cas, mais tr\u00e8s assignable, \u00e0 partir d\u2019une propri\u00e9t\u00e9 publique d\u2019\u00c9tat, donc pas du tout une propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, mais une propri\u00e9t\u00e9 publique d\u2019\u00c9tat, peut se constituer une propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e. L\u00e0 on s\u2019y reconna\u00eet. Mais cela me donnerait raison dans ma pure impression, cela me donnerait raison dans ma pure impression \u00e0 savoir que l\u00e0 aussi la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, la privatisation de la propri\u00e9t\u00e9 des facteurs d\u2019\u00c9tat que si vous vous donnez d\u00e9j\u00e0 un Etat, pour une simple raison c\u2019est que la privatisation de la propri\u00e9t\u00e9 elle implique comme son cadre qui la rend possible la propri\u00e9t\u00e9 publique de l\u2019empire archa\u00efque. \nEt du c\u00f4t\u00e9 de la monnaie, du c\u00f4t\u00e9 de la monnaie l\u00e0 il y a un point o\u00f9 je fais appel, ou je tiens \u00e0 faire appel parce que je continuerai la prochaine fois, ce sera pour vous demander \u00e0 ceux d\u2019entre vous qui peuvent de d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9parer ces points. Est-ce que l\u2019on peut dire aussi qu\u2019un d\u00e9veloppement de l\u2019\u00e9conomie \u00e0 la fois marchande et mon\u00e9taire aurait \u00e9t\u00e9 un facteur de la constitution de l\u2019\u00c9tat ? L\u00e0 aussi la r\u00e9ponse elle me para\u00eet \u00e9videmment non. Non pour deux raisons. Dont l\u2019une va de soi et dont l\u2019autre me para\u00eet beaucoup plus maligne c\u2019est-\u00e0-dire beaucoup plus int\u00e9ressante pour nous si on arrivait \u00e0 l\u2019approfondir cette ann\u00e9e. La raison qui va de soi c\u2019est presque la m\u00eame que tout \u00e0 l\u2019heure. \u00c0 savoir il se trouve que l\u2019\u00e9conomie marchande elle est assignable \u00e0 quel moment\u00a0? M\u00eame pour une \u00e9conomie marchande et mon\u00e9taire, elle est assignable pr\u00e9cis\u00e9ment, vous comprenez, l\u2019argent c\u2019est un probl\u00e8me tr\u00e8s compliqu\u00e9, mais elle est assignable pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a des circuits de commerce ext\u00e9rieur tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9s. Il y en a dans les soci\u00e9t\u00e9s primitives, seulement il n\u2019y a pas de monopole. Ce qui appara\u00eet avec les Etats c\u2019est comme on dit le caract\u00e8re monopolistique du commerce ext\u00e9rieur. \u00c0 savoir c\u2019est mettons pour aller vite c\u2019est l\u2019empereur qui tient le monopole du commerce. Et c\u2019est \u00e0 partir de ce monopole que l\u2019\u00e9conomie peut \u00eatre r\u00e9ellement mon\u00e9taris\u00e9e. Si bien que, ce n\u2019est pas du tout du c\u00f4t\u00e9 du commerce qu\u2019il faut chercher la source de l\u2019argent. La forme monnaie elle ne vient pas du commerce. Elle en d\u00e9rive. Elle vient dans le commerce \u00e0 partir d\u2019autre chose. Et d\u2019o\u00f9 qu\u2019elle peut venir la forme monnaie ? Il y a beaucoup d\u2019auteurs, je ne dis pas du tout \u00eatre le premier \u00e0 dire \u00e7a au contraire, mais c\u2019est des auteurs qui me paraissent tr\u00e8s, tr\u00e8s int\u00e9ressants qui sugg\u00e8rent l\u2019hypoth\u00e8se suivante c\u2019est que il y a que deux sources, il n\u2019y a pas tellement le choix, si vous demandez d\u2019o\u00f9 cela peut venir un truc comme la forme argent et la forme monnaie ? Cela peut venir que de deux choses : ou bien du commerce ou bien de quoi\u00a0? Ou bien de l\u2019imp\u00f4t. Ou bien de l\u2019imp\u00f4t. Ou bien c\u2019est un moyen, ou bien vous direz de l\u2019argent que c\u2019est un moyen d\u2019\u00e9changer des marchandises ou bien vous direz de l\u2019argent que c\u2019est un moyen de vous acquitter de l\u2019imp\u00f4t. On laisse de c\u00f4t\u00e9, pourquoi est-ce que l\u2019argent vous acquitterait de l\u2019imp\u00f4t ? On verra. Mais enfin \u00e0 premi\u00e8re vue on comprend, au niveau des propositions sommaire, or ce qui m\u2019int\u00e9resse c\u2019est tout un courant d\u2019auteurs, sp\u00e9cialistes de l\u2019histoire financi\u00e8re, qui tendent de plus en plus vers cette solution. Non seulement ils insistent sur un caract\u00e8re bipolaire de la monnaie en disant tant\u00f4t c\u2019est l\u2019imp\u00f4t qui donne, qui est \u00e0 l\u2019origine de la monnaie, tant\u00f4t c\u2019est le commerce ext\u00e9rieur, mais m\u2019int\u00e9resse encore plus ceux qui tendent vers l\u2019id\u00e9e d\u2019une seule origine \u00e0 savoir c\u2019est toujours l\u2019imp\u00f4t, c\u2019est toujours l\u2019imp\u00f4t qui serait \u00e0 l\u2019origine de la monnaie et que \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0 un commerce ext\u00e9rieur monopolis\u00e9 par le ma\u00eetre des imp\u00f4ts devient possible. Je ne d\u00e9veloppe pas \u00e7a du tout parce que \u00e7a il nous faudra des analyses \u00e9conomiques mais tr\u00e8s, tr\u00e8s, faciles. Moi je crois que c\u2019est vrai \u00e7a que la monnaie elle vient de l\u2019imp\u00f4t et pas du tout, et pas du tout. \nDu coup vous voyez quand m\u00eame que cela nous engage, je dis pour ceux qui savent d\u00e9j\u00e0, mais on reprendra tout \u00e7a plus doucement, dans l\u2019histoire d\u2019une succession des trois rentes, des trois fameuses rentes quand on distingue dans tous les manuels rente, rente produit, rente en bien, c\u2019est-\u00e0-dire le paysan qui donne des biens aux propri\u00e9taires. Rente en travail ou en service, le paysan qui donne des services, qui rend des services aux propri\u00e9taires. Et rente en monnaie le paysan qui paie aux propri\u00e9taires. On pr\u00e9sente tr\u00e8s souvent ces rentes comme successives dans l\u2019histoire, au point o\u00f9 on en est vous devez d\u00e9j\u00e0 comprendre que en fait c\u2019est un syst\u00e8me o\u00f9 aucun des trois termes ne peut exister sans l\u2019autre, et pourquoi ? Parce que l\u2019appareil, l\u2019\u00e9tat, d\u00e9finit comme appareil de capture a imm\u00e9diatement trois p\u00f4les. C\u2019est un appareil de capture \u00e0 trois t\u00eates. Et les trois t\u00eates de l\u2019appareil de capture c\u2019est rente du propri\u00e9taire, profit de l\u2019entrepreneur, imp\u00f4t du despote. Et pourquoi ? Forc\u00e9ment c\u2019est le m\u00eame. Ce qu\u2019il y a de prodigieux dans les Etats archa\u00efques, dans les empires archa\u00efques, et cela posera bien des probl\u00e8mes quant \u00e0 l\u2019\u00c9tat moderne o\u00f9 ce n\u2019est plus du tout comme \u00e7a, il ne faudra pas dire l\u2019\u00e9tat archa\u00efque il a tout trouv\u00e9, nous, nos \u00e9tats ils ont trouv\u00e9 bien d\u2019autres choses. Mais ce qu\u2019ils ont trouv\u00e9 d\u2019assez formidable c\u2019est la convergence des trois formes, de la rente du propri\u00e9taire, du profit de l\u2019entrepreneur et de l\u2019imp\u00f4t par lequel il tient le commerce ext\u00e9rieur. Comment qu\u2019il a fait pour \u00e7a ? C\u2019est pas difficile, on verra, n\u00e9cessairement c\u2019est simultan\u00e9ment qu\u2019il est propri\u00e9taire public de la terre, je ne suis pas en train de me redonner la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, il n\u2019y a aucune propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, c\u2019est en tant que empereur, c\u2019est l\u2019instance imp\u00e9riale, c\u2019est l\u2019instance de pouvoir qui est propri\u00e9taire donc propri\u00e9taire public, il n\u2019y a aucune propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, il y a une possession communale et une propri\u00e9t\u00e9 imp\u00e9riale. Donc c\u2019est un syst\u00e8me o\u00f9 tout est public, il y a aucun \u00e9l\u00e9ment priv\u00e9. L\u2019empereur archa\u00efque il est propri\u00e9taire public et \u00e0 ce titre re\u00e7oit la rente fonci\u00e8re. Il est ma\u00eetre du sur travail, ma\u00eetre des grands travaux et \u00e0 ce titre re\u00e7oit le profit de l\u2019entrepreneur. Et enfin il per\u00e7oit les imp\u00f4ts et monopolise le commerce ext\u00e9rieur. Et les trois t\u00eates je dirais ce serait presque si vous voulez, il y a dans Marx une fameuse formule trinitaire pour ceux qui savent, vous vous reporterez, moi je r\u00eaverais d\u2019une autre formule, aucune importance, ce n\u2019est pas une d\u00e9couverte, la formule trinitaire dont je r\u00eaverais c\u2019est, ce serait celle-l\u00e0, au niveau des empires archa\u00efques d\u00e9j\u00e0 : rente de la terre, profit de l\u2019entreprise, imp\u00f4t et commerce ext\u00e9rieur. Et ce serait \u00e7a les trois t\u00eates de l\u2019appareil de capture. D\u2019o\u00f9 vous voyez bien pourquoi o\u00f9 que je me tourne tous les facteurs que l\u2019on me propose sont des facteurs qui pr\u00e9supposent d\u00e9j\u00e0 ce qui \u00e9tait \u00e0 expliquer. Car le dernier argument non seulement, ce n\u2019est pas l\u2019\u00e9conomie mon\u00e9taire et le d\u00e9veloppement de l\u2019\u00e9conomie mon\u00e9taire qui va pouvoir expliquer l\u2019Etat puisque la forme mon\u00e9taire elle suppose l\u2019imp\u00f4t qui renvoie d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019\u00c9tat. Ce n\u2019est pas la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e qui va pouvoir, le d\u00e9veloppement de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e qui va expliquer quoi que ce soit, pour une raison simple c\u2019est que la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e elle d\u00e9rive dans des conditions pr\u00e9d\u00e9termin\u00e9es, elle d\u00e9rive de la propri\u00e9t\u00e9 publique imp\u00e9riale. \nEt enfin derni\u00e8re hypoth\u00e8se alors est-ce que c\u2019est les fonctions publiques qui progressivement, non, les fonctions publiques archa\u00efques il y en a trois, il y en a trois, et la bureaucratie imp\u00e9riale archa\u00efque elle a 3 t\u00eates. C\u2019est le propri\u00e9taire foncier ou le repr\u00e9sentant du propri\u00e9taire foncier, qui est un fonctionnaire de l\u2019empereur, puisque le propri\u00e9taire foncier c\u2019est l\u2019empereur, donc c\u2019est lui qui touche la rente fonci\u00e8re. C\u2019est deuxi\u00e8mement l\u2019entrepreneur qui re\u00e7oit le profit et l\u2019entrepreneur c\u2019est aussi l\u2019empereur ou son fonctionnaire. Les deux. L\u2019empereur et ses fonctionnaires. Ou bien c\u2019est le deuxi\u00e8me type de fonctionnaire. Et le troisi\u00e8me, peut-\u00eatre le meilleur, le plus myst\u00e9rieux mais qui appara\u00eet d\u00e8s le d\u00e9but c\u2019est le banquier. C\u2019est le banquier. Et \u00e7a c\u2019est la triple, c\u2019est la triple bureaucratie imp\u00e9riale. Le repr\u00e9sentant du propri\u00e9taire foncier, l\u2019entrepreneur, le banquier. Et pourquoi ? Parce que la banque \u00e7a n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 simplement une institution d\u2019interm\u00e9diaire. La banque c\u2019est une institution, quand on comprend, mais vous le savez d\u00e9j\u00e0, je dis \u00e7a pour ceux, que ce soit plus clair tout ce que l\u2019on a faire cette ann\u00e9e, la banque ce n\u2019est pas un interm\u00e9diaire, ou du moins c\u2019est une institution interm\u00e9diaire sous certains de ses aspects sinon c\u2019est une institution cr\u00e9atrice. Une banque du moins pas n\u2019importe quelle banque mais les autres ne font que d\u00e9river de ces banques fondamentales, une banque c\u2019est une institution d\u2019\u00e9mission et de cr\u00e9ation de monnaie. \u00c0 la question d\u2019o\u00f9 vient la monnaie ? \u00c9videmment la monnaie elle vient de celui qui l\u2019\u00e9met, qui la cr\u00e9e. Il y a une cr\u00e9ation de monnaie. C\u2019est les banques qui font les cr\u00e9ations de monnaie. Or le banquier c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment dans l\u2019empire archa\u00efque le ma\u00eetre des imp\u00f4ts et celui qui tient au nom de l\u2019empereur le commerce ext\u00e9rieur et le monopole du commerce ext\u00e9rieur. Bien plus il fait l\u2019op\u00e9ration la plus myst\u00e9rieuse, la plus myst\u00e9rieuse pour nous du point de vue arch\u00e9ologique qui puisse exister dans l\u2019Etat le plus archa\u00efque, \u00e0 savoir il fait d\u00e9j\u00e0 cette op\u00e9ration alors d\u2019interm\u00e9diaire entre les trois p\u00f4les. \u00c0 savoir il change contre de la monnaie des biens. \nCar mettez-vous dans la situation d\u2019un pauvre fonctionnaire de l\u2019empereur, il doit, il doit un imp\u00f4t \u00e0 l\u2019empereur, il re\u00e7oit des terres \u00e0 titre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, il n\u2019est pas propri\u00e9taire priv\u00e9, on le verra mieux la prochaine fois, il y a aucune propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, il y a une possession communale des communes, il y a une propri\u00e9t\u00e9 \u00e9minente de l\u2019empereur, mais c\u2019est une propri\u00e9t\u00e9 publique, et il y a une propri\u00e9t\u00e9 de fonction des fonctionnaires de l\u2019empereur. Il y a aucune propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e dans tout \u00e7a. Et bien ce n\u2019est pas facile sa situation d\u2019un fonctionnaire qui re\u00e7oit des terres, \u00e0 titre fonctionnel. Il doit l\u2019empereur un imp\u00f4t, les paysans lui donnent en imp\u00f4t des biens, mais l\u2019empereur il fait une conversion, c\u2019est g\u00e9nial comme syst\u00e8me, vous savez c\u2019est g\u00e9nial, je veux dire si on ne comprend pas \u00e7a, si on comprend \u00e7a on comprend mieux m\u00eame des op\u00e9rations mon\u00e9taires actuelles qui, qui pourtant n\u2019ont aucun rapport. Il faut bien commencer par des trucs comme \u00e7a. Il se trouve dans une situation diabolique. Parce que l\u2019empereur lui dans son coup de g\u00e9nie, il ne veut pas de bien, ou du moins si il en veut pour ses stocks, une petite partie il le prend en bien naturel, d\u2019accord, en r\u00e9serve de bl\u00e9, tout \u00e7a, mais il le prend aussi en argent. Donc il va falloir que le fonctionnaire op\u00e8re la conversion d\u2019une partie des biens que les paysans lui doivent en monnaie qu\u2019il doit \u00e0 l\u2019empereur. Il faut donc qu\u2019il passe par une banque. Et la banque elle, comment elle va se procurer \u00e7a ? Et comment elle va engranger ? Elle re\u00e7oit des biens naturels et elle fournit de l\u2019argent. Qu\u2019est-ce que cela va \u00eatre cette cr\u00e9ation de l\u2019argent dans les empires les plus anciens ? Cela va \u00eatre formidable comme syst\u00e8me. \u00c7a va \u00eatre un de ces syst\u00e8mes tr\u00e8s, tr\u00e8s curieux. Comprenez que beaucoup de ce que l\u2019on appelle d\u00e9j\u00e0 dans les \u00e9poques les plus archa\u00efques, le probl\u00e8me agraire, est compl\u00e8tement li\u00e9 \u00e0 ce syst\u00e8me. Rente en nature, en bien naturel et conversion de la rente en nature en rente mon\u00e9taire par l\u2019interm\u00e9diaire de la banque. En tout cas les trois grandes fonctions publiques, que je dis pour en terminer, c\u2019est le propri\u00e9taire foncier, l\u2019entrepreneur de grands travaux, le banquier, le banquier des imp\u00f4ts et du commerce. Or comment voulez-vous que ces fonctions publiques rendent compte de l\u2019apparition de l\u2019\u00c9tat ? Alors que d\u2019une part elles sont strictement compl\u00e9mentaires il me semble et que d\u2019autre part d\u00e8s qu\u2019elles surgissent il y a d\u00e9j\u00e0 Etat. Donc au point o\u00f9 j\u2019en suis j\u2019estime avoir dit le probl\u00e8me de cette ann\u00e9e. Alors il est tellement bien on pourrait s\u2019arr\u00eater, on pourrait dire il n\u2019y a pas de solution, ce serait parfait. Le probl\u00e8me, l\u00e0 o\u00f9 on en est, supposons que l\u2019on d\u00e9finisse l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat comme un appareil de capture, qui ne s\u2019explique pas par la machine de guerre, qui s\u2019appropriera la machine de guerre, mais qui ne s\u2019explique pas par elle, nous voyons qu\u2019il fonctionne comme, c\u2019est comme un pi\u00e8ge, c\u2019est comme un pi\u00e8ge au sens o\u00f9 l\u2019on parle d\u2019un pi\u00e8ge \u00e0 la chasse. Ce n\u2019est pas la guerre le mod\u00e8le de l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat c\u2019est beaucoup plus la capture, \u00e7a serait beaucoup plus les chasses. Lui c\u2019est un appareil dont on pourrait faire le tableau comme on fait le tableau d\u2019un appareil de chasse, d\u2019un pi\u00e8ge, c\u2019est un appareil \u00e0 trois t\u00eates constitu\u00e9 par rente, profit et imp\u00f4ts. Comment cela a pu marcher \u00e7a ? Comment cela a pu marcher ? Avec une police bien s\u00fbre. Avec une bureaucratie. Avec une bureaucratie polici\u00e8re. Pourquoi est-ce que cela suffit ? Comment se fait-il qu\u2019il n\u2019y ait m\u00eame pas besoin d\u2019appareil de guerre, de machine de guerre pour un tel appareil ? Comment est-ce que le probl\u00e8me de la guerre est un probl\u00e8me tout \u00e0 fait diff\u00e9rent ? Donc qu\u2019est-ce qui va se passer \u00e0 ce niveau ? Donc qu\u2019est-ce que c\u2019est que cet \u00e9tat que j\u2019appelle archa\u00efque et qui pr\u00e9sente d\u00e9j\u00e0 ces trois t\u00eates ? Et la circulation entre les trois t\u00eates, je dirais avec ce r\u00f4le tr\u00e8s bizarre de la banque. Donc entre rente, profit et imp\u00f4ts. Et notre formule trinitaire de l\u2019appareil de capture Etat ce serait \u00e7a : rente, profit et imp\u00f4ts. D\u2019o\u00f9 cette ann\u00e9e pour vous, premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 faire de l\u2019\u00e9conomie politique si vous voulez bien, m\u00eame au niveau de la rente fonci\u00e8re, des imp\u00f4ts tout \u00e7a, c\u2019est tr\u00e8s, il y en a s\u00fbrement qui pourront l\u00e0 beaucoup m\u2019aider. Deuxi\u00e8me n\u00e9cessit\u00e9 ce sera quand on abordera d\u2019autres probl\u00e8mes je voudrais qu\u2019il y ait un groupe qui se mette cette fois-ci, j\u2019expliquerai pourquoi la prochaine fois, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la recherche de ce que on peut appeler, je le dis l\u00e0 de mani\u00e8re un peu surprenante, mais j\u2019expliquerai la prochaine fois pourquoi, qui se mette \u00e0 des recherches concernant ce que les math\u00e9maticiens appellent axiomatique. Et comme je pense que les rapports du d\u00e9partement de philosophie avec celui de math\u00e9matiques sont des rapports particuli\u00e8rement serr\u00e9s, au besoin je verrai avec des math\u00e9maticiens s\u2019il y a moyen que certains d\u2019entre eux \n[Fin de la bande]. ", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/235"}