{"Cours": "Sur Leibniz", "Date": "Cours du 20/05/1980", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "\r\n\r\nJe voudrais terminer ces s\u00e9ances sur Leibniz en posant le probl\u00e8me que je voulais aborder. Je reviens \u00e0 cette question que je posais d\u00e8s le d\u00e9but, \u00e0 savoir qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire que cette image, que le bon sens se fait souvent de la philosophie, qu\u2019est-ce que c\u2019est que cette image que le bon sens se fait parfois de la philosophie, comme une esp\u00e8ce de lieu de discussion o\u00f9 fondamentalement les philosophes ne sont pas d\u2019accord ? Une esp\u00e8ce d\u2019atmosph\u00e8re philosophique o\u00f9 les gens se disputent, ils se battent entre eux, tandis qu\u2019au moins, dans la science, on sait de quoi on parle. On nous dit aussi bien que les philosophes disent tous la m\u00eame chose, ils sont tous d\u2019accord ou ils disent des choses oppos\u00e9es. C\u2019est \u00e0 propos de Leibniz que je voudrais prendre des exemples tr\u00e8s pr\u00e9cis. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire, deux philosophies qui ne sont pas d\u2019accord? La pol\u00e9mique, comme un certain \u00e9tat de chose qui traverse certaines disciplines, je ne trouve pas qu\u2019il y ait plus de pol\u00e9mique en philosophie qu\u2019il n\u2019y en a en science ou qu\u2019il n\u2019y en a en art. Qu\u2019est-ce que c\u2019est un philosophe qui critique un autre philosophe? Qu\u2019est-ce que c\u2019est cette fonction de la critique? Leibniz nous fournit cet exemple: qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire l\u2019opposit els philosophes, il faut aussi \u00e9valuer leurs rapports \u00e0 ces oppositions. Elles ne se valent pas. Peut-\u00eatre qu\u2019il y en a une plus profonde que l\u2019autre, une plus d\u00e9cisive. Si vous ratez votre organisation des oppositions, je crois que vous n\u2019\u00eates plus capables de comprendre ce dont il est question dans une pol\u00e9mique.\r\nPremi\u00e8re opposition entre Leibniz et Kant, du point de vue de la connaissance. Je fais parler Leibniz. Proposition leibnizienne: toutes les propositions sont analytiques, et la connaissance ne peut proc\u00e9der que par propositions analytiques. Vous vous rappelez qu\u2019on appelle proposition analytique une proposition telle que l\u2019un des deux termes de la proposition est contenu dans le concept de l\u2019autre. C\u2019est une formule philosophique. On peut d\u00e9j\u00e0 pressentir que ce n\u2019est pas la peine de discuter \u00e0 ce niveau. Pourquoi? Parce qu\u2019il y a d\u00e9j\u00e0 quelque chose d\u2019impliqu\u00e9, \u00e0 savoir qu\u2019il y a un certain mod\u00e8le de la connaissance. Ce qui est pr\u00e9suppos\u00e9, mais en sciences aussi il y a aussi des pr\u00e9suppos\u00e9s, ce qui est pr\u00e9suppos\u00e9, c\u2019est une certaine id\u00e9e de la connaissance, \u00e0 savoir, conna\u00eetre c\u2019est d\u00e9couvrir ce qui est inclus dans le concept. C\u2019est une d\u00e9finition de la connaissance. On est content d\u2019avoir une d\u00e9finition de la connaissance, mais pourquoi \u00e7a plut\u00f4t qu\u2019autre chose? \r\n\r\n\r\n\r\nDe l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, Kant surgit et dit: il y a des propositions synth\u00e9tiques. Vous voyez ce que c\u2019est une proposition synth\u00e9tique, c\u2019est une proposition dont l\u2019un des termes n\u2019est pas contenu dans le concept de l\u2019autre. Est-ce un cri, est-ce une proposition? Contre Leibniz, il dit non; il dit qu\u2019il y a des propositions synth\u00e9tiques et il n\u2019y a de connaissance que par propositions synth\u00e9tiques. L\u2019opposition semble parfaite. L\u00e0, mille questions me viennent. Qu\u2019est-ce que \u00e7a voudrait dire discuter, discuter de qui a raison, qui a raison sur quoi? Est-ce que c\u2019est prouvable, est-ce que c\u2019est du domaine des propositions d\u00e9cidables? Je dis juste que la d\u00e9finition kantienne doit vous int\u00e9resser parce que, si vous la creusez, elle implique aussi une certaine conception de la connaissance, et il se trouve que cette conception de la connaissance est tr\u00e8s diff\u00e9rente de celle de Leibniz. Quand on dit que la connaissance ne proc\u00e8de que par propositions synth\u00e9tiques, c\u2019est-\u00e0-dire proposition telle que l\u2019un des termes n\u2019est pas contenu dans le concept de l\u2019autre, donc il y a synth\u00e8se entre les deux termes. Quelqu\u2019un qui dit \u00e7a ne peut plus se faire, de la connaissance, la conception leibnizienne. \r\n\r\n\r\n\r\nIl nous dira au contraire que conna\u00eetre ce n\u2019est pas du tout d\u00e9couvrir ce qui est inclus dans un concept ; conna\u00eetre c\u2019est n\u00e9cessairement sortir d\u2019un concept pour en affirmer autre chose. On appelle synth\u00e8se l\u2019acte par lequel on sort d\u2019un concept pour lui attribuer, ou en affirmer, autre chose. En d\u2019autres termes, conna\u00eetre, c\u2019est toujours d\u00e9border le concept. Conna\u00eetre, c\u2019est d\u00e9passer. Comprenez tout ce qui est en train de se jouer. Dans la premi\u00e8re conception, conna\u00eetre c\u2019est avoir un concept et d\u00e9couvrir ce qui est contenu dans le concept \u2013 je dirais l\u00e0 de la connaissance qu\u2019elle est model\u00e9e sur un mod\u00e8le particulier qui est celui de la passion ou de la perception. Conna\u00eetre, c\u2019est finalement percevoir quelque chose ; conna\u00eetre, c\u2019est appr\u00e9hender, c\u2019est un mod\u00e8le passif de la connaissance, m\u00eame si beaucoup d\u2019activit\u00e9s en d\u00e9pendent.\r\n\r\n\r\n\r\nDans l\u2019autre cas, au contraire, c\u2019est sortir du concept pour affirmer autre chose, c\u2019est un mod\u00e8le de la connaissance acte.\r\n\r\n\r\n\r\nJe reviens \u00e0 mes deux propositions. Supposons qu\u2019on soit comme des arbitres. On se trouve devant ces deux propositions, et on se dit: je choisis quoi? Premi\u00e8rement, quand je dis: est-ce que c\u2019est d\u00e9cidable? Qu\u2019est-ce que \u00e7a voudrait dire? \u00c7a peut vouloir dire que c\u2019est une question de fait. Il faut trouver les faits qui donnent raison \u00e0 l\u2019un ou \u00e0 l\u2019autre. \u00c9videmment ce n\u2019est pas \u00e7a. Les propositions philosophiques, d\u2019une certaine mani\u00e8re, ne sont pas justiciables de v\u00e9rification de faits. C\u2019est pour cela que la philosophie a toujours distingu\u00e9 deux questions \u2013 et surtout Kant reprendra cette distinction.\r\n\r\n\r\n\r\nCette distinction \u00e9tait formul\u00e9e en latin: quid facti, qu\u2019en est-il du fait, et quid juris, qu\u2019en est-il du droit. Et si la philosophie a \u00e0 faire avec le droit, c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment qu\u2019elle pose des questions qui sont dites des questions de droit. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire que mes deux propositions antinomiques, celle de Leibniz et celle de Kant, ne sont pas justiciables d\u2019une r\u00e9ponse de fait. \u00c7a veut dire qu\u2019en fait, il n\u2019y a pas de probl\u00e8me parce que on rencontre tout le temps des ph\u00e9nom\u00e8nes qui sont des ph\u00e9nom\u00e8nes de synth\u00e8se. En effet, je passe mon temps, dans mes jugements les plus simples, \u00e0 op\u00e9rer des synth\u00e8ses. Je dis par exemple que cette ligne droite est blanche.\r\n\r\n\r\n\r\nC\u2019est bien \u00e9vident que j\u2019affirme l\u00e0 d\u2019une ligne droite quelque chose qui n\u2019est pas contenu dans le concept de ligne droite. Pourquoi ? Toute ligne droite n\u2019est pas blanche. Que cette ligne droite soit blanche, c\u2019est \u00e9videmment une rencontre dans l\u2019exp\u00e9rience\u2013 je ne pouvais pas le dire \u00e0 l\u2019avance. Je rencontre donc dans l\u2019exp\u00e9rience des lignes droites qui sont blanches. C\u2019est une synth\u00e8se ; une telle synth\u00e8se, on la nommera a posteriori, c\u2019est-\u00e0-dire donn\u00e9e dans l\u2019exp\u00e9rience. Donc il y a des synth\u00e8ses de fait, mais \u00e7a ne r\u00e8gle pas le probl\u00e8me. Pourquoi? Pour une raison tr\u00e8s simple, c\u2019est que ne constitue pas une connaissance. C\u2019est un protocole d\u2019exp\u00e9rience. La connaissance, c\u2019est autre chose que tracer des protocoles d\u2019exp\u00e9rience.\r\nQuand est-ce qu\u2019on conna\u00eet? On conna\u00eet lorsqu\u2019une proposition se r\u00e9clame d\u2019un droit. Qu\u2019est-ce qui d\u00e9finit le droit d\u2019une proposition, c\u2019est l\u2019universel et le n\u00e9cessaire. Lorsque je dis que la ligne droite est le plus court chemin d\u2019un point \u00e0 un autre, je tiens une proposition de droit. Pourquoi? Parce que je n\u2019ai pas besoin de mesurer chaque ligne droite pour savoir que, si elle est droite, c\u2019est le plus court chemin. Toute ligne droite, d\u2019avance, a priori, c\u2019est-\u00e0-dire ind\u00e9pendamment de l\u2019exp\u00e9rience, est le plus court chemin d\u2019un point \u00e0 un autre, sinon elle ne serait pas une ligne droite. Donc je dirais que la proposition , elle, constitue une proposition de connaissance. Je n\u2019attends pas l\u2019exp\u00e9rience pour reconna\u00eetre qu\u2019une ligne droite est le plus court chemin, au contraire, je d\u00e9termine l\u2019exp\u00e9rience, puisque le plus court chemin d\u2019un point \u00e0 un autre, c\u2019est ma mani\u00e8re de tracer une ligne droite dans l\u2019exp\u00e9rience. Toute ligne droite est n\u00e9cessairement le plus court chemin d\u2019un point \u00e0 un autre. C\u2019est une proposition de connaissance et non pas de protocole. Prenons cette proposition l\u00e0 \u2013 c\u2019est une proposition a priori. Est-ce que l\u00e0 on va pouvoir poser la question enfin de partage entre Leibniz et Kant, \u00e0 savoir : est-ce que c\u2019est une proposition analytique ou est-ce que c\u2019est une proposition synth\u00e9tique? \r\n\r\n\r\n\r\nKant dit une chose tr\u00e8s simple: c\u2019est n\u00e9cessairement une proposition synth\u00e9tique a priori \u2013 pourquoi? Parce que lorsque vous dites que la ligne droite est le plus court chemin d\u2019un point \u00e0 un autre, vous sortez du concept ligne droite. Est-ce que ce n\u2019est pas contenu dans ligne droite, d\u2019\u00eatre le plus court chemin d\u2019un point \u00e0 un autre? Il va de soi que Leibniz dirait que c\u2019est contenu dans ligne droite. Kant dit non, le concept de ligne droite, d\u2019apr\u00e8s la d\u00e9finition euclidienne, c\u2019est: ligne ex aequo en tous ses points. Vous n\u2019en tirerez pas le plus court chemin d\u2019un point \u00e0 un autre. Il faut que vous sortiez du concept pour en affirmer quelque chose d\u2019autre. On n\u2019est pas convaincu. Pourquoi Kant dit-il cela? Kant r\u00e9pondrait, je suppose, que le plus court chemin \u00e0 un autre, c\u2019est un concept qui implique une comparaison, la comparaison de la ligne la plus courte avec d\u2019autres lignes qui sont des lignes, ou bien bris\u00e9es ou bien curvilignes, c\u2019est \u00e0 dire des courbes. Je ne peux pas dire que la ligne droite est le plus court chemin d\u2019un point \u00e0 un autre sans sous-entendre une comparaison, une relation de la ligne droite aux lignes courbes. \u00c7a suffit \u00e0 Kant pour dire qu\u2019il y a une synth\u00e8se l\u00e0-dedans; vous \u00eates forc\u00e9s de sortir du concept de ligne droite pour atteindre au concept de ligne courbe, et c\u2019est dans le rapport des lignes droites aux lignes courbes que vous dites \u2026 C\u2019est une synth\u00e8se, donc la connaissance est une op\u00e9ration synth\u00e9tique. \r\n\r\n\r\n\r\nEst-ce que Leibniz serait g\u00ean\u00e9 par cela? Non, il dirait qu\u2019\u00e9videmment il faut que vous ayez dans l\u2019esprit le concept de ligne courbe lorsque vous dites que la ligne droite est le plus court chemin d\u2019un point \u00e0 un autre, mais Leibniz est le cr\u00e9ateur d\u2019un calcul diff\u00e9rentiel par lequel la ligne droite va \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme la limite des courbes. Il y a un processus \u00e0 la limite. D\u2019o\u00f9 le th\u00e8me de Leibniz: c\u2019est un rapport analytique, seulement c\u2019est une analyse infinie. La ligne droite est la limite de la courbe, tout comme le repos est la limite du mouvement. Est-ce qu\u2019on avance? Ou bien alors on ne peut plus s\u2019en tirer, ou bien alors ils disent la m\u00eame chose. Ils disent la m\u00eame chose ce serait quoi? \u00c7a voudrait dire que ce que Leibniz appelle analyse infinie c\u2019est le m\u00eame chose que ce que Kant appelle synth\u00e8se finie. Du coup ce n\u2019est qu\u2019une question de mot. Dans cette perspective, \u00e0 ce stade l\u00e0, on dirait qu\u2019ils sont d\u2019accord pour \u00e9tablir une diff\u00e9rence de nature. L\u2019un entre l\u2019analyse finie et l\u2019analyse infinie, l\u2019autre entre l\u2019analyse et la synth\u00e8se. \u00c7a revient au m\u00eame : ce que Leibniz appelle analyse infinie, Kant l\u2019appellera synth\u00e8se finie. \r\n\r\n\r\n\r\nVous voyez l\u2019id\u00e9e du bon sens que, \u00e0 la fois, une dispute philosophique est inextricable puisque l\u2019on ne peut pas d\u00e9cider qui a raison, et en m\u00eame temps \u00e7a n\u2019a aucune importance de savoir qui a raison puisqu\u2019ils disent tous la m\u00eame chose. Le bon sens peut d\u2019autant plus conclure: la seule bonne philosophie, c\u2019est moi. Situation tragique. Parce que si le bon sens r\u00e9alise les buts de la philosophie, mieux que la philosophie ne le fait elle-m\u00eame, il n\u2019y a pas de raison \u00e0 se fatiguer \u00e0 faire de la philosophie. Alors? \r\n\r\n\r\n\r\nCherchons une esp\u00e8ce de bifurcation car cette premi\u00e8re grande opposition entre Leibniz et Kant, si maintenant elle nous appara\u00eet comme \u00e9vidente, est-ce que ce n\u2019est pas en fait parce qu\u2019elle se d\u00e9passe vers une opposition plus profonde, et si on ne voit pas l\u2019opposition plus profonde, on ne peut rien comprendre. Quelle serait cette deuxi\u00e8me opposition plus profonde?\r\nOn a vu qu\u2019il y avait une grande proposition leibnizienne, sous le nom de principe des indiscernables, \u00e0 savoir que toute diff\u00e9rence, en derni\u00e8re instance, est conceptuelle. Toute diff\u00e9rence est dans le concept. Si deux choses diff\u00e8rent, elles ne peuvent pas simplement diff\u00e9rer par le nombre, par la figure, par le mouvement, il faut bien que leur concept ne soit pas le m\u00eame. Toute diff\u00e9rence est conceptuelle. Voyez en quoi cette proposition est vraiment le pr\u00e9suppos\u00e9 de la proposition pr\u00e9c\u00e9dente de Leibniz. S\u2019il a raison sur ce point, si toute diff\u00e9rence est conceptuelle, c\u2019est bien \u00e9vident que c\u2019est en analysant les concepts que l\u2019on conna\u00eet, puisque conna\u00eetre c\u2019est conna\u00eetre par diff\u00e9rences. Donc si toute diff\u00e9rence, en derni\u00e8re instance, est conceptuelle, c\u2019est l\u2019analyse du concept qui nous fait conna\u00eetre la diff\u00e9rence, et qui donc nous fait conna\u00eetre tout court. On voit dans quelle t\u00e2che math\u00e9matique tr\u00e8s pouss\u00e9e \u00e7a entra\u00eenait Leibniz, qui consistait \u00e0 montrer que les diff\u00e9rences entre les figures, les diff\u00e9rences de nombres, renvoyaient \u00e0 des diff\u00e9rences dans les concepts. \r\n\r\n\r\n\r\nBon, quelle est la proposition de Kant en opposition avec la seconde proposition leibnizienne? L\u00e0 aussi \u00e7a va \u00eatre un dr\u00f4le de truc. Kant tient une proposition tr\u00e8s curieuse: si vous regardez bien le monde qui se pr\u00e9sente \u00e0 vous, vous verrez qu\u2019il est compos\u00e9 de deux sortes de d\u00e9terminations irr\u00e9ductibles: vous avez des d\u00e9terminations conceptuelles qui correspondent toujours \u00e0 ce qu\u2019une chose est, je peux dire m\u00eame que un concept c\u2019est la repr\u00e9sentation de ce que la chose est. Vous avez ces d\u00e9terminations-l\u00e0, par exemple le lion est un animal rugissant \u2013 \u00e7a c\u2019est une d\u00e9termination conceptuelle. Et puis vous avez une tout autre sorte de d\u00e9termination. Kant lance son grand truc: il dit que c\u2019est des d\u00e9terminations non plus conceptuelles mais des d\u00e9terminations spatio-temporelles. Des d\u00e9terminations spatio-temporelles c\u2019est quoi? C\u2019est le fait que la chose soit ici et maintenant, qu\u2019elle soit \u00e0 droite ou \u00e0 gauche, qu\u2019elle occupe de telle ou telle mani\u00e8re un espace, qu\u2019elle d\u00e9crive un espace, qu\u2019elle dure un certain temps. Et bien, si loin que vous poussiez l\u2019analyse des concepts, vous n\u2019arriverez jamais \u00e0 ce domaine des d\u00e9terminations spatio-temporelles en analysant les concepts. Vous aurez beau pousser votre analyse du concept \u00e0 l\u2019infini, vous ne trouverez jamais une d\u00e9termination dans le concept qui vous rende compte de ceci: que cette chose est \u00e0 droite ou \u00e0 gauche. \r\n\r\n\r\n\r\nQu\u2019est-ce qu\u2019il veut dire? Il prend lui-m\u00eame des exemples \u00e0 premi\u00e8re vue tr\u00e8s convaincants. Consid\u00e9rez deux mains. Chacun sait que les deux mains n\u2019ont pas exactement les m\u00eames traits, pas la m\u00eame distribution de pores. En fait, il n\u2019y a pas deux mains identiques. Et l\u00e0 c\u2019est un point pour Leibniz: s\u2019il y a deux choses il faut bien qu\u2019elles diff\u00e8rent par le concept, c\u2019est son principe des indiscernables.\r\n\r\n\r\n\r\nKant dit que en fait c\u2019est bien possible, mais \u00e7a n\u2019a aucune importance. Il dit que \u00e7a n\u2019a aucun int\u00e9r\u00eat. Les discussions ne passent jamais par le vrai et le faux, elles passent par: est-ce que \u00e7a a un int\u00e9r\u00eat quelconque ou est-ce que c\u2019est une platitude? un fou ce n\u2019est pas une question de fait, c\u2019est aussi une question quid juris. Ce n\u2019est pas quelqu\u2019un qui dit des choses fausses. Il y a des tas de math\u00e9maticiens qui inventent compl\u00e8tement des th\u00e9ories absolument folles. Elle sont folles pourquoi? Parce qu\u2019elles sont fausse ou contradictoires? Non, elles se d\u00e9terminent par ceci qu\u2019elles manient un \u00e9norme appareillage conceptuel math\u00e9matique, par exemple, pour des propositions d\u00e9nu\u00e9es de tout int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n\r\n\r\nKant oserait dire \u00e0 Leibniz que \u00e7a n\u2019a aucun int\u00e9r\u00eat ce que vous racontez sur les deux mains avec leurs diff\u00e9rences de pores, car vous pouvez concevoir quid juris, en droit et non pas en fait, vous pouvez concevoir deux mains appartenant \u00e0 la m\u00eame personne, ayant exactement la m\u00eame distribution de pores, le m\u00eame trac\u00e9 de traits. Ce n\u2019est pas contradictoire logiquement, m\u00eame si \u00e7a n\u2019existe pas en fait. Mais, dit Kant, il y a quand m\u00eame quelque chose de tr\u00e8s curieux: si loin que vous poussiez votre analyse, ces deux mains sont identiques, or admirez qu\u2019elles ne sont pas superposables. C\u2019est un fameux paradoxe, le paradoxe des objets sym\u00e9triques non superposables. Vous avez vos deux mains absolument identiques, vous les coupez pour avoir un degr\u00e9 de mobilit\u00e9 radical. Vous ne pouvez pas les faire co\u00efncider; vous ne pouvez pas les superposer. Pourquoi? Vous ne pouvez pas les superposer, dit Kant, parce qu\u2019il y a une droite et une gauche. Elle peuvent \u00eatre absolument identiques pour tout le reste, il y en a une qui est la main droite et l\u2019autre la main gauche. \u00c7a veut dire qu\u2019il y a une d\u00e9termination spatiale irr\u00e9ductible \u00e0 l\u2019ordre du concept. Le concept de vos deux mains peut \u00eatre strictement identique, aussi loin que vous poussiez l\u2019analyse, il y en aura une qui sera \u00e0 ma droite et une qui sera \u00e0 ma gauche. Vous ne pouvez pas les faire se superposer. A quelle condition vous faites superposer deux figures? A condition de disposer d\u2019une dimension suppl\u00e9mentaire \u00e0 celle des figures\u2026 C\u2019est parce qu\u2019il y a une troisi\u00e8me dimension de l\u2019espace que vous pouvez faire se superposer deux figures planes. Deux volumes, vous pourriez les faire se superposer si vous disposiez d\u2019une quatri\u00e8me dimension. Il y a une irr\u00e9ductibilit\u00e9 de l\u2019ordre de l\u2019ordre de l\u2019espace. La m\u00eame chose pour le temps: il y a une irr\u00e9ductibilit\u00e9 de l\u2019ordre du temps. Donc, si loin que vous poussiez l\u2019analyse des diff\u00e9rences conceptuelles, un ordre de diff\u00e9rence restera toujours ext\u00e9rieur aux concepts et aux diff\u00e9rences conceptuelles, ce sera les diff\u00e9rences spatio-temporelles. \r\n\r\n\r\n\r\nEst-ce que Kant ne redevient pas le plus fort? Revenons \u00e0 la ligne droite. L\u2019id\u00e9e de la synth\u00e8se, on va s\u2019apercevoir que ce n\u2019\u00e9tait pas une question de mots avec Leibniz. Si on en restait \u00e0 la diff\u00e9rence analyse-synth\u00e8se, on n\u2019avait pas le moyen de trouver.\r\n\r\n\r\n\r\nOn est train de trouver en quoi c\u2019est autre chose qu\u2019une discussion de mots. Kant est en train de dire: aussi loin que vous alliez dans l\u2019analyse, vous aurez un ordre irr\u00e9ductible du temps et de l\u2019espace, irr\u00e9ductible \u00e0 l\u2019ordre du concept. En d\u2019autres termes, l\u2019espace et le temps ne sont pas des concepts. Il y a deux sortes de d\u00e9terminations: les d\u00e9terminations de concepts et les d\u00e9terminations spatio-temporelles. Que veut dire Kant lorsqu\u2019il dit que la ligne droite est le plus court chemin d\u2019un point \u00e0 un autre ? Que \u00e7a c\u2019est une proposition synth\u00e9tique. Ce qu\u2019il veut dire c\u2019est ceci: ligne droite c\u2019est bien une d\u00e9termination conceptuelle, mais le plus court chemin d\u2019un point \u00e0 un autre, ce n\u2019est pas une d\u00e9termination conceptuelle, c\u2019est une d\u00e9termination spatio-temporelle. Les deux sont irr\u00e9ductibles, vous ne pourrez jamais d\u00e9duire l\u2019une de l\u2019autre. Il y a une synth\u00e8se entre les deux.\r\n\r\n\r\n\r\nEt conna\u00eetre, c\u2019est quoi? Conna\u00eetre c\u2019est faire la synth\u00e8se des d\u00e9terminations conceptuelles et des d\u00e9terminations spatio-temporelles. Voil\u00e0 qu\u2019il est en train d\u2019arracher l\u2019espace et le temps au concept, au concept logique. Est-ce par hasard que cette op\u00e9ration, il la nommera lui-m\u00eame Esth\u00e9tique? Est-ce que, m\u00eame au niveau le plus grossier de l\u2019esth\u00e9tique, le mot le plus connu: la th\u00e9orie de l\u2019art, est-ce que cette lib\u00e9ration de l\u2019espace et du temps par rapport aux concepts logiques ne sera pas \u00e0 la base de toute discipline dite esth\u00e9tique? \r\n\r\n\r\n\r\nVous voyez comment maintenant, \u00e0 ce second niveau, comment est-ce que Kant d\u00e9finirait la synth\u00e8se. Il dirait que la synth\u00e8se c\u2019est l\u2019acte par lequel je sors de tout concept pour affirmer quelque chose d\u2019irr\u00e9ductible aux concepts. Conna\u00eetre c\u2019est faire une synth\u00e8se parce que c\u2019est n\u00e9cessairement sortir de tout concept pour en affirmer quelque chose d\u2019extra-conceptuel. La ligne droite, concept, j\u2019en sors, est le plus court chemin d\u2019un point \u00e0 un autre, d\u00e9termination spatio-temporelle extra-conceptuelle. Quelle est la diff\u00e9rence entre cette seconde proposition kantienne et la premi\u00e8re? Admirez le progr\u00e8s qu\u2019a fait Kant. La premi\u00e8re d\u00e9finition de Kant, lorsqu\u2019il disait que conna\u00eetre c\u2019est op\u00e9rer par synth\u00e8se, c\u2019est \u00e9mettre des propositions synth\u00e9tiques, la premi\u00e8re proposition de Kant se r\u00e9duisait \u00e0 ceci: conna\u00eetre c\u2019est sortir d\u2019un concept pour affirmer de lui quelque chose qui n\u2019\u00e9tait pas contenu en lui. Mais \u00e0 ce niveau je ne pouvais pas savoir si il avait raison. Leibniz arrivait et disait que au nom d\u2019une analyse infinie ce sera toujours contenu dans le concept ce que j\u2019affirme d\u2019un concept. Second niveau plus profond: Kant ne nous dit plus que conna\u00eetre c\u2019est sortir d\u2019un concept pour affirmer quelque chose qui serait comme un autre concept, mais conna\u00eetre c\u2019est partir d\u2019un concept pour sortir de tout concept, et en affirmer quelque chose qui est irr\u00e9ductible \u00e0 l\u2019ordre du concept en g\u00e9n\u00e9ral. C\u2019est une proposition beaucoup plus int\u00e9ressante. \r\n\r\n\r\n\r\nA nouveau on rebondit. Est-ce que c\u2019est d\u00e9cidable? L\u2019un nous dit que toute diff\u00e9rence est en derni\u00e8re instance conceptuelle, donc vous ne pouvez rien affirmer d\u2019un concept qui sorte de l\u2019ordre du concept en g\u00e9n\u00e9ral, l\u2019autre nous dit qu\u2019il y a deux sortes de diff\u00e9rences, les diff\u00e9rences conceptuelles et les diff\u00e9rences spatio-temporelles; si bien que conna\u00eetre c\u2019est n\u00e9cessairement sortir du concept pour en affirmer quelque chose qui est irr\u00e9ductible \u00e0 tout concept en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 savoir quelque chose qui concerne l\u2019espace et le temps.\r\n\r\n\r\n\r\nA ce point, on s\u2019aper\u00e7oit qu\u2019on n\u2019est pas sorti de tout \u00e7a parce qu\u2019on s\u2019aper\u00e7oit que Kant, en douce, et l\u00e0 il n\u2019\u00e9tait pas forc\u00e9 de le dire, bien plus il pourra le dire cent pages apr\u00e8s, Kant ne peut tenir la proposition qu\u2019il vient de tenir sur l\u2019irr\u00e9ductibilit\u00e9 des d\u00e9terminations spatio-temporelles par rapport aux d\u00e9terminations conceptuelles, il ne peut affirmer cette irr\u00e9ductibilit\u00e9 que parce qu\u2019il a fait un coup de force. Pour que sa proposition ait un sens il fallait qu\u2019il ait radicalement chang\u00e9 la d\u00e9finition traditionnelle de l\u2019espace et du temps. J\u2019esp\u00e8re que vous devenez plus sensible. Il donne une toute nouvelle d\u00e9termination de l\u2019espace et du temps. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire \u00e7a? \r\n\r\n\r\n\r\nL\u2019opposition Kant Leibniz, nous arrivons \u00e0 un troisi\u00e8me palier. Cette opposition est d\u00e9nu\u00e9e de tout int\u00e9r\u00eat si on ne voit pas que les propositions leibniziennes et les propositions kantiennes se distribuent dans deux espace-temps tout \u00e0 fait diff\u00e9rents. En d\u2019autres termes, ce n\u2019est pas le m\u00eame espace-temps dont Leibniz disait: toutes ces d\u00e9terminations d\u2019espace et de temps sont r\u00e9ductibles \u00e0 des d\u00e9terminations conceptuelles, et cet autre espace-temps dont Kant nous dit que les d\u00e9terminations d\u2019espace-temps sont absolument irr\u00e9ductibles \u00e0 l\u2019ordre du concept. C\u2019est \u00e7a qu\u2019il faudrait montrer d\u2019une mani\u00e8re simple; sentez que c\u2019est un moment o\u00f9 la pens\u00e9e vacille. \r\n\r\n\r\n\r\nLongtemps, longtemps, l\u2019espace a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini, comme d\u2019une certaine mani\u00e8re l\u2019ordre des coexistences. L\u2019ordre des coexistences ou des simultan\u00e9it\u00e9s. Et le temps a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini comme l\u2019ordre des successions. Or est-ce par hasard que c\u2019est Leibniz qui pousse cette conception tr\u00e8s ancienne jusqu\u2019\u00e0 son terme, jusqu\u2019\u00e0 une esp\u00e8ce de formulation absolue. Leibniz ajoute, et le fit formellement: l\u2019espace, c\u2019est l\u2019ordre des coexistences possibles et le temps c\u2019est l\u2019ordre des successions possibles. En ajoutant possible pourquoi est-ce qu\u2019il pousse \u00e0 l\u2019absolu? Parce que \u00e7a renvoie \u00e0 sa th\u00e9orie de la compossibilit\u00e9 et du monde. Donc voil\u00e0 qu\u2019il capture la vieille conception de l\u2019espace et du temps, et il s\u2019en sert pour son propre syst\u00e8me. A premi\u00e8re vue \u00e7a para\u00eet pas mal : en effet c\u2019est toujours d\u00e9licat quand on me dit , si je n\u2019ai pas comme r\u00e9flexe de dire que le temps, c\u2019est l\u2019ordre des successions et l\u2019espace, c\u2019est l\u2019ordre des coexistences \u2013 c\u2019est quand m\u00eame un petit quelque chose. Qu\u2019est-ce qui g\u00eane Kant ? C\u2019est parmi les pages les plus belles. Il dit, mais pas du tout. Kant dit que \u00e7a ne va pas, il dit que, d\u2019une part je ne peux pas d\u00e9finir l\u2019espace par l\u2019ordre des coexistences, d\u2019autre part je ne peux pas d\u00e9finir le temps par l\u2019ordre des successions. Pourquoi? Parce que , apr\u00e8s tout, \u00e7a appartient au temps. Coexistence \u00e7a veut dire, \u00e0 la lettre, . En d\u2019autres termes, c\u2019est un mode du temps. Le temps est une forme dans laquelle se passe non seulement ce qui se succ\u00e8de, mais ce qui est en m\u00eame temps. En d\u2019autres termes, la coexistence ou la simultan\u00e9it\u00e9 c\u2019est un mode du temps. \r\n\r\n\r\n\r\nQuand bien longtemps il y aura une th\u00e9orie fameuse qui est celle de la simultan\u00e9it\u00e9, dont un des aspects fondamental sera de penser la simultan\u00e9it\u00e9 en terme de temps. Je ne dis pas du tout que c\u2019est Kant qui a invent\u00e9 la relativit\u00e9, je dis qu\u2019une telle formule, dans ce qu\u2019elle avait pour nous de d\u00e9j\u00e0 compr\u00e9hensible, n\u2019aurait pas eu ce d\u00e9j\u00e0 compr\u00e9hensible s\u2019il n\u2019y avait pas eu Kant bien des si\u00e8cles avant. Kant est le premier \u00e0 nous dire que la simultan\u00e9it\u00e9 n\u2019appartient pas \u00e0 l\u2019espace mais appartient au temps.\r\n\r\n\r\n\r\nC\u2019est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9volution dans l\u2019ordre des concepts. En d\u2019autres termes, Kant dira que le temps a trois modes: ce qui dure \u00e0 travers lui, c\u2019est ce qu\u2019on appelle la permanence ; ce qui se succ\u00e8de en lui, c\u2019est ce qu\u2019on appelle la succession ; et ce qui coexiste en lui, c\u2019est ce qu\u2019on appelle simultan\u00e9it\u00e9 ou coexistence.\r\n\r\n\r\n\r\nJe ne peux pas d\u00e9finir le temps par l\u2019ordre des successions, car la succession n\u2019est qu\u2019un mode du temps, et je n\u2019ai aucune raison de privil\u00e9gier ce mode l\u00e0 sur les autres. Et, autre conclusion en m\u00eame temps: je ne peux pas d\u00e9finir l\u2019espace par l\u2019ordre des coexistences car la coexistence n\u2019appartient pas \u00e0 l\u2019espace.\r\n\r\n\r\n\r\nSi Kant avait maintenu la d\u00e9finition classique du temps et de l\u2019espace, ordre des coexistences et des successions, il n\u2019aurait pas pu, ou du moins \u00e7a n\u2019aurait eu aucun int\u00e9r\u00eat, il n\u2019aurait pas pu critiquer Leibniz, car si je d\u00e9finis l\u2019espace par l\u2019ordre des coexistences et le temps par l\u2019ordre des successions, il va de soi, alors que l\u2019espace et le temps renvoient, en derni\u00e8re instance, \u00e0 ce qui se succ\u00e8de et \u00e0 ce qui coexiste, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 quelque chose qui est \u00e9non\u00e7able dans l\u2019ordre du concept. Il n\u2019y a plus de diff\u00e9rence entre les diff\u00e9rences spatio-temporelles et les diff\u00e9rences conceptuelles.En effet l\u2019ordre des successions re\u00e7oit sa raison d\u2019\u00eatre de ce qui se succ\u00e8de, l\u2019ordre des coexistences re\u00e7oit sa raison d\u2019\u00eatre de ce qui coexiste. A ce moment-l\u00e0 c\u2019est la diff\u00e9rence conceptuelle qui est le dernier mot, sur toutes les diff\u00e9rences. \r\n\r\n\r\n\r\nKant ne pouvait pas rompre avec les conceptions classiques, pouss\u00e9es par Leibniz \u00e0 l\u2019absolu, s\u2019il ne nous proposait pas une autre conception de l\u2019espace et du temps. Cette conception, c\u2019est le plus insolite et le plus familier. Qu\u2019est-ce que c\u2019est que l\u2019espace? L\u2019espace, c\u2019est une forme. \u00c7a veut dire que ce n\u2019est pas une substance et que \u00e7a ne renvoie pas \u00e0 des substances. Quand je dis que l\u2019espace c\u2019est l\u2019ordre des coexistences possibles, l\u2019ordre des coexistences possibles s\u2019explique en derni\u00e8re instance par les choses qui coexistent. En d\u2019autres termes, l\u2019ordre spatial doit trouver sa raison dans l\u2019ordre des choses qui remplissent l\u2019espace.\r\nLorsque Kant dit que l\u2019espace est une forme, c\u2019est-\u00e0-dire n\u2019est pas une substance, \u00e7a veut dire qu\u2019il ne renvoie pas aux choses qui le remplissent. C\u2019est une forme qu\u2019il faudrait d\u00e9finir comment? Il nous dit que c\u2019est la forme de l\u2019ext\u00e9riorit\u00e9. C\u2019est la forme sous laquelle nous arrive tout ce qui est ext\u00e9rieur \u00e0 nous, d\u2019accord ; mais ce n\u2019est pas que cela: c\u2019est aussi la forme sous laquelle arrive tout ce qui est ext\u00e9rieur \u00e0 soi-m\u00eame. L\u00e0 il peut refaire un saut dans la tradition. La tradition avait toujours d\u00e9fini l\u2019espace comme partes extra partes, une partie de l\u2019espace est ext\u00e9rieure \u00e0 une autre partie. Mais ce qui n\u2019\u00e9tait qu\u2019un caract\u00e8re de l\u2019espace, voil\u00e0 que Kant le prend pour en faire l\u2019essence de l\u2019espace. L\u2019espace est la forme d\u2019ext\u00e9riorit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire la forme sous laquelle nous arrive ce qui nous est ext\u00e9rieur, et arrive ce qui reste ext\u00e9rieur \u00e0 soi-m\u00eame. S\u2019il n\u2019y avait pas d\u2019espace, il n\u2019y aurait pas d\u2019ext\u00e9riorit\u00e9. \r\n\r\n\r\n\r\nSautons au temps. Kant va donner la d\u00e9finition sym\u00e9trique, il nous ass\u00e8ne le temps sera forme d\u2019int\u00e9riorit\u00e9. \u00c7a veut dire quoi? Premi\u00e8rement, que c\u2019est le forme de ce qu\u2019il nous arrive d\u2019int\u00e9rieur, d\u2019int\u00e9rieur \u00e0 nous. Mais \u00e7a ne veut pas dire que \u00e7a. Les choses sont dans le temps, \u00e7a implique qu\u2019elles aient une int\u00e9riorit\u00e9. Le temps, c\u2019est la mani\u00e8re dont la chose est int\u00e9rieure \u00e0 soi-m\u00eame.\r\n\r\n\r\n\r\nSi on saute et si on fait des rapprochements, bien plus tard il y aura des philosophies du temps, et, bien plus, le temps deviendra le probl\u00e8me principal de la philosophie. Pendant longtemps \u00e7a n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a. Si vous prenez la philosophie classique, bien s\u00fbr il y a des philosophes qui s\u2019int\u00e9ressent beaucoup au probl\u00e8me du temps, ils paraissent insolites. Pourquoi est-ce qu\u2019on nous sort toujours les pages dites inoubliables de Saint-Augustin sur le temps? Le probl\u00e8me principal de la philosophie classique, c\u2019est le probl\u00e8me de l\u2019\u00e9tendue, et notamment quel le rapport entre la pens\u00e9e et l\u2019\u00e9tendue, une fois dit que la pens\u00e9e, ce n\u2019est pas de l\u2019\u00e9tendue.\r\n\r\n\r\n\r\nEt c\u2019est bien connu que la philosophie dite classique attache une grande importance au probl\u00e8me correspondant \u2013 l\u2019union de la pens\u00e9e et de l'\u00e9tendue \u2013 sous le rapport particulier de l\u2019union de l\u2019\u00e2me et du corps. C\u2019est donc le rapport de la pens\u00e9e \u00e0 ce qui para\u00eet le plus opaque \u00e0 la pens\u00e9e, \u00e0 savoir l\u2019\u00e9tendue.\r\n\r\n\r\n\r\nD\u2019une certaine mani\u00e8re certains font partir la philosophie moderne d\u2019une esp\u00e8ce de changement de probl\u00e9matique, o\u00f9 la pens\u00e9e se met \u00e0 affronter le temps et on plus l\u2019\u00e9tendue. Le probl\u00e8me du rapport de la pens\u00e9e et du temps n\u2019a pas cess\u00e9 de secouer la philosophie. C\u2019est comme si la v\u00e9ritable chose que la pens\u00e9e affrontait c\u2019\u00e9tait la forme du temps et pas la forme de l\u2019espace.\r\n\r\n\r\n\r\nKant a fait cette esp\u00e8ce de r\u00e9volution: il a arrach\u00e9 l\u2019espace et le temps \u00e0 l\u2019ordre du concept parce qu\u2019il a donn\u00e9 de l\u2019espace et du temps deux d\u00e9terminations absolument nouvelles: forme d\u2019ext\u00e9riorit\u00e9 et forme d\u2019int\u00e9riorit\u00e9. Leibniz, c\u2019est fin du XVIIe si\u00e8cle, d\u00e9but du XVIIIe ; Kant, c\u2019est le XVIIIe si\u00e8cle. Il n\u2019y a pas beaucoup de temps entre les deux. Qu\u2019est-ce qui s\u2019est pass\u00e9? Il faut tout faire intervenir: mutations scientifiques, la science dite newtonienne, des donn\u00e9es politiques. On ne peut pas croire lorsqu\u2019il y a un tel changement dans l\u2019ordre des concepts qu\u2019il ne s\u2019est rien pass\u00e9 socialement. Il s\u2019est pass\u00e9, entre autre, la R\u00e9volution fran\u00e7aise. Est-ce qu\u2019elle a impliqu\u00e9 un autre espace-temps, on ne sait pas. Il y a eu des mutations de vie quotidienne. Mettons que l\u2019ordre des concepts philosophiques l\u2019exprime \u00e0 sa mani\u00e8re, m\u00eame s\u2019il devance. \r\n\r\n\r\n\r\nEncore une fois on est parti d\u2019une premi\u00e8re opposition Leibniz-Kant et on s\u2019est dit que c\u2019est ind\u00e9cidable. Je ne peux pas d\u00e9cider entre la proposition , et l\u2019autre proposition o\u00f9 la connaissance proc\u00e8de par propositions synth\u00e9tiques. Il fallait reculer. Premier recul, j\u2019ai \u00e0 nouveau deux propositions antith\u00e9tiques: toute d\u00e9termination est en derni\u00e8re instance conceptuelle, et la proposition kantienne: il y a des d\u00e9terminations spatio-temporelles irr\u00e9ductibles \u00e0 l\u2019ordre du concept. Il fallait encore reculer pour d\u00e9couvrir une esp\u00e8ce de pr\u00e9suppos\u00e9, \u00e0 savoir l\u2019opposition Leibniz-Kant ne vaut que dans la mesure o\u00f9 on consid\u00e8re que l\u2019espace et le temps ne sont pas du tout d\u00e9finis de la m\u00eame mani\u00e8re. Curieux cette id\u00e9e que l\u2019espace c\u2019est ce qui nous ouvre au dehors \u2013 jamais un classique n\u2019aurait dit \u00e7a. C\u2019est d\u00e9j\u00e0 un rapport existentiel avec l\u2019espace. L\u2019espace est la forme de ce qui nous vient du dehors.\r\nSi je cherche par exemple le rapport entre la po\u00e9sie et la philosophie, qu\u2019est-ce que \u00e7a implique? \u00c7a implique un espace ouvert. Si vous d\u00e9finissez l\u2019espace comme un milieu d\u2019ext\u00e9riorit\u00e9, c\u2019est un espace ouvert, ce n\u2019est pas un espace boucl\u00e9. L\u2019espace leibnizien, c\u2019est un espace boucl\u00e9, l\u2019ordre des coexistences. La forme de Kant est une forme qui nous ouvre, qui nous ouvre \u00e0 x, c\u2019est la forme des \u00e9ruptions. C\u2019est d\u00e9j\u00e0 un espace romantique. C\u2019est un espace esth\u00e9tique puisqu\u2019il est affranchi de l\u2019ordre logique du concept, c\u2019est un espace romantique car c\u2019est l\u2019espace des irruptions. C\u2019est l\u2019espace de l\u2019ouvert. \r\n\r\n\r\n\r\nEt lorsque vous verrez chez des philosophes bien plus tardifs, comme Heidegger, une esp\u00e8ce de grand chant au th\u00e8me de l\u2019ouvert, vous verrez que Heidegger se r\u00e9clame de Rilke qui doit lui-m\u00eame cette notion de l\u2019Ouvert au romantisme allemand. Vous comprendrez mieux pourquoi Heidegger \u00e9prouve le besoin d\u2019\u00e9crire un livre sur Kant. Il valorisera \u00e0 fond le th\u00e8me de l\u2019Ouvert. En m\u00eame temps, des po\u00e8tes l\u2019inventent comme valeur rythmique ou valeur esth\u00e9tique. En m\u00eame temps, des savants l\u2019inventent comme esp\u00e8ce scientifique.\r\nAu point o\u00f9 j\u2019en suis, c\u2019est tr\u00e8s difficile de dire qui a tort et qui a raison. On aimerait dire que Kant nous correspond mieux. \u00c7a va mieux avec notre mani\u00e8re d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019espace \u2013 l\u2019espace, c\u2019est ma forme d\u2019ouverture. Est-ce qu\u2019on peut dire que Leibniz c\u2019est d\u00e9pass\u00e9? Ce n\u2019est pas aussi simple. \r\n\r\n\r\n\r\nUn quatri\u00e8me point. C\u2019est peut-\u00eatre \u00e0 la pointe extr\u00eame de ce qui est nouveau que, en philosophie, se fait ce qu\u2019on appelle . Apr\u00e8s tout, il n\u2019appartient jamais \u00e0 un auteur de se pousser lui-m\u00eame jusqu\u2019au bout. Ce n\u2019est pas Kant qui va jusqu\u2019au bout de Kant \u2013 il y aura les post-kantiens qui seront les grands philosophes du romantique allemand. C\u2019est eux qui, \u00e0 force de pousser Kant jusqu\u2019au bout, \u00e9prouvent cette chose \u00e9trange: faire un retour \u00e0 Leibniz. \r\n\r\n\n[Fin de la bande.]\n\r\n\r\nJe cherche les changements profonds que la philosophie kantienne va entra\u00eener \u00e0 la fois par rapport \u00e0 la philosophie dite classique et par rapport \u00e0 la philosophie de Leibniz. On a vu un premier changement concernant espace-temps. Il y a un second changement concernant cette fois-ci le concept de ph\u00e9nom\u00e8ne. Vous allez voir pourquoi \u00e7a en d\u00e9coule. Pendant tr\u00e8s longtemps le ph\u00e9nom\u00e8ne s\u2019est oppos\u00e9 \u00e0 quoi ? Et qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire? On traduit tr\u00e8s souvent ph\u00e9nom\u00e8ne par apparence. Les apparences. Et les apparences c\u2019est, mettons, le sensible. L\u2019apparence sensible. Et l\u2019apparence est distingu\u00e9e de quoi? Elle forme un doublet, elle forme un couple avec la notion corr\u00e9lative d\u2019essence. L\u2019apparence s\u2019oppose \u00e0 l\u2019essence. Et le platonisme d\u00e9veloppera une dualit\u00e9 de l\u2019apparence et de l\u2019essence, des apparences sensibles et des essences intelligibles. Il en sortira une conception c\u00e9l\u00e8bre: la conception des deux mondes. Y a-t-il deux mondes, le monde sensible et le monde intelligible? Sommes-nous prisonniers par nos sens et par nos corps d\u2019un monde des apparences? \r\n\r\n\r\n\r\nKant emploie le mot ph\u00e9nom\u00e8ne, et le lecteur a l\u2019impression que quand il essaie de mettre la vieille notion d\u2019apparence sous le mot kantien, \u00e7a ne marche pas. Est-ce qu\u2019il ne va pas y avoir une r\u00e9volution aussi importante que pour le temps et l\u2019espace, au niveau du ph\u00e9nom\u00e8ne? Lorsque Kant emploie le mot ph\u00e9nom\u00e8ne, il le charge d\u2019un sens beaucoup plus violent: ce n\u2019est pas l\u2019apparence qui nous s\u00e9pare de l\u2019essence, c\u2019est l\u2019apparition. Ce qui appara\u00eet en tant que cela appara\u00eet. Le ph\u00e9nom\u00e8ne, chez Kant, ce n\u2019est pas l\u2019apparence, c\u2019est l\u2019apparition. L\u2019apparition c\u2019est le manifestation de ce qui appara\u00eet en tant que cela appara\u00eet. Pourquoi c\u2019est imm\u00e9diatement li\u00e9 \u00e0 la r\u00e9volution pr\u00e9c\u00e9dente? Parce quand je dis que ce qui appara\u00eet en tant que cela appara\u00eet, qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire en tant que? \u00c7a veut dire que ce qui appara\u00eet appara\u00eet n\u00e9cessairement dans l\u2019espace et dans le temps. \u00c7a se soude imm\u00e9diatement aux th\u00e8ses pr\u00e9c\u00e9dentes. Ph\u00e9nom\u00e8ne veut dire: ce qui appara\u00eet dans l\u2019espace et dans le temps. \u00c7a ne veut plus dire l\u2019apparence sensible, \u00e7a veut dire l\u2019apparition spatio-temporelle. Qu\u2019est-ce qui montre \u00e0 quel point ce n\u2019est pas la m\u00eame chose? Si je cherche le doublet avec quoi apparition est en rapport. On a vu que apparence est en rapport avec essence, au point qu\u2019il y a peut-\u00eatre deux mondes, le monde des apparences et le monde des essences. Mais apparition, c\u2019est en rapport avec quoi? Apparition c\u2019est en rapport avec condition. Quelque chose qui appara\u00eet, appara\u00eet sous des conditions qui sont les conditions de son apparition. Les conditions sont le faire appara\u00eetre de l\u2019apparition. C\u2019est les conditions sous lesquelles ce qui appara\u00eet, appara\u00eet. L\u2019apparition renvoie \u00e0 des conditions de l\u2019apparition, de m\u00eame que l\u2019apparence renvoyait \u00e0 l\u2019essence. D\u2019autres diront que l\u2019apparition renvoie \u00e0 sens. Le doublet, c\u2019est: apparition et sens de l\u2019apparition. Le ph\u00e9nom\u00e8ne n\u2019est plus pens\u00e9 comme une apparence en rapport avec son essence, mais comme une apparition en rapport avec sa condition ou son sens. Un nouveau coup de tonnerre: il n\u2019y a plus qu\u2019un seul monde constitu\u00e9 par ce qui appara\u00eet et le sens de ce qui appara\u00eet. Ce qui appara\u00eet ne renvoie plus \u00e0 des essences qui seraient derri\u00e8re l\u2019apparence, ce qui appara\u00eet renvoie \u00e0 des conditions qui conditionnent l\u2019apparition de ce qui appara\u00eet. L\u2019essence fait place au sens. Le concept n\u2019est plus l\u2019essence de la chose il est le sens de l\u2019apparition. Comprenez que c\u2019est un tout nouveau concept en philosophie d\u2019o\u00f9 partira la d\u00e9termination de la philosophie sous le nom d\u2019une nouvelle discipline, \u00e0 savoir ph\u00e9nom\u00e9nologie. Ph\u00e9nom\u00e9nologie ce sera la discipline qui consid\u00e8re les ph\u00e9nom\u00e8nes comme des apparitions, renvoyant \u00e0 des conditions ou \u00e0 un sens, au lieu de les consid\u00e9rer comme des apparences renvoyant \u00e0 des essences. La ph\u00e9nom\u00e9nologie prendra autant de sens que vous voudrez mais elle aura au moins cette unit\u00e9, \u00e0 savoir son premier grand moment ce sera avec Kant, qui pr\u00e9tend faire une ph\u00e9nom\u00e9nologie, pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu\u2019il a chang\u00e9 la conception du ph\u00e9nom\u00e8ne, il en a fait l\u2019objet d\u2019une ph\u00e9nom\u00e9nologie au lieu d\u2019en faire l\u2019objet d\u2019une discipline des apparences. Le premier grand moment o\u00f9 la ph\u00e9nom\u00e9nologie se d\u00e9veloppera comme discipline autonome, ce sera Hegel qui intitulera Ph\u00e9nom\u00e9nologie de l\u2019Esprit un texte c\u00e9l\u00e8bre. Or le mot est tr\u00e8s insolite. La ph\u00e9nom\u00e9nologie de l\u2019esprit \u00e9tant pr\u00e9cis\u00e9ment le grand livre qui annonce la disparition des deux mondes, il n\u2019y a plus qu\u2019un seul monde. La formule de Hegel est: derri\u00e8re le rideau, il n\u2019y a rien \u00e0 voir.\r\nPhilosophiquement, \u00e7a veut dire que le ph\u00e9nom\u00e8ne n\u2019est pas une apparence derri\u00e8re laquelle il y aurait l\u2019essence ; le ph\u00e9nom\u00e8ne est une apparition qui renvoie aux conditions de son apparition. Il n\u2019y a qu\u2019un seul monde. C\u2019est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que la philosophie rompt ses derni\u00e8res attaches avec la th\u00e9ologie. \r\n\r\n\r\n\r\nLe second moment de la ph\u00e9nom\u00e9nologie sera le moment de Husserl qui renouvellera la ph\u00e9nom\u00e9nologie par une th\u00e9orie de l\u2019apparition et du sens. Il inventera une forme de logique propre \u00e0 la ph\u00e9nom\u00e9nologie. Les choses sont \u00e9videmment plus complexes que \u00e7a.\r\nJe vous propose un sch\u00e9ma extr\u00eamement simple: Kant est celui qui rompt avec la simple opposition de l\u2019apparence et de l\u2019essence pour fonder une corr\u00e9lation apparition-conditions de l\u2019apparition, ou apparition-sens. Mais c\u2019est tr\u00e8s difficile de se s\u00e9parer compl\u00e8tement de quelque chose. Kant va conserver quelque chose de la vieille opposition. Il y a chez lui un dr\u00f4le de truc qui est la distinction du ph\u00e9nom\u00e8ne et de la chose en soi. Ph\u00e9nom\u00e8ne-chose en soi, chez Kant, \u00e7a conserve quelque chose de la vieille apparition. Mais l\u2019aspect vraiment nouveau chez Kant c\u2019est la conversion dans un autre couple de notions, apparition-conditions de l\u2019apparition. Et la chose en soi ce n\u2019est pas du tout une condition de l\u2019apparition. C\u2019est compl\u00e8tement diff\u00e9rent. Et second correctif, de Platon \u00e0 Leibniz on ne nous disait pas simplement qu\u2019il y a les apparences et qu\u2019il y a les essences. Bien plus, d\u00e9j\u00e0 chez Platon appara\u00eet une notion tr\u00e8s curieuse qu\u2019il nomme l\u2019apparence bien fond\u00e9e, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019on nous cache l\u2019essence, mais que d\u2019une certaine mani\u00e8re l\u2019apparence l\u2019exprime aussi. Le rapport entre l\u2019apparence et l\u2019essence est un rapport tr\u00e8s complexe que Leibniz essaiera de pousser dans une direction tr\u00e8s curieuse, \u00e0 savoir: il fera pour cela une th\u00e9orie de la symbolisation. La th\u00e9orie leibnizienne de la symbolisation pr\u00e9pare singuli\u00e8rement la r\u00e9volution kantienne. Le ph\u00e9nom\u00e8ne symbolise avec l\u2019essence. Ce rapport de symbolisation ce n\u2019est plus un rapport de l\u2019apparence avec l\u2019essence. \r\n\r\n\r\n\r\nJ\u2019essaie de continuer. Nouveau bouleversement au niveau de la conception du ph\u00e9nom\u00e8ne. Vous voyez en quoi \u00e7a s\u2019encha\u00eene tout de suite avec le bouleversement de l\u2019espace-temps. Enfin un bouleversement fondamental au niveau de la subjectivit\u00e9.\r\n\r\n\r\n\r\nL\u00e0 aussi, c\u2019est une dr\u00f4le d\u2019histoire. Quand \u00e7a part, cette notion de subjectivit\u00e9? Leibniz pousse jusqu\u2019au bout, dans des chemins de g\u00e9nie et de d\u00e9lire, les pr\u00e9suppos\u00e9s de la philosophie classique. Dans un point de vue comme celui de Leibniz, on n\u2019a pas beaucoup le choix. C\u2019est des philosophies de la cr\u00e9ation. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire une philosophie de la cr\u00e9ation? C\u2019est des philosophies qui ont avec la th\u00e9ologie une certaine alliance, au point que m\u00eame les ath\u00e9es, si ath\u00e9es qu\u2019ils soient, ils passeront par Dieu. \u00c7a ne joue pas au niveau du mot, \u00e9videmment. Ils ont cette alliance avec la th\u00e9ologie qui fait qu\u2019ils partiront de Dieu d\u2019une certaine mani\u00e8re. C\u2019est \u00e0 dire que leur point de vue est fondamentalement cr\u00e9ationiste. Et m\u00eame les philosophes qui font autre chose que du cr\u00e9ationisme, c\u2019est \u00e0 dire qui ne s\u2019int\u00e9ressent pas ou qui remplacent le concept de cr\u00e9ation par autre chose, c\u2019est en fonction du concept de cr\u00e9ation qu\u2019ils luttent contre la cr\u00e9ation. De toute mani\u00e8re, ce dont ils partent, c\u2019est l\u2019infini. Les philosophes avaient une mani\u00e8re innocente de penser \u00e0 partir de l\u2019infini, et l\u2019infini ils se le donnaient. Il y avait de l\u2019infini. Il y avait de l\u2019infini partout, en Dieu et dans le monde. \u00c7a leur permettait de faire des trucs comme l\u2019analyse infinit\u00e9simale. Une mani\u00e8re innocente de penser \u00e0 partir de l\u2019infini \u00e7a veut dire un monde de la cr\u00e9ation. Ils pouvaient aller tr\u00e8s loin, mais pas jusqu\u2019au bout. La subjectivit\u00e9. Pour pousser cette direction l\u00e0 il faudrait un tout autre ensemble. Pourquoi est-ce qu\u2019ils ne peuvent pas aller jusqu\u2019au bout d\u2019une d\u00e9couverte de la subjectivit\u00e9, pourtant ils vont tr\u00e8s loin. \r\n\r\n\r\n\r\nDescartes invente un concept \u00e0 lui, le fameux. A savoir la d\u00e9couverte de la subjectivit\u00e9 ou d\u2019un sujet pensant. La d\u00e9couverte que la pens\u00e9e renvoie \u00e0 un sujet. L\u2019id\u00e9e d\u2019un sujet pensant, un Grec n\u2019aurait m\u00eame pas compris de quoi on lui parle. Leibniz ne l\u2019oubliera pas \u2013 il y a une subjectivit\u00e9 leibnizienne. Et g\u00e9n\u00e9ralement on d\u00e9finit la philosophie moderne par la d\u00e9couverte de la subjectivit\u00e9. Ils ne peuvent pas aller jusqu\u2019au bout de cette d\u00e9couverte de la subjectivit\u00e9 pour une raison tr\u00e8s simple, c\u2019est que cette subjectivit\u00e9, si loin qu\u2019ils aillent dans leurs explorations, elle ne peut \u00eatre pos\u00e9e que comme cr\u00e9\u00e9e, pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu\u2019ils ont une mani\u00e8re innocente de penser \u00e0 partir de l\u2019infini.\r\n\r\n\r\n\r\nLe sujet pensant, en tant que sujet fini, peut \u00eatre pens\u00e9 que comme cr\u00e9\u00e9, cr\u00e9\u00e9 par Dieu. La pens\u00e9e rapport\u00e9e au sujet ne peut \u00eatre pens\u00e9e que comme cr\u00e9\u00e9e, \u00e7a veut dire quoi? \u00c7a veut dire que le sujet pensant est substance, il est une chose. Res. Ce n\u2019est pas une chose \u00e9tendue, comme le dit Descartes c\u2019est une chose pensante. C\u2019est une chose in\u00e9tendue, mais c\u2019est une chose, c\u2019est une substance, et elle a le statut des choses cr\u00e9\u00e9es, c\u2019est une chose cr\u00e9\u00e9e, une substance cr\u00e9\u00e9e. \u00c7a les bloque \u00e7a? Vous me direz que ce n\u2019est pas difficile, ils n\u2019ont qu\u2019\u00e0 mettre le sujet pensant \u00e0 la place de Dieu, aucun int\u00e9r\u00eat de permuter les places. A ce moment l\u00e0 il faudrait parler d\u2019un sujet pensant infini par rapport auquel les sujets pensants finis seraient eux-m\u00eames des substances cr\u00e9\u00e9es. On n\u2019aurait rien gagn\u00e9. Donc leur force, \u00e0 savoir cette mani\u00e8re innocente de penser en fonction de l\u2019infini, les emm\u00e8ne jusqu\u2019\u00e0 la porte de la subjectivit\u00e9 et les emp\u00eache de franchir cette porte. \r\n\r\n\r\n\r\nEn quoi consiste la rupture de Kant avec Descartes? Quelle est la diff\u00e9rence entre le cogito kantien et le cogito cart\u00e9sien? Chez Kant le sujet pensant n\u2019est pas une substance, il n\u2019est pas d\u00e9termin\u00e9 comme chose pensante. Il va \u00eatre pure forme, forme de l\u2019apparition de tout ce qui appara\u00eet. En d\u2019autres termes, c\u2019est la condition d\u2019apparition de tout ce qui appara\u00eet dans l\u2019espace et dans le temps.\r\n\r\n\r\n\r\nNouveau coup de tonnerre. Kant s\u2019engage \u00e0 trouver un nouveau rapport de la pens\u00e9e avec l\u2019espace et le temps. Pure forme, forme vide \u2013 l\u00e0 Kant devient splendide: il va jusqu\u2019\u00e0 dire du que c\u2019est la plus pauvre pens\u00e9e. Seulement, c\u2019est la condition de toute pens\u00e9e d\u2019un quelque chose. Je pense est la condition de toute pens\u00e9e d\u2019un quelque chose qui appara\u00eet dans l\u2019espace et dans le temps, mais lui-m\u00eame est une forme vide qui conditionne toute apparition. \u00c7a devient un monde tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re, un monde d\u00e9sert. Le d\u00e9sert cro\u00eet. Ce qui a disparu, c\u2019est le monde habit\u00e9 par le divin, par l\u2019infini, c\u2019est devenu le monde des hommes. Ce qui a disparu, c\u2019est le probl\u00e8me de la cr\u00e9ation \u00e0 la place d\u2019un tout autre probl\u00e8me qui va \u00eatre le probl\u00e8me du romantisme, \u00e0 savoir le probl\u00e8me du fondement. Le probl\u00e8me du fondement ou de la fondation. Maintenant se fait une pens\u00e9e rus\u00e9e, puritaine, d\u00e9sertique, qui se demande, une fois dit que le monde existe et qu\u2019il appara\u00eet, comment le fonder? \r\n\r\n\r\n\r\nLa question de la cr\u00e9ation est expuls\u00e9e, maintenant arrive le probl\u00e8me du fondement. S\u2019il y a vraiment un philosophe qui a tenu le discours de Dieu, c\u2019est Leibniz. Maintenant le mod\u00e8le du philosophe, c\u2019est devenu le h\u00e9ros, le h\u00e9ros fondateur. C\u2019est celui qui fonde dans un monde existant, ce n\u2019est pas celui qui cr\u00e9e le monde. \r\n\r\n\r\n\r\nCe qui est fondateur, c\u2019est ce qui conditionne la condition de ce qui appara\u00eet dans l\u2019espace et dans le temps. Tout est li\u00e9 l\u00e0. Changement dans la notion d\u2019espace-temps, changement dans la notion de sujet. Le sujet pensant comme pure forme ne sera que l\u2019acte de fonder le monde tel qu\u2019il appara\u00eet et la connaissance du monde tel qu\u2019il appara\u00eet. C\u2019est une toute nouvelle entreprise. \r\n\r\n\r\n\r\nIl y a une ann\u00e9e j\u2019avais essay\u00e9 de distinguer l\u2019artiste classique et l\u2019artiste romantique. Le classique et le baroque c\u2019est deux p\u00f4les de la m\u00eame entreprise. Je disais que l\u2019artiste classique, c\u2019est celui qui organisa les milieux et qui, d\u2019une certaine mani\u00e8re est dans la situation de Dieu \u2013 c\u2019est la cr\u00e9ation. L\u2019artiste classique ne cesse de recommencer la cr\u00e9ation, en organisant les milieux, et en ne cessant de passer d\u2019un milieu \u00e0 un autre. Il passe de l\u2019air \u00e0 la terre, il s\u00e9pare la terre et les eaux. Exactement la besogne de Dieu dans la cr\u00e9ation. Ils lancent \u00e0 Dieu une esp\u00e8ce de pari: ils vont en faire autant et c\u2019est \u00e7a, l\u2019artiste classique. Le romantique, \u00e0 premi\u00e8re vue, serait moins fou, son probl\u00e8me est celui du fondement; ce n\u2019est plus celui du monde, c\u2019est celui de la terre ; ce n\u2019est plus celui du milieu, c\u2019est celui du territoire. Sortir de son territoire pour trouver le centre de la terre, c\u2019est \u00e7a fonder. L\u2019artiste romantique a renonc\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er parce qu\u2019il y a une t\u00e2che beaucoup plus h\u00e9ro\u00efque, et cette t\u00e2che h\u00e9ro\u00efque, c\u2019est la fondation. Ce n\u2019est plus cr\u00e9ation et milieu, c\u2019est: je quitte mon territoire. Emp\u00e9docle. Le fondement est dans le sans fond. Toute la philosophie post-kantienne de Schelling se fera autour de cette esp\u00e8ce de concept foisonnant ou le fond, le fondement, le sans fond. Le lied, c\u2019est toujours \u00e7a : c\u2019est le trac\u00e9 d\u2019un territoire hant\u00e9 par le h\u00e9ros, et le h\u00e9ros s\u2019en va, il part pour le centre de la terre, il d\u00e9serte. Le chant de la terre. Malher. L\u2019opposition tendue entre la chansonnette du territoire et le chant de la terre. \r\n\r\n\r\n\r\nCe doublet musical territoire-terre, c\u2019est le correspondant exact de ce qu\u2019est en philosophie le ph\u00e9nom\u00e8ne apparition et les conditions de l\u2019apparition. Pourquoi est-ce qu\u2019ils abandonnent le point de vue de la cr\u00e9ation?\r\n\r\n\r\n\r\nPourquoi est-ce que le h\u00e9ros ce n\u2019est pas quelqu\u2019un qui cr\u00e9e mais quelqu\u2019un qui fonde, et pourquoi n\u2019est-ce pas le dernier mot? S\u2019il y a eu un moment o\u00f9 la pens\u00e9e occidentale a \u00e9t\u00e9 un peu lasse de se prendre pour Dieu et de penser en termes de cr\u00e9ation, il faut que le germe soit l\u00e0. Est-ce que l\u2019image de la pens\u00e9e h\u00e9ro\u00efque nous convient encore? C\u2019est fini tout \u00e7a. Comprenez l\u2019importance \u00e9norme de cette substitution de la forme du moi \u00e0 la substance pensante. La substance pensante, c\u2019\u00e9tait encore le point de vue de Dieu : c\u2019est une substance finie, mais cr\u00e9\u00e9e en fonction de l\u2019infini, cr\u00e9\u00e9e par Dieu.\r\n\r\n\r\n\r\nTandis que lorsque Kant nous dit que le sujet pensant n\u2019est pas une chose, il entend bien une chose cr\u00e9\u00e9e ; c\u2019est une forme qui conditionne l\u2019apparition de tout ce qui appara\u00eet dans l\u2019espace et dans le temps, c\u2019est-\u00e0-dire que c\u2019est la forme du fondement. Qu\u2019est-ce qu\u2019il est en train de faire? Il \u00e9rige le moi fini comme premier principe.\r\n\r\n\r\n\r\nC\u2019est effarant de faire \u00e7a. L\u2019histoire de Kant d\u00e9pend beaucoup de la r\u00e9forme. Le moi fini est le v\u00e9ritable fondement. Voil\u00e0 que le premier principe devient la finitude. Pour les classiques, la finitude c\u2019est une cons\u00e9quence, c\u2019est la limitation de quelque chose d\u2019infini. Le monde cr\u00e9\u00e9 est fini, nous dirons les classiques, parce qu\u2019il est limit\u00e9. Le moi fini fonde le monde et la connaissance du monde parce que le moi fini est lui-m\u00eame le fondement constituant de ce qui appara\u00eet. En d\u2019autres termes, c\u2019est la finitude qui est le fondement du monde. Les rapports de l\u2019infini et du fini basculent compl\u00e8tement. Ce ne sera plus le fini qui sera une limitation de l\u2019infini, ce sera l\u2019infini qui sera un d\u00e9passement du fini. Or il appartient au fini de se d\u00e9passer soi-m\u00eame. La notion d\u2019auto-d\u00e9passement commence \u00e0 se former en philosophie. Elle traversera tout Hegel, elle arrivera jusqu\u2019\u00e0 Nietzsche. L\u2019infini n\u2019est plus s\u00e9parable d\u2019un acte de d\u00e9passement de la finitude car seule la finitude peut se d\u00e9passer elle-m\u00eame. \r\n\r\n\r\n\r\nTout ce qu\u2019on appelle dialectique est l\u2019op\u00e9ration de l\u2019infini \u00e0 s\u2019y transformer, l\u2019infini devenant et devenu l\u2019acte par lequel la finitude se d\u00e9passe en constituant ou en fondant le monde. Voil\u00e0 que c\u2019est l\u2019infini qui est subordonn\u00e9 \u00e0 l\u2019acte du fini. \r\n\r\n\r\n\r\nQu\u2019est-ce qui en d\u00e9coule? Fichte a une page exemplaire pour cette pol\u00e9mique de Kant avec Leibniz. Voil\u00e0 ce que nous dit Fichte: Je peux dire A est A, mais c\u2019est une proposition seulement hypoth\u00e9tique. Pourquoi? Parce qu\u2019elle sous-entend il y a A. Si A est, A est A, mais s\u2019il n\u2019y a rien A n\u2019est pas A. C\u2019est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce qu\u2019il est en train de destituer le principe d\u2019identit\u00e9. Il dit que le principe d\u2019identit\u00e9 c\u2019est une r\u00e8gle hypoth\u00e9tique. D\u2019o\u00f9 il lance son grand th\u00e8me: d\u00e9passer le jugement hypoth\u00e9tique vers ce qu\u2019il appelle le jugement th\u00e9tique. D\u00e9passer l\u2019hypoth\u00e8se vers la th\u00e8se. Pourquoi est-ce que A est A, si A est bien parce que finalement la proposition A est A n\u2019est pas du tout un dernier principe ou un premier principe. Elle renvoie \u00e0 quelque chose de plus profond, \u00e0 savoir qu\u2019il faudrait dire que A est A parce qu\u2019il est pens\u00e9. A savoir ce qui fonde l\u2019identit\u00e9 des choses pens\u00e9es, c\u2019est l\u2019identit\u00e9 du sujet pensant. Or l\u2019identit\u00e9 du sujet pensant c\u2019est l\u2019identit\u00e9 du moi fini. Donc le premier principe ce n\u2019est pas A est A, c\u2019est moi \u00e9gal moi. La philosophie allemande encombrera ses livres de la formule magique: moi \u00e9gal moi. Pourquoi cette formule est-elle tr\u00e8s bizarre? C\u2019est une identit\u00e9 synth\u00e9tique parce que moi \u00e9gal moi marque l\u2019identit\u00e9 du moi qui se pense comme la condition de tout ce qui appara\u00eet dans l\u2019espace et dans le temps, et [???] qui appara\u00eet dans l\u2019espace et dans le temps lui-m\u00eame. Il y a l\u00e0 une synth\u00e8se qui est la synth\u00e8se de la finitude, \u00e0 savoir le sujet pensant, premier moi, forme de tout ce qui appara\u00eet dans l\u2019espace et dans le temps, doit \u00e9galement appara\u00eetre dans l\u2019espace et dans le temps, soit moi \u00e9gal moi. Voil\u00e0 l\u2019identit\u00e9 synth\u00e9tique du moi fini qui remplace l\u2019identit\u00e9 analytique infinie de Dieu.\r\nJe termine sur deux choses: qu\u2019est-ce que \u00e7a peut vouloir dire \u00eatre leibnizien aujourd\u2019hui? C\u2019est que Kant cr\u00e9e absolument une esp\u00e8ce d\u2019ensemble conceptuel radicalement nouveau. Ce sont des coordonn\u00e9es conceptuelles philosophiques tout \u00e0 fait nouvelles. \r\n\r\n\r\n\r\nMais dans le cas de ces nouvelles coordonn\u00e9es, Kant, en un sens renouvelle tout, mais dans ce qu\u2019il emm\u00e8ne \u00e0 jour il y a plein de trucs qui ne sont pas \u00e9lucid\u00e9s. Exemple: quel rapport exact y a-t-il entre la condition du ph\u00e9nom\u00e8ne lui-m\u00eame en tant qu\u2019il appara\u00eet.\r\n\r\n\r\n\r\nJe reprends. Le moi pensant, le moi fini, conditionne, fonde l\u2019apparition de ph\u00e9nom\u00e8ne. Le ph\u00e9nom\u00e8ne appara\u00eet dans l\u2019espace et dans le temps. Comment est-ce possible? Qu\u2019est-ce que c\u2019est que ce rapport de conditionnement? En d\u2019autres termes, le est une forme de la connaissance qui conditionne l\u2019apparition de tout ce qui appara\u00eet.\r\n\r\n\r\n\r\nComment est-ce possible, quel est le rapport entre le conditionn\u00e9 et la condition? La condition c\u2019est la forme du . Kant est tr\u00e8s emb\u00eat\u00e9. Il dit que c\u2019est un fait de la raison. Lui qui avait tant r\u00e9clam\u00e9 que la question soit \u00e9lev\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9tat d\u2019un quid juris, voil\u00e0 qu\u2019il invoque ce qu\u2019il appelle lui-m\u00eame un factum: le moi fini est ainsi constitu\u00e9 que ce qui appara\u00eet pour lui, ce qui lui appara\u00eet, est conforme aux conditions de l\u2019apparition telles que le d\u00e9termine sa pens\u00e9e \u00e0 lui. Kant dira que cet accord du conditionn\u00e9 et de la condition c\u2019est, \u00e7a ne peut s\u2019expliquer que par, une harmonie de nos facult\u00e9s ; \u00e0 savoir, notre sensibilit\u00e9 passive et notre pens\u00e9e active. Que fait Kant ? C\u2019est path\u00e9tique : il est en train de nous faire un Dieu dans le dos. Qu\u2019est-ce qui garantit cette harmonie, il le dira lui-m\u00eame: l\u2019id\u00e9e de Dieu.\r\n\r\n\r\n\r\nQu\u2019est-ce que feront les post-kantiens? Les post-kantiens sont des philosophes qui diront avant tout que Kant c\u2019est g\u00e9nial ; mais voil\u00e0 on ne peut en rester \u00e0 un rapport ext\u00e9rieur de la condition et du conditionn\u00e9, car si on en reste \u00e0 ce rapport de fait, \u00e0 savoir qu\u2019il y a harmonie du conditionn\u00e9 et de la condition, et c\u2019est comme \u00e7a, on est bien forc\u00e9 de ressusciter un Dieu comme garantie de l\u2019harmonie.\r\n\r\n\r\n\r\nKant en reste encore \u00e0 un point de vue qui est celui du conditionnement ext\u00e9rieur, il n\u2019arrive pas \u00e0 un v\u00e9ritable point de vue de la gen\u00e8se. Il faudrait montrer comment les conditions de l\u2019apparition sont en m\u00eame temps les \u00e9l\u00e9ments g\u00e9n\u00e9tiques de ce qui appara\u00eet. Qu\u2019est-ce qu\u2019il faut faire pour montrer \u00e7a? Il faut prendre au s\u00e9rieux une des r\u00e9volutions kantiennes que Kant laisse de c\u00f4t\u00e9, \u00e0 savoir que l\u2019infini soit vraiment l\u2019acte de la finitude en tant qu\u2019elle se d\u00e9passe. Kant avait laiss\u00e9 \u00e7a de c\u00f4t\u00e9 parce qu\u2019il s\u2019\u00e9tait content\u00e9 d\u2019une r\u00e9duction de l\u2019infini \u00e0 l\u2019ind\u00e9fini.\r\nPour revenir \u00e0 une conception forte de l\u2019infini, mais pas \u00e0 la mani\u00e8re des classiques, il faut montrer que l\u2019infini est un infini au sens fort, mais en tant que tel il est l\u2019acte de la finitude en tant qu\u2019elle se d\u00e9passe, et en se d\u00e9passant constitue le monde des apparitions. C\u2019est substituer le point de vue de la gen\u00e8se au point de vue de la condition. Or faire \u00e7a c\u2019est faire un retour \u00e0 Leibniz. Mais sur d\u2019autres bases que celles de Leibniz. Tous les \u00e9l\u00e9ments pour faire une gen\u00e8se telle que les post-kantiens la r\u00e9clame, tous les \u00e9l\u00e9ments sont virtuellement dans Leibniz. L\u2019id\u00e9e de diff\u00e9rentiel de la conscience, il faudra \u00e0 ce moment-l\u00e0 que le de la conscience baigne dans un inconscient, et qu\u2019il y ait un inconscient de la pens\u00e9e comme tel. Les classiques auraient dit qu\u2019il y a seulement Dieu qui d\u00e9passe la pens\u00e9e. Kant dirait qu\u2019il y a pens\u00e9e comme forme du moi fini. L\u00e0 il faut comme assigner un inconscient de la pens\u00e9e qui contienne les diff\u00e9rentiels de ce qui appara\u00eet \u00e0 la pens\u00e9e. En d\u2019autres termes, qui op\u00e8re la gen\u00e8se du conditionn\u00e9 en fonction de la condition. \u00c7a ce sera la grande t\u00e2che de Fichte, reprise par Hegel sur d\u2019autres bases. \r\n\r\n\r\n\r\nVous voyez, d\u00e8s lors qu\u2019ils peuvent, \u00e0 la limite, retrouver tout Leibniz. Et nous?\r\n\r\n\r\n\r\nIl s\u2019est pass\u00e9 bien des choses. Je d\u00e9finis donc la philosophie comme activit\u00e9 qui consiste \u00e0 cr\u00e9er des concepts. Cr\u00e9er des concepts, c\u2019est aussi cr\u00e9ateur que l\u2019art. Mais comme toutes choses la cr\u00e9ation de concept se fait en correspondance avec d\u2019autres modes de cr\u00e9ation. En quel sens on a besoin de concepts. C\u2019est une existence mat\u00e9rielle. Les concepts c\u2019est des b\u00eates spirituelles. Comment se font ces esp\u00e8ces d\u2019appels aux concepts? Les vieux concepts serviront \u00e0 condition d\u2019\u00eatre repris dans les nouvelles coordonn\u00e9es conceptuelles. Il y a une sensibilit\u00e9 philosophique, c\u2019est l\u2019art d\u2019\u00e9valuer la consistance d\u2019un ensemble de concepts. Est-ce que \u00e7a marche? Comment \u00e7a fonctionne? La philosophie n\u2019a pas une histoire s\u00e9par\u00e9e du reste. Rien, jamais personne n\u2019est d\u00e9pass\u00e9. On n\u2019est jamais d\u00e9pass\u00e9 dans ce qu\u2019on cr\u00e9e. On est toujours d\u00e9pass\u00e9 dans ce qu\u2019on ne cr\u00e9e pas, par d\u00e9finition. Qu\u2019est-ce qui s\u2019est pass\u00e9 dans notre philosophie contemporaine? Je crois que le philosophe a cess\u00e9 de se prendre pour un h\u00e9ros fondateur, \u00e0 la mani\u00e8re romantique. \r\n\r\n\r\n\r\nCe qu\u2019il y a eu de fondamental dans ce qu\u2019on peut appeler, en gros, notre modernit\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 cette esp\u00e8ce de faillite du romantisme pour notre compte. Holderlin et Novalis ne fonctionnent plus pour nous et ne fonctionnent pour nous que dans le cadre de nos nouvelles coordonn\u00e9es. On a fini de se prendre pour des h\u00e9ros. Le mod\u00e8le du philosophe et de l\u2019artiste, ce n\u2019est plus du tout Dieu en tant qu\u2019il se propose de cr\u00e9er l\u2019\u00e9quivalent d\u2019un monde, ce n\u2019est plus du tout le h\u00e9ros en tant qu\u2019il se propose de fonder un monde \u2013 c\u2019est devenu encore autre chose. Il y a un petit texte de Paul Klee o\u00f9 il essaie de dire comment il voit sa diff\u00e9rence m\u00eame avec les peintures pr\u00e9c\u00e9dentes. On ne peut plus aller au motif. Il y a une esp\u00e8ce de flux continu et ce flux a des torsions. Puis le flux ne passe plus par l\u00e0. Les coordonn\u00e9es de la peinture ont chang\u00e9. \r\n\r\n\r\n\r\nLeibniz, c\u2019est l\u2019analyse infinie ; Kant, c\u2019est la grande synth\u00e8se de la finitude. Supposons qu\u2019aujourd\u2019hui on soit \u00e0 l\u2019\u00e2ge du synth\u00e9tiseur : c\u2019est encore autre chose.\r\n \r\n\n", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/129"}