{"Cours": "Anti-\u0152dipe et autres re\u0301flexions", "Date": "Cours du 03/06/1980", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "Le fait que vous \u00eates nombreux, tr\u00e8s nombreux, alors que la derni\u00e8re fois c\u2019est curieux, vous n\u2019\u00e9tiez pas nombreux, et tout \u00e7a c\u2019est... Alors je rappelle que c\u2019est notre derni\u00e8re s\u00e9ance.\nPour ceux qui... pour des questions de travail, auraient \u00e0 me voir, je m\u2019en vais dix jours, mais je serai l\u00e0 et je reviendrai ici pour voir ceux qui ont besoin, \u00e0 partir du..., vers le 20 juin. Bon, voil\u00e0, alors et bien vous comprenez, c\u2019\u00e9tait comme \u00e7a quoi. La derni\u00e8re fois, on \u00e9tait parti sur des esp\u00e8ces de conclusions tr\u00e8s vagues, puisque c\u2019\u00e9taient des conclusions pas seulement concernant cette ann\u00e9e, mais couvrant une esp\u00e8ce de travail - c\u2019est bien de finir l\u00e0, alors que l\u2019ann\u00e9e prochaine on sait pas bien o\u00f9 on sera. Et bien, des conclusions en, ou des lignes de recherche concernant le travail qu\u2019on a fait depuis plusieurs ann\u00e9es ici. Alors j\u2019\u00e9tais parti sur des choses, sur : \u00ab\u00a0qu\u2019est ce que c\u2019est\u00a0\u00bb, j\u2019avais repris des choses sur : qu\u2019est-ce que - j\u2019ai essay\u00e9 de d\u00e9finir comme ligne de fuite, que-ce que c\u2019est des lignes de fuite ? Comment on vit sur des lignes de fuite ? Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire au juste, et surtout comment la ligne de fuite ou comment les lignes de fuites risquent de tourner ? et court un danger qui leur est propre. Je disais en gros pour ceux qui n\u2019\u00e9taient pas l\u00e0, je disais : bien oui, le probl\u00e8me d\u2019une analyse, c\u2019est peut-\u00eatre pas du tout de faire une \u00ab\u00a0psychanalyse\u00a0\u00bb, mais de faire par exemple, on peut concevoir autre chose, une \u00ab\u00a0g\u00e9o-analyse\u00a0\u00bb.\nEt une g\u00e9o-analyse, c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment, \u00e7a part d\u2019une id\u00e9e suivante : c\u2019est que les gens, que ce soient les individus ou les groupes, ils sont compos\u00e9s de lignes. C\u2019est une analyse de lin\u00e9aments, tracer les lignes de quelqu\u2019un, \u00e0 la lettre, faire la carte de quelqu\u2019un. Alors l\u00e0, la question m\u00eame : est-ce que \u00e7a veut dire quelque chose ou pas ? \u00c9videmment elle perd tout sens. Une ligne, \u00e7a veut rien dire. Simplement faire la carte avec \u00ab\u00a0les esp\u00e8ces de lignes de quelqu\u2019un\u00a0\u00bb ou d\u2019un groupe, d\u2019un individu, \u00e0 savoir qu\u2019est-ce que c\u2019est que toutes ces lignes qui se m\u00e9langent. En effet... Il me semble, on pourrait concevoir les gens comme des \u00ab\u00a0mains\u00a0\u00bb. Chacun de nous c\u2019est comme une main ou plusieurs mains. On a des lignes, alors ces lignes ne disent pas l\u2019avenir parce qu\u2019elles pr\u00e9existent pas, mais il y a des lignes, bon, de toutes sortes de natures, et entre autres il y a des lignes qu\u2019on peut appeler de bordures, de pentes ou de fuites.\nEt d\u2019une certaine mani\u00e8re vivre, c\u2019est vivre sur - en tout cas aussi - c\u2019est vivre sur ces lignes de fuite. Alors c\u2019est \u00e7a que j\u2019ai essay\u00e9 d\u2019expliquer, mais chaque type de lignes a ses dangers. C\u2019est pour \u00e7a que, c\u2019est pour \u00e7a que c\u2019est bien, c\u2019est pour \u00e7a que c\u2019est tr\u00e8s bien, on peut jamais dire - c\u2019est l\u00e0 que je me sauverai - le salut ou le d\u00e9sespoir, vient toujours d\u2019une autre ligne que celle qu\u2019on attendait. On est toujours pris par surprise.\nJe disais le danger propre \u00e0 la ligne de fuite, c\u2019est qu\u2019elle fr\u00f4le \u00e0 des choses tellement \u00e9tranges que d\u2019une certaine mani\u00e8re c\u2019est d\u2019elles qu\u2019il faut qu\u2019on se m\u00e9fie le plus. C\u2019est de celles que nous tra\u00e7ons qu\u2019il faut se m\u00e9fier le plus en ce sens que c\u2019est l\u00e0 qu\u2019on fr\u00f4le les plus grands dangers. \u00c0 savoir les lignes de fuite, elles ont toujours une potentialit\u00e9, une esp\u00e8ce de puissance, de possibilit\u00e9 de tourner en ligne de destruction, en ligne de d\u00e9sespoir et de destruction. Alors que - j\u2019ai essay\u00e9 d\u2019expliquer la derni\u00e8re fois - que pour moi en tout cas, c\u2019\u00e9tait des lignes de vie, c\u2019\u00e9tait avant tout l\u00e0, et sur ces \u00ab\u00a0pointes\u00a0\u00bb, sur ces \u00ab\u00a0pointes de fuite\u00a0\u00bb c\u2019\u00e9tait l\u00e0 que se faisait et se cr\u00e9ait la vie. Or c\u2019est en m\u00eame temps, l\u00e0, que la ligne de fuite risque de tourner en ligne de mort, en ligne de destruction, tout \u00e7a.\nEt la derni\u00e8re fois, je devenais tr\u00e8s moraliste, mais pour moi \u00e7a n\u2019a aucun inconv\u00e9nient, puisque je parlais de dignit\u00e9, de : qu\u2019est ce qu\u2019il y a d\u2019indigne dans le culte de la mort ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est ce culte de la mort qui tout d\u2019un coup d\u00e9tourne une ligne de fuite ? L\u2019ensable, l\u2019emp\u00eatre, ou bien une ligne de fuite - imaginez m\u00eame graphiquement - qui tout d\u2019un coup tourne et se pr\u00e9cipite dans une esp\u00e8ce de - il n\u2019y a pas de meilleur mot - de \u00ab\u00a0trou noir\u00a0\u00bb. Tout \u00e7a arrive.\nAujourd\u2019hui, comme je voudrais pas quand m\u00eame exag\u00e9r\u00e9ment me r\u00e9p\u00e9ter, je voudrais prendre peut \u00eatre, prendre un probl\u00e8me voisin, mais dans un tout autre contexte. Et ce probl\u00e8me, j\u2019y tiens, j\u2019avais envie d\u2019en parler depuis longtemps et puis c\u2019est jamais venu, alors je le reprends l\u00e0 comme un\u2026 C\u2019est un point qui m\u2019int\u00e9resse et je voudrais que \u00e7a ait l\u2019air de partir et que vous vous disiez vous-m\u00eames, mais quel rapport \u00e7a a ? Avec ce que je viens de r\u00e9sumer - et puis le rapport, on le verrait peut-\u00eatre petit a petit donc on oublie tout \u00e7\u00e0. Et l\u00e0 je fais presque une, un r\u00e9sum\u00e9 de quelque chose pas pour mon compte. Je voudrais l\u00e0 que soit comme un exercice o\u00f9 devant vous je me risquerai \u00e0 construire un probl\u00e8me avec pr\u00e9cis\u00e9ment des auteurs qui m\u2019apportent, des mat\u00e9riaux propres \u00e0 ce probl\u00e8me. Voil\u00e0. Je dis\n\n premier point, je num\u00e9rote encore parce que... \n oh mon Dieu, voil\u00e0 bah oui - Ils les distribuent.. sur la table, ce matin... Voil\u00e0, voil\u00e0, ... \n C\u2019est pas moi...\n\nVoil\u00e0 ce que j\u2019appelle l\u2019abjection, c\u2019est l\u2019abjection \u00e7a. Rappelez-vous, m\u00eame si vous souvenez peut-\u00eatre pas cela, rappelez vous les mots d\u2019Unamuno que je trouve tellement beaux, lorsque Unamuno, les g\u00e9n\u00e9raux franquistes entrant et criant \u00ab Vive la mort ! \u00bb, Unamuno r\u00e9pond, \u00ab Je n\u2019ai jamais entendu un cri aussi stupide et r\u00e9pugnant \u00bb. Alors je sais pas si les types qui \u00e9crivent, qui font ce genre de petits machins, pensent \u00eatre dr\u00f4les ou faire de l\u2019esprit, je dis mais c\u2019est d\u00e9go\u00fbtant, c\u2019est sale quoi, c\u2019est pire que immoral, c\u2019est sale, c\u2019est de la merde, enfin voil\u00e0... C\u2019est d\u00e9go\u00fbtant quoi, c\u2019est d\u00e9go\u00fbtant. Qu\u2019en faire ?\nCe dont ils se servent, c\u2019est vraiment d\u00e9gueulasse. Ah, bon c\u2019est pas de moi j\u2019esp\u00e8re... \nIls citent \u00ab\u00a0R\u00a0\u00bb, ils citent Nietzsche... Nietzsche \u00e7a devient vraiment un truc bizarre... Bon, alors parlons de choses plus gaies... justement, mais \u00e7a va \u00eatre la m\u00eame, \u00e7a va \u00eatre la m\u00eame. Voil\u00e0, bah, il y a un auteur que beaucoup d\u2019entre vous connaissent tr\u00e8s bien et qui a \u00e9crit un petit texte qui r\u00e9pond \u00e0 la fois \u00e0 l\u2019ensemble de sa pens\u00e9e, je crois, et qui au m\u00eame temps, ce texte me touche particuli\u00e8rement avant m\u00eame que je demande pourquoi il me touche. C\u2019est Maurice Blanchot. Maurice Blanchot, dans un de ces livres La Part du feu \u00e9crit ceci.\nC\u2019est un texte \u00e0 propos de Kafka. Et voil\u00e0 c\u2019est qu\u2019il \u00e9crit \u00e0 propos de Kafka. \u00c9coutez bien, c\u2019est de \u00e7a que je voudrais partir juste : \u00ab Il ne me suffit donc pas d\u2019\u00e9crire, il ne me suffit donc pas d\u2019\u00e9crire, \"je\" suis malheureux \u00bb. \u00ab Il ne me suffit dont pas d\u2019\u00e9crire, je suis malheureux \u00bb, \u00ab tant que je n\u2019\u00e9cris rien d\u2019autre que je suis malheureux, tant que je n\u2019\u00e9cris rien d\u2019autre, je suis trop pr\u00e8s de moi, trop pr\u00e8s de mon malheur, pour que ce malheur devienne vraiment le mien \u00bb.\nJe voudrais juste que vous voulez laissiez aller, que vous ne cherchiez pas, vous retenez les tonalit\u00e9s de la phrase. Curieux, tant que je dis, \u00ab Je suis malheureux, je suis trop pr\u00e8s de moi, trop pr\u00e8s de mon malheur - trop pr\u00e8s de mon malheur, on s\u2019attend ce qu\u2019il dise - pour que ce malheur m\u00eame soit pas un peu ext\u00e9rieur. Il dit le contraire. \u00ab\u00a0Tant que je dis \"je\", je suis trop pr\u00e8s de moi, trop pr\u00e8s de mon malheur pour que ce malheur devienne vraiment le mien\u00a0\u00bb. Belle phrase hein ! Devienne vraiment le mien, il ajoute : \u00ab Sur le mode du langage \u00bb \u00ab Je ne suis pas encore vraiment malheureux \u00bb. Ce n\u2019est qu\u2019\u00e0 partir du moment o\u00f9 j\u2019en arrive \u00e0 cette substitution \u00e9trange, \u00ab Il \u00bb est malheureux, que le langage commence \u00e0 se constituer en langage malheureux pour moi, \u00e0 esquisser, \u00e0 projeter lentement le monde du malheur tel qui se r\u00e9alise en lui\u00a0\u00bb. C\u2019est seulement quand je dis, \u00ab il est malheureux \u00bb, que ce malheur devient le mien sur le mode du langage, c\u2019est-\u00e0-dire que commence \u00e0 se constituer, le monde auquel appartient ce malheur. Donc, ce n\u2019est qu\u2019\u00e0 partir du moment o\u00f9 j\u2019en arrive \u00e0 cette substitution \u00e9trange, \u00ab il est malheureux \u00bb que le langage commence \u00e0 se constituer en langage malheureux pour moi, \u00e0 esquisser, \u00e0 projeter lentement le monde du malheur tel qui se r\u00e9alise en lui. Alors peut-\u00eatre - dans cette formule, qu\u2019on n\u2019a pas encore compris, \u00ab il est malheureux \u00bb. On la prend comme \u00e7a, on fait confiance \u00e0 Blanchot - \u00ab\u00a0Alors peut \u00eatre, lorsque je dis, \u00ab il est malheureux \u00bb, alors peut \u00eatre, je me sentirais en cause\u00a0\u00bb.\nVous voyez, il dit pas du tout : il faut pas dire \u00ab je \u00bb, il faut s\u2019occuper des autres. Il faut dire c\u2019est seulement \u00ab\u00a0il dit\u00a0\u00bb, seulement lorsque je dis, \u00ab il est malheureux \u00bb que ce malheur devient effectivement le mien sur un certain mode. Alors peut \u00eatre, je me sentirai en cause et ma douleur s\u2019\u00e9prouvera sur ce monde d\u2019o\u00f9 elle est absente. \u00c7a c\u2019est moins bien, je le supprime hein... ? Alors je me sentirais en cause, bien.\nEt en quoi \u00e7a concerne Kafka ? Et bien il dit : c\u2019est \u00e7a les r\u00e9cits de Kafka. C\u2018est que Kafka s\u2019exprime dans ses r\u00e9cits par cette distance \u00ab\u00a0incommensurable\u00a0\u00bb - cette distance qui s\u00e9pare le \u00ab\u00a0je\u00a0\u00bb du \u00ab\u00a0il\u00a0\u00bb. Il s\u2019exprime dans ce r\u00e9cit par cette distance incommensurable et par l\u2019impossibilit\u00e9 o\u00f9 il est de s\u2019y reconna\u00eetre. En d\u2019autres termes : il a atteint le point ou il est dessaisi, dira Blanchot dans un autre texte, la formule l\u00e0 est tr\u00e8s belle, o\u00f9 il est dessaisi du pouvoir de dire \u00ab je \u00bb. Atteindre au point o\u00f9 je suis dessaisis du pouvoir de dire \u00ab je \u00bb. Bon, alors, on a fait juste un petit progr\u00e8s, ce serait \u00e7a le \u00ab il \u00bb. Le \u00ab il \u00bb c\u2019est le point o\u00f9 je suis dessaisi du pouvoir de dire \u00ab je \u00bb.\nQue-ce que c\u2019est que cette dessaisissement ? En quoi l\u00e0, alors vous devez d\u00e9j\u00e0 comprendre imm\u00e9diatement en quoi \u00e7a rejoint mon th\u00e8me de la derni\u00e8re fois. \u00c7a s\u2019encha\u00eene tout droit. \nC\u2019est que ce \u00ab il \u00bb, si je le d\u00e9finis comme le point o\u00f9 je suis dessaisi du pouvoir de dire \u00ab je \u00bb, c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment la ligne de fuite. En d\u2019autres termes le \u00ab il \u00bb, c\u2019est l\u2019expression, l\u2019exprimant de la ligne de fuite.\nBon, mais \u00e0 quelles conditions, comment ? J\u2019arrive au point o\u00f9 je suis dessaisi du pouvoir de dire \u00ab je \u00bb, au point, et ce point est tel que - alors on peut grouper des choses, puisqu\u2019on est \u00e0 la recherche d\u2019une construction de probl\u00e8me. On peut grouper les choses. Que-ce qu\u2019il montre, qu\u2019est-ce qui d\u00e9finit ce point ? C\u2019est pas le fait que je dis \u00ab je \u00bb ou pas. Je peux toujours continuer \u00e0 dire \u00ab je \u00bb, aucune importance. C\u2019est m\u00eame b\u00eate les gens qui croient que les choses passent tellement par le langage explicite. Une des phrases les plus belles je trouve de, que je pr\u00e9f\u00e8re dans Beckett, c\u2019est un texte de, un personnage de Beckett qui dit \u00ab Oh, mais je le dirais si ils y tiennent \u00bb \u00ab si \"ils\" y tiennent , si ils y tiennent, mais oh je sais tr\u00e8s bien le dire comme tout le monde, seulement voil\u00e0, je mets rien l\u00e0 dessous \u00bb. Pas la question de dire \u00ab je \u00bb, ou pas dire \u00ab je \u00bb... D\u2019une certaine mani\u00e8re on est tous comme Galil\u00e9e, on dit tous ; le soleil se l\u00e8ve, alors qu\u2019on sait tr\u00e8s bien que c\u2019est pas le soleil qui se l\u00e8ve et que c\u2019est la terre qui tourne. Bon eh bah, il faut arriver \u00e0 dire \u00ab je \u00bb de la m\u00eame mani\u00e8re. \u00c7a n\u2019emp\u00eache pas de dire \u00ab je \u00bb parce que c\u2019est un indicateur commode, c\u2019est un index. C\u2019est un index linguistique, bon d\u2019accord.\nDans les \u00ab\u00a0g\u00e9nies des nations\u00a0\u00bb, probl\u00e8me aussi qui nous effleure de temps en temps, et que je n\u2019arrive jamais \u00e0 traiter - comment \u00e7a c\u2019est fait que les penseurs de tel, qu\u2019il y est une certaine, l\u00e0 aussi, g\u00e9ographie de la pens\u00e9e, sans qu\u2019on confonde pas, par exemple dans la philosophie et m\u00eame ailleurs, la philosophie anglaise, la philosophie allemande, la philosophie fran\u00e7aise et que je crois que ces cat\u00e9gories tr\u00e8s grossi\u00e8res sont relativement fond\u00e9es. C\u2019est pas seulement par le langage. Il y a vraiment des concepts qui sont sign\u00e9s \u00ab\u00a0allemand\u00a0\u00bb, c\u2019est pas mal \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre les plus beaux, il y a des concepts qui sont sign\u00e9s \u00ab\u00a0fran\u00e7ais\u00a0\u00bb - oui h\u00e9las pas beaucoup, ce n\u2019est pas notre faute - il y a des concepts qui sont sign\u00e9s \u00ab\u00a0anglais\u00a0\u00bb, c\u2019est tr\u00e8s curieux.\nOr, moi, \u00e0 ma connaissance, j\u2019ai jamais vu un Anglais prendre au s\u00e9rieux le \u00ab moi \u00bb, le probl\u00e8me du \u00ab moi \u00bb \u00e0 aucun niveau. C\u2019est curieux \u00e7a ! Tous les grands textes des Anglais il y en a des merveilles, ils tournent tous autour de l\u2019id\u00e9e suivante, c\u2019est pour \u00e7a qu\u2019il y a une esp\u00e8ce de fronti\u00e8re d\u2019inintelligibilit\u00e9, de non - communication. Entre par exemple un cart\u00e9sien et un Anglais. \nUn cart\u00e9sien c\u2019est une petite fleur fran\u00e7aise, \u00e7a ne se voit qu\u2019en France, les cart\u00e9siens, mais alors que-ce qu\u2019on en a ! Alors, bon, mais en gros vous le savez tous, Descartes c\u2019est une certaine philosophie fond\u00e9e sur le \u00ab moi \u00bb et sur la formule qu\u2019on va peut-\u00eatre retrouver tout \u00e0 l\u2019heure, si j\u2019ai le temps, sur la formule magique, \u00ab je pense \u00bb, \u00ab je pense, donc je suis \u00bb bon, pourquoi qu\u2019un Anglais... Les Allemands ils ont repris le \u00ab je pense, donc je suis \u00bb pourquoi ? Parce que ils \u00e9levaient le \u00ab moi \u00bb \u00e0 une puissance sup\u00e9rieure encore, ils en faisait ce qu\u2019ils appelaient eux-m\u00eames \u00ab l\u2019ego (e - g - o) transcendantal \u00bb, \u00ab le moi transcendantal \u00bb. Bon, c\u2019est bien \u00e7a. \u00c7a c\u2019est un concept alors allemand, \u00ab le moi transcendantal \u00bb.\nLes Anglais, c\u2019est pas mal, vous comprenez, sous les discussions explicites il y a tellement des choses bien plus belles, \u00e7a les fait rigoler. \u00c7a les fait rigoler. Chaque fois que les philosophes fran\u00e7ais ou allemands parlent du \u00ab moi \u00bb, du \u00ab\u00a0sujet\u00a0\u00bb, les Anglais ils trouvent \u00e7a d\u2019un dr\u00f4le, d\u2019un bizarre ! Ils trouvent vraiment que c\u2019est des dr\u00f4les de mani\u00e8re de penser. Ils tournent tous autour d\u2019une tr\u00e8s curieuse id\u00e9e, vous savez ce que c\u2019est que le \u00ab moi \u00bb, ils passent leur temps \u00e0 dire, mais moi oui, ah oui \u00e7a veut dire quelque chose, c\u2019est une \u00ab\u00a0habitude\u00a0\u00bb. \u00c0 la lettre on attend que \u00e7a continue. Je dis, \u00ab moi \u00bb parce que certains ph\u00e9nom\u00e8nes, parce que en vertu d\u2019une croyance \u00e0 ce que \u00e7a continue ? c\u2019est tout qu\u2019ils mettent sur, il y a les battements d\u2019un c\u0153ur, il y a \u00ab\u00a0un quelqu\u2019un\u00a0\u00bb qui s\u2019attend \u00e0 ce que \u00e7a continue et dit \u00ab moi \u00bb, c\u2019est une habitude. C\u2019est tr\u00e8s beau leur th\u00e9orie du \u00ab moi \u00bb comme habitude, si on la rattache \u00e0 une esp\u00e8ce d\u2019exp\u00e9rience v\u00e9cue. Pourquoi est-ce qu\u2019ils vivent pas comme nous ? \u00c7a il faut alors faire l\u2019analyse des civilisations. Pourquoi leurs penseurs en tout cas ne vivent-ils pas le concept de \u00ab moi \u00bb. Bon, vous voyez, je tourne autour de...\nJe reviens \u00e0 Blanchot. Si j\u2019essaie de r\u00e9sumer sa th\u00e8se, \u00e7a me para\u00eet une th\u00e8se tr\u00e8s tr\u00e8s curieuse. Et m\u00eame \u00e7a serait int\u00e9ressant d\u2019essayer de la r\u00e9sumer parce que, peut \u00eatre qu\u2019elle n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 bien d\u00e9gag\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 maintenant, on dit toujours \u00e7a pour s\u2019encourager \u00e0 continuer un travail quelconque. Peut-\u00eatre qu\u2019elle n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 bien d\u00e9gag\u00e9e et que si on la d\u00e9gageait bien, alors on se trouverait devant un probl\u00e8me : \u00e0 savoir que Blanchot lance une esp\u00e8ce de dynamite dans toutes sortes de probl\u00e8mes, mais sans le dire, ou m\u00eame peut \u00eatre sans le savoir \u00e0 ce moment-l\u00e0.\nJe veux dire quoi ? Si je r\u00e9sume la th\u00e8se de Blanchot, il me semble que \u00e7a revient \u00e0 nous dire que : il y a ou du moins que l\u2019on peut - d\u2019un certain point de vue - j\u2019insiste sur - d\u2019un certain point de vue, \u00e0 certaines conditions - d\u00e9gager une esp\u00e8ce de tension du langage, et que cette tension du langage ou en tous cas en vertu de cette tension virtuelle, elle existe pas toute faite, il faut la tracer soi-m\u00eame, on peut organiser tout le langage. Et \u00e7a serait \u00e7a un style. On peut organiser tout le langage d\u2019apr\u00e8s une tension, une certaine tension bien d\u00e9termin\u00e9e. Tension qui nous ferait passer du pronom personnel \u00ab je \u00bb, \u00ab tu \u00bb \u00e0 la troisi\u00e8me personne \u00ab il \u00bb. Le \u00ab il \u00bb d\u00e9passant le \u00ab je \u00bb, \u00ab tu \u00bb.\nEt la tension ne s\u2019arr\u00eate pas l\u00e0. Et dans le m\u00eame mouvement, qui nous ferait passer du \u00ab il \u00bb, troisi\u00e8me personne - pronom personnel, pronom dit \u00ab\u00a0encore\u00a0\u00bb personnel de la troisi\u00e8me personne - qui nous ferait passer du \u00ab il \u00bb, pronom de la troisi\u00e8me personne \u00e0 un autre \u00ab il \u00bb, beaucoup plus myst\u00e9rieux et secret. Pourquoi ? Parce que cet autre \u00ab il \u00bb ne d\u00e9signe m\u00eame plus une personne dite \u00ab\u00a0troisi\u00e8me\u00a0\u00bb. Voyez donc, la tension que l\u2019on ferait passer dans le langage aurait comme deux grands moments : \n\n d\u00e9passer les pronoms personnels de la premi\u00e8re et deuxi\u00e8me personne vers le \u00ab il \u00bb de la troisi\u00e8me personne \n et en m\u00eame temps d\u00e9passer le \u00ab il \u00bb de la troisi\u00e8me personne vers une forme insolite, c\u2019est \u00e0 dire, vers un \u00ab il \u00bb qui n\u2019est plus d\u2019aucune personne.\n\nL\u00e0 d\u00e9j\u00e0 le probl\u00e8me commence \u00e0 na\u00eetre, qu\u2019est ce que ce serait cet \u00ab il \u00bb. Que-ce que ce serait cet \u00ab il \u00bb qu\u2019il n\u2019est plus de la troisi\u00e8me personne ? Ce serait l\u00e0 le \u00ab il \u00bb de Kafka, ce serait l\u00e0 le \u00ab il \u00bb que Blanchot a essay\u00e9 de retrouver. Bon, pour le moment on va pas trop vite\n Donc je pourrais dire, \u00e7a c\u2019est un v\u00e9ritable tenseur, ce double d\u00e9passement, c\u2019est ce que j\u2019appelais une autre ann\u00e9e, un \u00ab\u00a0tenseur de la langue\u00a0\u00bb. C\u2019est-\u00e0-dire on tendrait, toute la langue et le r\u00e9cit dans la langue est capable, vers - on le tendrait conform\u00e9ment et suivant ce mouvement de la premi\u00e8re et deuxi\u00e8me personne au \u00ab il \u00bb de la troisi\u00e8me personne et en m\u00eame temps du \u00ab il \u00bb de la troisi\u00e8me personne \u00e0 un \u00ab il \u00bb qui n\u2019est plus d\u2019aucune personne.\nBon \u00e0 condition d\u2019ajouter quoi ? Qu\u2019au niveau de cet \u00ab il \u00bb qui nous reste alors de d\u00e9finir, que-ce que c\u2019est cet \u00ab il \u00bb de la troisi\u00e8me, qui n\u2019est plus d\u2019aucune personne ? Je dis que, loin que ce soit un \u00ab il \u00bb de l\u2019anonyme, \u00e7a serait au contraire un \u00ab il \u00bb de la singularit\u00e9 la plus pur. \u00c7a serait un \u00ab il \u00bb de la pure singularit\u00e9. C\u2019est-\u00e0-dire, de la singularit\u00e9 d\u00e9tach\u00e9e de toute personne.\nEn d\u2019autres termes \u00e7a serait \u00e0 ce niveau du \u00ab il \u00bb, qui ne d\u00e9signe plus aucune personne, que serait marqu\u00e9 la singularit\u00e9, que serait marqu\u00e9 le nom propre, ... Tiens, je dis le nom propre, pourquoi ?\nL\u00e0 alors, je peux r\u00e9sumer, avant m\u00eame avoir d\u00e9velopp\u00e9 mon probl\u00e8me. Je peux essayer d\u2019en donner un pressentiment dans une esp\u00e8ce de raccourci. Je demande juste : essayez de concevoir une position. La position suivante. Quelqu\u2019un me dit : quant aux probl\u00e8mes des noms propres, il est \u00e9vident que le nom propre d\u00e9rive de la premi\u00e8re et la deuxi\u00e8me personne. \u00c7a veut dire, \u00e7a peut vouloir dire quelque chose. \u00c7a veut dire : la premi\u00e8re acception du nom propre consisterait en ceci, que le nom propre s\u2019applique \u00e0 quelqu\u2019un qui dit \u00ab je \u00bb, ou \u00e0 quelqu\u2019un \u00e0 qui je dis \u00ab tu \u00bb. Qu\u2019il y est des noms propres d\u00e9riv\u00e9s ensuite, par exemple : noms propres de pays, noms propres d\u2019esp\u00e8ces animales, comme lorsque les naturalistes mettent des lettres majuscules pour d\u00e9signer des esp\u00e8ces animales - qu\u2019il y est des noms propres d\u2019esp\u00e8ces. Ou des noms propres des villes des lieux etc, \u00e7a d\u00e9riverait de l\u2019acception premi\u00e8re du nom propre laquelle acception renverrait \u00e0 \u00ab je \u00ab et \u00ab tu \u00bb. Cette th\u00e8se concernant les noms propres est toute simple. Elle consiste \u00e0 d\u00e9river les noms propres de la forme \u00ab je \u00bb et \u00ab tu \u00bb. Vous comprenez ? C\u2019est une th\u00e8se possible, c\u2019est une th\u00e8se possible.\nL\u00e0-dessus je peux m\u00eame l\u2019inventer tout seul et me demander apr\u00e8s si il y a des auteurs qui ont soutenu \u00e7a. Dans ce cas, je pense \u00e0 personne de pr\u00e9cis, mais il y en a plein qui, parfois c\u2019est m\u00eame implicite chez eux tellement \u00e7a. En revanche, je pense, c\u2019est presque un exemple, que c\u2019est \u00e7a, c\u2019est de cette mani\u00e8re que je souhaiterais que vous travailliez et pas du tout que, je pense \u00eatre un exemple. Je dis \u00e7a uniquement pour ceux \u00e0 qui cette genre de m\u00e9thode convient. Tout \u00e0 coup a peine, je viens de dire \u00e7a, que j\u2019ai un vague souvenir. Alors l\u00e0, ce que je viens de dire ce n\u2019est pas du tout \u00ab\u00a0\u00e9rudit\u00a0\u00bb. \nIl y a des gens qui d\u00e9rivent les noms propres de \u00ab je \u00bb et \u00ab tu \u00bb.\nMais, quand j\u2019ai dit \u00e7a, qui n\u2019implique aucun savoir sp\u00e9cial, il y a un souvenir qui me vient, qui lui vient d\u2019un savoir, au hasard, comme on en a tous. Je me dis tout \u00e0 coup, il y a un curieux texte, chez un auteur que je sais pas , qu\u2019on ne lit plus, mais raison de plus je vous l\u2019indique parce que, essayez, il est tr\u00e8s curieux cet auteur, il a une dr\u00f4le d\u2019histoire. C\u2019est un psychiatre, c\u2019\u00e9tait le fils d\u2019un ex\u00e9crable historien de la philosophie du XIXe si\u00e8cle, et lui il est mort, il n\u2019y a pas tr\u00e8s longtemps. Je crois qu\u2019il est mort pendant la guerre ou juste apr\u00e8s la guerre\u2026 Il s\u2019appelait Pierre Janet, Pierre Janet. Alors, \u00e0 un moment il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s connu, tr\u00e8s connu. Il \u00e9tait contemporain \u00e0 peu pr\u00e8s, ses \u0153uvres - il suit un parcours tr\u00e8s parall\u00e8le \u00e0 celui de Freud. Et ni l\u2019un ni l\u2019autre n\u2019a compris. C\u2019est tr\u00e8s curieux, il y a, on a essay\u00e9 de les mettre en contact, \u00e7a n\u2019a pas du tout march\u00e9 entre Freud et Janet. Leur point de d\u00e9part \u00e9tait commun, c\u2019\u00e9tait l\u2019hyst\u00e9rie, Janet a port\u00e9 une conception de l\u2019hyst\u00e9rie tr\u00e8s tr\u00e8s importante, et puis il faisait toute une psychologie assez curieuse qui proposait d\u2019appeler \u00ab psychologie de la conduite \u00bb. Avant m\u00eame que les Am\u00e9ricains aient lanc\u00e9 la \u00ab psychologie du comportement \u00bb. Et c\u2019\u00e9tait une psychologie tr\u00e8s int\u00e9ressante, il me semble.\nEn gros la m\u00e9thode \u00e9tait : une d\u00e9termination psychologique \u00e9tant donn\u00e9e, cherchez quel type de conduite elle repr\u00e9sente. Et c\u2019\u00e9tait tr\u00e8s riche, parce que \u00e7a donnait les choses comme ceci : j\u2019en reste \u00e0 des choses - pour vous donner envie d\u2019aller voir les trucs de Janet. C\u2019\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant, il disait : la m\u00e9moire. C\u2019\u00e9tait presque une m\u00e9thode scolaire tr\u00e8s bonne cette \u00ab psychologie de la conduite \u00bb, la m\u00e9moire, il disait. Bon, \u00e7a m\u2019int\u00e9resse pas. La m\u00e9moire, \u00e7a veut rien dire pour moi. Je me demande : quel est le type de conduite qu\u2019on peut tenir quand on se souvient. Et sa r\u00e9ponse \u00e9tait : le r\u00e9cit.\nD\u2019o\u00f9 il la d\u00e9finition c\u00e9l\u00e8bre de Janet : la m\u00e9moire c\u2019est une conduite de r\u00e9cit. L\u2019\u00e9motion, il disait, l\u2019\u00e9motion, on peut pas sentir si on fixe pas. Vous voyez, il se servait de la conduite comme d\u2019un syst\u00e8me de coordonn\u00e9es pour toutes les choses. Tout \u00e9tait conduite. Alors, c\u2019\u00e9tait une notion au m\u00eame temps tr\u00e8s diff\u00e9rente du comportement am\u00e9ricain, des Am\u00e9ricains. Mais il y avait confrontation. L\u2019\u00e9motion, il disait, si on ne dit pas quel type, \u00e0 quel type de conduite \u00e7a renvoie, et il disait, donc voil\u00e0 - alors j\u2019interromps Janet parce que, moi j\u2019ai un souvenir d\u2019enfance qui m\u2019a marqu\u00e9 pour toujours. Mais on a tous des souvenirs d\u2019enfance comme \u00e7a.\nC\u2019est lorsque pendant les vacances, mon p\u00e8re me donnait des le\u00e7ons de math\u00e9matiques. C\u2019\u00e9tait la panique pour moi et c\u2019\u00e9tait r\u00e9gl\u00e9. C\u2019est \u00e0 dire l\u00e0, \u00e0 la limite, je soup\u00e7onne qu\u2019on y allait tous les deux r\u00e9sign\u00e9s quoi. Puisqu\u2019on savait comment \u00e7a allait se passer. En tout cas, moi je le savais, je savais que-ce qu\u2019il allait se passer d\u2019avance, parce que c\u2019\u00e9tait r\u00e9gl\u00e9, mais vraiment au millim\u00e8tre. Mon p\u00e8re, il ne savait pas beaucoup des math\u00e9matiques d\u2019ailleurs, mais il pensait avant tout qu\u2019il avait un don d\u2019\u00e9nonc\u00e9 clair. Alors il commen\u00e7ait, il tenait la conduite \"p\u00e9dagogique\", de la conduite p\u00e9dagogique. Moi je mettais alors la bonne volont\u00e9 surtout qu\u2019il s\u2019agissait pas du tout de rigoler, je tenais la conduite, la conduite de l\u2019enseign\u00e9, conduite de l\u2019enseign\u00e9. Je montrais tous les signes de l\u2019int\u00e9r\u00eat, d\u2019une compr\u00e9hension maximum, mais tout \u00e7a tr\u00e8s discret, parce qu\u2019il fallait pas, enfin, et puis Il y avait tr\u00e8s vite un d\u00e9raillement. Ce d\u00e9raillement consistait en ceci : qu\u2019au bout de cinq minutes mon p\u00e8re se retrouvait hurlant, pr\u00eat \u00e0 me taper et moi je me retrouvais en larmes, il faut dire, j\u2019avais, j\u2019\u00e9tais tout petit, mais en larmes. Qu\u2019est-ce qu\u2019il avait ? On voit bien, il y avait deux \u00e9motions. Mon chagrin profond, sa col\u00e8re profonde. Elle r\u00e9pondait \u00e0 quoi ? Deux rat\u00e9s. Il avait rat\u00e9 dans sa conduite de p\u00e9dagogue, il arrivait absolument pas expliquer. \u00c9videmment il voulait m\u2019expliquer avec l\u2019alg\u00e8bre comme il disait toujours parce que c\u2019\u00e9tait plus simple et plus clair. Alors, si moi je protestais et c\u2019est par l\u00e0 que \u00e7a a d\u00e9raill\u00e9. ? Moi je protestais en disant que la ma\u00eetresse, elle me laisserait jamais faire de l\u2019alg\u00e8bre parce que quand on donne un probl\u00e8me \u00e0 un gosse de six ans, bah, il n\u2019a pas le droit, il n\u2019est pas cens\u00e9 \u00e0 faire de l\u2019alg\u00e8bre. Alors l\u2019autre il maintenait que c\u2019\u00e9tait comme \u00e7a que c\u2019\u00e9tait clair. Bon, donc on perdait les p\u00e9dales tous les deux. \n\n Rat\u00e9 dans la conduite p\u00e9dagogique : col\u00e8re, \n Rat\u00e9 dans la conduite d\u2019enseigner : larmes.\n\nTr\u00e8s bien. C\u2019\u00e9tait un \u00e9chec, Janet disait : l\u2019\u00e9motion, c\u2019est tout simple, c\u2019est un \u00e9chec de la conduite. Vous \u00eates \u00e9mus quand il y a , quand vous tenez une conduite et qu\u2019il y a \u00e9chec de cette conduite, alors l\u00e0 il y a l\u2019\u00e9motion. Eh alors, un des meilleurs livres de Janet, il a \u00e9crit une masse de livres, parfois pas bons, mais un des meilleurs livres, un des livres de plus curieux, me semble, le plus insolite de Janet c\u2019est un gros livre, qui sont des cours qu\u2019il avait fait, et qui s\u2019appelle \u00ab De l\u2019angoisse \u00e0 l\u2019extase \u00bb, c\u2019est un joli titre si vous voyez ce livre si vous avez le temps, un jour dans la biblioth\u00e8que, feuilletez \u00ab De l\u2019angoisse \u00e0 l\u2019extase \u00bb qui me semble toujours un tr\u00e8s beau livre.\nJe me rappelle, je crois justement que c\u2019est dans \u00ab De l\u2019angoisse \u00e0 l\u2019extase \u00bb qu\u2019il y a une remarque de Janet tr\u00e8s curieuse. Il dit :\" vous savez ce que c\u2019est que la premi\u00e8re personne ? dit Janet. L\u00e0 aussi, vous voyez pourquoi je viens de raconter \u00e7a, \u00e7a c\u2019est, il va vouloir montrer que la premi\u00e8re personne, c\u2019est une certaine \u00ab\u00a0conduite\u00a0\u00bb, certaine conduite. Il dit, ah oui, voil\u00e0, et voil\u00e0 l\u2019exemple qu\u2019il donne. Il dit : \u00ab\u00a0S\u2019il n\u2019y avait pas de la premi\u00e8re personne, si on pouvait pas dire \" je\", qu\u2019est-ce qu\u2019on serait forc\u00e9s de dire ? Par exemple, exemple m\u00eame de Janet : vous \u00eates un soldat et vous demandez une permission \u00e0 l\u2019officier. Janet, r\u00e9fl\u00e9chit bien, il dit, je suis pas s\u00fbr qu\u2019il ait raison d\u2019ailleurs, il faudrait de longues r\u00e9flexions, mais c\u2019est assez bien ce qu\u2019il dit, alors, on fait comme s\u2019il avait raison. Il dit, s\u2019il y n\u2019avait pas la premi\u00e8re personne, le soldat serait forc\u00e9 de dire : \u00ab Le soldat Durant demande une permission pour le soldat Durant \u00bb. C\u2019est \u00e0 dire, il serait forc\u00e9 de redoubler le nom propre. C\u2019est tr\u00e8s tr\u00e8s malin, je sais pas si vous sentez la chose, c\u2019est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s fin tr\u00e8s, c\u2019est une belle id\u00e9e. On se dit, m\u00eame si on comprend pas bien ce qu\u2019il dit, c\u2019est une bonne id\u00e9e, on se dit \u00ab il y a quelque chose l\u00e0-dedans \u00bb.\nSi je demande une permission pour mon ami, je dis \u00ab Le soldat Durant demande une permission pour le soldat Dupont \u00bb, l\u2019officier r\u00e9pond \u00ab en quoi que \u00e7a te regarde ? \u00bb Si je demande une permission pour moi, et que je n\u2019ai pas le signe \u00ab je \u00bb interruption..\nou le pronom personnel parce que \u00e7a peut s\u2019\u00e9tendre \u00e0 \u00ab tu \u00bb, le m\u00eame raisonnement, le pronom personnel, c\u2019est l\u2019\u00e9conomie, \u00e7a serait une belle d\u00e9finition, c\u2019est l\u2019\u00e9conomie de la reduplication du nom propre. C\u2019est bien. En effet, le soldat Durant peut dire \u00ab Je demande une permission \u00bb ce qui lui \u00e9vite de dire \u00ab Le soldat Durant demande une permission pour le soldat Durant \u00bb. Pourquoi je vous raconte \u00e7a ? Parce que, j\u2019esp\u00e8re que vous y \u00eates sensibles, c\u2019est juste le contraire de la th\u00e8se \u00e0 laquelle que je viens de faire allusion. La th\u00e8se \u00e0 laquelle je viens de faire allusion : c\u2019\u00e9tait une th\u00e8se qui paraissait toute simple : Le nom propre d\u00e9rive du pronom personnel, premi\u00e8re et deuxi\u00e8me personne.\nLes choses sont tellement compliqu\u00e9es quand on construit un probl\u00e8me. Que nous voyions au moins la possibilit\u00e9 du chemin inverse. La possibilit\u00e9 qu\u2019apr\u00e8s tout ce soit juste le contraire. La possibilit\u00e9 qu\u2019apr\u00e8s tout ce soit le pronom personnel de la premi\u00e8re et la deuxi\u00e8me personne qui d\u00e9rive du nom propre. Vous comprenez dans quelle situation on se flanque alors ? Car s\u2019il est vrai que la premi\u00e8re et la deuxi\u00e8me personne qui d\u00e9rive le nom propre selon l\u2019hypoth\u00e8se de Janet. Qu\u2019est-ce que d\u00e9signe le nom propre, \u00e0 quoi renvoie le nom propre ?\nDonc \u00e0 ce niveau, on retrouve le m\u00eame probl\u00e8me. Voil\u00e0 ce que je veux dire - Je prends encore avant de faire mon regroupement, qui va nous donner le probl\u00e8me autour duquel nous tournons, avant de faire mon regroupement, j\u2019expose un autre cas, qui est relativement important en linguistique. Voil\u00e0 que, j\u2019essaye de d\u00e9finir l\u00e0 pour mon compte ce qu\u2019on pourrait appeler un \"personnalisme\" ou une \"personnologie\" enlinguistique.Unefoisdit qu\u2019\u00e0 mon avis il y a un grand linguiste,moderne, actuel, qui a fait en linguistique une v\u00e9ritable \"personnologie\". C\u2019est Benveniste, c\u2019est Benveniste. Et en effet Benveniste attache une importance particuli\u00e8re aux pronoms personnels dans le langage et m\u00eame affirme que c\u2019est commun \u00e0 toute langue - attache une importance particuli\u00e8re aux pronoms personnels de la premi\u00e8re et de la seconde personne. Si bien que, Benveniste, je ne crois pas forc\u00e9 sa pens\u00e9e, \u00e0 certaines conditions que je pr\u00e9ciserai plus tard, propose un chemin de d\u00e9rivation qui serait le suivant : \n\n Premi\u00e8rement, \u00ab je \u00bb, \u00ab tu \u00bb, pronoms personnels de la premi\u00e8re et de la seconde personne. \n Deuxi\u00e8mement, \u00ab il \u00bb - non, m\u00eame pas d\u2019ailleurs, non non je me trompe, vous barrez. \n\nJe propose :\n\n Premi\u00e8rement : extraction, extraire du \u00ab je \u00bb et du \u00ab tu \u00bb, premi\u00e8re, deuxi\u00e8me, pronom personnel de la premi\u00e8re et la seconde personne - une forme irr\u00e9ductible une forme, une forme linguistique irr\u00e9ductible \u00e0 tout d\u2019autre. \n Deuxi\u00e8mement, de cette forme irr\u00e9ductible d\u00e9coulerait \u00ab je \u00bb et \u00ab tu \u00bb, pronoms personnels de la premi\u00e8re et de la deuxi\u00e8me personne, employ\u00e9s couramment, tels qu\u2019ils sont employ\u00e9s couramment. \n Troisi\u00e8mement, en d\u00e9riverait la forme de la troisi\u00e8me personne le \u00ab il \u00bb.\n\nPourquoi je propose ce sch\u00e9ma trop abstrait. Je le propose pour vous indiquer que, on se trouve devant deux sch\u00e9mas. Je suppose celui de Blanchot, celui de Benveniste qui s\u2019opposent point par point. \u00c7a s\u2019oppose point par point au sens suivant. \n\n Blanchot part de \u00ab je \u00bb, \u00ab tu \u00bb les d\u00e9passe vers \u00ab il \u00bb, d\u00e9passe le \u00ab il \u00bb vers un \u00ab il \u00bb irr\u00e9ductible. \n Benveniste part des pronoms personnels en g\u00e9n\u00e9ral, en d\u00e9tache \u00ab je \u00bb et \u00ab tu \u00bb enfin d\u00e9tache du \u00ab je \u00bb une forme irr\u00e9ductible.\n\nEn d\u2019autres termes, dans un cas, Blanchot, il y a ce que je voudrais appeler \u00ab le langage \u00bb un traitement du langage qui est soumis \u00e0 une tension, je dirais presque une tension, pour employer un terme de physique, une tension superficielle, une tension de surface. Une tension superficielle qui l\u2019entra\u00eene toujours \u00e0 sa p\u00e9riph\u00e9rie et qui tend vers ce \u00ab il \u00bb myst\u00e9rieux, ce \u00ab il \u00bb qui ne d\u00e9signe plus aucune personne. C\u2019est une tension superficielle et p\u00e9riph\u00e9rique qui entra\u00eene toute la langue, tout le langage vers ce \u00ab il \u00bb qui ne d\u00e9signe plus aucune personne.\nChez Benveniste, il y a juste le contraire. Il y a un centrage et une concentration profonde qui entra\u00eenent tout le langage vers les pronoms personnels et l\u2019extraction d\u2019un \u00ab je \u00bb encore plus profond que les pronoms personnels. L\u00e0 - c\u2019est une esp\u00e8ce de concentration interne, de centrage \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur.\nQuestion : C\u2019est m\u00eame la diff\u00e9rence qu\u2019il fait\u2026 terme ou m\u00eame du type de la langue, ces deux \u00e9l\u00e9ments\u2026 industrie de la parole.\nGilles Deleuze : C\u2019est \u00e7a. Compl\u00e8tement. Puisque \u00e7a l\u2019entra\u00eene \u00e0 remettre en question, la distinction langue-parole. Compl\u00e8tement. C\u2019est compl\u00e8tement \u00e7a. Et c\u2019est que lui, c\u2019est pour \u00e7a que Benveniste a besoin ce qu\u2019il appelle le \u00ab discours \u00bb. Le discours \u00e9tant pr\u00e9cis\u00e9ment pour Benveniste, une cat\u00e9gorie qui d\u00e9borde la dualit\u00e9, la dualit\u00e9 saussurienne langue-parole.\nAlors, c\u2019est de \u00e7a que je voudrais un peu partir. Et repartir comme \u00e0 z\u00e9ro, pour que vous compreniez de quoi il s\u2019agit, parce que notre probl\u00e8me, \u00e7a va \u00eatre exactement ceci. On choisit pas, on choisit pas l\u00e0, on essaye de se d\u00e9brouiller dans, dans ces deux mouvements possibles. On vient de d\u00e9gager des mouvements virtuels, ils n\u2019existent pas tout fait. \u00c7a serait vraiment l\u00e0, comme deux usages de la langue. \n\n Un usage qui se concentre qui, qui tend vers cet approfondissement du pronom personnel \n et ce langage au contraire toujours ext\u00e9rieur \u00e0 lui-m\u00eame, qui d\u00e9borde les pronoms personnels vers un impersonnel. Vers un \u00ab il \u00bb qui n\u2019est plus d\u2019aucune personne.\n\nBon, alors il y a, il n\u2019y a pas \u00e0 dire, l\u2019un a raison, l\u2019autre a tort, qu\u2019est-ce que \u00e7a peut faire ? Il y a \u00e0 voir qu\u2019est-ce qu\u2019ils veulent dire d\u2019abord, il y a \u00e0 essayer de trouver ce qui nous convient, nous, ce qui nous convient en quel sens ? Quelque chose a \u00e0 nous convenir, mais.... \u00c7a d\u00e9pend aussi beaucoup de que-ce que chaque un de nous entendre par \u2018je\u2019 lorsqu\u2019il dit \u00ab je \u00bb, \u2018moi je \u2018.\nEh bah, je fais semblant de reprendre \u00e0 z\u00e9ro et je dis bon : qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire \u00ab je \u00bb linguistiquement ? Que-ce que c\u2019est \u00e7a, \u00ab je \u00bb ? L\u00e0 vous savez que l\u00e0 les linguistes en g\u00e9n\u00e9ral, ont toujours dit, ont souvent, ont tr\u00e8s bien montr\u00e9 que c\u2019est quand m\u00eame un signe linguistique tr\u00e8s tr\u00e8s bizarre, tr\u00e8s particulier. Que bien plus, il y a un certain nombre des signes linguistiques qui sont dans ce cas. Il y en a peut-\u00eatre un qui est plus profond que les autres. Il cite dans ce cas, comme \u00e9tant tr\u00e8s particulier le pronom personnel de la premi\u00e8re et la deuxi\u00e8me personne \u00ab je \u00bb et \u00ab tu \u00bb, il cite aussi le nom propre, il cite aussi des coordonn\u00e9es du type \u00ab ici \u00bb et \u00ab maintenant \u00bb. Peut-\u00eatre aussi \u00ab ceci \u00bb, \u00ab cela \u00bb. Et enfin il cite les noms propres. \u00c7a fait une cat\u00e9gorie qui parait tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s composite. Pronom personnel de la premi\u00e8re et seconde personne, les noms propres, des adverbes du type \u00ab ici \u00bb, \u00ab maintenant \u00bb, \u00ab ceci \u00bb, \u00ab cela \u00bb des pronoms d\u00e9monstratifs.\nBien, que-ce qu\u2019il y a de commun entre toutes ces notions ou ce qui revient au m\u00eame essayons d\u2019analyser le signe \u00ab je \u00bb. Vous savez que pour l\u2019ensemble de ces notions, les linguistes ont invent\u00e9 une cat\u00e9gorie int\u00e9ressante, d\u2019apr\u00e8s un mot anglais \u00ab shifter \u00bb que Jakobson proposait de traduire par \u00ab embrayeur \u00bb en fran\u00e7ais. Ils disent, ce sont des signes linguistiques tr\u00e8s particuliers parce que ce sont des \"embrayeurs\". Qu\u2019est-ce que c\u2019est un embrayeur ? On peut essayer de le dire \u00e0 propos du \u00ab je \u00bb m\u00eame, ou \u00e0 propos d\u2019\u00ab ici \u00bb, \u00ab maintenant \u00bb.\nEh bah, lorsque je dis \u00ab je \u00bb, g\u00e9n\u00e9ralement un signe linguistique, qu\u2019est-ce qu\u2019il a ? Il a un double rapport, il a un rapport avec quelque chose qu\u2019il d\u00e9signe, un \u00e9tat des choses qu\u2019il d\u00e9signe, c\u2019est ce qu\u2019on appelle un rapport de d\u00e9signation et puis il a un rapport avec un signifi\u00e9. C\u2019est le rapport dit de signification. Si je dis, \u00ab homme \u00bb, voil\u00e0 un signe linguistique courant, simple, c\u2019est pas un embrayeur, je dis, \u00ab homme \u00bb. Je peux assigner le rapport de d\u00e9signation. Je peux dire que \u00ab homme \u00bb d\u00e9signe celui ci, celui-l\u00e0, celui-l\u00e0, celui-l\u00e0... Et je peux assigner le rapport de signification. C\u2019est : animal raisonnable. \u00ab Homme \u00bb veut dire animal raisonnable. Je dirais qu\u2019animal raisonnable est le signifi\u00e9 de l\u2019homme.\nBien, vous voyez qu\u2019un signe linguistique semble avoir toujours un d\u00e9sign\u00e9 et un signifi\u00e9, dans des rapports divers, tout d\u00e9pend : le mot concret, le mot abstrait qu\u2019ils n\u2019ont pas... Peut-\u00eatre que le mot abstrait c\u2019est celui qui a avant tout un signifi\u00e9, par exemple la justice. Le mot concret le \u00ab chien \u00bb, il a peut-\u00eatre avant tout un d\u00e9sign\u00e9, je sais pas, mais enfin, m\u00eame si \u00e7a varie, les mots semblent avoir ce double, ce double r\u00e9f\u00e9rence. Lorsque je dis \u00ab je \u00bb qu\u2019est-ce qu\u2019il y a de g\u00eanant ? Quel est le d\u00e9sign\u00e9 ? Il n\u2019y en a pas. Vous le sentez ? Il n\u2019y en a pas. Il y a l\u2019air d\u2019en avoir un, vous direz \u00ab c\u2019est moi \u00bb. C\u2019est quoi \u00ab moi \u00bb ? Il n\u2019y a pas de d\u00e9sign\u00e9 lorsque je dis \u00ab je \u00bb. Je ne me d\u00e9signe pas moi-m\u00eame. Pourquoi ? Parce que, par principe dans le rapport de d\u00e9signation, il n\u2019y a pas auto-d\u00e9signation. Le \u00ab je \u00bb est d\u00e9j\u00e0 un signe assez bizarre, c\u2019est la formule de Benveniste lorsqu\u2019il dit \u00ab il est sui-r\u00e9f\u00e9rentiel \u00bb c\u2019est-\u00e0-dire, il fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 soi, il fait pas r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un \u00e9tat des choses.\nEn d\u2019autres termes, alors que les autres signes semblent bien avoir un \u00ab\u00a0d\u00e9sign\u00e9\u00a0\u00bb qui se d\u00e9finit par son existence ind\u00e9pendante du signe, le \u00ab je \u00bb n\u2019a pas de d\u00e9sign\u00e9 qui poss\u00e8de une existence ind\u00e9pendante du signe. D\u2019autre part, le \u00ab je \u00bb a-t-il une signification ? R\u00e9ponse : non. \u00c0 la lettre le \u00ab je \u00bb ne signifie rien. Le \u00ab je \u00bb ne signifie rien en quel sens ? cela Je l\u2019avais dit \u00e0 propos d\u2019autres choses. Il y a une tr\u00e8s bonne formule de Russel. Lorsque Russel dit, eh bah, lorsque je dis \u00ab chien \u00bb, le mot \u00ab chien \u00bb c\u2019est un signe linguistique courant, le mot \u00ab chien \u00bb, il a pour signification quelque chose que je peux d\u00e9signer secondairement sous le nom de la \u00ab\u00a0can\u00e9\u00eft\u00e9\u00a0\u00bb . Puisque le \u00ab je \u00bb - qu\u2019est-ce qu\u2019il y a de commun entre tous ceux qui disent \u00ab je \u00bb ? On pourrait dire aussi bien, le \u00ab je \u00bb, bizarrement, n\u2019est pas du tout un concept collectif. C\u2019est un concept uniquement distributif. Remarquez que c\u2019est la m\u00eame chose pour le \u00ab ici \u00bb et \u00ab maintenant \u00bb et \u00e7a se complique. Que-ce que c\u2019est alors, ce type de concepts ? Qui sont exclusivement distributifs ? En d\u2019autres termes le \u00ab je \u00bb renvoie \u00e0 celui qui le dit. C\u2019est bizarre \u00e7a comme \u00e9tat de signes linguistiques. Un signe qui ne d\u00e9signe que celui qui le prononce et qui n\u2019a aucune signification collective, qui n\u2019a de signification que distributive, en tant qu\u2019il est effectu\u00e9 par celui qui parle, par celui qui le dit. Voil\u00e0. Est \u00ab je \u00bb celui qui dit \u00ab je \u00bb. On peut faire la m\u00eame d\u00e9rive pour... est \"ici\", ce qu\u2019un \u00ab je \u00bb d\u00e9signe comme ici. \u00ab Ici \u00bb c\u2019est un concept purement distributif. Si je dis moi \u00ab ici \u00bb, le voisin, il dit \u00ab ici \u00bb aussi. Or entre les deux \u00ab ici \u00bb, il n\u2019y a strictement rien de commun. Bon, c\u2019est bizarre alors. Voil\u00e0 des concepts, je peux dire aussi bien ces sont des concepts, mais l\u00e0 la diff\u00e9rence serait tr\u00e8s importante, ce sont des concepts qui ont peut-\u00eatre une signification mais cette signification est fondamentalement implicite. C\u2019est une signification envelopp\u00e9e. C\u2019est-\u00e0-dire la signification est donn\u00e9e dans le signifiant lui-m\u00eame. C\u2019est tr\u00e8s rare \u00e7a.\nC\u2019est l\u00e0 que je veux faire allusion \u00e0 Descartes pour lui rendre un hommage, parce que c\u2019est un des plus beaux textes que je connaisse de Descartes. C\u2019est dans les \u00ab R\u00e9ponses \u00bb - vous savez que Descartes a \u00e9crit un livre, ses lettres, qui s\u2019appelle les M\u00e9ditations, que l\u00e0-dessous, les gens \u00e0 l\u2019\u00e9poque ont fait des objections et qu\u2019aux M\u00e9ditations, livre connu sous le nom Objections, et Descartes a r\u00e9pondu aux Objections et \u00e7a a donn\u00e9 Objections et R\u00e9ponses aux objections. Or dans les r\u00e9ponses aux objections, il y a toutes sortes d\u2019objections qui portent sur le \u00ab Je pense \u00bb de Descartes, lorsque Descartes disait \u00ab Je pense dont je suis \u00bb, cette belle formule. Et il y a beaucoup des gens qui lui disent, \u00ab oh non, je pense donc je suis, que-ce que \u00e7a veut dire tout \u00e7a ? \u00bb . Et Descartes dans un \u00e9lan, je crois qu\u2019il n\u2019y a qu\u2019un texte o\u00f9 Descartes parle vraiment comme un logicien ou un linguiste pourrait parler aujourd\u2019hui. Il a un pressentiment de quelque chose, parce qu\u2019il y a un type qui lui fait des objections et qui invoque le langage, justement. Il y avait d\u00e9j\u00e0 des linguistes au XVIIe si\u00e8cle. Et l\u00e0, Descartes vraiment r\u00e9pond en prenant le probl\u00e8me du langage. Et il dit, vous savez, lorsque je dis, \u00ab je pense dont je suis \u00bb, il faut pas vous \u00e9tonnez mais si bizarre que se soit, je donne une d\u00e9finition de l\u2019homme. \u00c7a, \u00e7a m\u2019int\u00e9resse bien cette - parce que \u00e7a me para\u00eet tr\u00e8s myst\u00e9rieux, Descartes \u00e9lance la formule \u00ab je pense dont je suis \u00bb et il dit \u00e0 un objecteur \u00ab Vous me comprenez pas, vous voyez pas que c\u2019est pas une formule comme \u00e7a, c\u2019est une v\u00e9ritable d\u00e9finition de l\u2019homme \u00bb. On dirait mais pourquoi \u00ab je pense dont je suis \u00bb est une d\u00e9finition de l\u2019homme ? L\u00e0 Descartes devient tr\u00e8s tr\u00e8s bon je pense, il est malin. Il dit ceci : Vous \u00eates habitu\u00e9s \u00e0 un mode de d\u00e9finition \u00bb qui l\u2019appelle \u00ab aristot\u00e9licien \u00bb. \u00ab Vous \u00eates habitu\u00e9s \u00e0 dire : l\u2019homme c\u2019est l\u2019animal raisonnable. C\u2019est \u00e0 dire que vous op\u00e9rez par concepts traditionnels. Vous d\u00e9finissez une chose par genres et diff\u00e9rences sp\u00e9cifiques. Le genre de l\u2019homme c\u2019est \"animal\" et la diff\u00e9rence sp\u00e9cifique c\u2019est \"raisonnable\". \u00bb or il dit qu\u2018un tel proc\u00e8s de d\u00e9finition, on pourrait dire que c\u2019est un proc\u00e9d\u00e9 qui va par \u00ab\u00a0signification explicite\u00a0\u00bb. Signification explicite, pourquoi ? Parce que lorsque je dis \u00ab l\u2019homme est un animal raisonnable \u00bb, voil\u00e0 j\u2019enseigne, j\u2019enseigne, j\u2019ai une classe et je leur dis \u00ab Vous savez, l\u2019homme est un animal raisonnable, r\u00e9p\u00e9tez \u00bb. Ils disent \u00ab D\u2019accord, mais alors l\u2019homme veut dire \"animal raisonnable\", mais il faudrait savoir ce qu\u2019il veut dire \"animal\", et ce que veut dire \"raisonnable\" \u00bb. D\u2019accord, donc on remonte \u00e0 la d\u00e9finition du genre \u00e0 la d\u00e9finition de la diff\u00e9rence. Tr\u00e8s bien. Vous voyez que c\u2019est \u00e7a la signification explicite. La signification explicite, c\u2019est un signifiant dont le signifi\u00e9 peut et doit \u00eatre explicit\u00e9.\nDescartes dit \u00ab Ce que vous ne comprenez pas dans ma pens\u00e9e, c\u2019est que, lorsque je dis \" je pense dont je suis \", c\u2019est un mode de d\u00e9finition, l\u2019homme qui proc\u00e8de par une toute autre voie. \u00bb Car il maintient - et \u00e7a il maintiendra dans toute son \u0153uvre - que pour comprendre la formule, et \u00e7a part tr\u00e8s tr\u00e8s fort linguistiquement \u00e7a encore une fois. Il maintiendra toujours que pour comprendre la formule \u00ab je pense dont je suis \u00bb sans doute, il faut savoir la langue. Mais il n\u2019y a pas besoin de savoir ce que veut dire \u00ab penser \u00bb et ce que veut dire \u00ab \u00eatre \u00bb. La signification est envelopp\u00e9e dans la formule et je ne peux pas dire \u00ab je pense dont je suis \u00bb sans par la m\u00eame, comprendre, ou bien je dis comme un perroquet, \u00e0 ce moment-l\u00e0 il n\u2019y a pas... Mais, si je pense en disant : \u00ab je pense donc je suis \u00bb, je comprends par la m\u00eame et dans la formule, et dans les signes m\u00eames, c\u2019est que veut dire \u00ab penser \u00bb et \u00ab \u00eatre \u00bb. En d\u2019autres termes \u00ab je pense dont je suis \u00bb contrairement \u00e0 \u00ab l\u2019homme est un animal raisonnable \u00bb est une formule \u00e0 signification envelopp\u00e9e et non pas \u00e0 signification explicite. Vous voyez, on s\u2019approche petit \u00e0 petit.\nOr, la signification envelopp\u00e9e \u00e7a ne veut pas dire une signification dont... qui pourrait \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9e. C\u2019est une signification qui n\u2019a pas, qui ne peut pas \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9e et qui n\u2019a pas \u00e0 l\u2019\u00eatre, parce que son mode d\u2019existence c\u2019est l\u2019enveloppement. Alors, on pourrait ne pas \u00eatre convaincu, on retient \u00e7a juste. Je dis, on progresse un peu dans cette analyse de ce que les linguistes appellent \u00ab les shifters \u00bb. Je dirais donc, ces sont des signes tr\u00e8s paradoxaux, puisqu\u2019ils sont sui-referentiels, puisqu\u2019ils s\u2019appliquent \u00e0 celui qui le dit, ou d\u00e9pendent de ceux qui l\u2019emploient, sont des concepts uniquement distributifs ou \u00e0 signification envelopp\u00e9e. C\u2019est la m\u00eame chose.\nComme disait Russell, si je reviens \u00e0 la phrase de Russel, Le mot \u00ab chien \u00bb renvoie bien \u00e0 un concept commun, \u00e0 tous les \u00eatres que le mot d\u00e9signe. En d\u2019autres termes ce concept, c\u2019est la can\u00e9it\u00e9. Le \u00ab je \u00bb ne renvoie pas \u00e0 un tel concept commun. Ou bien comme il dit, le nom propre ne renvoie pas \u00e0 un concept commun. Plusieurs chiens du fait qu\u2019ils se sont nomm\u00e9s \u00ab chien \u00bb ont un concept commun. En revanche plusieurs chiens peuvent \u00eatre nomm\u00e9s \u00ab M\u00e9dor \u00bb, il n\u2019y a pas un concept commun qu\u2019on pourrait appeler la \u00ab m\u00e9dorit\u00e9 \u00bb. L\u00e0, on ne peut pas dire mieux, le statut du \"concept distributif\". \u00c7a revient \u00e0 dire, \u00ab M\u00e9dor \u00bb comme nom propre est un concept exclusivement distributif. Si je continue mes \u00e9chos, les \u00e9chos qui me viennent l\u00e0, venus de textes classiques, je me dis, faisons un d\u00e9tour alors quitte \u00e0 tout m\u00e9langer pour cette derni\u00e8re fois, faisons un d\u00e9tour par Hegel.\nComme c\u2019est un auteur dont je parle rarement, il faut en profiter. Je m\u2019aventure pas d\u2019ailleurs, parce que je m\u2019en tiens au tout d\u00e9but de \u00ab La ph\u00e9nom\u00e9nologie de l\u2019esprit \u00bb. Et au tout d\u00e9but de \u00ab La ph\u00e9nom\u00e9nologie de l\u2019esprit \u00bb, il est \u00e9vident \u00e0 tout lecteur, que Hegel fait un tour de passe-passe, un tour de saltimbanque, qu\u2019il appellera effront\u00e9ment, \u00ab dialectique \u00bb. Car qu\u2019est-ce qu\u2019il nous dit ? Pour montrer que les choses sont prises dans un mouvement, un mouvement ininterrompu qui est le propre que la dialectique, pour montrer que les choses sont soumises \u00e0 une esp\u00e8ce de mouvement de l\u2019auto - d\u00e9passement. Qu\u2019est-ce qu\u2019il va faire ? A-t-on jamais \u00e9t\u00e9 plus sournois ? Il nous dit ceci : Il nous dit, partons de ce qu\u2019il est le plus s\u00fbr. Imaginez, on fait un dialogue des morts : il y a... Pensons que Hegel explique \u00e7a justement \u00e0 des philosophes anglais. Vous aller devinez vous-m\u00eames quand est-ce que les Anglais vont commencer \u00e0 rire. Hegel dit avec sa gravit\u00e9 c\u2019est - je retire tout ce que je viens de dire sur Hegel et c\u2019est \u00e9vident que c\u2019est un immense g\u00e9nie. Mais, enfin...\nOr suivez- moi bien. Il nous raconte une histoire qui para\u00eet tr\u00e8s belle, tr\u00e8s convaincante, il dit, voil\u00e0, il y a la certitude sensible, la conscience emp\u00eatr\u00e9e, c\u2019est le d\u00e9part de la ph\u00e9nom\u00e9nologie de l\u2019esprit. La conscience enlis\u00e9e dans la certitude sensible. Et elle dit : le sensible c\u2019est le dernier mot des choses. L\u00e0, les philosophes anglais peuvent se dire, il est d\u00e9j\u00e0 en train de trahir cet Allemand, il est d\u00e9j\u00e0 en train de trahir, et \u00e0 la limite, ils diraient, oui peut-\u00eatre que nous, on peut dire \u00e7a, on a dit \u00e7a oui, la certitude sensible, elle est premi\u00e8re et derni\u00e8re, c\u2019est en effet un th\u00e8me qui parcours ce qu\u2019on appelle l\u2019empirisme. Et comme chacun sait, l\u2019empirisme est anglais. Bon, alors, voil\u00e0. Voil\u00e0 la conscience prise dans la certitude sensible. Elle \u00e9pouse la particularit\u00e9, la singularit\u00e9. Et Hegel, splendide, analyse la singularit\u00e9. Il va montrer que c\u2019est une position intenable parce qu\u2019on ne peut pas faire un pas, sans pr\u00e9cis\u00e9ment d\u00e9passer ce stade de la certitude sensible. Et pour le montrer il dit : voil\u00e0 : la conscience sensible est comme d\u00e9chir\u00e9e, \u00e7a va \u00eatre ce d\u00e9chirement qui va \u00eatre le premier stade de la dialectique de \u00ab La ph\u00e9nom\u00e9nologie de l\u2019esprit \u00bb, elle est comme d\u00e9chir\u00e9e, car elle croit saisir le plus particulier et au m\u00eame temps elle ne saisit que l\u2019universel abstrait.\nPourquoi elle croit saisir \u00ab\u00a0le plus particulier\u00a0\u00bb ? Elle croit viser le plus particulier dans le sensible et elle l\u2019exprime en disant : Ceci, ici et maintenant. Mais, comme dit Hegel, qui \u00e0 ce moment-l\u00e0 devient presque, presque rieur, alors qu\u2019il n\u2019en a pas l\u2019habitude, \u00ab ici et maintenant \u00bb c\u2019est l\u2019universel vide, puisque c\u2019est le tout moment de l\u2019espace, non - de tous lieux de l\u2019espace et que je dis \u00ab ici \u00bb et c\u2019est de tout moment du temps que je peux dire \u00ab maintenant \u00bb. Au moment m\u00eame o\u00f9 je crois saisir le plus singulier, je ne saisis que la g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9 vide et abstraite. Si bien que vous voyez : la conscience sensible prise dans cette contradiction est expuls\u00e9e du sensible et doit passer \u00e0 un autre stade de la dialectique. Mais avant qu\u2019elle soit pass\u00e9e \u00e0 cet autre stade de la dialectique, justement les Anglais que j\u2019ai \u00e9voqu\u00e9s se marrent. Pourquoi ils se marrent ? Parce que Hegel, enfin, semble avoir perdu la t\u00eate, mais il faut bien que la dialectique marche, il flanque un coup de pouce formidable puisqu\u2019il fait comme si les concepts de \u00ab ceci \u00bb, \u00ab cela \u00bb, \u00ab ici \u00bb, \u00ab maintenant \u00bb \u00e9taient les concepts communs. C\u2019est-\u00e0-dire des concepts communs, renvoyant \u00e0 des \u00e9tats des choses et ayant une signification explicite. Il traite le concept d\u2019 \u00ab ici \u00bb, \u00ab maintenant \u00bb exactement comme le concept \u00ab chien \u00bb. Si bien qu\u2019un d\u00e9fenseur de \u00ab\u00a0la certitude sensible\u00a0\u00bb n\u2019aurait pas de peine \u00e0 dire mais, si on avait pas d\u2019autres raisons de lire \u00ab\u00a0la ph\u00e9nom\u00e9nologie\u00a0\u00bb, de dire, bah, je peux fermer le livre, on s\u2019arr\u00eate l\u00e0 puisqu\u2019il y a aucune raison d\u2019aller plus loin, comme dit Hegel. Hegel pense que la certitude sensible se d\u00e9passe elle-m\u00eame parce que simplement, il a fait un tour de passe-passe \u00e0 savoir, au lieu de s\u2019apercevoir que \u00ab ici \u00bb, \u00ab maintenant \u00bb les noms propres etc. \u00e9taient \u00e0 la lettre des embrayeurs, il les traduit comme des concepts communs, \u00e0 ce moment l\u00e0 en effet il y a contradiction. Il y a contradiction entre la vis\u00e9e de \u00ab ici \u00bb et \u00ab maintenant \u00bb qui pr\u00e9tend au plus singulier et la forme d\u2019 \u00ab ici - maintenant \u00bb traduite dans le plus pure universel. Vous voyez que c\u2019est pas \u00e7a en fait.\nSi l\u2019on fait une cat\u00e9gorie sp\u00e9ciale de concepts distributifs, en disant que c\u2019est pas du tout que \u00ab ici \u00bb, \u00ab maintenant \u00bb, ou que les noms propres, ou que \u00ab je \u00bb ne soient pas des concepts, c\u2019est des concepts tr\u00e8s sp\u00e9ciaux, c\u2019est des concepts distributifs. Et des concepts distributifs, vous pouvez absolument pas les aligner sur les concepts communs, c\u2019est des concepts d\u2019un type particulier. Alors, c\u2019est des concepts d\u2019un type particulier. Je viens juste d\u2019essayer, en prenant la notion d\u2019embrayeur ou shifter, je voudrais juste qu\u2019elle soit relativement clair, en effet c\u2019est tr\u00e8s curieux. Lorsque je dis \u00ab je \u00bb, eh bien, ceci ne renvoie qu\u2019\u00e0 celui qui le dit, \u00e0 \u00ab moi \u00bb seulement les autres aussi disent \u00ab je \u00bb et plus aucune communaut\u00e9 du point de vue du concept. Eh, bien, vous comprenez...\nEst-ce que c\u2019est vrai de toutes formes de \u00ab je \u00bb ? Vous aller voir pourquoi je dis \u00e7a, on touche presque au but, au bout de ce qui est le plus difficile dans ce que j\u2019avais \u00e0 dire. Est-ce que c\u2019est vrai ? Est-ce que c\u2019est vrai pour toutes formes de \u00ab je \u00bb, est-ce qu\u2019il faut pas encore nuancer Aussi il faut s\u00fbrement encore nuancer Parce que c\u2019est vrai, pourtant c\u2019est vrai \u00e0 un certain stade. Si je dis \u00ab je me prom\u00e8ne \u00bb c\u2019est pas un \u00ab je \u00bb mais au m\u00eame temps est-ce qu\u2019il n\u2019y a pas une grande diff\u00e9rence entre \u00ab je \u00bb, dans certains usages et \u00ab je \u00bb dans d\u2019autres usages ou \u00ab je \u00bb dans certaines formules et \u00ab je \u00bb dans d\u2019autres formules. Je dis, \u00ab je me prom\u00e8ne \u00bb. Je prends expr\u00e8s deux exemples tr\u00e8s lointains. Je suis toujours en train d\u2019essayer de construire mon probl\u00e8me. Je prends deux exemples extr\u00eames, mais on verra que peut-\u00eatre toutes sortes d\u2019interm\u00e9diaires font probl\u00e8me. Je dis, \u00ab je me prom\u00e8ne \u00bb, j\u2019entends bien que c\u2019est une formule...\n\u00c0 savoir c\u2019est un \u00ab je \u00bb qui vaut pour un \u00ab il \u00bb. C\u2019est un \u00ab\u00a0je\u00a0\u00bb align\u00e9 sur le \u00ab il \u00bb. Pourquoi ? Ben, je peux tr\u00e8s bien, par exemple, dire : je me prom\u00e8ne et ne pas me promener. Ah je viens de dire.... Tiens, je peux dire \u00ab Je me prom\u00e8ne \u00bb la preuve, je ne bouge pas, je ne me prom\u00e8ne pas, je dis \u00ab Je me prom\u00e8ne \u00bb. Je peux donc dire \u00ab Je me prom\u00e8ne \u00bb sans me promener. \u00c7a revient de dire, dans ce cas, le \u00ab je \u00bb \u00e0 un rapport de d\u00e9signation avec un \u00e9tat de chose qui lui est ext\u00e9rieur, qui, peut donc, \u00eatre effectu\u00e9 ou pas effectu\u00e9. Je dirais \u00e0 ce moment-l\u00e0 c\u2019est un emploi du mot \u00ab je \u00bb, d\u2019accord, le mot \u00ab je \u00bb est un mot sp\u00e9cial, un signe sp\u00e9cial mais il peut avoir un emploi commun.\nLorsque je dis \u00ab Je me prom\u00e8ne \u00bb, je ne me sers pas de \u00ab je \u00bb au sens propre de \u00ab je \u00bb. Je m\u2019en sers en un sens commun, c\"est-\u00e0-dire il vaut pour un \u00ab il \u00bb virtuel. Je dis \u00ab Je me prom\u00e8ne \u00bb exactement comme un tiers dirait de moi : \"il se prom\u00e8ne ou il ne se prom\u00e8ne pas\" il y a alignement de je sur il. Peut-\u00eatre est-ce que vous comprenez \u00e0 ce moment l\u00e0, l\u2019id\u00e9e de Benveniste qui consiste \u00e0 dire : il ne suffit pas, Il ne suffit pas simplement de d\u00e9gagez la sp\u00e9cificit\u00e9 formelle de \u00ab je \u00bb et de \u00ab tu \u00bb par rapport \u00e0 \u00ab il \u00bb, il faut encore faire quelque chose de plus, c\u2019est \u00e0 dire d\u00e9gager la forme d\u2019un \u00ab je \u00bb sp\u00e9cial. Il faut d\u00e9gager dans le \u00ab\u00a0je\u00a0\u00bb un \u00ab je \u00bb encore plus sp\u00e9cial et encore plus profond qui lui, va \u00eatre au centre de la langue parole, c\u2019est-\u00e0-dire au centre du discours. Qu\u2019est-ce que ce serait ? Je veux prendre le cas juste oppos\u00e9 \u00e0 la formule \u00ab Je me prom\u00e8ne \u00bb. Je viens de voir lorsque je dis \u00ab Je me prom\u00e8ne \u00bb, j\u2019ai un emploi du mot \u00ab je \u00bb. Mais j\u2019en fais un usage courant et commun, c\u2019est-\u00e0-dire je l\u2019emploie comme un \u00ab il \u00bb ou comme un concept commun.\nCherchons un cas qui soit pas comme \u00e7a. Ce que je viens de dire \u00ab Je me prom\u00e8ne \u00bb, vous vous rappelez, c\u2019est bien l\u00e0 un emploi commun puisque je peux tr\u00e8s bien dire \u00ab Je me prom\u00e8ne \u00bb sans me promener, donc \u00ab Je me prom\u00e8ne \u00bb est une formule qui renvoie \u00e0 un \u00e9tat de choses ext\u00e9rieures qui peut \u00eatre effectu\u00e9 ou ne pas l\u2019\u00eatre.\nTandis que je saute \u00e0 l\u2019autre extr\u00eame. Je dis \u00ab Je prom\u00e8ne \u00bb. Je dis \u00ab Je prom\u00e8ne \u00bb, c\u2019est curieux, \u00e7a. C\u2019est compl\u00e8tement diff\u00e9rent du point du vue d\u2019une bonne analyse linguistique, non seulement Benveniste, l\u2019a fait, mais tous les linquistes anglais s\u2019en donnent a coeur joie. C\u2019est, quand je dis \u00ab Je promets \u00bb. D\u2019accord. Je promets. D\u2019accord. \u00c7a peut \u00eatre une fausse promesse. Une fausse promesse, c\u2019est pas une promesse fausse. Je veux dire que fausse promesse, c\u2019est pas une promesse fausse, \u00e7a veut dire quoi ? \u00c7a veut dire que lorsque que \"je promets\", lorsque je dis \u00ab Je promets \u00bb, il se trouve que, que je le veuille ou non, que j\u2019aie l\u2019intention de la tenir ou de ne pas la tenir, je fais quelque chose en le disant, \u00e0 savoir, \u00ab Je promets \u00bb effectivement. C\u2019est envelopp\u00e9 dans la formule.\nJe dirais, une telle formule ne d\u00e9signe rien qui lui soit ext\u00e9rieure. Ou je dirais aussi bien : sa signification est envelopp\u00e9e. Voyez la diff\u00e9rence-l\u00e0 ? je voudrais que vous m\u2019accordiez cette diff\u00e9rence, la diff\u00e9rence fondamentale entre deux formules : \u00ab je \u00bb de \u00ab Je me prom\u00e8ne \u00bb et \u00ab je \u00bb de \u00ab Je promets \u00bb. En disant \u00ab Je promets \u00bb, je promets. En disant \u00ab Je me prom\u00e8ne \u00bb, je ne me prom\u00e8ne pas pour \u00e7a.\nOr, si on se demande pourquoi c\u2019est deux cas diff\u00e9rents ? L\u2019analyse linguistique vous rend compte parfaitement. C\u2019est que dans un cas comme dit un Anglais, un linguiste anglais :\" je fais quelque chose en le disant\". Il y a des choses que je fais en le disant. En disant \u00ab Je promets \u00bb, je promets, en disant \u00ab Je ferme la fen\u00eatre \u00bb, je ne ferme pas la fen\u00eatre. En d\u2019autres termes, on dira en ce sens, qu\u2019il y a des \"actes de langage\", qu\u2019il y a des actes propres au langage, d\u2019o\u00f9 le concept tr\u00e8s curieux que les linguistes anglais ont construit de \"speech act\". L\u2019acte de langage. Il y a des actes de langage qui doivent \u00eatre distingu\u00e9s des actions, des actions ext\u00e9rieures au langage. \u00ab Je ferme la fen\u00eatre \u00bb renvoie \u00e0 une action ext\u00e9rieure au langage. \u00ab Je promets \u00bb ne renvoie pas \u00e0 une action ext\u00e9rieure au langage. Lorsque je dis : je d\u00e9clare \u00ab La s\u00e9ance est ouverte \u00bb, la s\u00e9ance est ouverte. Pas s\u00fbr d\u2019ailleurs. Supposons, \u00e0 premi\u00e8re vue, \u00e7a peut se dire. Lorsque je dis \u00ab La s\u00e9ance est ouverte \u00bb, la s\u00e9ance \u00e9tait ouverte.\nEn d\u2019autres termes, Je fais quelque chose en le disant. J\u2019ouvre la s\u00e9ance. Il n\u2019y a pas d\u2019autre moyen d\u2019ouvrir la s\u00e9ance que de dire que la s\u00e9ance est ouverte. C\u2019est un speech act. Vous voyez ? Bon. Alors, bien, j\u2019ai mes deux cas extr\u00eames : \u00ab Je me prom\u00e8ne \u00bb et \u00ab Je promets \u00bb. ou bien, si je dis \u00ab Je te salue \u00bb, vous me direz qu\u2019il y a des \u00e9quivalents. Oui, en effet. Au lieu de d\u00e9clarer \u00ab La s\u00e9ance est ouverte \u00bb, je peux donner trois petits coups de marteau. Trois petits coups de marteau, c\u2019est pas un speech act. On appellera \"speech act\" toute formule dont le propre est que quelque chose est fait, lorsqu\u2019on l\u2019a dit. Alors \u00ab Je promets \u00bb n\u2019est pas du m\u00eame type que \u00ab Je me prom\u00e8ne \u00bb. Alors bon, je dis, est-ce que c\u2019est si clair que ces deux cas extr\u00eames ?\nJe prends des exemples. \nJe dis : \u00ab Je suppose \u00bb. \u00c7a renvoie \u00e0 quoi ? \u00c0 quelqu\u2019un. \nJe dis \u00ab Je pense \u00bb. \u00c7a renvoie \u00e0 quelqu\u2019un. On sent que \u00e7a va \u00eatre parfois compliqu\u00e9. \nJe dis \u00ab Je r\u00e9sonne \u00bb. \u00c7a, \u00e7a devient assez int\u00e9ressant. parce que si on m\u00e9lange tout. Je vois qu\u2019incontestablement Descartes est sans doute...- il avait raison, c\u2019est pas qu\u2019il s\u2019oppose par go\u00fbt. Descartes est quelqu\u2019un qui pense que la formule \u00ab Je pense \u00bb est du second type : \"Je ne peux pas la dire sans faire quelque chose en le disant, c\u2019est \u00e0 dire sans penser. Pourquoi ? Parce que parmi les pr\u00e9suppos\u00e9s implicites, il y a l\u2019id\u00e9e que l\u2019homme pense toujours. Donc que d\u2019une certaine mani\u00e8re, je ne peux pas ne pas penser.\nBenveniste, il niera que \u00ab Je pense \u00bb soit une formule du second type. Il la fera passer du cot\u00e9 du premier type. Bon, c\u2019est vous dire que..., c\u2019est compliqu\u00e9, chaque fois il faudrait des analyses de formule. Mais j\u2019ai au moins rempli - c\u2019est \u00e0 \u00e7a que je voulais en venir - j\u2019ai au moins rempli une partie de ma construction de probl\u00e8me ; A savoir : qu\u2019est-ce que Benveniste veut dire lorsqu\u2019il centre l\u2019ensemble de langage, non seulement sur le pronom personnel, premi\u00e8re et deuxi\u00e8me personne, mais sur quelque chose de plus profond encore, contenu dans le pronom personnel de la premi\u00e8re ou de la seconde personne ?\nVous voyez ? La r\u00e9ponse c\u2019est que c\u2019est tout un centrage du langage - comme le disait tr\u00e8s bien Comtesse, tout \u00e0 l\u2019heure - va permettre de mettre la question de la dualit\u00e9 de la langue/parole au profil de ce que Benveniste appelle le discours. Et qui consiste \u00e0 dire que \u00ab il \u00bb ou bien l\u2019ensemble des formules dites communes n\u2019existent que par, n\u2019existent comme..., n\u2019existent linguistiquement que dans la mesure o\u00f9 on doit les rabattre et les rapporter \u00e0 cette esp\u00e8ce de matrice du discours, \u00e0 savoir ce \u00ab je \u00bb plus profond que tout \u00ab je \u00bb.\nCe \u00ab je \u00bb plus profond que tout \u00ab je \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire ce \u00ab je \u00bb du type \u00ab Je promets \u00bb. L\u2019embrayeur ou shifter.\nVous voyez que donc qu\u2019il y a non seulement le d\u00e9passement, je reprends le point de d\u00e9part, dans ce cas il y a non seulement linguistiquement d\u00e9passement de \u00ab il \u00bb vers \u00ab je \u00bb et \u00ab tu \u00bb, mais d\u00e9passement du \u00ab je \u00bb et \u00ab tu \u00bb vers un \u00ab je \u00bb encore plus profond. Alors l\u00e0, on rebondit, parce que, comme Benveniste a eu, je ne sais pas quel effet tr\u00e8s important sur la linguistique - le texte de Blanchot me parait vraiment devenir encore plus insolite, pourtant Blanchot ne pense pas aux linguistes actuels quand il \u00e9crit ca. Qu\u2019est-ce qu\u2019il veut dire ? Lorsque, lui, il dit : non, pas du tout. Qu\u2019est-ce que c\u2019est que ca ? Tout passe comme si Blanchot nous disait \u00ab Qu\u2019est-ce que c\u2019est que cette personnologie qu\u2019on met dans . ; ? \u00bb et Il dit, il nous dit explicitement : toute la litt\u00e9rature dite moderne a \u00e9t\u00e9 contre ce mouvement. Toute la litt\u00e9rature dite moderne ou tout ce qui compte selon lui dans la litt\u00e9rature moderne, a \u00e9t\u00e9 dans le mouvement inverse qui consistait \u00e0 d\u00e9passer le \u00ab je \u00bb et le \"tu\" vers un \u00ab il \u00bb de la troisi\u00e8me personne. Et le \u00ab il \u00bb de la troisi\u00e8me personne vers un \u00ab il \u00bb encore plus profond qui n\u2019est plus d\u2019aucune personne.\nC\u2019est l\u00e0, il me semble que Blanchot a quelque chose \u00e0 nous apprendre m\u00eame non seulement litt\u00e9rairement, mais linguistiquement, car \u00e0 ma connaissance, c\u2019est le seul qui soutienne ce type de proposition au niveau de la linguistique. C\u2019est-\u00e0-dire c\u2019est dans Blanchot qu\u2019il y avait les \u00e9l\u00e9ments d\u2019une critique de la th\u00e9orie des embrayeurs, d\u2019une critique de la th\u00e9orie linguistique des embrayeurs. Si bien que c\u2019est curieux parce que.... Pourquoi est-ce que Blanchot ne la fait pas ? pourquoi .. ; Il y a quelquechose que je vois pas ! Qu\u2019est-ce qu\u2019il veut dire ? \u00c7a revient de dire pour nous : tout ce sch\u00e8ma de Blanchot ne tient - que si tout comme Benveniste nous montrait qu\u2019il y a un \u00ab je \u00bb plus profond que \u00ab je \u00bb, \u00e0 savoir un \u00ab je \u00bb de \" je promets\" plus profond que le \u00ab je \u00bb de \u00ab Je me prom\u00e8ne \u00bb. \nIl faudrait que Blanchot, fasse la tentative tr\u00e8s diff\u00e9rente mais comme inverse : montrer que dans le \u00ab il \u00bb de la troisi\u00e8me personne il y a un \u00ab il \u00bb beaucoup plus profond qui est le \u00ab il \u00bb qui n\u2019est plus d\u2019aucune personne et qui nous concerne tous et qui - je ne dirais plus \u00e0 ce moment-l\u00e0 - est le centre du langage, mais est au bord de langage, est le tenseur du langage, assure la tension p\u00e9riph\u00e9rique de la langage, toute la tention superficielle de la langage, au point que le langage serait comme aplati, tendrait vers sa propre limite.\nEt en effet tous les auteurs dont il se r\u00e9clame comme ayant mani\u00e9s ce \u00ab il \u00bb myst\u00e9rieux, Kafka et d\u2019autres. C\u2019est les auteurs qui ont comme propre, precis\u00e9ment, d\u2019op\u00e9rer cet esp\u00e8ce d\u2019\u00e9talement du langage, mais pas du tout de le centrer sur des shifters ou autres, mais d\u2019op\u00e9rer une esp\u00e8ce du d\u00e9tachement, et de traiter le langage comme une peau qui est tendue, tension superficielle de cette peau et qui tend vers une esp\u00e8ce de limite... Ils ne mettent pas dans le langage des \"centres\", Ils le traversent avec des \"tenseurs\".\nAlors bien, qu\u2019est-ce que ce serait ? Il faut encore.... Et puis, qu\u2019est-ce que ce serait, ce \u00ab il \u00bb ? C\u2019est pas difficile, vous devez d\u00e9j\u00e0 avoir deviner quel \u00ab il \u00bb c\u2019\u00e9tait. Si vous m\u2019accordez - on fait semblant de croire, \u00e0 ce qu\u2019a dit, Benveniste... pourquoi pas ? il a surement raison \u00e0 son point de vue - Au niveau de \u00ab je \u00bb, il y a deux niveaux. Encore une fois pour parler simple et ne pas compliquer les choses : il y a le \u00ab je \u00bb de \u00ab Je me prom\u00e8ne \u00bb et le \u00ab je \u00bb de \u00ab Je promets \u00bb. C\u2019est pas le m\u00eame.\nPour nous, la question c\u2019est... Est-ce qu\u2019il y a deux niveaux de \u00ab il \u00bb ? Vous voyez, vous me direz faut pas faire trop de sym\u00e9trie, mais c\u2019est quand m\u00eame curieux parce que Benveniste il fait comme si \u00ab il \u00bb ne posait aucun probl\u00e8me. Il le d\u00e9passe tout de suite vers \u00ab je \u00bb et \u00ab tu \u00bb, il d\u00e9passe \u00ab je \u00bb et \u00ab tu \u00bb vers le \u00ab je \u00bb plus profond. Il n\u2019y a pas l\u2019analyse de \u00ab il \u00bbchez lui. Il traite \u00ab il \u00bb comme un concept commun comme le mot \"chien\", comme tout \u00e7a. Or, est-ce qu\u2019il n\u2019y a pas aussi deux \u00ab il \u00bb. Il, \u00e7a peut \u00eatre la troisi\u00e8me personne. Oui, d\u2019accord. \u00c7a peut \u00eatre la troisi\u00e8me personne. je dis \"Il arrive\", il arrive. \u00c7a peut \u00eatre quoi d\u2019autre ? Moi, je ne parle pas au nom de Blanchot, je cherche. \u00e0 dire les choses les plus simples on va voir si Blanchot se raccroche \u00e0 \u00e7a.\nMais il y a un autre \u00ab il \u00bb qui est dit non seulement la troisi\u00e8me personne, qui est le \u00ab il \u00bb impersonnel : il pleut. Il pleut. Pourquoi \u00e7a m\u00e9riterait une analyse linguistique autant que le \u00ab je \u00bb la diff\u00e9rence entre ces deux \u00ab il \u00bb ?\nQuand je dis \u00ab il arrive \u00bb ou quand je dis \u00ab il pleut \u00bb, il y a l\u00e0 aussi deux formules qui sont tendues \u00e0 l\u2019extr\u00eame. Il pleut. Qu\u2019est-ce que ce serait, ce \u00ab il \u00bb ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est ce signe-l\u00e0 ? \u00e7a ne d\u00e9signe plus une personne. Ca designe quoi ? Ca designe un \u00e9v\u00e9nement.\nIl y a donc le \u00ab il \u00bb de l\u2019\u00e9v\u00e9nement. Vous retrouvez ce \u00ab il \u00bb de l\u2019\u00e9v\u00e9nement dans la formule \"Il y a\". Ce serait curieux de voir que les personnologistes eux, font d\u00e9pendre le \u00ab il y a \u00bb, le traitent comme un shifter, c\u2019est-\u00e0-dire le font d\u00e9pendre du \u00ab je \u00bb. On n\u2019en est pas l\u00e0. \"Il y a\" ou \u00ab il \u00bb de \u00ab il pleut \u00bb renvoie \u00e0 un \u00e9v\u00e8nement. Un \u00e9v\u00e8nement c\u2019est pas une personne. Pourtant est-ce que c\u2019est l\u2019anonyme ? Si vous vous rappellez, ce que je disais tout \u00e0 l\u2019heure, on retrouve en plein le probl\u00e8me l\u00e0, non ! C\u2019est pas l\u2019anonyme. C\u2019est pas de l\u2019universel. Un \u00e9v\u00e8nement, c\u2019est au contraire extraordinairement singulier et c\u2019est individu\u00e9. Voil\u00e0, il faut dire que l\u2019individuation de l\u2019\u00e9v\u00e8nement c\u2019est pas du m\u00eame type que l\u2019individuation de la personne.\nL\u00e0 aussi, \u00e7a fait un sacr\u00e9 probl\u00e8me parce que le probl\u00e8me, il est en train de rebondir, au fur et \u00e0 mesure qu\u2019on le construit, \u00e0 chaque instant on se dit on ne va plus le dominer, tellement il \u00e9clate dans des directions diverses. Si bien que je fais \u00e0 nouveau une parenth\u00e8se. Je pense qu\u2019on est en train de le tenir ce probl\u00e8me. Malgr\u00e9 toutes les parenth\u00e8ses que je fais. Parce que les parenth\u00e8ses, elles font partie de la construction du probl\u00e8me. Elles ne feront plus partie du probl\u00e8me. Vous pouvez laissez tomber apr\u00e8s, mais pour se d\u00e9brouiller dans le probl\u00e8me, il faut toutes sortes de d\u00e9tours.\nAlors, en effet, il y a beaucoup d\u2019auteurs, m\u00eame je crois, le maximum d\u2019auteurs. Le probl\u00e8me de l\u2019individualisation c\u2019est un autre probl\u00e8me mais on l\u2019a trait\u00e9 une ann\u00e9e, j\u2019y ai pass\u00e9 des mois l\u00e0-dessus. J\u2019\u00e9tais content parce que \u00e7a m\u2019int\u00e9ressait bien. Et ben, c\u2019est.., il y a \u00e9norm\u00e9ment d\u2019auteurs - si on fait \u00e0 nouveau une recherche de sources. Enorm\u00e9ment d\u2019auteurs pour qui l\u2019individuation, au premier sens du mot, \u00e7a ne peut \u00eatre que l\u2019individuation d\u2019une \"personne\". Bon, voil\u00e0, j\u2019ai un texte de Leibniz qui me revient \u00e0 l\u2019esprit. Il dit : bien s\u00fbr il y a toutes sortes d\u2019 emplois du mot : un, une - il fait une r\u00e9flexion sur l\u2019article indefini, o\u00f9 il dit : un, une c\u2019est une s\u00e9rie de degr\u00e9s hierarchiques. Quand je dis une arm\u00e9e, c\u2019est ce qu\u2019il appelle \"un pur \u00eatre de collection\", c\u2019est un abstrait. Quand je dis une pierre c\u2019est d\u00e9j\u00e0 plus individu\u00e9 selon Leibniz. Quand je dis une pierre, une b\u00eate, un animal, c\u2019est encore plus unifi\u00e9, individu\u00e9. Et il lance sa grande formule ; \"\u00eatre un c\u2019est \u00eatre Un \u00bb. Vous voyez ? \u00eatre \u00ab Un \u00bb soulign\u00e9. Un, c\u2019est \u00eatre. \u00ab Un \u00bb soulign\u00e9. . Etre un c\u2019est \u00eatre Un \u00bb. Bon, on est d\u2019autant plus, qu\u2019on est plus \u00ab Un \u00bb. \u00c7a revient dire que ce qui est fondamentalement \"\u00eatre\", c\u2019est la personne.\nDonc, beaucoup d\u2019auteurs ont pens\u00e9 que le secret de l\u2019individuation \u00e9tait du c\u00f4t\u00e9 de la personne. Et finalement, ils diront que l\u2019\u00e9v\u00e9nement n\u2019a d\u2019individuation que : ou bien par d\u00e9rivation, ou bien par fiction. C\u2019est une individuation fictive ou d\u00e9riv\u00e9e. Elle suppose des personnes.\nEncore une fois il n\u2019y a que les anglais. C\u2019est curieux, cette histoire de \"g\u00e9nie des nations\". Il n\u2019y a que les anglais qui ont jamais march\u00e9 l\u00e0-dedans. Moi, Je crois que beaucoup d\u2019auteurs anglais, au moins passent, fr\u00f4lent cette id\u00e9e que : non, finalement le secret de l\u2019individuation c\u2019est pas la personne, que la v\u00e9ritable individuation, c\u2019est celle des \u00e9v\u00e9nements. C\u2019est une dr\u00f4le d\u2019id\u00e9e.\nVous me direz : qu\u2019est-ce qui se justifie ? On n\u2019en est plus l\u00e0. Oui, qu\u2019est-ce qui vous va ? Est-ce que \u00e7a vous dit quelque chose ? Est-ce que \u00e7a vous parle ? Qu\u2019est-ce qu\u2019ils veulent dire ? Il veulent dire que m\u00eame les personnes - ils font la d\u00e9rivation inverse - Il disent que m\u00eame les personnes sont individu\u00e9es \u00e0 la mani\u00e8re d\u2019\u00e9v\u00e9nements. Simplement \u00e7a ne se voit pas ! On a tellement de mauvaises habitudes, on se prend pour des personnes. Mais on n\u2019est pas des personnes. On est \u00e0 notre mani\u00e8re des petits \u00e9v\u00e9nements. Et si on est individu\u00e9, c\u2019est \u00e0 la mani\u00e8re d\u2019\u00e9v\u00e9nement, c\u2019est pas \u00e0 la mani\u00e8re de personnes. C\u2019est curieux, on dirait, bon, mais il faudrait d\u00e9finir l\u2019\u00e9v\u00e9nement - personne, non je fais appel aux raisonnances que les choses..., suivant ce que vous direz, la d\u00e9finition de l\u2019\u00e9v\u00e8nement, va changer singuli\u00e8rement.\nQu\u2019est-ce que c\u2019est que une bataille ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est un \u00e9v\u00e9nement ? Un \u00e9v\u00e9nement, ah, tiens la mort ! C\u2019est quoi ? C\u2019est un \u00e9v\u00e9nement ? Quelle est le rapport de l\u2019\u00e9v\u00e9nement et de la personne ? Une blessure, c\u2019est un \u00e9v\u00e9nement ? oui, si je suis bless\u00e9. Une blessure, c\u2019est un \u00e9v\u00e9nement ? C\u2019est l\u2019expression de quelque chose qui m\u2019arrive ou qui m\u2019est arriv\u00e9. Bon. Comment s\u2019est individu\u00e9e une blessure ? Est-ce que c\u2019est individu\u00e9 parce qu\u2019elle arrive \u00e0 une personne ? Eh bien, est-ce que j\u2019appellerai personne celui \u00e0 qui elle arrive ? Compliqu\u00e9.\nVous vous rappelez peut \u00eatre, ceux qui \u00e9taient l\u00e0, il y a je ne sais pas combien de temps, j\u2019avais pass\u00e9 tr\u00e8s longtemps \u00e0 poser la question suivante : - qu\u2019est-ce que c\u2019est de l\u2019individuation d\u2019une heure de la journ\u00e9e. Qu\u2019est-ce que c\u2019est que l\u2019individuation d\u2019une saison ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est que ce mode d\u2019individuation qui, \u00e0 mon avis, ne passait pas du tout par les personnes ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est que l\u2019individuation d\u2019un vent ? Lorsque les g\u00e9ographes parlent du vent. Tiens, justement ils donnent des noms propres au vent.\nNotre probl\u00e8me rebondit. Comprenez ? c\u2019est le m\u00eame probl\u00e8me dans lequel on est pris depuis le d\u00e9but, tout le temps, \u00e0 des niveaux diff\u00e9rents. Les uns diront : le nom propre c\u2019est d\u2019abord la personne. Et tous les autres usages du nom propre sont d\u00e9riv\u00e9s. Les autres, ils diront - l\u00e0 autant faire son choix, je suis tellement de cet autre c\u00f4t\u00e9 que j\u2019essaie de dire. Mais Non, vous savez, c\u2019est pas comme \u00e7a... \u00e7a a l\u2019air.., d\u2019accord. Enfin c\u2019est pas la premi\u00e8re fois que \u00e7a a l\u2019air et que c\u2019est pas \u00e7a. Je crois vraiment que le premier usage du nom propre est que le sens du nom propre, il se d\u00e9couvre en d\u00e9rivation avec les \u00e9v\u00e9nements. Ce qui a \u00e9t\u00e9 fondamentalement, ou ce qui est fondamentalement, index\u00e9 d\u2019un nom propre, c\u2019est pas des personnes, c\u2019est des \u00e9v\u00e8nements. Je veux dire avant, la personne, il y a \u00e9videmment toute cette r\u00e9gion tr\u00e8s tr\u00e8s curieuse. parce que, les individuations s\u2019y font d\u2019une toute autre mani\u00e8re.\nJ\u2019invoquais le po\u00e8me si beau de Lorca : \u00ab Quel terrible cinq heure du soir ! \u00bb Quelle terrible cinq heure du soir ! Qu\u2019est ce que c\u2019est cette individuation ? Dans les romans anglais. Je vous demande, juste de rep\u00e9rez \u00e7a, dans les romans anglais - Je dis pas toujours, dans beaucoup, chez beaucoup de romanciers anglais, les personnages ne sont pas des personnages. Tiens, on retombe dans Blanchot, avec heureusement, l\u00e0, on le conforte, on se conforte avec lui. C\u2019est les romanciers anglais, ils n\u2019en parlent pas. Donc on a une autre source, peut-\u00eatre pour donner raison \u00e0 Blanchot. Mais dans beaucoup de romans anglais, \u00e0 beaucoup de moments, surtout aux moments principaux, les personnages ne sont pas trait\u00e9s comme des personnes. Il ne sont pas individu\u00e9s comme des personnes.\nPar exemple, les soeurs Bront\u00eb ont une esp\u00e8ce de g\u00e9nie. Elles ont une esp\u00e8ce de g\u00e9nie surtout l\u2019une.., je sais plus laquelle c\u2019est, alors je m\u2019abstiens. Je crois que c\u2019est Charlotte. Je crois que c\u2019est Charlotte... Ne cesse pas de pr\u00e9senter ses personnages comme... C\u2019est pas une personne. C\u2019est absolument l\u2019\u00e9quivalent d\u2019un vent. C\u2019est un vent qui passe.\nOu Virginia Woolf, c\u2019est un banc de poissons. C\u2019est une promenade. C\u2019est pas... Tiens, je retrouve le m\u00eame cas, justement ce que Benveniste n\u00e9gligeait et traitait comme mineur :\u00a0\u00ab\u00a0Je me prom\u00e8ne\u00a0\u00bb. C\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment il suffit que je me prom\u00e8ne pour ne plus \u00eatre un \u00ab\u00a0je\u00a0\u00bb. Si ma promenade est une promenade, Je suis plus un \u00ab je \u00bb, je suis un \u00e9v\u00e8nement.\nCelle qui a su faire \u00e7a \u00e0 merveille, dans la litt\u00e9rature anglaise, c\u2019est \u00e9videmment Virginia Woolf. Virginia Woolf, d\u00e8s qu\u2019elle fait bouger un h\u00e9ros, il perd sa qualit\u00e9 de personne. Grand exemple, dans Virginia Woolf, la promenade de Mrs Dalloway. Je ne dirai plus : je suis ceci ou cela, conclue Mrs Dalloway. Je ne dirai plus, je suis ceci ou cela... Je ne dirai plus \u00ab je \u00bb, J\u2019ai un probl\u00e8me d\u2019individuation.. c\u2019est tr\u00e8s curieux, mais il faut se m\u00e9fier des trucs. On en a jamais fini. On se disait au besoin. Ah, bien, il y a un vague choix entre quoi et quoi ? Entre dire \u00ab je \u00bb et dire le n\u00e9ant, ou dire \u00ab je \u00bb ou dire \u00ab\u00a0l\u2019ab\u00eeme indiff\u00e9renci\u00e9\u00a0\u00bb. La forme de \u00ab je \u00bb ou le \u00ab\u00a0fond sans visage\u00a0\u00bb.\nIl y a des auteurs, il y a des penseurs. Traitez-les comme des grands peintres - quand je disais en philosophie il y a autant de cr\u00e9ation d\u2019ailleurs, c\u2019est comme la peinture, c\u2019est comme la musique. Il y a des grands philosophes qui ont fonctionn\u00e9 dans ces coordonn\u00e9es l\u00e0. La forme de l\u2019individu ou l\u2019ab\u00eeme indiff\u00e9renci\u00e9. Et Dieu qu\u2019ils avaient du g\u00e9nie ! un de ceux qui a pouss\u00e9 le plus dans cette direction, c\u2019est Shopenhauer qui chantait, le malheur de l\u2019individuation, mais l\u2019individuation \u00e9tant con\u00e7ue comme l\u2019individuation de la personne et l\u2019ab\u00eeme indiff\u00e9renci\u00e9. Et Nietzsche, jeune, sera pris l\u00e0-dedans et \"La Naissance de la Trag\u00e9die\" en reste encore \u00e0 ces coordonn\u00e9es. Tr\u00e8s vite, Nietzsche se dit qu\u2019il y a une autre voie. C\u2019est pas une voie moyenne. C\u2019est une toute autre voie qui bouleverse les donn\u00e9es du probl\u00e8me. Il dit : \"mais non, le choix, il n\u2019est pas entre l\u2019individuation de personne et l\u2019ab\u00eeme indiff\u00e9renci\u00e9. Il y a un autre mode d\u2019individuation\".\nDonc il me semble que pr\u00e9cis\u00e9ment, c\u2019est tous les auteurs qui tournent autour de cette notion tr\u00e8s tr\u00e8s complexe d\u2019\u00e9v\u00e8nement. Une individuation de l\u2019\u00e9v\u00e9nement qui ne ram\u00e8ne pas une individuation de personne. En quoi il y a une morale ? Il y a une morale, partout, dans la personnologie que je d\u00e9crivais tout \u00e0 l\u2019heure, il y a toute une morale. Comprenez ? Comprenez Benveniste est un moraliste du langage. C\u2019est un moraliste du langage, simplement son moralisme est un moralisme de la personne. Dans l\u2019autre cas, il y a peut-\u00eatre autant de morale mais il se trouve que c\u2019est pas vraiment la m\u00eame. C\u2019est ni la m\u00eame dignit\u00e9, c\u2019est pas la m\u00eame sagesse, c\u2019est pas la m\u00eame dissipation.., c\u2019est pas la m\u00eame non-sagesse, c\u2019est pas.. tout change.\nPourquoi ? Parce que si vous vivez que votre individuation n\u2019est pas celle d\u2019une personne.., bon, mettons, pour reprendre que les termes que j\u2019employais la derni\u00e8re fois , c\u2019est celle d\u2019une tribu par exemple. Je suis une tribu. J\u2019ai mes tribus. Bon, j\u2019ai mes tribus \u00e0 moi. Donc vous allez me dire \u00ab T\u2019as dit \u00e0 toi \u00bb, donc \u00ab T\u2019as dit j\u2019ai \u00bb. Donc la tribu, c\u2019est subordonn\u00e9e toi/moi. Ah non, toi/je . Je dirais non, vous n\u2019avez pas compris, ne m\u2019emb\u00eatez pas avec le langage ! une fois quand je dis \u00ab le soleil se l\u00e8ve \u00bb. Alors j\u2019ai dit : J\u2019ai mes tribus. Ben, mais, soit que dans la formule\" J\u2019ai mes tribus\", \u00e7a n\u2019est pas que j\u2019ai une tribu surbordonn\u00e9e de \u00ab je \u00bb et \u00e0 \u00ab mes \u00bb . C\u2019est \u00e0 dire au pronom personnel de premi\u00e8re personne qui est au possessif. C\u2019est que \u00ab je \u00bb, en fait, est individu\u00e9 sur le mode des tribus, c\u2019est-\u00e0-dire une individuation qui n\u2019est pas, qui n\u2019est pas du tout l\u2019individuation d\u2019une personne. Alors je dis, est-ce que \u00e7a ne change pas tout ? L\u00e0 aussi, la question n\u2019est pas de savoir qui a raison. Si l\u2019on dit maintenant, ben, vous voyez, le nom propre il d\u00e9signe avant tout des \u00e9v\u00e9nements. Il d\u00e9signe des vents, il d\u00e9signe des \u00e9v\u00e9nements. Il ne d\u00e9signe pas des personnes. C\u2019est seulement et secondairement en dernier lieu qu\u2019il d\u00e9signe des personnes. C\u2019est-\u00e0-dire on fait l\u2019anti-Benveniste, c\u2019est pas pour ou contre Benveniste.\nC\u2019est parce qu\u2019on tient un autre chemin. Qu\u2019est-ce que \u00e7a voudrait dire ? Pourquoi je me mets \u00e0 parler de l\u2019individuation par \u00e9v\u00e9nement, par opposition \u00e0 l\u2019individuation. A ce moment-l\u00e0, j\u2019ai dit presque l\u2019individuation sur le mode de la personne, Qu\u2019est-ce que ce serait ? Uniquement, uniquement, une fiction linguistique, ca n\u2019existe pas. Je dirais \u00e7a parce que j\u2019en ai envie. ;... Evidemment \u00e0 ce moment-l\u00e0, tout personnologiste supposez ce que ce soit. Si c\u2019\u00e9tait vrai, \u00e9videmment la personnologiste ne peut identifier une fiction, ou quoi. Bon, mais, qu\u2019est-ce que \u00e7a peut vouloir dire ? \u00c7a peut vouloir dire, ben voil\u00e0, il faudrait dire, \u00e7a doit \u00eatre l\u2019\u00e9v\u00e9nement. C\u2019est une dr\u00f4le des choses, des \u00e9v\u00e9nements, parce qu\u2019il faut distinguer pas dans l\u2019\u00e9v\u00e8nement \u00e0 son tour, il faut distinguer deux choses. On n\u2019en aura pas fini toutes ces distinctions. On va d\u00e9placer les distinctions. Je suis bless\u00e9, a\u00efe !la blessure.... un couteau s\u2019enfonce en moi...\nJoe Bousquet, c\u2019est un auteur tr\u00e8s curieux, c\u2019est beau c\u2019est beau. Il a re\u00e7u une blessure, par l\u2019\u00e9clat d\u2019obus, pendant la guerre de 14/18. Il en est sorti - il est mort il n\u2019y a pas tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps. Il en est sorti, paralys\u00e9, immobile. Il a v\u00e9cu dans son lit, il a beaucoup \u00e9crit, tout \u00e7a. Il a \u00e9crit pas du tout sur lui, heureusement. Il a \u00e9crit sur quelque chose qu\u2019il estimait avoir \u00e0 dire. Et voil\u00e0 une phrase de Bousquet qui parait bizarre. Il dit \u00ab ma blessure me pr\u00e9-existait, j\u2019\u00e9tait n\u00e9 pour l\u2019incarner\u00a0\u00bb. Il y a beaucoup de choses. Qu\u2019est-ce qu\u2019il veut dire au juste ? Vous remarquez, seul quelqu\u2019un de profond\u00e9ment malade, de profond\u00e9ment touch\u00e9, peut tenir une proposition qui serait odieuse en tout autre bouche. Il faut bien que Bousquet et son \u00e9clat d\u2019obus qui l\u2019ait paralys\u00e9 compl\u00e8tement, pour pouvoir tenir \u00e0 une pareille proposition. \u00ab\u00a0Ma blessure me pr\u00e9-existait\u00a0\u00bb, \u00e7a parait une esp\u00e8ce d\u2019orgueil diabolique, ou quoi. \u00ab\u00a0Je suis n\u00e9 pour l\u2019incarner\u00a0\u00bb.\nSi la phrase vous dit quelque chose.., acceptez cette m\u00e9thode.., si la phrase vous dit rien, laissez tomber. Si la phrase vous dit quelque chose, on essaie de continuer. Qu\u2019est-ce qui peut vouloir dire ? S\u2019il peut vouloir dire, il me semble qu\u2019il explique si bien lui-m\u00eame, on le sent bien.., c\u2019est qu\u2019un \u00e9v\u00e8nement n\u2019existe que comme effectu\u00e9. Il n\u2019y a pas d\u2019\u00e9v\u00e9nement non-effectu\u00e9. \u00c7a, d\u2019accord. Il n\u2019y a pas d\u2019\"Id\u00e9e platonicienne de la blessure\". Mais en m\u00eame temps, il faut dire les deux, il y a dans l\u2019\u00e9v\u00e9nement toujours une part qui d\u00e9passe, qui d\u00e9borde sa propre effectuation. En d\u2019autres termes, un \u00e9v\u00e9nement n\u2019existe que comme effectu\u00e9 dans quoi ? Je retrouve les termes qu\u2019on employait tout \u00e0 l\u2019heure. \nUn \u00e9v\u00e9nement n\u2019existe que comme effectu\u00e9 dans des personnes et des choses... des personnes et des \u00e9tats de choses. La guerre n\u2019existe pas ind\u00e9pendamment des soldats qui la subissent, ind\u00e9pendamment des mat\u00e9riels qu\u2019elle met en jeu. C\u2019est-\u00e0-dire effectu\u00e9e dans les lieux qu\u2019elle concerne. Effectu\u00e9e dans des \u00e9tats des choses et des personnes. Sinon on parle de quoi ? de quelle guerre... une pure id\u00e9e de la guerre, qu\u2019est ce que \u00e7a veut dire ? Donc je dois maintenir que tout \u00e9v\u00e9nement est de ce type. \nEt en m\u00eame temps, je dois soutenir que dans tout \u00e9v\u00e9nement si petit qu\u2019il soit, si insignifiant qu\u2019il soit, il y a quelque chose qui d\u00e9borde son effectuation. Il y a quelque chose qui n\u2019est pas effectuable.\nje ne peux pas aller trop loin. Qu\u2019est-ce que ce serait, ce quelque chose qui n\u2019est pas effectuable ? Est-ce que ce serait pas ce que j\u2019appelais, l\u2019individuation propre \u00e0 l\u2019\u00e9v\u00e9nement qui ne passe plus par les personnes ni les \u00e9tats de choses. Dans un vent froid, voil\u00e0, dans un vent froid - si vous aimez le vent froid ou si je sais pas - il y a quelque chose, un vent froid n\u2019existe pas en dehors de son effectuation dans quoi ? Dans des \u00e9tats de choses, exemple : la temp\u00e9rature qui le d\u00e9clenche, qui l\u2019entraine. Et dans des personnes, le froid \u00e9prouv\u00e9 par des personnes, des animaux, etc.. Et pourtant quelque chose me dit - peut-\u00eatre ce serait tr\u00e8s l\u00e9gitime que certains entre vous me disent : ah moi, \u00e7a ne me dit rien du tout, \u00e7a.\nQuelque chose me dit qu\u2019il n\u2019y a pas de vent froid qui ne d\u00e9borde par, qui pourtant, est consubtantiel de cette part qui est celle de son effectuation. Et c\u2019est l\u00e0.., qu\u2019i a une esp\u00e8ce de.., \u00e0 la lettre, quel que soit l\u2019\u00e9v\u00e9nement qui nous arrive, il y a quelque chose qu\u2019il faut bien appeller \u00ab\u00a0la splendeur d\u2019un \u00e9v\u00e9nement\u00a0\u00bb il d\u00e9borde toute effectuation. A la fois il ne peut pas ne pas \u00eatre effectu\u00e9 et il d\u00e9borde sa propre effectuation. Comme s\u2019il avait un \"en plus\", un surcro\u00eft. Bon. Quelque chose qui d\u00e9borde l\u2019effectuation par les choses, dans les choses et par les personnes. C\u2019est \u00e7a que j\u2019appellerai la sph\u00e8re la plus profonde de l\u2019\u00e9v\u00e9nement.\nPas la plus profonde, le mot est mauvais parce que c\u2019est plus un monde de la profondeur, voil\u00e0 j\u2019emploie n\u2019importe quel mot. Vous voyez, o\u00f9 je veux en venir, \u00e0 ce moment-l\u00e0, on comprend mieux les phrases de Bousquet o\u00f9 il dit, \"le probl\u00e8me, c\u2019est \u00eatre digne\" - alors l\u00e0 c\u2019est toute sa morale \u00e0 lui, \"\u00eatre digne de ce qui nous arrive\" - quoi que ce soit qui nous arrive, que ce soit bon ou mauvais, il a presque penser m\u00eame - ceux qui savent un peu - \u00e0 la morale sto\u00efcienne, elle prend une autre allure, la morale sto\u00efcienne.\nAccepter l\u2019\u00e9v\u00e9nement. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ? Accepter l\u2019\u00e9v\u00e9nement, \u00e7a veut pas dire du tout se r\u00e9signer : \u00ab\u00a0mon Dieu, tu as bien fait\u00a0\u00bb, c\u2019est pas du tout chez les sto\u00efciens. Je crois qu\u2019ils avaient une id\u00e9e, c\u2019est pas par hasard, que les sto\u00efciens c\u2019est les premiers chez les Grecs qui font une th\u00e9orie de l\u2019\u00e9v\u00e9nement, et qu\u2019il l\u2019a pouss\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s loin de l\u2019\u00e9v\u00e9nement. Et ce qu\u2019ils veulent dire pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e7a, que dans l\u2019\u00e9v\u00e9nement, il y a quelque chose qui nous appelle dans leur langage \u00e0 eux ou il y a quelque chose qu\u2019ils appellent \u00ab\u00a0l\u2019incorporel\u00a0\u00bb. L\u2019\u00e9v\u00e9nement, \u00e0 la fois, s\u2019effectue dans les corps et n\u2019existe pas s\u2019il ne s\u2019effectue pas dans les corps mais en lui-m\u00eame, il contient quelque chose d\u2019incorporel.\n\u00ab\u00a0Ma blessure existait avant moi, je suis n\u00e9 pour l\u2019incarner\u00a0\u00bb. C\u2019est-\u00e0-dire, oui, elle s\u2019effectue en moi mais elle contient quelque chose par qui ce n\u2019est plus \u00ab ma \u00bb blessure. C\u2019est \u00ab il \u00bb blessure.\nBon, on retombe dans Blanchot. Vous comprenez ? D\u2019o\u00f9 \u00ab\u00a0\u00catre digne de ce qui nous arrive\u00a0\u00bb. Quoi que ce soit, que ce soit la merde, que ce soit une catastrophe, que ce soit un grand bonheur, il y a des gens qui vivent sur le mode, ils sont perp\u00c9tuellement indignes de ce qui leur arrivent. Que ce soient les souffrances, que ce soient les joies et les beaut\u00e9s. Je crois que ce sont des personnologues. Je crois que c\u2019est ceux qui centrent, qui font le centrage sur la premi\u00e8re ou la seconde personne, c\u2019est ceux qui ne d\u00e9gagent pas la sph\u00e8re de l\u2019\u00e9v\u00e9nement.\nBon. \u00catre digne de ce qui nous arrive, c\u2019est une id\u00e9e tr\u00e8s curieuse, ou c\u2019est un v\u00e9cu tr\u00e8s tr\u00e8s curieux. C\u2019est-\u00e0-dire ne rien m\u00e9diocriser, quoi. Il y a des gens qui m\u00e9diocrisent la mort. Il y a des gens qui m\u00e9diocrisent leur propre maladie, pourtant ils ont des maladies. Je sais pas, oui, ils ont des maladies \u00e9v\u00e9nements. Ben, il y a des gens qui rendent tout sale.., comme le type qui \u00e9crit \u00ab\u00a0Suicidez vous\u00a0\u00bb.\nVoil\u00e0 une formule de m\u00e9diocrit\u00e9 fondamentale. C\u2019est pas quelqu\u2019un qui a un rapport avec la mort\u2026, absolument pas. les gens qui ont un rapport avec la mort, Ils ont au contraire un culte de la vie\u2026 qui est autre chose et ils ne font pas les petits cons comme \u00e7a. Alors, bon, comprenez ? C\u2019est \u00e7a \u00eatre digne ce qui arrive, c\u2019est d\u00e9gager dans l\u2019\u00e9v\u00e9nement qui s\u2019effectue en moi ou que j\u2019effectue, c\u2019est d\u00e9gager la part de l\u2019ineffectuable.", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/249"}