{"Cours": "Sur la peinture", "Date": "Cours du 26/05/1981", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "Alors je rappelle, mais nous n\u2019avons plus que aujourd\u2019hui et la prochaine fois, et qu\u2019il faudrait arriver d\u00e8s aujourd\u2019hui au probl\u00e8me de la couleur, enfin, et puis la prochaine fois ne parler que de \u00e7a et terminer l\u00e0 dessus. Alors avant je voudrais bien que vous ayez tr\u00e8s pr\u00e9sent \u00e0 l\u2019esprit le probl\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral que l\u2019on essaie de traiter.\nJe rappelle ce plan g\u00e9n\u00e9ral : Il s\u2019agit de consid\u00e9rer la peinture comme l\u2019acte par lequel (peu importe le mot ), par lequel on transmet ou on reproduit un espace-signal sur la toile.\nEt en effet, on ne peint jamais quelque chose, on peint, un peintre il peint toujours un espace. Il peint l\u2019espace-temps mais un espace. Alors transmettre ou reproduire un espace-signal sur la toile, \u00e7a se fait comment ? C\u2019est gr\u00e2ce \u00e0 une esp\u00e8ce d\u2019analyse, gr\u00e2ce \u00e0 un essai d\u2019analyse logique qu\u2019on a fait pr\u00e9c\u00e9demment, notre r\u00e9ponse \u00e9tait : \u00e7a se fait par analogie. \u00c7a se fait par analogie ?\nMais qu\u2019est-ce que veut dire analogie ? A l\u2019issue de notre analyse, on avait pu conclure, on avait au moins une hypoth\u00e8se ferme, \u00e0 savoir, l\u2019analogie ne signifie en aucune mani\u00e8re la similitude ou la ressemblance, elle signifie une op\u00e9ration tr\u00e8s particuli\u00e8re qui a plusieurs formes, elle-m\u00eame qui a plusieurs types, qui a des types tr\u00e8s diff\u00e9rents et qu\u2019il faut nommer modulations.\nDonc, c\u2019est en modulant quelque chose. Et on a essay\u00e9 d\u2019analyser ce concept de modulation. C\u2019est en modulant quelque chose = x qui est tr\u00e8s variable, qui peut \u00eatre tr\u00e8s variable, c\u2019est en modulant quelque chose que le peintre transmet l\u2019espace-signal.\nD\u2019o\u00f9 l\u2019importance pour nous, vous vous rappelez, de consid\u00e9rer arbitrairement - parce qu\u2019il ne s\u2019agissait pas m\u00eame de pr\u00e9tendre \u00e0 une histoire totale - de consid\u00e9rer certains espaces-signes, certains espaces-signaux, et les types de modulations correspondants.\nEt le premier espace-signal que nous avions consid\u00e9r\u00e9, c\u2019 \u00e9tait l\u2019espace \u00e9gyptien. C\u2019est un espace, vraiment, o\u00f9 la forme et le fond sont appr\u00e9hend\u00e9s sur le m\u00eame plan. Ceci est une d\u00e9finition de l\u2019espace. \nEn corr\u00e9lation directe nous demandions quel \u00e9tait le type de modulation apte \u00e0 transmettre cet espace, soit sur une surface, soit sur une surface \u00e0 peine approfondie du type bas-relief. Et notre r\u00e9ponse \u00e9tait tr\u00e8s simple, si vous vous rappelez, c\u2019est pour \u00e7a que quand m\u00eame que tout ce qu\u2019on a fait, forme une esp\u00e8ce de tout. Vous vous rappelez notre r\u00e9ponse, c\u2019est que c\u2019\u00e9tait bien un type de modulation, un type de modulation qu\u2019il fallait ou que l\u2019on pouvait essayer de pr\u00e9ciser sous la forme du moule, une modulation moule ; ce moule \u00e9tant d\u00e9fini comme le contour g\u00e9om\u00e9trique cristallin.\nVoil\u00e0. Puis on a vu qu\u2019un autre type d\u2019espace en son terme, il a d\u00fb se passer bien des choses entre les deux. Mais \u00e0 plus forte raison, pour les autres exemples qu\u2019on prendra, c\u2019est vraiment des coupes que l\u2019on propose, c\u2019est pas une succession ordonn\u00e9e ni totale.\nOn a vu que, qu\u2019est-ce qu\u2019on a vu ? On a vu cet \u00e9v\u00e9nement, cet \u00e9v\u00e9nement qui marque sans doute une esp\u00e8ce de surgissement du monde grec ou de l\u2019espace grec, et que l\u00e0, ce surgissement, on pourrait le d\u00e9finir pr\u00e9cis\u00e9ment par un \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s consid\u00e9rable, \u00e0 savoir, la distinction des plans.\nLe plan du fond et le plan de la forme se distinguent et se s\u00e9parent, et entre les deux, bien-s\u00fbr, qu\u2019est-ce qui se passe ? Une nouvelle forme de la lumi\u00e8re.\nEt il nous semblerait encore une fois, avec cet auteur que j\u2019\u00e9voquais, Maldinais, il me semblait tout \u00e0 fait faux de dire que le monde grec c\u2019\u00e9tait le monde de la lumi\u00e8re, ce n\u2019est pas le monde de la lumi\u00e8re, \u00e0 la limite, le monde \u00e9gyptien serait beaucoup plus le monde de la lumi\u00e8re. Tout comme, remarquez, et l\u00e0 peut alors, c\u2019est ce qu\u2019on trouve \u00e0 propos de la peinture, doit nous servir ailleurs pour la philosophie. C\u2019est pas le monde de la lumi\u00e8re, le monde grec. De m\u00eame, on le d\u00e9finit parfois philosophiquement comme \u00e9tant le monde des essences, c\u2019est pas vrai. Ce serait beaucoup plus le monde \u00e9gyptien qui serait le monde des essences, o\u00f9, en effet, la figure individuelle cern\u00e9e par le contour, par le contour cristallin g\u00e9om\u00e9trique, d\u00e9finit l\u2019essence stable et s\u00e9par\u00e9e. S\u00e9par\u00e9e de quoi ? S\u00e9par\u00e9e du monde des ph\u00e9nom\u00e8nes, s\u00e9par\u00e9e des accidents, s\u00e9par\u00e9 du devenir.\nMais les Grecs sont beaucoup plus proches de nous. C\u2019est tr\u00e8s curieux, ce que l\u2019on attribue aux grecs, il me semble que ce qu\u2019on devrait dire des \u00e9gyptiens. Il faudrait faire, c\u2019est pas grave, une esp\u00e8ce de reculage. Il faudrait reculer tout \u00e7a d\u2019un cran car ce qui est frappant, c\u2019est que d\u00e9j\u00e0 avec les grecs, l\u2019essence n\u2019est pas s\u00e9parable, n\u2019est plus s\u00e9parable de sa manifestation dans le monde des ph\u00e9nom\u00e8nes. Et de m\u00eame, sans dire que c\u2019est la m\u00eame chose, et de m\u00eame, la lumi\u00e8re est subordonn\u00e9e \u00e0 la forme. La lumi\u00e8re est subordonn\u00e9e \u00e0 la forme, l\u2019essence n\u2019est plus con\u00e7ue comme l\u2019entit\u00e9 stable et s\u00e9par\u00e9e, elle est ins\u00e9parable des ph\u00e9nom\u00e8nes. On pourrait dire une chose simple, l\u2019essence n\u2019est plus essentielle, elle est devenue organique. C\u2019est \u00e9videmment vrai d\u2019Aristote, mais c\u2019est d\u00e9j\u00e0 vrai de Platon. \nEt sur tout le monde grec, pour moi, retentit ce que Platon fait dire \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9gyptien\u00a0\u00bb. Lorsque l\u2019\u00e9gyptien dans le texte de Platon dit \u00ab vous autres grecs, vous n\u2019\u00eates que des enfants \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 la lettre : vous avez perdu le secret des essences stables isol\u00e9es, s\u00e9par\u00e9es des essences individuelles stables isol\u00e9es. Vous avez perdu en un sens le secret de la lumi\u00e8re, c\u2019est-\u00e0-dire de cet espace o\u00f9 forme et fond sont sur le m\u00eame plan. Et c\u2019est pour \u00e7a que les grecs inventent la philosophie. Car, la philosophie si elle a un sens, c\u2019est tr\u00e8s mauvais pour toute compr\u00e9hension m\u00eame confuse de la philosophie, de l\u2018allier le moins du monde \u00e0 la sagesse. Car, dans philosophie il y a bien philo et sophia, et sophia c\u2019est la sagesse.\nMais philo \u00e7a veut dire quoi ? \u00c7a veut dire justement que le philosophe n\u2019est plus un sage. Le sage c\u2019est l\u2019\u00e9gyptien. Le philo-sophe, celui qui est r\u00e9duit \u00e0 ne plus \u00eatre que l\u2019ami de la sagesse, avec toute la complexit\u00e9 de : Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut bien dire philo en grec ? Sentez quelle chute du sophos jusqu\u2019au philo-sophos. L\u2019ami de la sagesse ? Mais qu\u2019est-ce que \u00e7a peut vouloir dire l\u2019ami de la sagesse ? C\u2019est-\u00e0-dire, il ne pr\u00e9tend m\u00eame plus \u00eatre un sage. Traduisez : vous autres grecs, vous ne serez jamais que des enfants, \u00e7a veut dire aussi bien : vous autres grecs, vous ne serez jamais que des philo\u00ef, vous n\u2019\u00eates plus des sages, vous \u00eates des philosophes. Qu\u2019est-ce \u00e7a veut dire ? Vous n\u2019atteignez plus aux essences, aux essences stables et s\u00e9par\u00e9es, vous n\u2019atteignez qu\u2019aux essences en tant qu\u2019elles s\u2019incarnent d\u00e9j\u00e0 dans les ph\u00e9nom\u00e8nes, dans le devenir, etc. Et que d\u2019une certaine mani\u00e8re elles sont soumises au rythme du devenir. Alors, bon, c\u2019est vraiment un changement, c\u2019est un changement d\u2019espace, d\u2019\u00e9l\u00e9ments, c\u2019est un changement de temps, un changement de toute la conception de l\u2019art. L\u2019essence devenue organique, c\u2019est-\u00e0-dire, l\u2019essence saisie au moment o\u00f9 elle s\u2019incarne dans le flux des ph\u00e9nom\u00e8nes . Et toute la th\u00e9orie, si j\u2019insiste l\u00e0, si je fais cette parenth\u00e8se philosophique, c\u2019est pour ceux qui d\u00e9finissent le monde platonicien comme le monde des id\u00e9es avec un grand \u00ab i \u00bb, des id\u00e9es s\u00e9par\u00e9es, \u00e7a ne tient pas debout une seconde. Car, c\u2019est bien vrai qu\u2019il y a chez Platon cet aspect, les id\u00e9es s\u00e9par\u00e9es du sensible, mais c\u2019est un hommage \u00e0 une vieille tradition qui lui \u00e9chappe et dont il sait bien qu\u2019elle lui \u00e9chappe. Mais son probl\u00e8me \u00e0 lui, Platon, c\u2019est pas du tout le monde des essences s\u00e9par\u00e9es, des id\u00e9es s\u00e9par\u00e9es, au contraire, c\u2019est le monde de la participation, \u00e0 savoir, les id\u00e9es participent au flux du sensible ou le flux du sensible participe aux id\u00e9es. Donc, c\u2019est le monde des essences devenues organiques.\nOr cet espace, j\u2019avais commenc\u00e9 \u00e0 le d\u00e9finir la derni\u00e8re fois, et je cherchais du point de vue de mon souci de la peinture, deux esp\u00e8ces de kor\u00e9la entre la sculpture et la peinture grecque, et \u00e7a c\u2019est pas encore une fois des successions chronologiques, et quelque chose qui en a \u00e9t\u00e9 repris dans la peinture dite classique du XVIe si\u00e8cle, comme s\u2019il y avait un syst\u00e8me d\u2019\u00e9cho entre cet espace du monde grec d\u2019une part, et l\u2019espace et le monde de la Renaissance. Et je disais, cet espace grec et cet espace Renaissance va se d\u00e9finir par la distinction des plans. Ce qui suffit pour le distinguer de l\u2019espace. \u00e9gyptien \u00e7a va \u00eatre donc un espace qui fait signe, un espace signal qui proc\u00e8de tout \u00e0 fait autrement.\nMais, il ne suffit pas de dire que les plans sont distincts, \u00e7a ne d\u00e9finirait pas suffisamment l\u2019espace grec, \u00e7a ne le distinguerait pas des espaces ult\u00e9rieurs, \u00e7a ne le distinguerait pas de l\u2019espace byzantin, \u00e7a ne le distinguerait pas de l\u2019espace XXe si\u00e8cle, ou, je ne sais pas quoi, ou du XIXe en tout cas. Il faut ajouter, oui, que c\u2019est un espace o\u00f9 les plans se sont distingu\u00e9s, donc, o\u00f9 la forme et le fond ne sont pas sur le m\u00eame plan, mais c\u2019est aussi un espace o\u00f9 il y a un primat d\u00e9terminant de l\u2019avant plan. C\u2019est l\u2019avant plan qui est d\u00e9terminant. Pourquoi ? Parce que l\u2019avant plan re\u00e7oit la forme. Et bien s\u00fbr on pourra toujours trouver des exceptions de la peinture de la Renaissance ou dans l\u2019art grec. Je dis juste, est-ce que c\u2019est par hasard lorsque vous trouvez une exception dans l\u2019art grec ? (mais \u00e0 mon avis vous devez trouver des exceptions tardives), est-ce que c\u2019est un hasard o\u00f9 vous pouvez d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, dire et que vous avez le sentiment imm\u00e9diat que c\u2019est la gestation d\u2019un nouveau monde qui ne sera plus le monde grec, et que c\u2019est la pr\u00e9paration de ce qui va \u00e9clater, de ce qui va surgir avec Byzance, \u00e0 savoir par exemple, autour de l\u2019art alexandrin ? Je dis en tout cas, si vous ne prenez pas tout ce que je dis aujourd\u2019hui mais surtout la prochaine fois, il faut y mettre des nuances. Je n\u2019ai pas le temps de mettre des nuances, \u00e7a ne veut pas dire toujours, dans tous les cas, mais en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, vous avez cet espace comme un Haut grec et \u00e0 la Renaissance qui est vraiment un espace o\u00f9 les plans sont distincts avec primat de l\u2019avant-plan, et cet avant-plan peut \u00eatre extraordinairement complexe. Je vous citais, les avant-plans courbes, par exemple, chez Rapha\u00ebl, admirable avant-plan o\u00f9 il y a une courbure de l\u2019avant-plan.\nMais l\u2019avant-plan, c\u2019est le lien o\u00f9 se d\u00e9termine la forme, et la forme se d\u00e9termine \u00e0 l\u2019avant-plan, sur l\u2019avant-plan. D\u00e8s lors, sentez par rapport \u00e0 l\u2019Egypte, il va y avoir quelque chose de fondamental, un changement, par exemple, dans le statut du contour. \u00c7a en d\u00e9coule tout droit. Si vous vous donnez un espace, un espace donc, cette fois-ci non plus planim\u00e8trique mais un espace volume, c\u2019est le cube grec, le cube grec contre la pyramide \u00e9gyptienne. Si vous donnez un espace volume d\u00e9termin\u00e9 par l\u2019avant-plan vous donnez en m\u00eame temps le primat de la forme. La forme se d\u00e9termine \u00e0 l\u2019avant-plan, et vous changez le statut du contour, vous vous rappelez que une chose tr\u00e8s merveilleuse chez les \u00e9gyptiens, mais tout est merveilleux, tous ces espaces sont des merveilles, ind\u00e9passable chacun. Vous vous rappelez que, parmi les merveilles de l\u2019espace \u00e9gyptien, il y avait ceci : l\u2019ind\u00e9pendance du contour.\nLe contour prenait une autonomie par rapport \u00e0 la forme et par rapport au fond, c\u2019est par l\u00e0 que c\u2019\u00e9tait le contour cristallin. C\u2019est un contour g\u00e9om\u00e9trique cristallin. Et en effet, il prenait n\u00e9cessairement une ind\u00e9pendance puisque le contour c\u2019\u00e9tait ce qui rapportait la forme au fond et le fond \u00e0 la forme sur un seul et m\u00eame plan. Alors, il y avait toute n\u00e9cessit\u00e9, ce n\u2019\u00e9tait pas comme \u00e7a, ce n\u2019\u00e9tait pas une chose de plus, il appartenait \u00e0 cet espace de donner une autonomie sur le plan au contour, le contour donc \u00e9tait g\u00e9om\u00e9trique cristallin. Au contraire, on saute dans l\u2019espace grec, distinction des plans avec primat de l\u2019avant plan o\u00f9 c\u2019est d\u2019abord la forme, et alors le contour, \u00e7a devient quoi ? \u00c7a devient l\u2019autod\u00e9termination de la forme au premier plan, \u00e0 l\u2019avant plan, sur l\u2019avant plan. \nLe contour d\u00e9pend directement de la forme. Qu\u2019est-ce que c\u2019est \u00e7a le contour d\u00e9pend directement de la forme ? Et toutes ces notions s\u2019engendrent les unes \u00e0 partir des autres, c\u2019est \u00e7a qu\u2019on appellera le contour organique. Quand le contour d\u00e9pend de la forme, a perdu son ind\u00e9pendance \u00e9gyptienne, il est devenu le contour organique. Et l\u2019essence, d\u00e8s lors, est elle-m\u00eame essence organique. Bon, \u00e7a veut dire quoi \u00e7a l\u2019essence est devenue, le contour est devenu contour organique ? \u00c7a n\u2019est plus l\u2019essence s\u00e9par\u00e9e, isol\u00e9e, isol\u00e9e par le contour autonome des \u00e9gyptiens. D\u00e8s lors, \u00e7a n\u2019est m\u00eame plus l\u2019essence individuelle.\nQu\u2019est-ce qu\u2019il invente l\u2019art grec ? Il invente quelque chose comme, je ne sais pas quoi, le groupe, l\u2019harmonie du groupe. Qu\u2019est-ce qu\u2019invente la peinture de la Renaissance ? Je disais la derni\u00e8re fois, parce que j\u2019avais besoin, il y avait un mot un peu sp\u00e9cial, je disais : il invente la ligne collective. (\u00c7a ne se r\u00e9duit pas \u00e0 \u00e7a encore une fois, vous corrigez \u00e0 chaque fois). La ligne collective, \u00e0 savoir, et c\u2019est \u00e7a le contour organique, qu\u2019un troupeau de moutons ait une ligne, c\u2019est une d\u00e9couverte formidable \u00e7a. Comprenez, \u00e0 la limite on pourrait dire que non, en \u00e9gyptien \u00e7a ne marchera pas comme \u00e7a forc\u00e9ment, puisque sa ligne g\u00e9om\u00e9trique cristalline. Non, il faut que la ligne soit organique pour que le troupeau ait une ligne. A ce moment l\u00e0, on entre dans tout un domaine qui est celui du rythme, parce que dans quel rapport sera la ligne collective du troupeau de montons, et un autre type de ligne collective, la ligne collective d\u2019un nuage. Dans quelle r\u00e9sonnance ces deux lignes sont-elles ? Les lignes collectives vont entrer dans des rapports harmoniques. L\u2019essence chez les grecs \u00e7a n\u2019est plus l\u2019essence individuelle, \u00e7a n\u2019est plus l\u2019essence s\u00e9par\u00e9e. Voyez tout s\u2019encha\u00eene. Je voudrais que vous saisissiez que tout s\u2019encha\u00eene. L\u2019essence s\u00e9par\u00e9e \u00e7a n\u2019est plus l\u2019essence individuelle du groupe. La ligne est devenue organique, elle est deveue collective, mais vous me direz mais il y a plein de, par exemple dans la statuaire grecque, de bonshommes tous seuls ou de dames toutes seules, oui, oui, il y a plein de...\u00e7a ne me g\u00eane pas, avant que l\u2019objection soit faite, Dieu merci, \u00e7a montre que nous avons raison, nous avons la r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019objection. Donc, il n\u2019y a pas d\u2019objection, jamais, car, bien-s\u00fbr, qu\u2019est-ce c\u2019est que cette figure isol\u00e9e, apparement isol\u00e9e ? Ce sont des organismes. Et aussi bien, qu\u2019est-ce que c\u2019est, quand il y a un organisme seul, qu\u2019est-ce que c\u2019est ? C\u2019est une ligne collective. Pourquoi c\u2019est une ligne collective ? Quand on parle de la belle individualit\u00e9 grecque , si vous voulez, c\u2019est par exemple, tous les textes de Shopenhauer. Non, c\u2019est pas \u00e7a je crois. Tout ce qu\u2019il dit s\u2019av\u00e8re encore une fois plus pour les \u00e9gyptiens que les grecs. Ce qu\u2019il dit \u00e7a vaut pour le fond \u00e9gyptien qui reste vivant chez les grecs. Mais dans la mesure o\u00f9 les grecs parlent pour leur compte, ils nous disent d\u2019autres choses. Ils nous disent d\u2019autres choses, et je reviens \u00e0 ma question, un organisme c\u2019est \u00e7a qui d\u00e9coule, le monde grec ce n\u2019est pas celui de l\u2019essence, c\u2019est celui de l\u2019organon.\nJe dis \u00e7a en grec, parce qu\u2019il y a une s\u00e9rie de textes c\u00e9l\u00e8bres d\u2019Aristote regroup\u00e9s sous ce titre L\u2019Organon. Tout comme chez Aristote la forme, il y a bien des formes s\u00e9par\u00e9es, dernier hommage au monde \u00e9gyptien, mais en tout cas dans le monde dit sublimaire pour mot, or l\u2019espace grec c\u2019est l\u2019espace sublimaire. Dans le monde sublimaire, les formes sont strictement ins\u00e9parables de mati\u00e8re, d\u2019une mati\u00e8re quelconque qu\u2019elles informent, et toute la hi\u00e9rarchie du monde aristot\u00e9licien, ce sera les types de formes en corr\u00e9lation avec les types de mati\u00e8re inform\u00e9e. \u00c7a ce n\u2019est pas vraiment grec, c\u2019est \u00e9gyptien.\nAlors, oui, je reviens toujours, organisme, un organisme, bien s\u00fbr c\u2019est une unit\u00e9. Je ne veux pas dire du tout que \u00e7a soit le monde de la dispersion, mais c\u2019est un monde pour lequel, il n\u2019y a plus d\u2019unit\u00e9 isol\u00e9e ; toute unit\u00e9 est une unit\u00e9 d\u2019une diversit\u00e9. L\u2019unit\u00e9 y est tr\u00e8s forte, mais c\u2019est toujours l\u2019un d\u2019un divers, le monde grec. C\u2019est toujours une unit\u00e9, il n\u2019y a jamais d\u2019unit\u00e9 absolue. On a beau parler encore une fois de l\u2019un, avec un grand \u00ab U \u00bb, l\u2019Un chez Platon. L\u2019Un chez Platon c\u2019est finalement la pure transcendance, c\u2019est-\u00e0-dire c\u2019est l\u2019hommage au monde \u00e9gyptien.\nMais les grecs eux, ils saisissent leur faisceau, leur faisceau spatial saisi, une esp\u00e8ce de r\u00e9gion interm\u00e9diaire entre l\u2019impur et s\u00e9par\u00e9, et la multiplicit\u00e9 pure. Ils saisissent tous les degr\u00e9s de l\u2019Un, tous ces degr\u00e9s, tous ces degr\u00e9s variables, toute cette gradation dans laquelle l\u2019Un ou la forme s\u2019enfoncent de plus en plus dans une mati\u00e8re o\u00f9 toutes ces \u00e9l\u00e9vations par lesquelles la mati\u00e8re tend de plus en plus vers la forme. Alors quand il faut un organisme, c\u2019est une unit\u00e9, d\u2019accord, mais c\u2019est une unit\u00e9 de parties diff\u00e9renci\u00e9es. Et du point de vue, l\u00e0 je dis vraiment des choses extr\u00eamement rudimentaires, tr\u00e8s simples, mais si je reprends des \u00e9preuves simples, vous prenez une toile typique Renaissance et toile typique 17e si\u00e8cle. La mani\u00e8re dont vous distinguez imm\u00e9diatement, m\u00eame de sentiments, de sentiments confus, que ces peintures n\u2019appartiennent pas exactement au m\u00eame monde, c\u2019est-\u00e0-dire au m\u00eame espace. \nOn peut prendre toute sortes de choses, un nu de femme, un nu, c\u2019est bien \u00e9vident que dans les nus de la Renaissance, ou dans les sculptures grecques, vous trouvez la m\u00eame chose, \u00e0 savoir l\u2019organisme affirm\u00e9 comme unit\u00e9 d\u2019une multiplicit\u00e9 distincte, et que les parties organiques sont bien s\u00fbr prises dans un syst\u00e8me d\u2019\u00e9cho, mais sont fermement distinctes. Si vous prenez, le plus beau, une V\u00e9nus quand vous serez rentr\u00e9s chez vous, prenez ou essayez de prendre, de consid\u00e9rer une V\u00e9nus du Titien et une V\u00e9nus de V\u00e9lasquez. Le traitement du nu l\u00e0 est \u00e9vident. Le volume du corps n\u2019est pas du tout rendu de la m\u00eame mani\u00e8re. C\u2019est m\u00eame \u00e7a qui est beau. Dans le cas du Titien, c\u2019est tr\u00e8s net \u00e0 quel point l\u2019organique est vraiment l\u2019unit\u00e9 d\u2019une multiplicit\u00e9 de parties diff\u00e9renci\u00e9es.\nOn verra qu\u2019au XVIIe si\u00e8cle, entre autre avec Velasquez, \u00e7a se produit de toute une autre mani\u00e8re. Le corps a cess\u00e9 d\u2019\u00eatre un organisme, il est bien autre chose. Donc, je dirais m\u00eame lorsqu\u2019il y a repr\u00e9sentation d\u2019un individu seul, c\u2019est un individu organique c\u2019est-\u00e0-dire c\u2019est l\u2019unit\u00e9 d\u2019une multiplicit\u00e9. Donc c\u2019est bien encore une ligne collective. C\u2019est simplement une ligne collective \u00e0 forte unit\u00e9, tandis qu\u2019un troupeau de moutons, c\u2019est une ligne collective \u00e0 moins forte unit\u00e9. C\u2019est pas par hasard que les philosophes correspondants sont des philosophes qui passent leur temps \u00e0 faire une hi\u00e9rarchie des degr\u00e9s d\u2019unit\u00e9. Seulement, par exemple, ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 se demander ce qu\u2019on trouvera encore dans la philosophie de Leibnitz, qu\u2019est-ce que c\u2019est que la hi\u00e9rarchie des degr\u00e9s d\u2019unit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire, en quoi est-ce qu\u2019un tas de cailloux ou un fagot de branches de bois, un troupeau de mouton, ou une arm\u00e9e, une colonie animale, un organisme, une conscience, etc, repr\u00e9sentent des degr\u00e9s d\u2019unit\u00e9 de plus en plus forts sur une \u00e9chelle hi\u00e9rarchique ?\nAlors si c\u2019est \u00e7a l\u2019espace grec, et si c\u2019est \u00e7a - mais c\u2019est tr\u00e8s sommaire ce que je dis \u00e0 partir de l\u00e0, on compliquera apr\u00e8s- vous remarquez que je n\u2019introduis pas encore la couleur, je ne peux pas, mais \u00e7a va venir. Je dis juste que bien que ce soit un espace de la lumi\u00e8re, c\u2019est un espace \u00e0 forte lumi\u00e8re, et o\u00f9 la lumi\u00e8re est subordonn\u00e9e \u00e0 la forme. Elle est compl\u00e8tement subordonn\u00e9e aux exigences de la forme. En d\u2019autres termes, c\u2019est un espace, comme on dit tr\u00e8s bien, c\u2019est un espace tactile-optique, c\u2019est pas du tout un espace optique, c\u2019est un espace tactile-optique. Vous vous rappelez que l\u2019espace \u00e9gyptien, en effet, je ne reviens pas l\u00e0 dessus, on l\u2019avait d\u00e9fini en suivant cet auteur autrichien Redel ( ou Ridel), on l\u2019avait d\u00e9fini comme un espace aptique, et que l\u2019\u0153il y avait une fonction bizarre que j\u2019ai essay\u00e9 de d\u00e9finir, l\u2019oeil avait une fonction aptique. L\u2019espace que d\u2019apr\u00e8s tout ce qu\u2019on vient de voir, il n\u2019est pas aptique, il est tactile-optique. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire tactile ? Qu\u2019est-ce qui renvoie au tact ? C\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment que tous les effets optiques sont d\u2019une certaine mani\u00e8re subordonn\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 de la forme. Et que l\u2019int\u00e9grit\u00e9 de la forme est tactile sous la forme de quoi ? Du contour organique. \nEn d\u2019autres termes, c\u2019est un espace optique \u00e0 r\u00e9f\u00e9rent tactile. La lumi\u00e8re, oui, mais qu\u2019elle ne compromette pas la clart\u00e9 de la forme. Et la clart\u00e9 de la forme qu\u2019est-ce qu\u2019elle est ? C\u2019est une clart\u00e9 tactile. C\u2019est ce que Wolfline a dans son livre l\u00e0, que je citais beaucoup la derni\u00e8re fois, appelle la clart\u00e9 absolue. M\u00eame dans les ombres, le contour gardera ses droites, car le contour est tactile, tandis que les ombres sont optiques. Et encore, dans les tableaux de la Renaissance vous voyez cette chose merveilleuse qui vient non pas de leur maladresse, qui vient, au contraire, d\u2019un coup d\u2019adresse \u00e9tonnant, que le contour, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019allusion tactile, subsiste, int\u00e8gre \u00e0 travers le jeu des ombres.\nC\u2019est donc un espace tr\u00e8s curieux cet espace optique \u00e0 r\u00e9f\u00e9rent tactile, presque il faudrait dire, \u00e0 double r\u00e9f\u00e9rent tactile. Sur un certain plan je dirais presque, (enfin je n\u2019ai pas le temps, je dirais que tout \u00e7a c\u2019est \u00e0 vous de voir), il me semble que la r\u00e9f\u00e9rence tactile est double ; c\u2019est, en effet, subordination de la lumi\u00e8re \u00e0 la forme, ou ce qui revient au m\u00eame, auto-d\u00e9termination de la forme par un contour organique qui est n\u00e9cessairement tactile. Mais je dis, c\u2019est une double r\u00e9f\u00e9rence pourquoi ? Parce que tout se passe comme si sur le plan du r\u00e9el l\u2019\u0153il dominait. C\u2019est un espace optique, mais il se fait confirmer les choses par le tact. C\u2019est comme si la main suivait l\u2019\u0153il et confirmait le contour \u00e0 travers le jeu des ombres. Mais sur le plan l\u2019id\u00e9al c\u2019est presque l\u2019inverse. C\u2019est l\u2019\u0153il qui renvoie \u00e0 un tact id\u00e9al. Pourquoi ? Parce qu\u2019il y a d\u2019optique dans ce monde, dans ce monde grec, va \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 par quoi ? On voit tr\u00e8s bien ce qui, c\u2019est la m\u00eame chose que ce qui r\u00e8gle la ligne, cette ligne collective.\nAlors, alors, alors, qu\u2019est-ce que je voulais dire ? Oui, nombre et mesure, je reviens \u00e0 ma st\u00e8le l\u00e0, les deux femmes c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, une m\u00eame mesure avec les deux plans lat\u00e9raux. Mais votre \u0153il, supposons que votre \u0153il commence par le bas, vous allez voir \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de cette mesure, \u00e0 mesure que votre \u0153il monte, les temps varier. Pourquoi les temps varient et passent par des seuils, ces seuils qui sont marqu\u00e9s par quoi ? Pas difficile, les temps forts. A savoir les reliefs lumineux. Je peux dire c\u2019est la m\u00eame chose, les temps forts d\u2019un rythme, les reliefs lumineux d\u2019une sculpture, pourquoi, et les reliefs lumineux c\u2019est l\u2019avant-plan. C\u2019est ce qui surgit \u00e0 la l\u2019avant-plan. Cette fois-ci je ne parle plus des plans lat\u00e9raux, je parle de l\u2019avant-plan, du plan d\u2019un point de vue frontal. Voyez, les reliefs lumineux affleurent \u00e0 l\u2019avant-plan. C\u2019est eux qui d\u00e9finissent les temps forts d\u2019une sculpture. Et les ombres, c\u2019est les temps pr\u00e9cis\u00e9ment dits o\u00f9 les grecs ont toute une th\u00e9orie l\u00e0 dessus. A la fois de musique et de sculpture, c\u2019est les temps faibles du rythme. Les ombres marquent -ils ont des mots pour \u00e7a en plus- merveille, c\u2019est les temps faibles, les temps faibles du second plan de l\u2019arri\u00e8re-plan. C\u2019est un espace rythm\u00e9 par les temps forts de l\u2019avant-plan et les temps faibles de l\u2019arri\u00e8re-plan.\n Si vous voulez comprendre ce que va apporter Byzance l\u00e0 dedans, et quelle r\u00e9volution va faire Byzance, il faut... or votre \u0153il, il le fait tout seul quand vous voyez une sculpture grecque. Alors... bien, et je dis l\u2019\u0153il, de bas en haut, il recueille bien la variation des temps, pas seulement entre temps forts et temps faibles, mais c\u2019est les temps forts de l\u2019avant-plan qui varient. Avec des seuils marqu\u00e9s par quoi ? Les genoux, marqu\u00e9s par les articulations organiques. Les genoux, l\u2019aine, la taille, le haut des \u00e9paule, le visage. Et encore, \u00e7a se subdivise beaucoup. Si bien qu\u2019\u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la m\u00eame mesure, vous avez une double variation : variation des temps forts sur l\u2019avant-plan de bas en haut, variation des temps faibles, variation correspondante des temps faibles \u00e0 l\u2019arri\u00e8re plan. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire \u00e7a ? Je r\u00e9sume, j\u2019essaie de r\u00e9sumer cet espace tactile-optique.\nJe reprends ma question parce que celle-l\u00e0 il ne faut jamais la perdre de vue, sinon on n\u2019avancerait pas. Vous vous rappelez que pour tout espace signal, je dois trouver, ou je m\u2019\u00e9tais vaguement engag\u00e9 \u00e0 trouver un principe de modulation, bah oui, c\u2019est plus du tout la modulation \u00e9gyptienne par moule g\u00e9om\u00e9trique cristallin, c\u2019est un second grand type de modulation, qui va \u00eatre la modulation de la ligne, ou plus pr\u00e9cis\u00e9ment la modulation par ce qu\u2019on a appel\u00e9, (l\u00e0 je vous renvoie j\u2019ai plus le temps de recommencer), la modulation par moule int\u00e9rieur. La modulation rythmique par moule int\u00e9rieur, vous rappelez cette notion que j\u2019ai emprunt\u00e9e \u00e0 Buffon parce qu\u2019elle me paraissait tr\u00e8s \u00e9clairante, par moule int\u00e9rieur, cette esp\u00e8ce de notion tr\u00e8s bizarre form\u00e9e par Buffon, mais qui me para\u00eet riche dans d\u2019autres domaines de ceux auxquels Buffon l\u2019appliquait, quoique Buffon, il y a bien une raison pour nous en servir, puisque Buffon s\u2019en servait et formait cette notion paradoxale de moule int\u00e9rieur, pour nous faire comprendre la reproduction de l\u2019organisme. \nC\u2019est une modulation par moule int\u00e9rieur, et le moule int\u00e9rieur c\u2019est quoi ? C\u2019est l\u2019unit\u00e9 d\u2019une mesure dont les temps sont variables, en d\u2019autres termes, c\u2019est un module, dont je dirais - mais la formule telle quelle n\u2019a aucun sens- mais l\u00e0, je m\u2019en sers pour r\u00e9sumer cet ensemble, je dirais que l\u2019espace grec, lui, est modul\u00e9 tout autrement que l\u2019espace \u00e9gyptien. Il est modul\u00e9 par module, c\u2019est-\u00e0-dire par moule int\u00e9rieur. Donc, \u00e7a c\u2019est le moyen de transmettre, si vous voulez, ou de reproduire l\u2019espace tactile-optique. C\u2019est le grand monde organique, et quand un critique d\u2019art comme Verinder d\u00e9finit le monde classique, le monde grec, il dit que c\u2019est le monde de la repr\u00e9sentation organique, et quand il s\u2019explique sur ce qu\u2019il entend par la pr\u00e9sentation organique, bien s\u00fbr, on a tendance \u00e0 comprendre, oui c\u2019est un art qui a choisi avant tout comme objet l\u2019organisme. Il a choisi comme objet l\u2019organisme, alors je peux faire une parenth\u00e8se si elle ne vous trouble pas, c\u2019est tr\u00e8s important \u00e7a, il a choisi comme objet l\u2019organisme s\u00fbrement, c\u2019est vrai, c\u2019est vrai. \nIl faudra de longues histoires l\u00e0, pour que la peinture cesse d\u2019\u00eatre organique, et puis elle ne l\u2019a pas toujours \u00e9t\u00e9, mais c\u2019est vraiment, mais \u00e7a suffit pas de dire \u00e7a. J\u2019ouvre une parenth\u00e8se pourquoi que c\u2019\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9 l\u00e0, cette histoire, la peinture \u00e9lit comme objet l\u2019organisme. Si je fais une timide avanc\u00e9e sur ce qui nous reste \u00e0 faire, et \u00e7a va poser un probl\u00e8me \u00e9norme du point de vue des couleurs, parce que, o\u00f9 est le probl\u00e8me du point de vue des couleurs ? Comment traduire, comment reproduire picturalement les couleurs de l\u2019organisme ? Affreux probl\u00e8me. Affreux probl\u00e8me europ\u00e9en, typiquement un probl\u00e8me europ\u00e9en \u00e7a. C\u2019est important, pourquoi ? C\u2019est les peintres ce sont tr\u00e8s...je crois avant c\u2019\u00e9tait diff\u00e9rent, mais notamment avec les nus de Michel-Ange, avec l\u2019av\u00e8nement de nu dans la peinture, qu\u2019est-ce qui s\u2019est pass\u00e9 ? Un probl\u00e8me technique effarant. On verra comment il sera r\u00e9solu, mais, on pourrait dire, c\u2019est une mani\u00e8re d\u2019exprimer le probl\u00e8me total de la peinture. Une mani\u00e8re, mais tout y est. Comment reproduire les couleurs d\u2019un corps, d\u2019un corps organique ? C\u2019est difficile. Sans quoi, pourquoi, parce que quelque soit la m\u00e9thode que vous employez dans l\u2019occident, vu la nature de l\u2019organisme occidental\n(interrompu au bout 46 minutes 38)\nDe mani\u00e8re dont le probl\u00e8me de l\u2019organisme et le probl\u00e8me de la couleur, je ne dis pas se confondent pour toujours, mais \u00e7a se percutent l\u2019un l\u2019autre l\u2019autre, c\u2019est un probl\u00e8me intense. \nLe probl\u00e8me de la couleur c\u2019est : comment manier la couleur sans produire une esp\u00e8ce de grisaille, de boue terreuse ? Le probl\u00e8me de l\u2019organisme, c\u2019est : comment \u00ab\u00a0rendre l\u2019organisme\u00a0\u00bb sans tomber dans exactement la m\u00eame boue terreuse ? \nEn effet pourquoi est-ce que l\u2019organisme pose ce probl\u00e8me ? H\u00e9las surtout l\u2019organisme occidental ! Et bien, en d\u2019autres termes nous sommes p\u00e2les et pire que p\u00e2les : nous sommes p\u00e2les et rouges et si vous m\u00e9langez tout \u00e7a, \u00e7a fait du terreux ; c\u2019est terrible ! Pourquoi ? eh ben oui il y a un texte que j\u2019aime beaucoup dans Goethe dans le \u00ab\u00a0trait\u00e9 des couleurs\u00a0\u00bb. Il ne fait qu\u2019enregistrer, ce n\u2019est pas une opinion paradoxale chez lui. Il ne fait qu\u2019enregistr\u00e9 un probl\u00e8me pictural , il dit : \u00ab\u00a0plus un \u00eatre est noble\u00a0\u00bb, est ce que je l\u2018ai not\u00e9 ? oui, je l\u2019ai, je crois, je pr\u00e9f\u00e8re la lire parce que sinon vous allez croire que je l\u2019invente, voil\u00e0 ! je la relis pour \u00eatre s\u00fbr et oui : \u00ab\u00a0plus un \u00eatre est noble et plus tout ce qui est de nature mat\u00e9rielle en lui, est \u00e9labor\u00e9\u00a0\u00bb . Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire \u00e7a ? et d\u00e9j\u00e0 - je coupe pour commenter - \u00ab\u00a0plus un \u00eatre est noble et plus tout ce qui est en lui de nature mat\u00e9rielle est \u00e9labor\u00e9, \u00e7a veut dire : est organis\u00e9, c\u2019est \u00e0 dire plus un \u00eatre est noble, plus il s\u2019\u00e9l\u00e8ve dans l\u2019\u00e9chelle animale, plus il repr\u00e9sente un organisme, un organisme diff\u00e9renci\u00e9. \u00ab\u00a0plus un \u00eatre est noble et plus tout ce qui est en lui de nature mat\u00e9rielle en lui est \u00e9labor\u00e9, plus son enveloppe externe est en rapport essentiel avec l\u2019int\u00e9rieur\u00a0\u00bb.\nJe dis, je tenais \u00e0 la lire pour que vous voyez bien que j\u2019invente pas - \u00e9videmment ! j\u2019aurais pu\u2026 c\u2019est page 207, de la traduction fran\u00e7aise du Trait\u00e9 des couleurs, parce que pourquoi qu\u2019il dit \u00e7a ? Plus son enveloppe, plus un \u00eatre est parfait, en effet, plus il y a des rapports dits typologiques entre l\u2019enveloppe ext\u00e9rieure et l\u2019int\u00e9rieure et les diff\u00e9renciations internes. Ah ! bien ! ah bon que c\u2019est bon comme \u00e7a ! Un \u00eatre complexe dans l\u2019\u00e9chelle organique. Bon ! qu\u2019est-ce qu\u2019il vient de dire l\u00e0 ! mais relisons ! \u00ab\u00a0plus son enveloppe externe est en rapport essentiel avec l\u2019int\u00e9rieur\u00a0\u00bb : c\u2019est exactement l\u2019histoire du moule int\u00e9rieur de Buffon. Plus un \u00eatre est noble dans l\u2019\u00e9chelle animale, c\u2019est-\u00e0-dire complexe, moins vous pourrez le reproduire et moins il pourra se reproduire par moule ext\u00e9rieur, plus il aura besoin d\u2019un moule int\u00e9rieur pour se reproduire et moins on y voit de couleurs \u00e9l\u00e9mentaires isolables. Ah bon ! \u00ab\u00a0moins on y voit de couleurs \u00e9l\u00e9mentaires isolables\u00a0\u00bb : voil\u00e0 le probl\u00e8me de l\u2019organisme dans sa r\u00e9volution. Les peintres qui connaissent bien ce probl\u00e8me, c\u2019est ce qu\u2019ils appelleront le probl\u00e8me d\u2018un mot qui tr\u00e8s bizarrement raisonne avec le christianisme dans la peinture occidentale : ce qu\u2019ils appelleront le \u00ab\u00a0probl\u00e8me de la chair\u00a0\u00bb.\nComment rendre la chair ? Pour un coloriste c\u2019est le probl\u00e8me des probl\u00e8mes. Pourquoi ? parce que vous risquez \u00e0 chaque instant, vous fr\u00f4lez \u00e0 chaque instant le danger supr\u00eame : faire du terreux ! de la couleur terreuse ! et la peinture occidentale va \u00eatre, l\u00e0 vous voyez ! J\u2019entame des choses qui ne deviendront tr\u00e8s claires que plus tard. La peinture occidentale a \u00e9t\u00e9 p\u00e9n\u00e9tr\u00e9e par cette t\u00e2che ! comment sortir de terreux ? Et sans doute, il a fallut chaque fois recommencer la m\u00eame tentative. Prenez les peintres ! Prenez nos peintres occidentaux ! C\u2019est fascinant ! c\u2019est comme si chacun devait recommencer, cette esp\u00e8ce de longue tentative.\nC\u2019est ce que j\u2019appelais, c\u2019est le danger du diagramme. Quand je disais il y a deux dangers du diagramme, le diagramme il oscille entre un \u00ab\u00a0danger brouillage\u00a0\u00bb au lieu d\u2019un diagramme, vous avez plus qu\u2019une bouillie, un brouillage. \nEt l\u2019autre danger au lieu d\u2019un diagramme vous avez un \u00ab\u00a0pur code\u00a0\u00bb or un code, or un diagramme, un diagramme effectif, un diagramme f\u00e9cond n\u2019est ni une op\u00e9ration brouillage, ni une op\u00e9ration de codage. Mais l\u00e0 ! on tombe en plein dans le danger de brouillage.\nComment emp\u00eacher que les couleurs se brouillent quand elles restituent l\u2019organisme ? et je dis ; prenez les peintres. C\u2019est tr\u00e8s frappant ! m\u00eame sur une courte s\u00e9quence. Je recommence ! je recommence mon histoire, mais tout se passe comme si un destin faisait que les peintres devaient d\u2019abord patauger dons les couleurs noir\u00e2tres, et en m\u00eame temps je retire. Vous nuancez, vous corrigez de vous-m\u00eame. Il y en a qui restent, mais qui pr\u00e9cis\u00e9ment ne pataugent plus. On fait du noir quelque chose de tellement extraordinaire que le noir est devenu une couleur. Bon ! \u00e7a ce serait des cas tr\u00e8s sp\u00e9ciaux ! ils ne pataugent pas, mais comment se fait-il que beaucoup d\u2019entre eux passent par cette exp\u00e9rience ou on sent que vraiment leur raison ! Leur raison est en question ou leur raison vacille. Mais cette exp\u00e9rience qui chez les peintres tourne parfois tr\u00e8s tr\u00e8s mal, : au moment o\u00f9 ils d\u00e9couvrent et o\u00f9 ils conqui\u00e8rent ce qu\u2019ils cherchaient tout le temps, \u00e0 savoir la couleur ! et au moment o\u00f9 nous spectateurs ! comme des idiots, une fois de plus, il l\u2019a trouv\u00e9. \u00c7a va bien ! \u00e7a va bien ! c\u2019est formidable ! il a trouv\u00e9 la vie. c\u2019est \u00e0 ce moment l\u00e0 qu\u2019il se tue ! c\u2019est bizarre comme m\u00eame ! et je ne veux pas dire que ces suicides soient exclusivement picturaux, mais en tous cas, ces suicides sont aussi picturaux et ne sont pas des suicides de nature psychanalytique. Alors qu\u2019est ce qui s\u2019est pass\u00e9 ?\nJe cite au hasard, mais les plus grands coloristes du XVIIe si\u00e8cle, encore une fois, Van Gogh il patauge dans ses histoires de craies et de fusains, mais pendant des ann\u00e9es, des ann\u00e9es. Et sur la mode : oh ! la couleur ! Ou non non pas \u00e7a ! pas \u00e7a ! pour plus tard, c\u2019est toujours pour plus tard, dans toute la correspondance de Van Gogh, c\u2019est fascinant ! ses appels \u00e0 son fr\u00e8re :\u00a0\u00ab\u00a0Allez envoyez moi la craie, de la craie.\u00a0\u00bb La couleur ? Non non la couleur ! Et quand il commence dans la couleur, c\u2019est du terreux, comme par hasard ! Pour ceux qui connaissent Van Gogh, vous voyez ce que je veux dire, c\u2019est de la pomme de terre, le terreux \u00e0 l\u2019\u00e9tat pur ! Et qu\u2019est-ce qui va se passer pour qu\u2019il y ait cette conqu\u00eate fantastique de la couleur ? Il arrache la couleur au fond terreux de toutes couleurs ! qu\u2019est-ce qui se passe ? On se dirait il est sauv\u00e9 ? C\u2019est \u00e0 ce moment l\u00e0 qu\u2019il se tue\nL\u2019exposition toute r\u00e9cente \u00e0 laquelle je vous supplie d\u2019aller : Nicolas De Sta\u00eal, au Grand Palais. Vous entrez et bien comme toujours ! vous entrez ! Bon ! qu\u2019est-ce que vous voyez ? je ne dis pas que les premiers tableaux ne soient pas admirables ! ils sont admirables ! admirables ! C\u2019est une esp\u00e8ce de science de couleurs brun\u00e2tres ! noir\u00e2tres ! avec arabesques. Ensuite qu\u2019est-ce qu\u2019il se passe ? Vous voyez d\u2019admirables toiles o\u00f9 se d\u00e9gage \u00e0 la fois quelque chose absolument nouveau ! Des vraiment - des teintes qu\u2019il faut bien appeler, on verra tout \u00e0 l\u2019heure si le mot est justifi\u00e9 : des teintes p\u00e2les ! Extraordinaires ! Tout un jeu extraordinaire, tout un r\u00e9gime p\u00e2le de la couleur ! Toutes les couleurs y sont mais c\u2019est un r\u00e9gime p\u00e2le de la couleur. Vous arrivez ! vous passez \u00e0 une autre salle : conqu\u00eate de la couleur, une conqu\u00eate effarante de la couleur ! Alors, on a presque de la peine \u00e0 ne pas finaliser ! \u00e0 ne pas se dire, et ben oui ! c\u2019est \u00e7a qu\u2019il cherchait tout le temps !. Je ne sais pas mais qu\u2019est-ce qui se passe aussi ? On a envie de dire et les toiles qui sont tellement joyeuses, pensez, vous verrez les petites toiles des footballeurs par exemple sont des choses fantastiques ou bien d\u2019autres.\nQu\u2019est-ce qui se passe ? L\u00e0 aussi c\u2019est \u00e0 ce moment l\u00e0 qu\u2019il se tue, et qu\u2019est ce qui peut se passer ? alors J\u2019arrive pas \u00e0 comprendre ! vraiment ! c\u2019est le cas de dire ; on cite souvent une phrase qui donne froid dans le dos, de Lacan disant : Et ben oui ! c\u2019est quand \u00e7a va mieux que l\u2019on se tue ! Avant... Et y voyant comme une esp\u00e8ce de signe, que oui \u00e7a allait mieux !\nEt ben, dans ce cas de l\u2019exp\u00e9rience picturale, c\u2019est ! oui ! c\u2019est quand \u00e7a va tellement mieux sur la toile que le type craque. Alors ! Mais cette histoire, C\u00e9zanne, c\u2019est la m\u00eame histoire, il faudrait \u00e0 chaque fois montrer que - je regrette presque les diapositifs, vous comprenez - les violets et la p\u00e9riode violette d\u2019 \u00e9trangleurs. Ces toiles si bizarres, sur la sc\u00e8ne d\u2019\u00e9tranglement ! tout \u00e7a c\u2019est violet. Et la conqu\u00eate de la couleur \u00e0 part \u00e7a ! \nManet ! quand il vient \u00e0 l\u2019impressionnisme ! mais il sort, il sort des teintes pr\u00e9cis\u00e9ment dites qu\u2019on appelle pr\u00e9cis\u00e9ment en peinture, les teintes terreuses. Bon ! Qu\u2019est-ce que c\u2019est que \u00e7a ? bon. Mais ma parenth\u00e8se s\u2019est d\u00e9velopp\u00e9e, je veux juste dire ! reprenons le texte de Goethe : le probl\u00e8me, c\u2019est que, plus un organisme est \u00e9labor\u00e9 et le plus \u00e9labor\u00e9 des organismes, pour toute la th\u00e9orie et la pratique de la peinture de la Renaissance, c\u2019est l\u2019organisme humain ! Plus l\u2019organisme est \u00e9labor\u00e9, plus il a besoin d\u2019un moule int\u00e9rieur c\u2019est-\u00e0-dire on y verra de moins en moins et on y verra pas de couleurs \u00e9l\u00e9mentaires isolables . D\u2019accord ! d\u2019o\u00f9 le probl\u00e8me comment peindre la chair ! si pr\u00e9cis\u00e9ment la chair n\u2019est pas faite et ne doit pas \u00eatre faite de couleurs \u00e9l\u00e9mentaires isolables.\n\u00c7a devient tr\u00e8s int\u00e9ressant ! comment ils ont fait ? Ce serait une mani\u00e8re encore une fois de poser le probl\u00e8me de la couleur ! car on m\u00e9lange ! on m\u00e9lange, bon, d\u2019accord ! on m\u00e9lange ! Mais comment faire pour que le m\u00e9lange ne soit pas simplement terreux ? et ne donne pas un ensemble parfaitement terne ! Or, dans les mammif\u00e8res, le texte de Goethe est tr\u00e8s int\u00e9ressant, parce qu\u2019il dit : il y a que un cas ou le mammif\u00e8re a au contraire des couleurs tr\u00e8s brillantes, en effet, des couleurs \u00e9l\u00e9mentaires isol\u00e9es. C\u2019est dans les organismes inf\u00e9rieurs ! les poissons, oui ! pr\u00e9sentent des couleurs \u00e9l\u00e9mentaires isolables. \u00e7a ! oui ! les oiseaux pr\u00e9sentent des couleurs \u00e9l\u00e9mentaires isolables ! Goethe est bien emb\u00eat\u00e9 parce qu\u2019il y a un mammif\u00e8re, il y a plus, un mammif\u00e8re sup\u00e9rieur qui pr\u00e9sente d\u2019admirables couleurs \u00e9l\u00e9mentaires, isol\u00e9es. Mais il s\u2019en tire en disant il y a qu\u2019un ! c\u2019est le singe ! Or le singe est peut \u00eatre un mammif\u00e8re complexe ! mais c\u2019est comme de la caricature de mammif\u00e8re. C\u2019est la caricature de l\u2019homme, il n\u2019est pas noble dit- il !. Et en effet c\u2019est le probl\u00e8me des drilles. Les drilles pr\u00e9sentent les admirables couleurs ! que vous leur connaissez. Voyez ! c\u2019est rouge ! c\u2019est bleu ! \u00e0 l\u2019\u00e9tat pur ! Admirables couleurs ! Bon ! Vous voyez ! voyez ! A la fois, sur le nez ! Et sur les fesses. C\u2019est prodigieux ! Quoi ! admirables b\u00eates Mais que Goethe condamne pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu\u2019ils pr\u00e9sentent ces couleurs \u00e9l\u00e9mentaires isolables. Il va jusqu\u2019\u00e0 dire que la vache c\u2019est mieux qu\u2019un drille ! il ne sait m\u00eame plus ce qu\u2019il dit tellement il croit \u00e0 la sup\u00e9riorit\u00e9 de l\u2019homme blanc occidental parce que pr\u00e9cis\u00e9ment la vache, c\u2019est du tout terne quoi ! par rapport aux drilles, par rapport aux poissons, par rapport aux oiseaux.\nBon, mais, voil\u00e0 le probl\u00e8me de l\u2019organisme du point de vue de la couleur. Et c\u2019est finalement une mani\u00e8re encore une fois de traiter les couleurs. Bien ! Mais alors ? ce que je voulais dire, c\u2019est : on d\u00e9finit la repr\u00e9sentation classique grecque ou de la Renaissance, comme une repr\u00e9sentation organique. Voyez ce que \u00e7a veut dire ? \u00e7a ne veut pas dire seulement que l\u2019objet en est l\u2019organisme ! \u00c7a veut dire que le sujet, c\u2019est \u00e0 dire le spectateur, trouve dans la repr\u00e9sentation classique, un exercice conjugu\u00e9 de ses facult\u00e9s.\nCe qui est organique et Venringuer le dit tr\u00e8s bien, et \u00e7a \u00e9vite un contresens : \u00e7a ne veut pas dire seulement, l\u2019objet de pr\u00e9eduction du peintre est l\u2019organisme humain. \u00e7a veut dire quelque soit l\u2019objet de peintre, le spectateur devant une telle \u0153uvre, sentira un exercice harmonieux de ses facult\u00e9s distinctes, \u00e0 commencer par le tact et l\u2019\u0153il et l\u2019\u0153il renverra au tact et le tact renverra \u00e0 l\u2019oeil, sous la forme d\u2019espaces tactiles-optiques ou de cette modulation rythmique.\nVoyez ! donc j\u2019ai pour le moment deux espaces signaux et deux types de modulation. Je vais tr\u00e8s vite sur le troisi\u00e8me et enfin, on pourra arriver \u00e0\u2026 Le troisi\u00e8me ? J\u2019en ai un peu parl\u00e9, j\u2019aurai pu en parler beaucoup plus longtemps, si mais enfin tant pis.\nCette fois-ci, c\u2019est voil\u00e0 que nait un espace purement ou a pr\u00e9tention, \u00e0 vecteur optique. Et un des grands int\u00e9r\u00eats de livres de Wolflin , Principes fondamentaux de l\u2019histoire de l\u2019art. C\u2019est d\u2019\u00eatre centr\u00e9 sur le passage de la peinture 16\u00e8me \u00e0 la peinture du XVIIe si\u00e8cle, et pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 oui, par une analyse des grands exemples. Il manque la conversion d\u2019espace. Elle tend lui-m\u00eame un disciple lointain, mais un disciple de Riegel, Wolflin, donne la loi de sa th\u00e8se qui est le passage de XVIe si\u00e8cle au XVIIe si\u00e8cle est typiquement le passage dans l\u2019espace tactile-optique, \u00e0 un espace optique pur. Et j\u2019avais le sentiment qu\u2019on pouvait dire exactement la m\u00eame chose ! \u00c7a veut pas dire que ce soit la m\u00eame chose ! mais que \u00e0 ce niveau de g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s bien fond\u00e9es. On pouvait dire exactement la m\u00eame chose pour le passage de l\u2019art grecque \u00e0 l\u2019art byzantin. Que l\u00e0 aussi , c\u2019\u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9c\u00e9demment avec d\u2019 autres mat\u00e9riaux, avec d\u2019autres probl\u00e8mes, avec d\u2019autres techniques, tout ce que vous voulez ! compte tenu de toutes les diff\u00e9rences, que de l\u2019art grec \u00e0 l\u2019art byzantin, pass\u00e9s aussi par un espace tactile-optique \u00e0 un espace optique pur. Et cet espace optique pur, comment on va le d\u00e9finir ? Et bien par opposition, par grande opposition tr\u00e8s ferme avec l\u2019espace tactyle-optique . \u00c0 savoir ! tout comme dans l\u2019espace grec, les plans sont bien distingu\u00e9s, mais cette fois d\u2019une certaine mani\u00e8re tout vient du fond ! \nIl y a primat de l\u2019arri\u00e8re-plan, tout vient du fond. La forme surgit du fond ! du fond ! Il faut dire qu\u2019on sait pas l\u00e0 o\u00f9 il commence ni l\u00e0 o\u00f9 il finit ? D\u00e8s lors, On ne sait pas non plus o\u00f9 commence la forme ni o\u00f9 elle finit ! Pourquoi ? Parce que cet espace du fond c\u2019\u00e9tait un espace, ou bien dans lequel il y a la lumi\u00e8re. Pensez par exemple \u00e0 beaucoup de tableaux de Vermeer ou l\u2019avant-plan est dans l\u2019ombre et la lumi\u00e8re vient du fond, ou bien ! le fond est extr\u00eamement sombre, mais la lumi\u00e8re des autres plans jaillit de ce fond sombre !De toute mani\u00e8re c\u2019est des variantes, il y a une infinie de variantes. Il y a toujours comme un primat, la forme va surgir du fond, elle ne se d\u00e9termine plus sur l\u2019avant plan, elle est comme pouss\u00e9e par le fond ! c\u2019est une manifestation. C\u2019est une \u00e9piphanie ! je dirais \u00e0 la limite, ce n\u2019est plus comme chez les Grecs, ce n\u2019est plus l\u2019essence qui entre en rapport avec la manifestation, c\u2018est la manifestation qui \u00ab\u00a0fait essence\u00a0\u00bb dans une esp\u00e8ce d\u2019\u00e9piphanie qui est l\u2019\u00e9piphanie byzantine. Est l\u00e0 alors pas (c\u2019est bien \u00e7a ? , et la alors ?, et la alors ?) c\u2019est le moment et c\u2019est seulement le moment o\u00f9 dire, oui, La lumi\u00e8re est devenue ind\u00e9pendante, en d\u2019autres termes, c\u2019est la forme qui d\u00e9pend de la lumi\u00e8re, la lumi\u00e8re ne d\u00e9pend plus de la forme.\nIntervention : Si la forme, c\u2019est de la lumi\u00e8re ?\nG.D. : Qui a dit \u00e7a ? pour me contrarier ?\nJe dirais si la forme c\u2019est la lumi\u00e8re, il me semble, il me semble que \u00e7a n\u2019a pas de beaucoup de sens, parce que il faut bien que l\u2019un soit obtenu par l\u2019autre techniquement, on peut dire que dans le r\u00e9sultat, la forme c\u2018est la lumi\u00e8re mais l\u00e0, on peut le dire que de tout et n\u2019importe quoi !\nMais non ce n\u2019est pas n\u2019importe quoi si on parle des couleurs ?\nD\u2019accord ! les couleurs ! je n\u2019ai pas parl\u00e9 encore des couleurs !\nLa substance est toujours obscure, c\u2019est inconnaissable, par cons\u00e9quence, la forme comme l\u2019oppos\u00e9 logique de la substance, comme couleur, n\u00e9cessairement c\u2019est la lumi\u00e8re !\nC\u2019est vrai c\u2019est tr\u00e8s juste.\nVoil\u00e0 Monsieur !.\nHe ! He ! Merci ! He ! He ! merci !\nEh Ben, voil\u00e0\nAlors la et ben voici ! alors, il faut que je me remette ! il faut que je me remette.\nSi on regarde au tableau !\nOh ils sont rest\u00e9s !, non ! ce n\u2019est pas les m\u00eames. \nSi ! \nOui ! ce n\u2019est pas les miens ! je n\u2019ai pas fait ! Ah oui !\nOh mon dieu !\nA comme la substance qui est d\u00e9finie comme un inconnaissable, c\u2019est un obscur, c\u2019est une ombre . \u00c0 la substance s\u2019oppose la forme qui est son \u00e9manation je l\u2019appelle : petite loi. Et on place lumi\u00e8re en petite a, par opposition \u00e0 ombre, on a ainsi une sorte de carr\u00e9 logique, qui permet de dire que un est \u00e0 deux, ce que trois est \u00e0 quatre, c\u2019est-\u00e0-dire que la substance est au nombre, ce que La forme est a la lumi\u00e8re, d\u2019o\u00f9 l\u2019on tire une \u00e9galit\u00e9, forme=lumi\u00e8re, mais on peut faire tout autrement . Et on peut dire, ce que j\u2019avais mis en b, de la substance, est la lumi\u00e8re, que la forme est \u00e0 la substance, ce que le reflet est \u00e0 la lumi\u00e8re et on arrive \u00e0 une autre \u00e9galit\u00e9 par la m\u00eame loi, qui un est \u00e0 deux, ce que trois est \u00e0 quatre, on a alors deux fois \u00e9gal le reflet. Alors, tout ce qu\u2019on pourrait dire ce que le grand A est post Kantien, et que le grand B est - preKantien . ... Spinoza, saint Thomas etc, toute substance est assimilable \u00e0 une lumi\u00e8re. Mais c\u2019est tr\u00e8s artificiel, \u00e7a ne veut rien dire.\nBon, et ben voil\u00e0, alors ? Qu\u2019est-ce que tu as ? Ah ! je sens qu\u2019il va y avoir quelque chose encore ! non ? Allons ? Allons non, il ne faut pas alors ! Alors ! Ah ! vas-y !\nIntervention : La peinture pr\u00e9sence du XVIIe si\u00e8cle est-ce qu\u2019on peut dire de la peinture\u2026 un rapprochement, est-ce qu\u2019on peut consid\u00e9rer\u2026 la pens\u00e9e sto\u00efcienne. Un effort grec... ?\nG.D. : Oui et non et n\u2019y a pas lieu de penser que l\u2019\u00c9gypte reste une r\u00e9f\u00e9rence telle que tout se situe par rapport \u00e0 elle. A cet \u00e9gard, mais dans ce que tu dis, il y a bien, il me semble, un parall\u00e8le qui notamment a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien marqu\u00e9 par un des meilleurs critiques de la peinture byzantine, qui est Georges Dutuy, Dutuy a beaucoup soulign\u00e9 les ressemblances entre les textes n\u00e9o Alexandrins qui d\u00e9pendaient eux m\u00eames de textes sto\u00efciens, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019une tradition sto\u00efcienne n\u00e9o Platonisme d\u2019une part, et d\u2019autre part l\u2019entreprise byzantine. Si vous voulez ! ce serait \u00e0 un niveau tr\u00e9s tr\u00e9s pr\u00e9cis ! \u00e0 savoir avec le sto\u00efcisme commence, en effet et sous des influences orientales, une conception radicalement nouvelle de la limite. On l\u2019avait vu. On l\u2019avait vu, il me semble dans la premi\u00e8re moiti\u00e9 de l\u2019ann\u00e9e, \u00e0 propos de SPINOZA, que la limite, la limite grecque, elle est vraiment d\u00e9finie par le contour, avec toutes les complexit\u00e9s du contour. C\u2019est une notion tr\u00e9s tr\u00e9s compliqu\u00e9e surtout qu\u2019encore une fois chez les Grecs, ce n\u2019est plus exactement le contour g\u00e9om\u00e9trique, c\u2019est vraiment un contour organique m\u00eame, m\u00eame pour les figures g\u00e9om\u00e9triques. Mais avec les sto\u00efciens, il y a une conception de la limite compl\u00e8tement, qui rompt avec le contour . C\u2019est ainsi comme une esp\u00e8ce de fait.\nSi vous prenez les textes sto\u00efciens, ils sont d\u2019autant plus int\u00e9ressants quand ils font irruption vraiment dans le monde Grec, que c\u2019est tr\u00e8s bien r\u00e9sum\u00e9 par un texte d\u2019un vieux, d\u2019un ancien sto\u00efcien qui dit : \u00ab\u00a0Eh ben ! oui ! la limite \u00e7a n\u2019est pas le contour g\u00e9om\u00e9trique, la limite, c\u2019est beaucoup plut\u00f4t, dit il, la zone o\u00f9 une puissance s\u2019exerce c\u2019est-\u00e0-dire, toute cette zone o\u00f9 elle s\u2019exerce, elle s\u2019exerce plus etc.\u00a0\u00bb C\u2019est quoi cette zone ? Il dit : le mod\u00e8le de limite ce n\u2019est pas le sculpteur qui nous le donne au sens d\u2019un contour ou m\u00eame d\u2019un model\u00e9 . Ce qu\u2019il nous le donne c\u2019est le germe de la plante, en d\u2019autres termes le germe \u00ab\u00a0il est\u00a0\u00bb. C\u2019est un changement radical de verbe \u00eatre. \u00ab\u00a0Je suis jusqu\u2019o\u00f9 j\u2019exerce ma puissance\u00a0\u00bb. Donc je ne suis plus dans le contour de ma limite, ma limite a cess\u00e9 d\u2019\u00eatre un contour, ma seule limite c\u2019est lorsque ma puissance ne s\u2019exerce plus. Alors, l\u00e0 il y a quelque chose de fondamental qui est la d\u00e9couverte de la lumi\u00e8re. Parce que il s\u2019agit pas de tout de forcer les textes. C\u2019est tous les textes de Plotin sur la lumi\u00e8re. C\u2019est en m\u00eame temps que Plotin d\u00e9couvre une lumi\u00e8re purement optique. Il fait dire \u00e0 la lumi\u00e8re, Plotin fait dire explicitement \u00e0 la lumi\u00e8re : \"o\u00f9 est-ce que je commence ? O\u00f9 est-ce que je finis\" ? c\u2019est la n\u00e9gation du contour ! au profit d\u2019une limite qui sera pr\u00e9cis\u00e9ment d\u00e9finie dans la peinture par le clair-obscur et qui implique cet espace, cet \u00e9talement d\u2019un espace optique, qui est compl\u00e8tement diff\u00e9rent de l\u2019espace tactile-optique des Grecs.\nOu bien, je prends un autre exemple, que Wolflin analyse tr\u00e8s tr\u00e8s bien, il compare l\u00e0 aussi, reprenons l\u2019 exemple des nus, deux nus cette fois mais pas du tout du point de vue de la couleur. Il dit un nu Renaissance, un nu par exemple de D\u00fcrer ! c\u2019est quoi ? C\u2019est comment ? L\u00e0 ! vous y trouvez vraiment la ligne, ce que j\u2019appelais la ligne collective ou la ligne organique, \u00e0 savoir la limite du corps est vraiment trac\u00e9e par une ligne courbe, \u00e0 la limite une courbe continue, m\u00eame si elle est interrompue \u00e0 tel moment, elle se continue virtuellement. Une courbe complexe continue. C\u2019est \u00e7a qui va d\u00e9finir le contour ? Et le corps, ainsi limit\u00e9, ainsi limit\u00e9 par la ligne organique, se d\u00e9tache du fond. Mais de toute \u00e9vidence, il ne jaillit pas du fond et il n\u2019a pas l\u2019intention de jaillir du fond. Si vous prenez un nu du Rembrandt, l\u00e0 m\u00eame mat\u00e9riellement, vous voyez quelque chose de tout \u00e0 fait nouveau qui sera tr\u00e8s important pour toute l\u2019histoire de la peinture - je dirais la m\u00eame chose des portraits, si vous prenez un portrait XVIe si\u00e8cle ou si vous prenez un portrait du XVIIe.\nSi vous prenez un nu Rembrandt., c\u2019est \u00e9vident, vous voyez qu\u2019il est compos\u00e9 pas du tout par une ligne courbe, il y a bien un contour. Vous me direz oui il, y a encore un contour, on verra que ce contour justement nouvelle mani\u00e8re, ne peut plus \u00eatre d\u00e9terminant. Ce n\u2019est plus de tout l\u2019auto determination de la forme. Pourquoi qu\u2019est qui vous le montre ? ce n\u2019est plus du tout une courbe m\u00eame complexe et virtuellement continue. C\u2019est une succession, c\u2019est une succession tr\u00e8s tr\u00e8s fine de traits plats, c\u2019est une succession de traits plats qui vont avoir au point m\u00eame ... (ah oui ! je vois ! \u00e7a fait, \u00e7a fait rien ! parce que vous introduisez les nuances) pendant longtemps il y a des Rembrandt qui fonctionnent avec des courbes, je ne parle pas, \u00e0 chaque fois que je dis Rembrandt, il ne s\u2019agit pas d\u2019une formule que Rembrandt applique, mettons certains Rembrandt, qui nous feraient l\u2019impression d\u2019\u00eatre particuli\u00e8rement repr\u00e9sentatifs d\u2019une peinture du XVIIe.\nAlors ! Cette esp\u00e8ce de trait plat ou de ligne bris\u00e9e, elle n\u2019a plus du tout la m\u00eame fonction, elle fait plus du tout contour ! elle indique la mani\u00e8re, - elle indique presque tout et alors tout, au contraire, est redistribu\u00e9 en fonction de l\u2019arri\u00e8re plan - elle indique la mani\u00e8re dont le corps, dont le corps jaillit du fond dans une esp\u00e8ce de structure perpendiculaire du tableau, Et alors dans ce cas, il y a quand m\u00eame contour parce qu\u2019il y a traits plats continus et encore une fois ce n\u2019est plus des traits courbes, c\u2019est vraiment une succession de traits plats qui changent \u00e0 chaque fois de direction. Eh la ! \u00e7a fait vraiment jaillir le corps du fond ! Ce n\u2019est plus le corps qui est sur le fond, il jaillit du fond et si vous prenez des exemples de portraits, c\u2019est encore plus net, \u00e0 la Renaissance, l\u2019importance du contour, la ligne du nez, la ligne des yeux, la ligne de la bouche ; tout \u00e7a, forment vraiment les traits de contour.\nDans un portrait XVIIe, vous \u00eates frapp\u00e9s par ceci : tout comme je disais tout \u00e0 l\u2019heure, le contour est transform\u00e9 en une succession de traits plats, dans certains Rembrandt par exemple, dans beaucoup des portraits de XVIIe, vous \u00eates bien incapables de restaurer une ligne du contour du visage et des lignes qui seraient encore des lignes modulaires, au sens o\u00f9 j\u2019employais le mot \u00ab\u00a0module\u00a0\u00bb, tout \u00e0 l\u2019heure ! Cette fois-ci au contraire, tout le portrait et il prend une vie intense \u00e0 ce moment l\u00e0 ! C\u2019est \u00e9vident ! Tout le portrait est organis\u00e9 par des traits, des traits discontinus pr\u00e9lev\u00e9s sur la masse.\nVous voyez ! je dirais : la double formule du portrait ou du corps, au XVIIe si\u00e8cle, c\u2019est d\u2019une part, le contour curviligne remplac\u00e9 par une succession de traits plats changeants de direction. Et les lignes modulaires int\u00e9rieures au visage remplac\u00e9es par des traits discontinus pr\u00e9lev\u00e9s sur la masse, qui indiquent alors, \u00e9videmment ces traits discontinus pr\u00e9lev\u00e9s sur la masse, qui indiquent typiquement le jeux des ombres et des lumi\u00e8res. Si bien qu\u2019en effet dans cet espace, tout est orient\u00e9, tout est r\u00e9orient\u00e9 en fonction de ceux-ci la forme doit surgir du fond, surgissant du fond, elle ne peut plus d\u00e9finir par un contour comme il dit Wolflin, par une clart\u00e9 absolue. Elle ne peut \u00eatre d\u00e9finie qu\u2019en termes de clart\u00e9 relative. Traits discontinus pr\u00e9lev\u00e9s sur la masse de visage, trait plat qui fait surgir la forme du fond . Et c\u2019est un espace o\u00f9 en effet, c\u2019est si vous voulez un espace des valeurs, c\u2019est un espace de valeur. C\u2019est un espace de clair obscur. Et c\u2019est un espace o\u00f9 en effet, la lumi\u00e8re a cess\u00e9 de d\u00e9pendre de la forme.\nAlors, \u00e7a et \u00e7a seulement c\u2019est-\u00e0-dire aussi bien cet espace de Byzance, que cet espace - c\u2019est hallucinant, la mani\u00e8re, c\u2019est m\u00eame le caract\u00e8re hallucinatoire de ces figures - que ces figures jaillissent pr\u00e9cis\u00e9ment du fond, et que ce fond contienne aussi bien la blancheur de la lumi\u00e8re \u00e9clatante, que aussi bien l\u2019obscurit\u00e9 des noirs.\nEt tout surgit de l\u00e0. C\u2019est vraiment ce qui est conquis, ce qui est conquis pour l\u2019art, \u00e0 ce moment l\u00e0 c\u2019est vraiment une structure perpendiculaire. Tout comme je vous le disais au 17si\u00e8cle, voyez : le th\u00e8me de la rencontre, comment les personnages se rencontrent ? autant au 16si\u00e8cle, deux personnages qui se rencontrent - et c\u2019est en plein dans le c\u0153ur d\u2019un probl\u00e8me du 16\u00e8me si\u00e8cle concernant la ligne collective - deux personnages qui se rencontrent, se rencontrent \u00e0 l\u2019avant plan et tout l\u2019art - et enfin un de ces aspects de l\u2019art de 16eme, c\u2019est la beaut\u00e9 et de ses avant plans. parce que ces avant plans ne sont pas plats. Encore une fois c\u2019est toujours l\u2019exemple de Rapha\u00e9l qui me vient \u00e0 l\u2019esprit, comme \u00e9tant un des peintres qui a pouss\u00e9 les plus loin l\u2019esp\u00e8ce du tension, les effets de tension de l\u2019avant plan Ah ! mais, ils se rencontrent \u00e9videmment sur l\u2019avant plan parce que c\u2019est l\u2019avant plan qui distribue les formes. Et c\u2019est sur l\u2019avant plan qu\u2019elles se d\u00e9terminent, d\u2019o\u00f9 la ligne collective est vraiment la ligne d\u2019avant plan. Si sinueuse qu\u2019elle soit, si complexe qu\u2019elle soit ! \nAu contraire la rencontre du XVIIe si\u00e8cle s\u2019organise tout autrement :les personnages acc\u00e8dent \u00e0 l\u2019avant plan mais \u00e0 partir du fond. Et chacun a sa mani\u00e8re d\u2019appartenir au fond. Et quand ils arrivent, deux par exemple, sur le m\u00eame avant plan, ils n\u2019y arrivent pas de m\u00eame fa\u00e7on, il n\u2019y arrivent pas de m\u00eame fa\u00e7on ! Parce qu\u2019ils ne jaillissent pas du fond de m\u00eame fa\u00e7on. S\u2019ils se rencontrent \u00e0 l\u2019avant plan, c\u2019est parce que leur mani\u00e8re de jaillir, s\u2019est harmonis\u00e9e, et l\u2019avant plan lui-m\u00eame reste trou\u00e9 ! crev\u00e9 ! par la structure perpendiculaire de leur jaillissement depuis l\u2019 arri\u00e8re- fond et l\u00e0, \u00e0 cet \u00e9gard, un des peintres qui va le plus loin dans cet esp\u00e8ce de structure perpendiculaire, c\u2019est Rubens il me semble !\nAlors je dirais pour clOre, j\u2019aurais du rester beaucoup plus longtemps sur tout \u00e7a ! mais il suffit que m\u2019accordiez le principe. Je dirais pour cet espace optique or c\u2019est un troisi\u00e8me type de modulation. La transmission d\u2019un espace optique pur, renvoie \u00e0 une modulation de troisi\u00e8me type. Qui sera quoi ? On le tient maintenant : modulation de la lumi\u00e8re.\nModulation de la lumi\u00e8re, et vous voyez bien que dans les autres cas, lorsque la modulation \u00e9gyptienne je la d\u00e9finissais par le moule \u00ab\u00a0cristallin\u00a0\u00bb. La modulation grecque, je la d\u00e9finissais par le \u00ab\u00a0module\u00a0\u00bb, par le \u00ab\u00a0module rythmique\u00a0\u00bb ! Je ne voulais pas dire \u00e9videmment, que dans l\u2019art grec, il n\u2019y a pas de lumi\u00e8re etc. Elle n\u2019acc\u00e8de pas encore \u00e0 l\u2019\u00e9tat de facteur ind\u00e9pendant du point de vue de la modulation op\u00e9r\u00e9e. Mais elle est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0. Elle est d\u00e9j\u00e0 obtenue. Elle est produite par la modulation op\u00e9r\u00e9e. Si bien qu\u2019au point o\u00f9 on est, je crois qu\u2019on bute sur le dernier probl\u00e8me qui nous reste et que je voudrais juste commencer l\u00e0 aujourd\u2019hui, et qui fera notre objet la prochaine fois.\nCe probl\u00e8me c\u2019est bon, voil\u00e0 : on se trouve dans trois espaces et trois types de modulation. Et bien et c\u2019est un fait, que je n\u2019ai pas eu beaucoup l\u2019occasion de parler de la couleur. Il faut bien que je m\u2019explique pourquoi je n\u2019ai pas eu l\u2019occasion. Parce que, alors Il y aurait un premier sch\u00e9ma rapide, mais qui pourra nous servir, \u00e9videmment faux, mais qui pourrait nous servir pour organiser nos recherches. C\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019apr\u00e8s tout, une modulation de la couleur, c\u2019est tr\u00e8s diff\u00e9rent, non seulement d\u2019une modulation de la ligne mais \u00e9galement non moins diff\u00e9rent d\u2019une modulation de la lumi\u00e8re. Donc, dans ce sens il y a peut \u00eatre lieu, il y a peut \u00eatre lieu de r\u00e9server la place. C\u2019est pour \u00e7a qu\u2019 on n\u2019en n\u2019aurait pas parler avant, il y a peut-\u00eatre un lieu de r\u00e9server la place, d\u2019un espace signal color\u00e9, qui renverrait \u00e0 un type de modulation qui lui serait propre.\nVous voyez cette hypoth\u00e8se, \u00e7a consisterait \u00e0 dire, bien s\u00fbr m\u00eame si on m\u2019explique que les m\u00eames peintres sont de grands luministes et de grands coloristes, \u00e7a se peut, ce n\u2019est m\u00eame pas s\u00fbr. On dit beaucoup que c\u2019est souvent pas les m\u00eames. Ce n\u2019est pas les m\u00eames probl\u00e8mes, en effet, alors un peintre peut affronter deux probl\u00e8mes, mais il se peut tr\u00e8s bien que son probl\u00e8me fondamental ce soit la lumi\u00e8re, pas la couleur, et qu\u2019il n\u2019atteigne au probl\u00e8me de la couleur que dans le mesure o\u00f9 \u00e7a concerne et o\u00f9 \u00e7a touche la lumi\u00e8re, l\u2019inverse est possible aussi. Donc, ma premi\u00e8re hypoth\u00e8se, \u00e7a serait que..\nIntervenant : Monsieur, excusez-moi.. (inaudible)\nG.D. : Tout est possible ! tout ! c\u2019est vrai ! j\u2019exclue rien l\u00e0 ! Tout est possible ! toutes les solutions sont possibles. Ma premi\u00e8re hypoth\u00e8se, c\u2019est uniquement peut \u00eatre qu\u2019il nous faut la d\u00e9finition d\u2019un espace signal, propre \u00e0 la couleur, auquel correspondrait un type de modulation tr\u00e8s particulier, distinct de tout celles qu\u2019on a vues, y compris la modulation de la lumi\u00e8re.\nQu\u2019est-ce que voudrait dire moduler la couleur ? et \u00e0 quel espace cette modulation renverrait ? vous voyez ! \u00e7a c\u2019est : premi\u00e8re hypoth\u00e8se, j\u2019essaie d\u2019appuyer cette hypoth\u00e8se . Eh bien dans l\u2019histoire de la peinture occidentale , il y a eu des moments de grand colorisme, c\u2019est \u00e0 dire o\u00f9 le probl\u00e8me de la couleur \u00e9tait vraiment le probl\u00e8me fondamental. Si je m\u2019en tiens, comme j\u2019ai fait des pr\u00e9l\u00e8vements, je m\u2019en tiens \u00e0 une \u00e9poque c\u00e9l\u00e8bre : L\u2019impressionnisme. Ce sont fondamentalement et ils se pr\u00e9sentent fondamentalement comme des coloristes. Bon ! En quoi \u00e7a pose d\u2019autres probl\u00e8mes que les probl\u00e8mes de la lumi\u00e8re ? Bien plus parfois ils ont des formules un peu emport\u00e9es, un peu simplistes mais justement comme celles nous employons, qui servent de grands points de rep\u00e8re. Van Gogh disant par exemple - Van Gogh se r\u00e9clamant de Delacroix, dont il pr\u00e9tend que c\u2019est le premier grand coloriste moderne et disant : \u00ab\u00a0Ce que Rembrand est \u00e0 la lumi\u00e8re, Delacroix l\u2019est \u00e0 la couleur.\u00a0\u00bb\nBon ! Formule simple. Il la dit comme \u00e7a dans une lettre. Est-ce que c\u2019est vrai ? Est ce n\u2019est pas vrai ? Peu importe ! point de rep\u00e8re. \u00c7a veut dire quoi au juste ? \u00e7a sugg\u00e8re fort que \u00e0 la limite il y a un espace de la couleur qui n\u2019est pas le m\u00eame que l\u2019espace de la lumi\u00e8re et une modulation de la couleur qui n\u2019est pas le m\u00eame que la modulation de la lumi\u00e8re. Bien plus qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ? Enfin, alors, compte tenu de tout. Compte tenu de tout, je veux dire quoi ? Je veux dire qu\u2019il va trop de soi que les luministes ce qu\u2019on pourrait appeler des peintres luministes, atteignent \u00e0 la couleur, mais ils y atteignent par l\u2019interm\u00e9diaire de la lumi\u00e8re. Il va de soi que les coloristes atteignent \u00e0 la lumi\u00e8re, mais ils atteignent \u00e0 la lumi\u00e8re par l\u2019interm\u00e9diaire de la couleur, et par la couleur. Voil\u00e0 un texte sur C\u00e9zanne qui me parait tr\u00e9s tr\u00e9s curieux, c\u2019est un texte de contemporains de C\u00e9zanne, ils disent : c\u2019est par l\u2019opposition (je lis lentement parce que il n\u2019y a rien d\u2019extraordinaire ), c\u2019est par l\u2019opposition des tons chaud et froids - on l\u2019a vu n\u2019est-ce pas ? le chaud et le froid comme d\u00e9termination de la couleur en tant que couleur - c\u2019est par l\u2019opposition des tons chauds et froids , c\u2019est-\u00e0-dire le jaune chaud et le bleu froid, c\u2019est par l\u2019opposition des tons chauds et froids que les couleurs, dont dispose le peintre, c\u2019est-\u00e0-dire C\u00e9zanne, sans qualit\u00e9 lumineuse par elle-m\u00eame, sans qualit\u00e9 lumineuse (non je lis mal) sans qualit\u00e9 lumineuse absolue en elle-m\u00eame, sans qualit\u00e9 lumineuse absolue en elle m\u00eame, arrive \u00e0 repr\u00e9senter la lumi\u00e8re et l\u2019ombre.\nC\u2019est un texte qui m\u2019int\u00e9resse parce que au point o\u00f9 on en est, comme d\u00e9finition la peinture de C\u00e9zanne du moins \u00e0 la fin, \u00e7a me para\u00eet une tr\u00e8s juste d\u00e9finition : atteindre la lumi\u00e8re et \u00e0 tous les rapports de lumi\u00e8res et d\u2019ombres, par les rapports de couleur. Par des rapports de couleur sans se donner une qualit\u00e9 lumineuse des couleurs qui leur appartiendrait en elle-m\u00eame. Bien plus alors ! C\u00e9zanne va nous faire avancer un peu, car plus il va C\u00e9zanne, plus il d\u00e9couvre sa m\u00e9thode coloriste, et plus il l\u2019appelle \u00ab\u00a0modulation\u00a0\u00bb. Il y a des textes admirables de C\u00e9zanne : moduler ! moduler les couleurs ! Il va jusqu\u2019\u00e0 dire - ce qui nous arrange tout \u00e0 fait - il ne faut pas dire modeler, \u00e0 plus forte raison, il ne faut pas dire mouler, Il ne faut dire ni mouler, ni modeler et il faudrait dire moduler. Pour nous c\u2019est excellent, puisque on a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 dire m\u00eame le moule, le model\u00e9, le module, etc. On a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 les prendre comme des cas de modulation. Le vrai myst\u00e8re de l\u2019op\u00e9ration c\u2019est la modulation.\nOn traite le m\u00eame sujet, ou le m\u00eame motif, par deux proc\u00e9d\u00e9s tout \u00e0 fait diff\u00e9rents. Le premier cas, c\u2019est un double tableau, c\u2019est \u00e0 dire deux exemplaires du m\u00eame motif, sous le titre, Paysan assis. Paysan assis, l\u2019un en l\u2019huile, l\u2019autre en aquarelle.\nDeuxi\u00e8me exemple, l\u00e0 h\u00e9las, les deux titres sont diff\u00e9rents. C\u2019est le portrait d\u2019une dame en jaquette, manifestement c\u2019est la m\u00eame, c\u2019est la m\u00eame dame. Le portrait d\u2019une dame en jaquette. Les deux \u00e9tant \u00e0 huile. Si vous lisez ce texte de Gowing \u00e0 cet endroit l\u00e0, il me semble qu\u2019il montre, il donne une \u00e9vidence tr\u00e8s forte \u00e0 ceci : le proc\u00e9d\u00e9 n\u2019est pas le m\u00eame ! Pourquoi ? Parce que le premier paysan assis, celui qui est trait\u00e9 \u00e0 l\u2019huile, est tout entier trait\u00e9 par modulation de la lumi\u00e8re : ton local, couleur locale, modulation de la lumi\u00e8re et clair-obscur. L\u2019aquarelle, elle, est trait\u00e9e d\u2019une toute autre mani\u00e8re. Bon alors sentez ! elle est trait\u00e9e d\u2019une mani\u00e8re coloriste, on tient notre truc, sur \u00ab\u00a0moduler la lumi\u00e8re, moduler la couleur\u00a0\u00bb. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire au juste ? Si vous comprenez, m\u00eame confus\u00e9ment, ce qu\u2019on vient de voir sur moduler la lumi\u00e8re, tout ce jeu de clair-obscur et de jaillissement \u00e0 partir du fond. Moduler la couleur ! Qu\u2019est-ce que \u00e7a vous dit pas ? On d\u00e9couvre dans le paysan assis, deuxi\u00e8me mani\u00e8re aquarelle, une chose tr\u00e8s tr\u00e8s curieuse ! c\u2019est que le model\u00e9 va \u00eatre obtenu par une juxtaposition de taches color\u00e9es. Quelles seront ces t\u00e2ches color\u00e9es ? Bien entendu, l\u00e0 ! Ces exemples ne sont pas restrictifs ! Gowing va montrer ensuite que \u00e7a envahit toute l\u2019\u0153uvre de C\u00e9zanne. Qu\u2019est-ce que c\u2019est ces t\u00e2ches color\u00e9es de dimensions assez petites ? \u00e7a doit vous dire quelque chose ? C\u2019est peut-\u00eatre, un moment essentiel des coloristes : d\u00e9j\u00e0 dimension assez petites des taches color\u00e9es. Bon ! Gowing s\u2019efforce de montrer qu\u2019 il y a bien la une m\u00e9thode, une m\u00e9thode \u00e9tonnante ! Qui consiste \u00e0 substituer et au contour, au contour tactile, et au model\u00e9 optique, par clair-obscur, une troisi\u00e8me chose : c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que C\u00e9zanne appellera, moduler la couleur. Une modulation de la couleur, ou par la couleur, va remplacer le contour tactilo-optique c\u2019est \u00e0 dire, la ligne collective, et va remplacer aussi le model\u00e9 clair obscur : il s\u2019agit d\u2019une succession, d\u2019une juxtaposition de t\u00e2ches, de proche en proche, dans l\u2019ordre du spectre. Je m\u2019avance un peu, je veux juste fixer \u00e7a ! Parce que c\u2019est seulement la semaine prochaine, que j\u2019expliquerai en d\u00e9tail, ces esp\u00e8ces de s\u00e9quences c\u00e9zanniennes, tr\u00e8s tr\u00e8s curieuses, tr\u00e8s curieuses qui vont \u00eatre, qui vont \u00eatre une esp\u00e8ce de r\u00e9volution dans la couleur . Oui ! Il va de proche en proche, par l\u2019ordre de spectre et c\u2019est \u00e0 la limite, une t\u00e2che de telle couleur ! On verra qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire en fonction pr\u00e9cis\u00e9ment de notre sch\u00e9ma de la derni\u00e8re fois l\u00e0, une t\u00e2che de telle couleur ! une t\u00e2che de telle couleur ! Jusqu\u2019\u00e0 un point culminant et la s\u00e9rie redescend : une double s\u00e9rie progressive et r\u00e9gressive, autour du fameux point culminant de C\u00e9zanne. Et c\u2019est \u00e7a qui va op\u00e9rer, cet esp\u00e8ce de nouveau model\u00e9, qui n\u2019est plus un model\u00e9, qui est vraiment une modulation par la couleur. M\u00eame chose pour la dame en jaquette or c\u2019est tr\u00e8s curieux ! Pourquoi c\u2019est important que le paysan assis, ce soit dans la version aquarelle qu\u2019il trouve ? il semble bien, quoi ce soit, au niveau de l\u2019aquarelle que C\u00e9zanne a commenc\u00e9 \u00e0 trouv\u00e9 son truc, cette m\u00e9thode coloriste nouvelle !\nEt que il l\u2019\u00e9tend \u00e0 l\u2019huile ensuite. Et l\u00e0-dessus, dans le cas de la dame en jaquette, vous avez une version ! L\u00e0 ! les moindres reproductions m\u00eame les reproductions en noir sont fascinantes \u00e0 cet \u00e9gard ! L\u2019article de Gowing comporte des reproductions en noir, tout \u00e0 fait fascinantes : parce que il y a une version, qui est tr\u00e8s nette l\u00e0 ! vraiment : modulation de la lumi\u00e8re, clair-obscur et la couleur est r\u00e9duite au ton local, \u00e0 la couleur locale, influenc\u00e9e simplement par la lumi\u00e8re ou modifi\u00e9e par la lumi\u00e8re, et l\u2019autre version de la dame en jaquette est absolument diff\u00e9rente. Vous avez l\u2019impression que c\u2019est compl\u00e8tement un autre style, m\u00eame que ce soit le m\u00eame peintre, c\u2019est \u00e0 la limite ! L\u00e0 ! c\u2019est une modulation \u00e0 la couleur o\u00f9 vous retrouvez : la s\u00e9quence des taches juxtapos\u00e9es jusqu\u2019un point culminant, et puis la s\u00e9rie regressive. Donc je dis juste, m\u00eame quand c\u2019est les m\u00eames, il me para\u00eet de plus \u00e9vident que la modulation de la couleur et la modulation de la lumi\u00e8re ne sont pas du tout la m\u00eame chose.\nMais et alors ? Deuxi\u00e8me remarque ! D\u00e8s lors on risquerait d\u2019en conclure que la modulation de la couleur a elle-m\u00eame son espace, voyez ! Son espace signe ! C\u2019est que ... Donc, il va falloir que nous d\u00e9finissions, \u00e0 la fois, et cette modulation et l\u2019espace signal qu\u2019elle transmet ou qu\u2019elle reproduit. Et on pourrait le faire, on sera amen\u00e9s \u00e0 le faire, par exemple, en prenant comme exemple, apr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment le 17 eme si\u00e8cle, en prenant le 19eme si\u00e8cle . On pouvait faire m\u00eame une s\u00e9quence coloriste, qui va \u00eatre tr\u00e8s d\u00e9terminante pour la peinture, \u00e0 savoir- et on retrouverait le probl\u00e8me : comment peindre un corps ? Qui commencerait avec Delacroix , et l\u00e0 ! je dis tout de suite, parce qu\u2019on retrouverai ce probl\u00e8me - et un proc\u00e9d\u00e9, qui est celui Delacroix , qui \u00e9tait peut-\u00eatre, d\u00e9j\u00e0, celui de Turner, d\u2019ailleurs ! Et qui s\u2019appellera, d\u00e8s l\u2019\u00e9poque, un proc\u00e9d\u00e9 de hachures. Bon !Bon ! En simplifiant - avec les m\u00eames corrections que vous apportez - tout commence dans cette s\u00e9quence, tout commencerait par les hachures de Delacroix.\nNon, tout \u00e0 l\u2019heure. Je t\u2019en supplie, tout \u00e0 l\u2019heure sinon je suis perdu.\nDeuxi\u00e8me temps : et apr\u00e8s tout, j\u2019emprunte \u00e7a \u00e0 un livre tout \u00e0 fait bon, alors s\u2019il vous tombe sous la main, lisez le ! Il y a un post impressionniste, un n\u00e9o- impressionniste qui est tr\u00e8s connu, qui s\u2019appelle Paul Signac, Signac qui a \u00e9crit un livre \u00a0D\u2019Eug\u00e8ne Delacroix au n\u00e9o- impressionnistes , et c\u2019est tr\u00e8s bon ! Il d\u00e9veloppe lui, cette s\u00e9quence l\u00e0 : tout commence par les hachures de Delacroix. Voyez en quoi c\u2019est une r\u00e9ponse \u00e0 la question : comment peindre le corps ? c\u2019est une r\u00e9ponse formidable ! parce qu\u2019en effet, Delacroix maintient tout l\u2019h\u00e9ritage qu\u2019il a des couleurs terreuses, seulement il va hacher les couleurs terreuses de tons pur, il va faire ses fameuses hachures ! Exemple typique, allez y ! Exemple typique l\u00e0 ! La d\u00e9coration de Saint Sulpice o\u00f9 les corps, o\u00f9 les corps avec les teintes terreuses ou les teintes rabattues sont hach\u00e9s de vert ou de rose juxtapos\u00e9s, enfin avec un petit, enfin une hachure verte, une hachure rose. Il y a ce proc\u00e9d\u00e9 des hachures qui, d\u00e8s le moment Delacroix se fera injuri\u00e9 pour \u00e7a, ou bien, au contraire tr\u00e8s admir\u00e9, acclam\u00e9 parce qu\u2019on a l\u2019impression qu\u2019il sort ! Il sort la couleur d\u2019un fond, d\u2019une esp\u00e8ce de fond bourbeux. Or, ce proc\u00e9d\u00e9 des hachures, je dirais pas qu\u2019il soit le seul, est tr\u00e8s significatif parce qu\u2019il aura sa descendance. Ensuite et c\u2019est pas par hasard,, que les impressionnistes vont d\u00e9couvrir Delacroix comme leur grand homme . Qu \u2018est ce que se passe ensuite ? Vous avez la formation de s\u00e9quences de t\u00e2ches color\u00e9es, \u00e0 une toute autre \u00e9chelle que Delacroix, pourquoi ? Parce que pour arriver \u00e0 ces s\u00e9quences de teintes color\u00e9es, de petites unit\u00e9s color\u00e9es, il fallait quoi ? il fallait vraiment rompre avec ce que Delacroix avait gard\u00e9, avec les couleurs terreuses ! Ou m\u00eame avec les couleurs rabattues ! On verra mieux tout \u00e7a ! Mais je lance d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, \u00e7a sera autant de fait ! Et leur unit\u00e9 a eux ? ce n\u2019est plus la hachure ! Mais \u00e7a en descend tout droit ! Comme dit tr\u00e8s bien Signac c\u2019est la fameuse \"virgule impressionniste\". Ils peignent, par petites virgules. C\u2019est la virgule impressionniste . La hachure de Delacroix est devenue virgule impressionniste parce qu\u2019elle peut se d\u00e9ployer pour elle-m\u00eame.\nEt la virgule c\u2019est un tr\u00e8s dr\u00f4le de truc si on y r\u00e9fl\u00e9chit ! Parce qu\u2019au moment du premier impressionnisme, elle est tr\u00e8s ambig\u00fce, cette fameuse virgule, ensuite chez Van Gogh va engendrer, alors \u00e7a, on ne peut m\u00eame plus l\u2019appeler une virgule, va \u00eatre transform\u00e9e par Van Gogh \u00e0 un point ! mais il l\u2019emprunte comme esp\u00e8ce de proc\u00e9d\u00e9 pictural, il l\u2019emprunte aux impressionnistes, Van Gogh. Eh, c\u2019est, Ils peuvent faire \u00e7a - je ne sais plus, ce que je voulais dire - ils peuvent faire \u00e7a parce que pr\u00e9cis\u00e9ment ils sont lib\u00e9r\u00e9s du probl\u00e8me du terreux ! De la couleur terreuse et des couleurs rabattues. Ils ont supprim\u00e9 de leur palette, c\u2019est forc\u00e9 ! Ils ont fait quelque chose de formidable ! une soustraction ! une restriction de palette intense, une restriction de palette intense, parce que c\u2019est \u00e0 ce prix-l\u00e0 qu\u2019il font surgir la couleur sous une forme qui nous reste \u00e0 d\u00e9terminer. Et notamment ils auront supprim\u00e9 toutes les couleurs dites terreuses, ils ont supprim\u00e9 la plupart des terres, des couleurs dites terres et ils se serviront pas, ils condamnent les couleurs rabattues. seulement SIGNAC lui - qui se pr\u00e9tend et il a raison - se pr\u00e9sente comme un post-impressionniste c\u2019est-\u00e0-dire du troisi\u00e8me moment, au-del\u00e0 de Delacroix, au del\u00e0 des impressionnistes, il dit : \"oui, mais il y a un truc qui ne va pas, qui ne va pas, leur virgule est encore tr\u00e8s bizarre, parce que \u00e0 votre choix : elle est figurative, o\u00f9 elle est d\u00e9j\u00e0 abstraite ? elle est figurative parce qu\u2019 elle est formidable pour faire ce dont les impressionnistes comptent tant : faire des brins d\u2019herbe et qu\u2019est-ce qu\u2019ils ont appris ? Ce qu\u2019ils ont appris et notamment ce qu\u2019ils ont appris des Anglais, des peintres anglais, c\u2019est qu\u2019on faisait pas de l\u2019herbe en faisant, en \u00e9talant du vert et m\u00eame en le d\u00e9gradant c\u2019est-\u00e0-dire m\u00eame en jouant sur les valeurs ; qu\u2019on faisait de l\u2019herbe avec des petites touches de vert, de tons, de teintes diff\u00e9rentes, et que c\u2019est \u00e7a qui faisait de l\u2019herbe ! Voyez, on a tellement d\u00e9pass\u00e9 la ligne collective. Il s\u2019agit plus de la ligne collective d\u2019un ensemble qui serait l\u2019ensemble d\u2019herbe. On a tellement p\u00e9n\u00e9trer dans l\u2019herbe, dans l\u2019int\u00e9riorit\u00e9 de l\u2019herbe, mais voil\u00e0 que cette petite virgule, d\u2019une certaine mani\u00e8re, elle est encore figurative, mais en m\u00eame temps compl\u00e8tement abstraite ! Elle va tr\u00e8s bien pour faire des feuilles, pour faire de l\u2019herbe mais elle est d\u00e9j\u00e0 bien autre chose. Et alors ! comme dit SIGNAC, tr\u00e8s curieusement, c\u2019est quand m\u00eame tr\u00e8s curieux cette histoire, parce que ces impressionnistes, ils ont, ils ont absolument r\u00e9cus\u00e9, ils ont supprim\u00e9 le terreux. \nDonc, on peut dire et c\u2019est bien l\u2019id\u00e9e impressionniste de fond : comment arracher, comment arracher le vif ? comment arracher les tons vifs au m\u00e9lange, au m\u00e9lange terreux, \u00e0 la couleur terreuse, au grand m\u00e9lange \u00e0 la grisaille ?\nMais dans le sch\u00e9ma de Signac - c\u2019est tr\u00e8s scolaire ce sch\u00e9ma mais comme je le trouve tr\u00e8s gai et tr\u00e8s philosophique, je le cite : premier temps, Delacroix, il garde les couleurs terreuses et il en extrait le vif et il les porte jusqu\u2019au vif par le proc\u00e9d\u00e9 des hachures. Deuxi\u00e8me temps : les impressionnistes, eux ils ont supprim\u00e9 les couleurs terreuses, ils peuvent donc d\u00e9velopper le vif, sous forme de br\u00e8ves s\u00e9quences de tons diff\u00e9rents. Mais dit Signac : ce n\u2019est pas de chance, parce que ils se servent de ce moyen prodigieux pour reconstituer du terreux. Mais il dit : c\u2019est pour \u00e7a que c\u2019est tr\u00e8s bizarre, ils font le chemin inverse de Delacroix, Delacroix, lui, il partait de terreux et il l\u2019exaltait par son pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 de hachures, il le vivifiait. Les autres, ils font l\u2019inverse, ils ont supprim\u00e9 le terreux, ils ont un proc\u00e9d\u00e9 de tons vifs, imm\u00e9diats s\u00e9quences de tons vifs mais pour reconstituer l\u2019impression d\u2019ensemble de terreux ou de rabattu. Et c\u2019est, et Dieu sait que c\u2019est beau, alors que Signac a l\u2019air de dire que c\u2019est dommage ! nous, notre oeil s\u2019en r\u00e9joui : les deux grands exemples, en effet, de l\u2019extr\u00eame de l\u2019expressionnisme \u00e0 cet \u00e9gard, c\u2019est les cath\u00e9drales, les \"cath\u00e9drales\" de Monet, en effet o\u00f9 la grisaille de la pierre est reconstitu\u00e9e par le proc\u00e9d\u00e9 des petites touches de tons purs et\" les boulevards\" de Pissaro, les boulevards de Pissaro, - ceux qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019exposition r\u00e9cente de Pissaro, vous avez vu ces toiles de la fin de Pissaro les boulevards - o\u00f9 son objet explicite, c\u2019est comment redonner le sens de la boue des rues d\u2019une ville comme Paris, avec des tons vifs ?. Et c\u2019est formidable.\nMais Signac,il n\u2019est pas content, pourquoi ? Parce qu\u2019il dit, il fallait pas se servir de ce colorisme pur, c\u2019est a dire, de ce d\u00e9gagement, de cette extraction, des s\u00e9quences de tons purs, pour redonner une impression de terreux et de rabattu. Qu\u2019est-ce qu\u2019il fallait ? Arrive, le plus grand selon Signac \u00e0 savoir, c\u2019est curieux, Qu\u2019il ne parle pas de C\u00e9zanne dans tout \u00e7a. Mais \u00e9videmment, il a l\u2019int\u00e9r\u00eat : c\u2019est un ami imm\u00e9diat, Signac est un ami imm\u00e9diat de Seurat. Qu\u2019est-ce que fait Seurat ? lui et ben ! Il n\u2019 y a plus de virgule, c\u2019est devenu le fameux \"petit point\". Et la peinture dite pointilliste.\nVoyez, de la hachure \u00e0 la virgule au petit point, l\u00e0 vous avez vu une succession du colorisme ; ou alors l\u00e0, la succession des petits points - mais c\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans C\u00e9zanne, pas de la m\u00eame mani\u00e8re, c\u2019\u00e9tait pas par des petits points chez C\u00e9zanne. Mais o\u00f9 la pure s\u00e9quence de tons purs, dans l\u2019ordre de spectre, avec un point culminant, va pr\u00e9cis\u00e9ment d\u00e9finir vraiment, cette modulation de la couleur. En m\u00eame temps ce n\u2019est qu\u2019une s\u00e9quence parce qu\u2019\u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, tant ce monde de la peinture est riche, voyez ! J\u2019essaierai en vain, dans cette s\u00e9quence, de placer Gauguin et Van Gogh, surtout Gauguin pour qui le pointillisme et Seurat parait vraiment comique et sans int\u00e9r\u00eat et donne \u00e0 la couleur, un tout autre.. c\u2019est comme si dans ma s\u00e9quence, il fallait que je tienne compte \u00e9ventuellement d\u2019une branche, d\u2019une diff\u00e9renciation, dans la direction Van Gogh - Gauguin.\nBon, mais je veux en venir \u00e0 quels probl\u00e8mes ? C\u2019 est que je peux toujours isoler ainsi un probl\u00e8me de pur colorisme, cela n\u2019emp\u00eache pas que la couleur, elle a toujours appartenu, m\u00eame \u00e0 mes mondes pr\u00e9c\u00e9dents, \u00e0 mes espaces pr\u00e9c\u00e9dents. Je veux dire : non seulement, dans l\u2019espace-signal des \u00e9gyptiens, dans l\u2019espace-signal des grecs, \u00e9videmment dans l\u2019espace-signal de la lumi\u00e8re, \u00e0 savoir : Byzance a une gamme coloriste, en m\u00eame temps qu\u2019une gamme lumineuse. Et il faut dire de Byzance, l\u00e0 je pense que je l\u2019avais d\u00e9j\u00e0 dit, la derni\u00e8re fois : Byzance invente le colorisme, en m\u00eame temps qu\u2019il invente le luminisme. Et c\u2019est, surement pas par les m\u00eames moyens : si bien que Byzance, il fait d\u00e9j\u00e0 une double modulation, modulation de la couleur et voyez en quoi la mosa\u00efque permet, mais non seulement une modulation de la lumi\u00e8re, mais permet une modulation de la couleur fantastique. \u00e7a veut dire : au lieu des petites t\u00e2ches, et bein c\u2019est les petits, c\u2019est les petits ...s ,c\u2019est formidable \u00e7a, comme une possibilit\u00e9. Et au XVIIe si\u00e8cle , il y a tout un r\u00e9gime de la couleur, non moins qu\u2019un r\u00e9gime de la lumi\u00e8re. Si bien que mon probl\u00e8me serait double, il faut que le plus rapidement possible la prochaine fois, nous revenions en arri\u00e8re, sur la question pr\u00e9cise : quelles sont les r\u00e9gimes de couleurs correspondant, par exemple \u00e0 l\u2019espace Renaissance et \u00e0 l\u2019espace optique XVIIe ? Voyez ! Ou quelles sont les r\u00e9gimes de couleur correspondant \u00e0 l\u2019art grec et \u00e0 l\u2019art byzantin ? Puisqu\u2019il y a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9gime de couleur, je peux juste maintenir - c\u2019est par l\u00e0, que \u00e7a reste un peu coh\u00e9rent, l\u2019ensemble - je peux jute maintenir que la modulation ne se fait pas principalement par la couleur et encore, c\u2019est faux pour Byzance et je crois qu\u2019il y a une double modulation, mais c\u2019est vrai qu\u2019au XVIIe si\u00e8cle, en peinture XVIIe si\u00e8cle, la modulation principale n\u2019\u00e9tait pas celle de la couleur, \u00e7a reste celle de la lumi\u00e8re .\nDonc il faut que d\u2019une part on fasse \u00e7a, les r\u00e9gimes de la couleur et d\u2019autre part - les deux ne s\u2019excluent plus - que nous d\u00e9finissions, un espace coloriste propre auquel correspondrait la modulation de la couleur \u00e0 l\u2019\u00e9tat pur, m\u00eame s\u2019il y a d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9gimes de la couleur avant cet espace coloriste propre. Voyez ! Bon ! Alors, je vous donne pour finir enfin parce que je voudrais que vous l\u2019ayez pr\u00e9sent \u00e0 l\u2019esprit, juste quelque chose dont j\u2019aurai besoin la prochaine fois, sur les caract\u00e8res simples des couleurs. Ceux qui s\u2019y int\u00e9ressent, je vous demande juste de noter pour y r\u00e9fl\u00e9chir un peu, c\u2019est des questions de terminologie, puisqu\u2019il y a un grand effort pour essayer d\u2019unifier la terminologie au niveau des couleurs . Il y aurait quatre caract\u00e8res simples des couleurs \u00e0 savoir, deux qui d\u00e9pendent du facteur, dit \u00ab facteur luminance \u00bb. Deux caract\u00e8res qui d\u00e9pendent du facteur luminance de la couleur, et ces deux caract\u00e8res, c\u2019est clair/fonc\u00e9. Deux caract\u00e8res qui d\u00e9pendent du facteur dit de puret\u00e9 de la couleur \u00bb. \nEt c\u2019est satur\u00e9/lav\u00e9 . Ce qu\u2019il vous donne quand vous combinez deux \u00e0 deux - ce que je veux juste que vous reteniez, pour que vous fassiez vous-m\u00eame votre tableau, \u00e0 cet egard sinon, on comprend pas la terminologie. Clair satur\u00e9, clair fonc\u00e9 et satur\u00e9 lav\u00e9, s\u2019opposent ! clair ! qu\u2019est-ce que je disais, clair, - - premier cas, clair satur\u00e9 ! c\u2019est ce qu\u2019on appelle : un ton vif. Clair lav\u00e9 : c\u2019est ce qu\u2019on appelle un ton p\u00e2le. Fonc\u00e9 satur\u00e9 : c\u2019est ce qu\u2019on appelle un ton profond. Fonc\u00e9 lav\u00e9 : c\u2019est ce qu\u2019on appelle un ton rabattu. Voil\u00e0 ! Vous pouvez faire votre tableau l\u00e0 ! avec des fl\u00e8ches tout \u00e7a ... Mais j\u2019ai besoin de ces quatre notions parce que pour moi, mon hypoth\u00e8se ce serait : \u2019 il y a vraiment comme, il n\u2019y a pas seulement, quatre r\u00e9gimes de la couleur : un r\u00e9gime pale ; un r\u00e9gime vif ; un r\u00e9gime rabattu et un r\u00e9gime, et de chacun de ces r\u00e9gimes toutes les couleurs peuvent sortir, on peut toujours rattraper l\u2019un \u00e0 partir d\u2019un r\u00e9gime.\nOui ! quoi ?\nAnne Querrien : inaudible\nG.D. : La luminance, ce n\u2019est pas la m\u00eame chose que la luminosit\u00e9 ! ce n\u2019est pas la m\u00eame chose ! de toute mani\u00e8re ! il y aura des franges on pourra pas isoler .", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/256"}