{"Cours": "Cours sur le cin\u00e9ma", "Date": "Cours du 24/11/1981", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "Intervenant : La m\u00e9taphysique de la dur\u00e9e appara\u00eet comme possible sinon n\u00e9cessaire avec la prise en compte de la psych\u00e9 moderne comme science du mouvement, donc on part de ce pr\u00e9alable (section science du mouvement, m\u00e9taphysique de la dur\u00e9e) mais il me semble que dans les deux cas ; on d\u00e9bouche sur (disons) l\u2019intemporalit\u00e9 ou la neutralisation du temps. Dans le cas non limitatif de la dur\u00e9e, la conception du Tout ouvert nous entra\u00eene dans un sens d\u2019une embrassade sublime \u00e0 la kantienne si tu veux, dans l\u2019infinit\u00e9 du temps et de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 par rapport \u00e0 la science du mouvement, ce que tu as appel\u00e9 (disons) le temps enregistr\u00e9 nous entra\u00eene encore une fois dans le centre ou dans le lit, que tu as caract\u00e9ris\u00e9 par M-E du syst\u00e8me ou encore une fois, il me semble, il y a neutralisation du temps. J\u2019en veux pour preuve (si tu veux), l\u2019impossibilit\u00e9 de traiter dans un cas comme dans l\u2019autre de la question de l\u2019\u00e9v\u00e8nement. On a parl\u00e9 de l\u2019instant, on a parl\u00e9 de plusieurs vecteurs, disons entit\u00e9s de cet ordre, mais pas de l\u2019\u00e9v\u00e9nement. A mon avis, l\u2019\u00e9v\u00e9nement semble \u00eatre un monstre \u00e0 la fois pour la m\u00e9taphysique de la dur\u00e9e comme pour la science du mouvement. J\u2019\u00e9voque cette question parce que Y Vign\u00e9 et a ce que tu as \u00e9voqu\u00e9 aussi : le statut, disons ambig\u00fc du cin\u00e9ma : science ou art et aussi par rapport \u00e0 la question de la r\u00e9alit\u00e9 du cin\u00e9ma que j\u2019imagine va \u00eatre pos\u00e9, en d\u2019autres termes une fois que tu auras trait\u00e9 de ce cas, je vais pas plus loin parce que on ne peut pas tout appeler (si tu veux) les cons\u00e9quences de \u00e7a, que tu d\u00e9veloppes \u00e0 propos du cin\u00e9ma, mais je ne sais pas si c\u2019est juste mais je voudrais avoir ton avis sur cette question.\nDeleuze : Bien, c\u2019est une question, il me semble tr\u00e8s int\u00e9ressante et \u00e7a recoupe en partie les soucis que je me fais, qui sont tr\u00e8s nombreux, mais cette question, je dirais \u00e0 la fois qu\u2019elle porte effectivement sur ce que nous faisons et qu\u2019elle pr\u00e9juge un peu de tout ce qui devrait se passer cette ann\u00e9e. Parce que si je traduis - et tu n\u2019as pas tort sous forme d\u2019une esp\u00e8ce d\u2019objection imm\u00e9diate - et cette objection \u00e7a revient \u00e0 dire : aussi bien du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019instantan\u00e9it\u00e9 de l\u2019image, que du c\u00f4t\u00e9 de la dur\u00e9e pr\u00e9tendument reconstitu\u00e9e :\nEst-ce qu\u2019il y a vraiment position d\u2019un temps r\u00e9el et notamment crit\u00e8re d\u2019un temps r\u00e9el ? Est ce qu\u2019il y a une v\u00e9ritable compr\u00e9hension de ce qu\u2019il convient d\u2019appeler une instance tr\u00e8s bizarre qu\u2019il faut appeler l\u2019\u00e9v\u00e9nement ? Je dirais presque - je peux dire d\u2019avance oui, moi je crois que oui mais faudrait encore, tu vois je suis incapable de le dire en quelques phrases. C\u2019est le sujet de l\u2019ann\u00e9e - alors que tu aies des doutes, \u00e0 mon avis c\u2019est de tr\u00e8s bons doutes - oui \u00e7a on en est presque l\u00e0... et est ce que c\u2019est du temps r\u00e9el ? Qu\u2019est ce que cette m\u00e9taphysique de la dur\u00e9e ? Est ce que son ouverture, est ce que l\u2019ouverture dans ce qu\u2019elle se r\u00e9clame ne nous conduit pas \u00e0 une nouvelle fermeture ? Est ce que l\u2019\u00e9v\u00e9nement ne continue pas \u00e0 lui \u00e9chapper ?\nTout \u00e7a, c\u2019est des questions il me semble parfaites \u00e0 l\u2019\u00e9tat o\u00f9 on est. Mais dans l\u2019\u00e9tat o\u00f9 on est, je crois qu\u2019il est tr\u00e8s pr\u00e9matur\u00e9 de d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondre oui ou non. Mais sur la formulation de tout \u00e7a, je me pr\u00e9sente. Si je prends tout ce que je viens de dire comme des questions que tu te poses et si tu me demandes mon avis sur ces questions, je dis c\u2019est de tr\u00e8s bonnes questions. Faut te les poser, c\u2019est pas dit que c\u2019est toi qui les r\u00e9soudras - c\u2019est toi qui les pose.\n Un \u00e9tudiant : Moi, c\u2019est des questions beaucoup plus banales et un peu plus compr\u00e9hensibles, je ne sais pas si tu as bien compris tout ce qu\u2019il voulait dire.\nDeleuze : Si, c\u2019\u00e9tait tr\u00e8s clair, oui, mais non t\u2019es pas b\u00eate. Bref.\nUn \u00e9tudiant : Il y a deux points qui m\u2019int\u00e9ressent, le premier point, l\u2019effet du langage\nDeleuze :  Le ?\n Un \u00e9tudiant:  Le langage, y a t\u2019il un langage au cin\u00e9ma ? voir Pasolini, il exprime le langage la r\u00e9alit\u00e9 par la r\u00e9alit\u00e9, Pasolini dit un tas de choses, il dit, La r\u00e9alit\u00e9 par la r\u00e9alit\u00e9, l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 et de m\u00eame le langage ou pas de langage.... et deuxi\u00e8me point, c\u2019est pour \u00e7a que je suis h\u00e9g\u00e9lien ?\nDeleuze : - Qu\u2019est ce que tu es ?\n Un \u00e9tudiant:  - Je suis h\u00e9g\u00e9lien [rires] \nDeleuze :Mais non tu dis \u00e7a pour me contrarier, t\u2019es pas h\u00e9g\u00e9lien du tout [rires]\n Un \u00e9tudiant :  s\u2019insurgeant, Alors oui, n\u00e9cessit\u00e9s, contraires (rires), alors oui, composition th\u00e9\u00e2tre cin\u00e9matographique d\u00e9j\u00e0 diff\u00e9rence de nature, de taille il le dit, en tant que marxiste ... cin\u00e9matographique, ... il a \u00e9crit\nDeleuze : Il le dit, est ce qu\u2019il y croit ? [rires]. Il avait int\u00e9r\u00eat \u00e0 le dire.\nUn \u00e9tudiant : Pasolini dit un tas d\u2019autres choses, il y a cette belle phrase de K il parle de l\u2019efficacit\u00e9, l\u00e9gende vis \u00e0 vis de Bergson. Le cin\u00e9ma, c\u2019est la pl\u00e9nitude comme chez Bergson et pourtant aussi le manque de r\u00e9alit\u00e9 au cin\u00e9ma dramaturgie du n\u00e9ant et en plus la pl\u00e9nitude, est ce que l\u2019on peut ajouter quelque chose au Tout, la derni\u00e8re fois vous avez parl\u00e9, est ce que l\u2019on peut ajouter quelque chose au Tout.\nDeleuze : Une fois dit l\u00e0, je te coupe, parce que la r\u00e9ponse m\u2019appara\u00eet imm\u00e9diate cette fois ci, une fois dit et si on arrive \u00e0 d\u00e9finir le Tout d\u2019une mani\u00e8re aussi bizarre, originale que Bergson, \u00e0 savoir le Tout c\u2019est l\u2019Ouvert. La question : \u00ab\u00a0est ce que l\u2019on peut ajouter quelque chose au Tout ?\u00a0\u00bb est une question vide.\nUn \u00e9tudiant : Je ne vous pose pas des questions qui sont des pi\u00e8ges, hein (rires) o\u00f9 sont les pi\u00e8ges ?\nDeleuze : Alors quant \u00e0 l\u2019autre chose que tu as dite, on me l\u2019a d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9, on a d\u00e9j\u00e0 soulign\u00e9 ce point, \u00e0 savoir qu\u2019il ne suffisait pas quand m\u00eame que je me marre quand je parle de linguistique appliqu\u00e9e au cin\u00e9ma pour\nUn \u00e9tudiant : Mais bon.....\nDeleuze :  Pour r\u00e9gler le probl\u00e8me, en effet cela va de soi - alors je dis juste l\u00e0 que je r\u00e9clame une fois de plus toute votre patience c\u2019est que le probl\u00e8me de \u00ab le cin\u00e9ma est-il un langage ? \u00bb tout \u00e7a, je pourrais l\u2019aborder que bien plus tard. Donc je dis - je ne cache pas non plus, ma seule impression - c\u2019est que le cin\u00e9ma n\u2019a rien avoir avec un langage au sens des linguistes - d\u2019ailleurs tous le disent finalement - et donc ce probl\u00e8me ne m\u2019appara\u00eet pas urgent du tout.\nEn tout cas les concepts cin\u00e9matographiques ou les grandes cat\u00e9gories au cin\u00e9ma n\u2019ont aucun besoin, m\u00eame y compris quant au caract\u00e8re sonore de l\u2019image - mais vous remarquerez pour le moment que je m\u2019occupe et je ne suppose que des images visuelles - j\u2019ai pas dit un mot sur ce que seraient des images sonores - tout \u00e7a, \u00e7a c\u2019est parce que j\u2019ai besoin de prendre les probl\u00e8mes \u00e0 part.\nAlors eh bien, je suis content moi, de ces premi\u00e8res interventions parce qu\u2019aujourd\u2019hui j\u2019aurai particuli\u00e8rement besoin de vous \u00e0 un certain moment car si je ne fais pas une r\u00e9capitulation mais si je m\u2019interroge sur les deux s\u00e9ances pr\u00e9c\u00e9dentes, c\u2019est la troisi\u00e8me aujourd\u2019hui, je dois commencer par, mais tr\u00e8s bri\u00e8vement parce qu\u2019il faut pas trop, je voudrais commencer par une sorte d\u2019autocritique. Quelque chose se passe, moi, dont je suis tr\u00e8s profond\u00e9ment m\u00e9content, alors..\nUn \u00e9tudiant : Moi aussi\nDeleuze : Ah toi aussi ?\nUn \u00e9tudiant : Ben oui [(rires)\nDeleuze : Comme le m\u00e9contentement porte sur moi, \u00e9videmment et non pas sur vous, je le dis parce que j\u2019aurai besoin tout \u00e0 l\u2019heure que vous voyez. Ce m\u00e9contentement. Je crois d\u2019une mani\u00e8re tr\u00e8s simple et toute modeste que je suis compl\u00e8tement en train - mais tout peut s\u2019arranger mais je suis en train de rater ce que je me proposais. Je vous rappelle une chose que ce que je me proposais - je recommence pas - mais c\u2019\u00e9tait un peu compliqu\u00e9 mais tr\u00e8s simple en fait. A savoir c\u2019\u00e9tait la possibilit\u00e9 de - suivant un public assez divers qui est le v\u00f4tre - c\u2019\u00e9tait la possibilit\u00e9 de vous apprendre \u00e0 la fois quelque chose sur Bergson, en essayant de vous montrer que c\u2019est quand m\u00eame un philosophe tr\u00e8s, tr\u00e8s prodigieux quand m\u00eame.\nAlors l\u00e0, Bergson valant pour lui-m\u00eame et puis aussi de poser un certain probl\u00e8me sur l\u2019image et le cin\u00e9ma, et que \u00e7a valait pour soi m\u00eame aussi. Et puis que pourtant les deux se rapportent l\u2019un \u00e0, l\u2019autre mais \u00e0 une condition. Il fallait que les concepts que j\u2019essayais de tirer ou d\u2019extraire comme concept cin\u00e9matographique, que d\u2019autre part les concepts bergsoniens que j\u2019essaie d\u2019extraire, soient vraiment comme \"extraits\" chacun de leur territoire.\nOr au lieu de \u00e7a, j\u2019ai le sentiment alors tr\u00e8s, tr\u00e8s p\u00e9nible que je vous parle de Bergson et puis que j\u2019applique ce que je dis concernant Bergson au cin\u00e9ma. Or autant quant aux concepts et quant \u00e0 la philosophie, tout mouvement d\u2019extraction - extraire un concept - est un mouvement indispensable et n\u00e9cessaire - autant l\u2019application d\u00e9finit le travail m\u00e9diocre ou le travail rat\u00e9. Si j\u2019applique un concept venu d\u2019un point \u00e0 l\u2019autre domaine (de toute fa\u00e7on) c\u2019est rat\u00e9. Bon, ce qui me m\u00e9contente - c\u2019est que je fr\u00f4le au lieu de faire le surgissement de concepts que j\u2019esp\u00e9rais - je fais de la plate application de concepts ou je risque de tomber l\u00e0 dedans. Alors ce sera \u00e0 voir si \u00e7a continue, ben, il faudra, je vous dirai tout \u00e0 l\u2019heure si ce que je souhaite, que vous corrigiez cet aspect. Alors, bon je me dis parfois pour me consoler, c\u2019est pas de la faute du cin\u00e9ma, que le cin\u00e9ma c\u2019est une mati\u00e8re tellement inconsistante que je finalement - ah si j\u2019ose dire, \u00e7a va pas loin, que y\u2019 a pas de mati\u00e8re - seulement l\u00e0, ce serait accuser le cin\u00e9ma et pas moi, alors c\u2019est g\u00eanant. La seule chose que j\u2019y gagne \u00e0 ce cours de cette ann\u00e9e, c\u2019est que maintenant, quand je vais au cin\u00e9ma, je me dis, j\u2019ai bien travaill\u00e9 : je vais au travail. Finalement, je continue \u00e0 y retourner, \u00e7a fait rien.\nJe suis tr\u00e8s abattu aujourd\u2019hui. C\u2019est \u00e7a qui augmente l\u2019intensit\u00e9 de mon autocritique, et parce que j\u2019ai vu un film dimanche, pour aller au travail (rires), dont j\u2019attendais beaucoup, c\u2019est : \u00ab Tendre est la nuit \u00bb Or, \u00ab Tendre est la nuit \u00bb est un des plus beaux romans du monde. C\u2019est un roman auquel on ne devrait pas pouvoir toucher si on a pas une esp\u00e8ce de g\u00e9nie ou une compr\u00e9hension de ce roman. Et voil\u00e0 que j\u2019ai vu un film qui a \u00e9t\u00e9 une honte, alors je me dis, tout \u00e7a.. Bon, mais enfin \u00e0 d\u2019autres moments, je me dis, c\u2019est pas la faute du cin\u00e9ma, c\u2019est ma faute \u00e0 moi. Or, c\u2019est pour \u00e7a que j\u2019\u00e9prouve le besoin - pas de recommencer ce que j\u2019ai fait la derni\u00e8re fois - mais de revenir sur certains points et de d\u00e9velopper ce que j\u2019avais pas d\u00e9velopp\u00e9.\nEt je commence tout de suite l\u00e0, plein d\u2019entrain, et puis j\u2019aurai besoin de vous, je vous dirai. Je voudrais donc finir aujourd\u2019hui l\u00e0 cette premi\u00e8re tranche qu\u2019on avait commenc\u00e9 deux fois. Cette premi\u00e8re tranche qui se pr\u00e9sentait comme une \u00e9tude des grandes th\u00e8ses bergsoniennes sur le mouvement. Eh bien, vous vous rappelez que la derni\u00e8re fois je partais d\u2019une premi\u00e8re formule : \u00e0 savoir, dans l\u2019image mouvement - puisqu\u2019on est en train toujours, tous au premier pan, c\u2019est une recherche de la d\u00e9finition - de ce qu\u2019on pourrait appeler image-mouvement avec un petit trait d\u2019union, et je disais, dans l\u2019image-mouvement, il se trouve que le mouvement de translation exprime la dur\u00e9e, est cens\u00e9 exprimer la dur\u00e9e, c\u2019est \u00e0 dire un changement dans un Tout !\nSi vous, comprenez bien et l\u00e0 je reviens pas sur tout ce que j\u2019ai dit, je me le donne pour acquis mais si vous comprenez bien cette formule telle que j\u2019ai essay\u00e9 de la d\u00e9velopper la derni\u00e8re fois, je dis que c\u2019est un concept cin\u00e9matographique tr\u00e8s important : en d\u00e9coule comme imm\u00e9diatement, ce serait celui - et il a \u00e9t\u00e9 forg\u00e9 ou il a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9 par un grand cin\u00e9aste, \u00e0 savoir Epstein - c\u2019est celui de perspective temporelle.\nA savoir l\u2019image cin\u00e9ma n\u2019op\u00e8re pas malgr\u00e9 les apparences avec deux simples perspectives spatiales, il nous donne des perspectives temporelles. C\u2019est curieux cette notion de perspective temporelle. Epstein, pour essayer de fonder son concept de perspective temporelle, cite un texte d\u2019un peintre mais d\u2019un peintre qui a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement m\u00eal\u00e9 au cin\u00e9ma. A savoir Fernand L\u00e9ger ; Fernand L\u00e9ger a travaill\u00e9 avec l\u2019Herbier, il a fait des d\u00e9cors pour l\u2019Herbier, et voil\u00e0 ce que dit L\u00e9ger : \u00ab Toutes les surfaces se divisent, se tronquent, se d\u00e9composent, se brisent, comme on imagine qu\u2019elles font dans l\u2019\u0153il \u00e0 mille facettes de l\u2019insecte. C\u2019est une g\u00e9om\u00e9trie descriptive ou projective mais au lieu, mais au lieu de subir la perspective ce peintre - ajoutez cet homme de cin\u00e9ma - la forme, entre en elle, l\u2019analyse et la d\u00e9noue, illusion par illusion, \u00e0 la perspective du dehors, il substitue ainsi une perspective du dedans, une perspective multiple, chatoyante, onduleuse, variable et contractile comme un cheveu hydrom\u00e8tre. Elle n\u2019est pas la m\u00eame \u00e0 ; droite qu\u2019\u00e0 gauche, ni en haut qu\u2019en bas. C\u2019est dire - c\u2019est tr\u00e8s important par exemple pour le d\u00e9cor expressionniste, voil\u00e0 ce qu\u2019il dit l\u00e0. - c\u2019est dire que les fractions que le peintre - ajoutons : et l\u2019homme de cin\u00e9ma - pr\u00e9sentent de la r\u00e9alit\u00e9 ne sont pas toutes au m\u00eame d\u00e9nominateur de distance et de relief, ni de lumi\u00e8re. \u00bb Bon, il nous donne d\u2019une mani\u00e8re tr\u00e8s litt\u00e9raire, le texte est beau.. C\u2019est un beau texte, il nous donne un sentiment de ce qu\u2019il appelle \"perspective temporelle\", la perspective interne ou perspective active et en effet quelle est la diff\u00e9rence ? je me dis prenons quelques exemples tr\u00e8s, rapides, hein, une fois dit que je me trompe toujours dans mes exemples mais vous me corrigerez vous-m\u00eame. Prenons des grands plans, des grands plans dans l\u2019histoire du cin\u00e9ma.\nPremier grand plan de King Vidor : La foule. Image de la cit\u00e9, esp\u00e8ce d\u2019image d\u2019ensemble de la cit\u00e9, image d\u2019un gratte ciel dans la cit\u00e9, image d\u2019un \u00e9tage du gratte ciel, d\u2019un bureau dans l\u2019\u00e9tage et d\u2019un petit homme dans le bureau (\u00e7a fait partie des grandes images qui ouvrent des films classiques)\nDeuxi\u00e8me exemple, c\u2019est une image je dirai typiquement, c\u2019est \u00e7a l\u2019image- mouvement. Deuxi\u00e8me exemple, le dernier homme de Murnau : la fameuse image du d\u00e9but aussi, cam\u00e9ra dans l\u2019ascenseur descendant, cam\u00e9ra et encha\u00een\u00e9 par cam\u00e9ra sur bicyclette qui traverse le hall de l\u2019h\u00f4tel et qui arrive dans la rue.. cartes deviennent visibles et puis nous entrons dans la foule et nous m\u00ealons aux manifestants. Titre, voir \u00e0 celui qui est plus pr\u00e8s de moi, voir un manifestant ou deux manifestants particuliers (l\u00e0 aussi splendide image profonde)\nJe dis, ces trois exemples ce sont des perspectives temporelles, en quoi, eh bien pas seulement des perspectives spatiales, c\u2019est perspectives temporelles, l\u00e0 o\u00f9 le concept il semble prendre une consistance parce que en effet c\u2019est tr\u00e8s diff\u00e9rent de la perception naturelle, Poudovkine nous dit c\u2019est comme si, c\u2019est comme si je m\u2019installai sur le toit et puis je me m\u00ealai aux manifestants. Ce (comme si) indique que c\u2019est une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la perception naturelle et en m\u00eame temps que nous ne sommes pas dans un cadre de perception naturelle. Je pr\u00e9pare l\u00e0 quelque chose qui me reste encore \u00e0 faire : en quoi la perception de cin\u00e9ma est compl\u00e8tement diff\u00e9rente de la perception naturelle, on peut d\u00e9j\u00e0 saisir un petit point de d\u00e9part.\nDans la perception naturelle, vous avez \u00e0 chacun de ses stades j\u2019ose dire ce qu\u2019on pouvait appeler - et apr\u00e8s tout les ph\u00e9nom\u00e9nologues ont parl\u00e9 comme \u00e7a, - vous avez \u00e0 chaque fois un ancrage : je suis en haut de l\u2019immeuble et je vois l\u2019ensemble de la manifestation, je suis au premier \u00e9tage et je lis les pancartes, je suis dans la foule et je vois les manifestants \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi. Vous avez chaque fois un ancrage et entre deux ancrages vous avez un mouvement d\u00e9termin\u00e9 particulier, un mouvement qualifi\u00e9.\nDans la perception de cin\u00e9ma, vous n\u2019avez pas \u00e7a et lorsque vous dites : la cam\u00e9ra a d\u2019abord \u00e9t\u00e9 mise en haut et puis s\u2019est arr\u00eat\u00e9e au premier \u00e9tage et puis s\u2019est mise dans la foule. C\u2019est absolument - c\u2019est pas que \u00e7a soit faux, c\u2019est qu\u2019\u00e0 ce moment l\u00e0 vous traitez la cam\u00e9ra comme un \u0153il c\u2019est \u00e0 dire vous pr\u00e9jugez d\u00e9j\u00e0 de ce qui est compl\u00e8tement en question - \u00e0 savoir l\u2019identit\u00e9 de la perception cin\u00e9matographique et de la perception naturelle. M\u00eame si elle s\u2019est arr\u00eat\u00e9e en fait, c\u2019est pas \u00e7a qu\u2019elle nous donne. Ce qu\u2019elle nous donne c\u2019est la continuit\u00e9 et l\u2019h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 d\u2019un seul et m\u00eame mouvement. Un seul mouvement a conquis continuit\u00e9 et h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9, \u00e0 quelles conditions ? Bizarrement, \u00e0 condition de, comme diraient ou comme devraient dire les ph\u00e9nom\u00e9nologues, \u00e0 condition de rompre avec tout ancrage. De se d\u00e9sancrer, d\u2019une certaine mani\u00e8re l\u2019image cin\u00e9matographique comme mouvement cin\u00e9matographique est d\u00e9territorialis\u00e9e. Par-l\u00e0, le mouvement acquiert continuit\u00e9 et h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 - il me semble si je reviens \u00e0 un exemple dont on a tr\u00e8s vite parl\u00e9 la derni\u00e8re fois - c\u2019est bien c\u2019est \u00e7a que d\u2019une certaine mani\u00e8re nous montre Wenders, Wenders nous montre si vous voulez, des ancrages diff\u00e9rents s\u00e9par\u00e9s par quoi ? un moyen de transport qualifi\u00e9. Par exemple l\u2019autocar succ\u00e8de \u00e0 l\u2019avion, l\u2019auto \u00e0 l\u2019autocar, la marche dans la ville \u00e0 l\u2019auto, etc.... Vous avez une s\u00e9rie de \"stages\" - je dirai \u00e7a : c\u2019est le contenu de l\u2019image chez Wenders - Tous les moyens de transport mis au service du mouvement, et \u00e7a : c\u2019est le jeu de la perception naturelle. Et ce que Wenders fait, si vous voulez, c\u2019est \u00e7a le contenu de l\u2019image mais au niveau de l\u2019image ce n\u2019est plus \u00e7a, au niveau de l\u2019image au contraire : vous avez le correlat cin\u00e9matographique : \u00e0 savoir un mouvement pos\u00e9 comme \"un\" qui a conquis pour soi, continuit\u00e9 et h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 et qui vaut - et c\u2019est bien \u00e7a l\u2019id\u00e9e de Wenders - et qui comme tel, comme mouvement cin\u00e9matographique vaut, et pour l\u2019avion, et pour l\u2019auto et pour la marche et pour etc. pr\u00e9cis\u00e9ment par ce qu\u2019il est, et parce qu\u2019il a conquis l\u2019h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9.\nAlors peut \u00eatre que l\u00e0 on comprend mieux, je dirai : c\u2019est \u00e7a une perspective temporelle. Alors que dans la perception naturelle, vous allez d\u2019une perspective spatiale \u00e0 une autre perspective spatiale. Dans l\u2019image cin\u00e9matographique, vous \u00e9laborez une perspective temporelle.\nBon, c\u2019est pas important, je veux dire c\u2019est pas tr\u00e8s important de comprendre ou pas comprendre, d\u2019\u00eatre d\u2019accord ou pas d\u2019accord, c\u2019est juste, je dis, c\u2019est juste la possibilit\u00e9 d\u2019ancrer le concept et de lui donner plus de consistance que Epstein qui en parle encore d\u2019une mani\u00e8re tr\u00e8s litt\u00e9raire, il me semble.\nOr dire encore une fois l\u2019image-mouvement c\u2019est une perspective temporelle et non pas une perspective spatiale, alors que finalement les Arts, les autres arts - sauf peut \u00eatre la musique - ils nous donnent que des perspectives spatiales. Dire parler de perspectives temporelles, c\u2019est uniquement dire - et c\u2019est pas dire autre chose que - le mouvement dans l\u2019espace est dans de telles conditions que maintenant il exprime la dur\u00e9e c\u2019est \u00e0 dire un changement dans un Tout.\nBon, ceci je voulais l\u2019ajouter \u00e0 ce qu\u2019on avait vu la derni\u00e8re fois et j\u2019ajoute encore autre chose : Vous vous rappelez que la derni\u00e8re fois et c\u2019\u00e9tait tout l\u2019objet de notre s\u00e9ance pr\u00e9c\u00e9dente, j\u2019avais essay\u00e9 de montrer comment il fallait n\u00e9cessairement passer d\u2019une formule \u00e0 une autre : il fallait n\u00e9cessairement passer de la premi\u00e8re formule : \"le mouvement dans l\u2019espace exprime de la dur\u00e9e\" c\u2019est \u00e0 dire un changement dans le Tout, \u00e0 une autre formule plus complexe mais qui est la m\u00eame, qui est plus simplement la m\u00eame, plus simplement formul\u00e9e..\nEt que la m\u00eame formule d\u00e9velopp\u00e9e c\u2019\u00e9tait : \"le mouvement dans l\u2019espace s\u2019\u00e9tablit entre des choses - c\u2019est le mouvement relatif - s\u2019\u00e9tablit entre des choses et rapporte ces choses, et consiste en ceci : qu\u2019il rapporte ces choses \u00e0 un Tout, lequel Tout va d\u00e8s lors se diviser dans les choses en m\u00eame temps que les choses se r\u00e9unissent dans ce Tout\" - si bien qu\u2019on avait comme trois niveaux de l\u2019image, de l\u2019image- mouvement, trois niveaux communiquant perp\u00e9tuellement l\u2019un avec l\u2019autre, l\u2019un avec les autres, donc le mouvement dans l\u2019espace s\u2019\u00e9tablit entre des choses de telle mani\u00e8re qu\u2019il rapporte ces choses \u00e0 un Tout, lequel Tout se divise dans les choses en m\u00eame temps que les choses se r\u00e9unissent dans ce Tout.\nC\u2019\u00e9tait donc ma formule d\u00e9velopp\u00e9e de la perspective temporelle et on en tirait donc comme trois niveaux \u00e0 distinguer de l\u2019image-mouvement. Ces trois niveaux, je pourrai les appeler l\u00e0 de noms diff\u00e9rents, j\u2019essaie de fixer la terminologie que je vous proposerai. Ces trois niveaux, je pouvais les, l\u2019appeler - le premier : contenu de l\u2019image ; - le deuxi\u00e8me : l\u2019image ; - le troisi\u00e8me : l\u2019id\u00e9e ou bien je pouvais les appeler, je vous rappelle, en termes plus techniques, - le premier : le cadre ; - le deuxi\u00e8me : le plan ; - le troisi\u00e8me : le montage et je vous rappelle juste les d\u00e9finitions\n(Vous voulez bien fermer la porte ? Vous voulez bien allumer la lumi\u00e8re ?)\net je rappelle juste les d\u00e9finitions auxquelles on \u00e9tait arriv\u00e9 parce qu\u2019on en aura besoin toute l\u2019ann\u00e9e compte tenu de vos interventions \u00e0 venir tout \u00e0 l\u2019heure. Je disais le cadre ou le contenu de l\u2019image c\u2019est quoi ? c\u2019est exactement la d\u00e9termination des choses en tant qu\u2019elles forment et doivent former un syst\u00e8me artificiellement clos. Vous sentez d\u00e9j\u00e0 que ces choses, c\u2019est celles qui vont appartenir au plan. Le plan ou l\u2019image c\u2019est quoi ? C\u2019est la d\u00e9termination d\u2019un mouvement complexe et relatif qui saisit ces choses en Un. Il saisit ces choses en Un en tant que m\u00eame s\u2019il est support\u00e9 particuli\u00e8rement par une chose, il s\u2019\u00e9tablit entre l\u2019ensemble des choses du cadre. Donc c\u2019est la d\u00e9termination du mouvement en tant qu\u2019il saisit les choses en Un, inutile de dire qu\u2019il s\u2019agit non pas du plan spatial mais du plan temporel. Enfin, le montage c\u2019est la d\u00e9termination du rapport du mouvement ou du plan avec le Tout qui l\u2019exprime. Pourquoi est ce que cette d\u00e9termination du plan ou du mouvement avec le Tout que le plan ou le mouvement exprime, implique n\u00e9cessairement d\u2019autres plans ? on a vu pour telles raisons imm\u00e9diates : parce que le Tout n\u2019est jamais donn\u00e9.\nC\u2019est parce que le Tout n\u2019est pas donn\u00e9, y compris n\u2019est pas donn\u00e9 dans un plan alors que le mouvement, lui est donn\u00e9. C\u2019est parce que le Tout n\u2019est pas donn\u00e9 et que bien plus, en un sens, il n\u2019a pas d\u2019existence, en dehors des plans qui l\u2019exprime, c\u2019est pour cela que ce Tout on pourra l\u2019appeler l\u2019Id\u00e9e avec un grand I. Et en effet, Eisenstein l\u2019appelait l\u2019Id\u00e9e ou parfois, mot \u00e9trange mais que, heu, on aura \u00e0 commenter, il l\u2019appelait \"l\u2019image synth\u00e9tique\", pour la distinguer des images plans, pour le distinguer des images plans. Ou bien Pasolini l\u2019appelle : \"continuit\u00e9 cin\u00e9matographique id\u00e9elle\" ou \"plan s\u00e9quence id\u00e9al\" qui n\u2019existe que dans les plans r\u00e9els.\nA partir de l\u00e0, donc si vous m\u2019accordiez donc ces trois concepts, je crois que nous restait un certain nombre de probl\u00e8mes que j\u2019avais commenc\u00e9.\nEt le premier probl\u00e8me c\u2019est que en effet on voyait bien le rapport entre cadrage, d\u00e9coupage, heu, montage, cadrage d\u00e9coupage des plans c\u2019est \u00e0 dire d\u00e9termination des plans et puis le montage c\u2019est \u00e0 dire le rapport des plans avec le Tout ! Mais encore une fois ces op\u00e9rations techniques \u00e9taient absolument fond\u00e9es presque dans \"l\u2019\u00eatre m\u00eame du cin\u00e9ma\" et je disais bon, eh ben, heu, si on appelle \"montage\" cette op\u00e9ration qui consiste \u00e0 rapporter le plan mouvement, l\u2019image-mouvement au Tout qu\u2019elle exprime, qu\u2019elle est cens\u00e9e exprimer - puisque dans tout son \u00eatre le mouvement consiste \u00e0 rapporter les choses, les objets, consiste \u00e0 rapporter les objets en m\u00eame temps que les objets se r\u00e9unissent dans etc... - donc c\u2019est \u00e9vident qu\u2019on peut d\u00e9j\u00e0 concevoir bien des mani\u00e8res : comment un mouvement dans l\u2019espace va t\u2019il exprimer un Tout ?\nEt je disais : c\u2019est un aspect du probl\u00e8me du montage - encore une fois j\u2019insiste beaucoup l\u00e0 dessus parce que sinon vous me feriez dire des graves insuffisances et m\u00eame des b\u00eatises - je dis pas du tout : c\u2019est le probl\u00e8me du montage, je dis : un des aspects des probl\u00e8mes du montage et \u00e0 cet \u00e9gard je crois que je disais, historiquement il me semble qu\u2019il y a eu trois grandes r\u00e9ponses c\u2019est \u00e0 dire trois grandes r\u00e9ponses, \u00e7a sera trois grandes mani\u00e8res de concevoir concr\u00e8tement le rapport du mouvement dans l\u2019espace c\u2019est \u00e0 dire de l\u2019image-mouvement ou du plan avec le Tout c\u2019est \u00e0 dire avec l\u2019Id\u00e9e.\nCar le probl\u00e8me devient celui-ci : comment, comment une image-mouvement peut-elle donner une id\u00e9e ? Et s\u2019il y a un rapport ou s\u2019il y a une premi\u00e8re position du probl\u00e8me cin\u00e9ma-pens\u00e9e puisse se pr\u00e9ciser c\u2019est bien ici. Car enfin dans les autres arts, l\u2019image-mouvement, on sait toujours pas. Dans le cin\u00e9ma, il semble que il y a une esp\u00e8ce de sp\u00e9cificit\u00e9 : l\u2019image- mouvement est cens\u00e9e susciter l\u2019Id\u00e9e. Mais quelle Id\u00e9e et comment elle suscite l\u2019Id\u00e9e ? Or je disais il me semble que l\u00e0, le montage a quelque chose \u00e0 nous dire parce que il y a eu trois tr\u00e8s grandes mani\u00e8res de concevoir comment des mouvements dans l\u2019espace peuvent renvoyer \u00e0 une Id\u00e9e c\u2019est \u00e0 dire finalement \u00e0 un changement dans le Tout !\n\u00c7a revient au m\u00eame de dire - comprenez mes \u00e9quivalences - dire : comment l\u2019image-mouvement peut-elle susciter l\u2019Id\u00e9e ? ou dire : comment l\u2019image- mouvement peut-elle exprimer un changement dans le Tout ? - c\u2019est pas difficile de montrer que c\u2019est pareil - et je disais : \"eh ben oui, il y a une premi\u00e8re conception - appelons l\u00e0 pour les derniers h\u00e9g\u00e9liens (rires)- appelons l\u00e0 le \"montage dialectique\" et apr\u00e8s tout, tous les sovi\u00e9tiques \u00e0 ce moment l\u00e0 se sont r\u00e9clam\u00e9s d\u2019un montage dialectique quelles que soient leurs oppositions profondes, ce qui d\u00e9j\u00e0 pose des probl\u00e8mes \u00e9videmment.\nMais qu\u2019est ce que c\u2019est un montage dialectique ? l\u00e0 , il faut que les r\u00e9ponses soient relativement concr\u00e8tes, hein, soient tr\u00e8s concr\u00e8tes. Et je vous disais mais je n\u2019avais pas du tout insist\u00e9 l\u00e0-dessus, je vous disais : eh ben oui, c\u2019est pas difficile, heu, un montage dialectique c\u2019est un montage tel que la r\u00e9ponse qui nous est propos\u00e9e est exactement celle ci \u00e0 savoir : c\u2019est l\u2019opposition des mouvements dans l\u2019espace, c\u2019est l\u2019opposition des mouvements dans l\u2019espace qui va rapporter l\u2019ensemble du mouvement \u00e0 un Tout c\u2019est \u00e0 dire \u00e0 une Id\u00e9e. Pourquoi est ce qu\u2019on appellera \u00e7a dialectique ? Parce qu\u2019il est connu que dans la dialectique les choses n\u2019avancent que par opposition c\u2019est \u00e0 dire quelque chose de nouveau et ce quelque chose de nouveau - alors appelons l\u00e0 de ce point de vue, quitte \u00e0 tout le temps changer de point de vue - appelons le l\u2019Id\u00e9e.\nVous vous rappelez, j\u2019essayais de montrer que le Tout \u00e9tait ins\u00e9parable d\u2019un changement dans le Tout ? c\u2019est \u00e0 dire que le Tout est toujours identique au changement qui se produit en lui. Que le changement qui se produit en lui, c\u2019\u00e9tait toujours la production d\u2019un quelque chose de nouveau, la production de quelque chose de nouveau, c\u2019est aussi bien l\u2019Id\u00e9e dans notre t\u00eate.. Bon, on dira : eh ben oui dans la dialectique, la production du nouveau \u00e7a passe par l\u2019opposition du mouvement.\nDonc l\u00e0, la r\u00e9ponse est tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9cise : c\u2019est par l\u2019opposition des mouvements dans l\u2019espace que le mouvement dans l\u2019espace va exprimer l\u2019Id\u00e9e. Et c\u2019est la r\u00e9ponse tr\u00e8s rigoureuse si vous voulez \u00e0 notre probl\u00e8me - comme quoi notre probl\u00e8me est bien fond\u00e9, il me semble \u00e0 cet \u00e9gard - C\u2019est la r\u00e9ponse tr\u00e8s rigoureuse de - je peux pas dire de Eisenstein en g\u00e9n\u00e9ral - mais de certains textes bien connus et de certains textes principaux de Eisenstein, en effet, je fais allusion \u00e0 quels textes ? les textes o\u00f9 il commente lui-m\u00eame le cuirass\u00e9 Potemkine et montre l\u2019importance de l\u2019opposition et que les images mouvements du cuirass\u00e9 sont fondamentalement construites sur de grandes oppositions dynamiques du mouvement, et que c\u2019est \u00e7a qui produit le \"quelque chose de nouveau\" !\nLe \u00ab\u00a0quelque chose de nouveau\u00a0\u00bb \u00e9tant quoi ? \u00e9tant aussi bien du point de vue de l\u2019\u00e9v\u00e8nement, la r\u00e9volution qui arrive, - que du point de vue de la t\u00eate du spectateur, l\u2019id\u00e9e qui \u00e9merge. Et que c\u2019est l\u00e0 que le cin\u00e9ma est effectivement efficace ou agissant. Et ces grandes oppositions, c\u2019est par exemple dans la fameuse sc\u00e8ne du grand escalier, c\u2019est l\u2019opposition perp\u00e9tuelle et perp\u00e9tuellement multipli\u00e9e, r\u00e9fl\u00e9chie, tout \u00e7a - qui va donner toute une th\u00e9orie de l\u2019opposition du mouvement chez Eisenstein - entre les mouvements vers le haut et les mouvements vers le bas o\u00f9 Eisenstein montre suivant quel rythme, un mouvement vers le haut est suivi par un mouvement vers le bas, tout \u00e7a \u00e9tant tr\u00e8s diversifi\u00e9, tr\u00e8s et que cela constitue le rythme cin\u00e9matographique : par exemple, la foule qui monte l\u2019escalier, les bottes des soldats qui descendent l\u2019escalier, la foule qui remonte, heu, je ne sais plus quoi, quelqu\u2019un qui descend encore, la m\u00e8re, la femme seule, la femme solitaire qui va remonter etc... jusqu\u2019\u00e0 la c\u00e9l\u00e8bre descente de la voiture d\u2019enfant.\nDonc reportez vous \u00e0 ces textes l\u00e0 - on en a en effet l\u2019id\u00e9e de ce qu\u2019est d\u2019une mani\u00e8re tr\u00e8s simple un montage qu\u2019on peut appeler dialectique - mais ce qui m\u2019int\u00e9resse c\u2019est que Eisenstein ne dit pas que \u00e7a. Parce qu\u2019on comprendrait mal \u00e0 ce niveau - \u00e7a serait propre \u00e0 tous les sovi\u00e9tiques, on peut dire Poudovkine aussi \u00e7a se r\u00e9clame davantage - eh bien ils \u00e9taient bien forc\u00e9s, c\u2019est pour \u00e7a que je dis heu, qu\u2019est ce qu\u2019ils croyaient au juste de \u00e7a, Vertov se r\u00e9clame d\u2019un montage dialectique pourtant Vertov et Eisenstein c\u2019est pas la m\u00eame chose alors heu qu\u2019est ce qui se passe ? Je dirai le propre d\u2019Eisenstein si j\u2019essaie de le dire c\u2019est, il ne cache pas finalement bizarrement c\u2019est curieux, il est presque plus platonicien, c\u2019est un dialecticien Eisenstein, oui, mais il est plus platonicien que h\u00e9g\u00e9lien, seulement il pouvait pas le dire, en fait. Pourquoi il est plus platonicien ? Parce que l\u2019opposition du mouvement comme condition pour cr\u00e9er quelque chose de nouveau, c\u2019est \u00e0 dire comme condition pour que le moment exprime l\u2019Id\u00e9e, exprime le changement dans le tout - \u00e7a existe bien mais c\u2019est ce que Eisenstein appelle \"le path\u00e9tique\".\nC\u2019est le path\u00e9tique et le path\u00e9tique c\u2019est l\u2019un des p\u00f4les du montage dialectique mais ce n\u2019est qu\u2019un des p\u00f4les et en effet le pathos, c\u2019est, nous dit Eisenstein : c\u2019est le choc, c\u2019est l\u2019opposition des deux forces, c\u2019est la collision. Il nous dit tr\u00e8s bien : le montage est une collision et pas une juxtaposition. Bon, tout \u00e7a, \u00e7a va bien on comprend - mais justement, ce que jamais un dialecticien n\u2019aurait fait, jamais, il faut qu\u2019il \u00e9tablisse sa dialectique c\u2019est \u00e0 dire l\u2019\u00e9l\u00e9ment path\u00e9tique - d\u00e9j\u00e0 bizarre pour un dialecticien : r\u00e9duire la position du mouvement \u00e0 l\u2019\u00e9l\u00e9ment path\u00e9tique - une fois dit, qu\u2019il y a un autre \u00e9l\u00e9ment, eh ben cet \u00e9l\u00e9ment path\u00e9tique de l\u2019opposition du mouvement, renvoie \u00e0 quoi ? il renvoie \u00e0 un autre \u00e9l\u00e9ment plus profond selon Eisenstein, un \u00e9l\u00e9ment suppos\u00e9 qu\u2019il appelle \"l\u2019\u00e9l\u00e9ment organique\". L\u2019\u00e9l\u00e9ment organique : c\u2019est dire que Eisenstein subordonne l\u2019opposition du mouvement au mouvement organique en quel sens ? eh ben, l\u2019opposition du mouvement est quelque chose qui survient, oui, qui survient au mouvement organique. Ca devient important \u00e7a, cette id\u00e9e d\u2019un mouvement organique, qu\u2019est ce que c\u2019est le mouvement organique ? Suivant Eisenstein on va voir que c\u2019est tr\u00e8s important pour distinguer ce courant, ce type de montage d\u2019autres types de montage.\nMais le mouvement organique dit Eisenstein, c\u2019est un mouvement qui exprime la croissance, c\u2019est un mouvement qui exprime la croissance et qui comme tel est subordonn\u00e9 \u00e0 des lois math\u00e9matiques. J\u2019ai jamais vu un dialecticien parler d\u2019une subordination du mouvement \u00e0 des lois math\u00e9matiques - c\u2019est tout ce que vous voulez mais ce n\u2019est pas un dialecticien \u00e7a - peut-\u00eatre infiniment mieux, peut-\u00eatre autre chose mais c\u2019est pas un dialecticien qui peut dire une chose comme \u00e7a. Et qu\u2019est ce que c\u2019est que le mouvement en tant qu\u2019il exprime la croissance et qu\u2019il a donc, et qu\u2019il ob\u00e9it donc \u00e0 une loi math\u00e9matique ? C\u2019est la spirale, la spirale logarithmique : elle est pas encore dialectique, la spirale. C\u2019est la spirale, et Eisenstein insiste \u00e9norm\u00e9ment sur l\u2019importance m\u00eame au niveau pratique de sa constitution des images du film, le th\u00e8me de la spirale intervient partout. Que les images s\u2019organisent en une spirale logarithmique. Ah tiens une spirale logarithmique, oui c\u2019est tr\u00e8s curieux ! Car qu\u2019est ce que c\u2019est que la loi math\u00e9matique de la spirale logarithmique ? l\u00e0, Eisenstein ne se conna\u00eet plus d\u2019aise, il dit : c\u2019est la section d\u2019or - ce qui est bizarre pour un dialecticien, de plus en plus bizarre. C\u2019est la section d\u2019or. Ah qu\u2019est ce que c\u2019est \u00ab\u00a0la section d\u2019or\u00a0\u00bb ?\nLa section d\u2019or sous sa forme la plus simple, vous - l\u00e0 je vais tr\u00e8s vite parce que, vous le savez d\u00e9j\u00e0 ou bien vous regarderez dans le dictionnaire c\u2019est ou bien vous lirez les livres de Mathilde Adika et qui a beaucoup travaill\u00e9 sur la section d\u2019or et sa pr\u00e9sence dans les arts - et Eisenstein lui-m\u00eame explique que en effet, la section d\u2019or qui selon lui a r\u00e9gie l\u2019architecture, la peinture, c\u2019est aussi une loi fondamentale du cin\u00e9ma. Ah bon, mais alors qu\u2019est ce que c\u2019est tr\u00e8s vite la section d\u2019or ? Eh ben la section d\u2019or c\u2019est ceci lorsque vous vous donnez une ligne hein ? Vous donnez une ligne, vous la divisez en deux parties in\u00e9gales, lorsque la plus petite partie est \u00e0 la plus grande partie ce que la plus grande partie est au Tout, vous avez la section d\u2019or. Pourquoi est ce que c\u2019est l\u2019harmonie organique \u00e7a, en effet, la plus petite partie - je redis - votre ligne est divis\u00e9e de telle mani\u00e8re que la plus petite partie est \u00e0 la plus grande ce que la plus grande est au Tout. et c\u2019est une loi des rapports partie/Tout qui doit d\u00e9j\u00e0 nous int\u00e9resser et qui va d\u00e9finir le mouvement organique. Bon, je pr\u00e9cise pas mais Eisenstein le montre tr\u00e8s bien, en quoi - l\u00e0 j\u2019ai pris mon exemple le plus simple au niveau de la plus simple ligne droite - mais en quoi la spirale logarithmique est l\u2019expression m\u00eame de la section d\u2019or. Bon, la spirale logarithmique est l\u2019expression m\u00eame de la section d\u2019or, en d\u2019autres termes la section d\u2019or est la loi de la croissance et l\u2019on invoque les coquilles d\u2019escargot et l\u2019on invoque l\u00e0 toutes les spirales de la nature pour retrouver cette section d\u2019or.\nVoil\u00e0 le domaine du mouvement organique. Je vous demande : pourquoi il a besoin de la section d\u2019or ? l\u00e0 je fais rapidement une parenth\u00e8se parce que \u00e7a renvoie \u00e0 quelque chose que tu m\u2019avais pos\u00e9 la derni\u00e8re fois : c\u2019est \u00e9vident, c\u2019est \u00e9vident, c\u2019est \u00e9vident, rappelez vous ce que j\u2019essayais de montrer : bien s\u00fbr au cin\u00e9ma, vous pouvez toujours faire des images centr\u00e9es sur des instants privil\u00e9gi\u00e9s et des moments de crise - oui \u00e7a vous pouvez - \u00e7a n\u2019emp\u00eache pas que \u00e7a sera du cin\u00e9ma c\u2019est \u00e0 dire que vous n\u2019obtiendrez pas ces moments de crise et ces instants privil\u00e9gi\u00e9s - comme on les obtenait dans les autres arts, par exemple dans la trag\u00e9die. Dans la trag\u00e9die vous fixiez des instants privil\u00e9gi\u00e9s directement en fonction de formes consid\u00e9r\u00e9es pour elles-m\u00eames. je disais depuis le d\u00e9but : il n\u2019y a cin\u00e9ma que lorsque la reconstitution du mouvement se fait, non \u00e0 partir de formes privil\u00e9gi\u00e9es ou d\u2019instants de crise mais lorsque, la reconstitution du mouvement se fait \u00e0 partir d\u2019images \u00e9quidistantes c\u2019est \u00e0 dire \u00e0 partir d\u2019images quelconques.\nEt si vous n\u2019avez pas \u00e7a, vous avez tout ce que vous voulez dans le genre ombre chinoise, vous n\u2019avez pas de cin\u00e9ma. C\u2019est l\u2019\u00e9quidistance de l\u2019image c\u2019est \u00e0 dire le fait que le mouvement soit rapport\u00e9 \u00e0 l\u2019instant quelconque, donc \u00e0 des instants \u00e9quidistants qui d\u00e9finit le cin\u00e9ma. Bon, voyez bien qu\u2019avec son th\u00e8me du mouvement organique et pourquoi il a besoin de substructure organique sous le path\u00e9tique, parce que c\u2019est la loi du mouvement organique qui lui donne son \u00e9quidistance \u00e0 lui. Eisenstein, - son \u00e9quidistance \u00e0 lui tr\u00e8s particuli\u00e8re - \u00e7a va \u00eatre l\u2019\u00e9quidistance des parties d\u00e9termin\u00e9es pour la section d\u2019or. Dans le cas le plus simple : que la plus petite partie soit, non, oui, heu, que la plus petite partie soit \u00e0 la plus grande ce que la plus grande est au Tout - voil\u00e0 une \u00e9quidistance - que vous pouvez exprimer en effet sous une qualit\u00e9 de type analogique, sous une relation d\u2019analogie de la section d\u2019or. Il a besoin de cette \u00e9quidistance et vous voyez pourquoi, alors je dirai : il calcule l\u2019\u00e9quidistance de telle mani\u00e8re qu\u2019elle co\u00efncide avec les instants privil\u00e9gi\u00e9s. Mais la mani\u00e8re dont Eisenstein parle restituer dans le cin\u00e9ma les instants de crise, n\u2019est pas du tout un retour pr\u00e9-cin\u00e9matographique, c\u2019est avec les ressources du cin\u00e9ma c\u2019est \u00e0 dire en fonction de l\u2019\u00e9quidistance des images qu\u2019il va se faire coup de g\u00e9nie : retrouver d\u2019une mani\u00e8re proprement cin\u00e9matographique l\u2019id\u00e9e pr\u00e9-cin\u00e9matographique des instants de crise. oui c\u2019est bien, \u00e7a, c\u2019est bien - et c\u2019est pour \u00e7a que, il ne pouvait pas \u00eatre dialecticien : La dialectique elle ne peut intervenir qu\u2019en second sur fond d\u2019organique. Elle peut intervenir qu\u2019en second c\u2019est bien forc\u00e9 parce que elle va intervenir comment ? C\u2019est lorsque vous disposez d\u00e9j\u00e0 de votre spirale organique et seulement \u00e0 ce moment l\u00e0 que vous pouvez constater que les vecteurs de cette spirale, s\u2019organisent sous une seconde loi qui n\u2019est plus la loi de la croissance. Mais qui est la loi de l\u2019opposition du mouvement et en effet, dans votre spirale, vous avez des vecteurs oppos\u00e9s et l\u2019image spiraline va se d\u00e9velopper sous forme de ces vecteurs oppos\u00e9s c\u2019est \u00e0 dire sous forme de l\u2019opposition de mouvement. A ce moment l\u00e0, la dialectique - mais seulement \u00e0 ce moment l\u00e0 - la dialectique appara\u00eet : c\u2019est une dialectique qui joue et qui ne fait que d\u00e9velopper une loi profonde qui est la loi de l\u2019organique - Eisenstein tra\u00eetre \u00e0 la dialectique.\nAlors, \u00e9videmment, heu, le Parti s\u2019en doutait - alors, heu, bon, c\u2019est de la longue histoire du cin\u00e9ma pseudo-dialectique et les sovi\u00e9tiques - mais enfin on peut appeler \u00e7a montage dialectique au sens o\u00f9 la r\u00e9ponse de ce type de montage, la r\u00e9ponse d\u2019Eisenstein au moins, sera exactement celle-ci : oui ! le mouvement dans l\u2019espace peut exprimer l\u2019Id\u00e9e avec un grand I, c\u2019est \u00e0 dire peut exprimer un changement dans le Tout, sous quelles formes et \u00e0 quelles conditions ? A condition que le mouvement dans l\u2019espace se fasse, s\u2019organise, en opposition de mouvement, en mouvement dialectiquement oppos\u00e9, sous la condition g\u00e9n\u00e9rale du mouvement organique. D\u2019o\u00f9 les deux p\u00f4les de l\u2019image selon Eisenstein : l\u2019image organique et path\u00e9tique et l\u2019image de cin\u00e9ma doit \u00eatre les deux. Elle doit \u00eatre organique et path\u00e9tique.\nVoil\u00e0 donc la premi\u00e8re r\u00e9ponse que j\u2019appellerai r\u00e9ponse dialectique et qui donne donc, et qui inspire, comprenez que c\u2019est bien une certaine mani\u00e8re de monter les plans. Ohhh, ouais, alors deuxi\u00e8me, deuxi\u00e8me grande mani\u00e8re : j\u2019en vois une autre qui est tr\u00e8s int\u00e9ressante parce que - encore une fois bon, moi je vois pas d\u2019inconv\u00e9nient \u00e0 ce qu\u2019il y ait des g\u00e9nies nationaux comme il y a des g\u00e9nies individuels - c\u2019est cette fois-ci non plus le montage sovi\u00e9tique, avec son apparence - mais l\u00e0, c\u2019est \u00e0 vous de choisir : sa r\u00e9alit\u00e9, ou son apparence dialectique, hein, heu, h\u00e9g\u00e9lien \u00e0 la russe quoi. Eh, ouais, alors, heu, l\u2019autre type de montage, c\u2019est le montage \u00e0 la fran\u00e7aise, \u00e0 la belle \u00e9poque. Et en effet c\u2019est compl\u00e8tement diff\u00e9rent il faut voir, alors, heu, et en m\u00eame temps c\u2019est compl\u00e8tement m\u00e9lang\u00e9, heu, bon, comprenez que concr\u00e8tement je reste un peu, il faut que j\u2019accuse les diff\u00e9rences. Il va de soi que chacun r\u00e9cup\u00e8re ce que l\u2019autre met en principe, \u00e7a se communique toutes ses formes de montage, hein, j\u2019essaie juste de faire une typologie abstraite.\nEt le montage \u00e0 la fran\u00e7aise, eh ben, oui je dis \u00e0 la fran\u00e7aise parce qu\u2019il y a quelque chose de cart\u00e9sien. Dans leur grande folie restant, c\u2019est pas un reproche apr\u00e8s tout, tous les autres \u00e9taient de faux h\u00e9g\u00e9liens (rires) les autres qui ont, cela c\u2019est de faux cart\u00e9siens, parce que ils ont un th\u00e8me je crois vraiment les fran\u00e7ais de cette \u00e9poque, ils ont un grand th\u00e8me qui va dominer leur conception du montage : \u00e0 savoir la plus grande quantit\u00e9 de mouvement. Voyez que leur r\u00e9ponse \u00e0 eux : \u00e7a ne va pas \u00eatre : opposons les mouvements pour que le mouvement dans l\u2019espace exprime le Tout c\u2019est \u00e0 dire l\u2019Id\u00e9e, \u00e7a va \u00eatre : \u00ab\u00a0le maximum de quantit\u00e9 de mouvements pour que le mouvement exprime l\u2019Id\u00e9e ou le changement dans le Tout\u00a0\u00bb. C\u2019est une r\u00e9ponse \u00e9galement rigoureuse, c\u2019est une r\u00e9ponse merveilleuse. La plus grande quantit\u00e9 de mouvement c\u2019est pas que ce soit des foules acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es, hein, ils aiment bien pourtant l\u2019acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, les fran\u00e7ais. Pour tout, ils se servent \u00e9norm\u00e9ment d\u2019acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, tous ou du ralenti, tous, c\u2019est des artistes de l\u2019acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 et du ralenti. Pourquoi le ralenti aussi ? je dis, c\u2019est pas parce qu\u2019ils sont pas obs\u00e9d\u00e9s par la quantit\u00e9 de mouvement, c\u2019est aussi bien : s\u2019\u00e9loigner du maximum la quantit\u00e9 de mouvement c\u2019est \u00e0 dire atteindre au minimum que s\u2019approcher du maximum. Mais quand m\u00eame dans la loi du rythme, c\u2019est plut\u00f4t tendre et ce sera \u00e7a eux, leur moment de crise c\u2019est \u00e0 dire l\u2019instant de crise ou l\u2019instant privil\u00e9gi\u00e9 reconstitu\u00e9 par le cin\u00e9ma \u00e0 sa mani\u00e8re et par ces moyens cin\u00e9matographiques - si j\u2019en reviens \u00e0 l\u2019Id\u00e9e que je disais tout \u00e0 l\u2019heure pour Eisenstein (rires)\nDeleuze : Ah, il y a longtemps qu\u2019il faisait \u00e7a ?\nEl\u00e8ve : Non\nDeleuze : Ah, alors bon, ouais, Du point de vue du rythme, c\u2019est pour \u00e7a que les Fran\u00e7ais vont \u00eatre des, des artisans du rythme, des artistes du rythme cin\u00e9matographique fantastiques car il va y avoir au moins trois variantes, le niveau du montage fran\u00e7ais que, oui, dans le cadre intervient \u00e9videmment, il y a perp\u00e9tuellement dans l\u2019image-mouvement et ses trois dimensions, cadre, le plan, le montage Vous avez perp\u00e9tuellement communication et passage de l\u2019un \u00e0 l\u2019autre ben oui, il y a la quantit\u00e9 de mouvement relative, la largeur du cadre, la dur\u00e9e du plan. Et plus vous allez mettre de quantit\u00e9 de mouvement d\u2019apr\u00e8s la loi, on pourrait presque appeler \u00e7a \"la loi Gance\". Plus vous allez mettre de quantit\u00e9 de mouvement dans un cadre suffisamment large ou de plus en plus large, plus le plan doit para\u00eetre court et il sera court. Et \u00e7a donne quel grand truc chez Gance ? \u00c7a donne les tas de choses dont Gance s\u2019est toujours r\u00e9clam\u00e9 comme \u00e9tant l\u2019inventeur m\u00eame si \u00e7a existait avant lui, mais avoir donn\u00e9 une consistance telle que, avec lui \u00e7a prenait toute nouvelle signification et ces quatre choses c\u2019est : premi\u00e8rement ou apr\u00e8s dans l\u2019ordre du temps, le montage acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 qui ne peut se comprendre que du probl\u00e8me en effet de capter le maximum de quantit\u00e9 de mouvement, le montage acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 ; deuxi\u00e8mement la mobilit\u00e9 fantastique de la cam\u00e9ra ; troisi\u00e8mement les surimpressions qui multiplient la quantit\u00e9 de mouvement, qui donnent une esp\u00e8ce de volume de la quantit\u00e9 de mouvement sur image plane ; et enfin le triple \u00e9cran et plus tard la polyvision. Le triple \u00e9cran et la polyvision, qui sont - et comprenez que ces quatre \u00e9l\u00e9ments techniques, tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rents les uns de l\u2019autre, les uns des autres - trouvent une parfaite homog\u00e9n\u00e9it\u00e9, du point de vue qui nous occupe, \u00e0 savoir ce montage que j\u2019appellerai un montage quantitatif.\nEt sans doute, \u00e0 partir de l\u00e0, ils sont tr\u00e8s diff\u00e9rents mais c\u2019est pas \u00e9tonnant que je vous dise, finalement tous ce quoi disent que notre ma\u00eetre c\u2019est Gance, Mais \u00e0 partir de l\u00e0, que ce soit l\u2019herbier, que ce soit Epstein, que ce soit bien plus tard Gr\u00e9millon, il reste ce probl\u00e8me. Il reste ce probl\u00e8me par exemple, le, ce film l\u00e0 que j\u2019ai vu, qu\u2019on a redonn\u00e9, attendez il y a pas longtemps dont je, auquel je faisais allusion la derni\u00e8re fois, \u00ab Maldonne \u00bb de Gr\u00e9millon, un film muet de Gr\u00e9millon o\u00f9 il y a cette splendide farandole. Or j\u2019ai vu sur les papiers explicatifs que, en plus c\u2019\u00e9tait une des premi\u00e8re fois, para\u00eet-il que un cin\u00e9aste avait je, avait ferm\u00e9 le d\u00e9cor, c\u2019est \u00e0 dire avait film\u00e9 un d\u00e9cor clos. En d\u00e9cor ferm\u00e9. Or c\u2019est tr\u00e8s diff\u00e9rent l\u00e0, j\u2019insiste c\u2019est tr\u00e8s diff\u00e9rent par exemple, heu, de certaines grandes sc\u00e8nes de Gance au contraire, mais tout d\u00e9pend des cas, tout d\u00e9pend de l\u2019\u00e9valuation, il y a une esp\u00e8ce d\u2019acte cr\u00e9ateur, chaque choix, pourquoi il fait sa, sa grande farandole en d\u00e9cor ferm\u00e9, \u00e9videmment parce que il s\u2019agit pour lui, alors l\u00e0, il a une cam\u00e9ra sur rail, sur fil hein, le mouvement est sur fil en haut, il fait monter sa farandole en haut, il faut que la farandole ferme, heu, fr\u00f4le le toit, heu, qu\u2019elle grimpe tout l\u2019escalier, qu\u2019elle redescende, tout \u00e7a c\u2019est des images splendides mais dont je peux dire : \"elles sont sign\u00e9es\". Elles sont sign\u00e9es comme on dit en \u00e9cole fran\u00e7aise en peinture, \u00e0 tel moment, elles sont sign\u00e9es \u00e9cole fran\u00e7aise. C\u2019est vraiment arriv\u00e9 \u00e0 un moment de l\u2019image par l\u2019interm\u00e9diaire d\u2019autres images, arriv\u00e9 \u00e0 un moment de l\u2019image, o\u00f9 vous capterez le maximum de quantit\u00e9 de mouvement dans un espace d\u00e9termin\u00e9, dans ce cas pr\u00e9cis, un espace clos.\nEt je disais bon, ben, tr\u00e8s bien prenez les grandes sc\u00e8nes : l\u2019Herbier ; L\u2019Eldorado, la sc\u00e8ne splendide, la grande sc\u00e8ne de la danse. Epstein, je sais plus quoi mais vous le savez tous : la grande f\u00eate foraine. Gr\u00e9millon, la farandole de Maldonne, bon Gance j\u2019en ai assez parl\u00e9 hein. Et qu\u2019est ce que \u00e7a veut dire ? qu\u2019est ce qu\u2019ils attendent de cette quantit\u00e9 de mouvement ? en quoi ils sont cart\u00e9siens ? Ben, c\u2019est pas difficile, c\u2019est que eux - c\u2019est donc, leurs r\u00e9ponses ce serait : c\u2019est en poussant le mouvement jusqu\u2019\u00e0 capter le maximum de quantit\u00e9 de mouvement dans un espace variable : c\u2019est ainsi que le mouvement exprimera l\u2019Id\u00e9e c\u2019est \u00e0 dire le Tout et le changement dans le Tout. L\u00e0, la r\u00e9ponse, elle est tr\u00e8s rigoureuse aussi : le Tout c\u2019est plus une id\u00e9e dialectique \u00e0 ce moment l\u00e0 ils y sont tr\u00e8s \u00e9trangers, c\u2019est du quoi, c\u2019est je disais, montage quantitatif, certains l\u2019ont appel\u00e9 aussi bien montage lyrique, c\u2019est une Id\u00e9e lyrique : \u00e0 savoir c\u2019est l\u2019Id\u00e9e comme rythme et \u00e0 la limite, ils disent tous : \u00ab\u00a0l\u2019Id\u00e9e comme \u00e9tat d\u2019\u00e2me\u00a0\u00bb. Je dirai cette fois que les deux p\u00f4les du montage - ou m\u00eame \u00e0 la limite les deux p\u00f4les de l\u2019image-mouvement - ce n\u2019est plus organique path\u00e9tique, comme dans le cas, comme dans le cas Eisenstein - mais ce serait cin\u00e9tique lyrique, cin\u00e9tique c\u2019est la capture du maximum de quantit\u00e9 de mouvement, lyrique c\u2019est l\u2019Id\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e comme \u00e9tat d\u2019\u00e2me, comme correspondant. Comme le quelque chose de nouveau correspondant au maximum de la quantit\u00e9 de mouvement.\nD\u2019o\u00f9 la grande id\u00e9e de Gance, ce n\u2019est pas qu\u2019il reprend \u00e0 cet \u00e9gard, qui va jusqu\u2019\u00e0 dire : c\u2019est vraiment l\u2019\u00e2me qui est le v\u00eatement du corps et pas le corps qui est le v\u00eatement de l\u2019\u00e2me. Il faut mettre les \u00e9tats d\u2019\u00e2me devant les personnages. Or \u00e7a ne peut se faire pr\u00e9cis\u00e9ment que par cette technique de la quantit\u00e9 de mouvement. Bon, bon, bon, alors qu\u2019est ce qu\u2019il peut rester ? ben je disais juste et l\u00e0 j\u2019en avais pas du tout parl\u00e9 la derni\u00e8re fois, je disais juste : eh ben, il y a une troisi\u00e8me grande \u00e9cole de ce point de vue l\u00e0, \u00e9cole de montage. Une troisi\u00e8me grande conception du montage et cette troisi\u00e8me grande conception du montage, elle pas plus dialectique que les autres, tout \u00e7a c\u2019est pas s\u00e9rieux, c\u2019est pas raisonnable et pourtant elle est allemande, c\u2019est l\u2019\u00e9cole allemande et l\u2019\u00e9cole allemande - ils ont une de ces id\u00e9es alors, ils ont une de ces id\u00e9es formidables et qui est une r\u00e9ponse, je voudrais beaucoup insister sur le caract\u00e8re tr\u00e8s concret des r\u00e9ponses qu\u2019on est en train d\u2019examiner. Encore une fois c\u2019est vraiment de la pratique quelqu\u2019un qui vous dit, si vous voulez : c\u2019est abstrait, c\u2019est de la th\u00e9orie lorsque je dis : ah oui, le mouvement , le mouvement dans l\u2019espace va exprimer l\u2019Id\u00e9e, c\u2019est \u00e0 dire un changement dans le Tout. Cela dit, ben faut le faire, comment le faire ? Les r\u00e9ponses vraiment concr\u00e8tes, c\u2019est si on vous dit : eh bien si tu opposes les mouvements - \u00e9videmment, pas, pas, il suffit pas de faire rencontrer deux boules de billard - mais si tu opposes les mouvements d\u2019une certaine mani\u00e8re conform\u00e9ment \u00e0 des rythmes, \u00e0 ce moment l\u00e0 l\u2019ensemble du mouvement \u00e9voquera l\u2019Id\u00e9e - vous pouvez dire \u00e7a me plait pas, vous pouvez pas dire que c\u2019est une r\u00e9ponse abstraite. C\u2019est bien une recette - une recette pas du tout au sens o\u00f9 il suffisait d\u2019appliquer \u00e7a pour faire un truc g\u00e9nial - mais au sens o\u00f9 si c\u2019est fait avec g\u00e9nie, \u00e7a marche. De m\u00eame la r\u00e9ponse fran\u00e7aise, la r\u00e9ponse Gance, pensez \u00e7a a tellement march\u00e9 que \u00e7a a donn\u00e9 une ic\u00f4ne du cin\u00e9ma fran\u00e7ais.\nEt il me reste \u00e0 voir cette troisi\u00e8me r\u00e9ponse o\u00f9 les \u00e2mes tendres, les \u00e2mes sentimentales pour lesquelles les \u00e2mes sentimentales ont forc\u00e9ment une pr\u00e9f\u00e9rence, une petite pr\u00e9f\u00e9rence. Cette r\u00e9ponse allemande, ou bien les \u00e2mes dures peut-\u00eatre je sais pas, je sais pas, non, les \u00e2mes tendres de pr\u00e9f\u00e9rence (rires) Cette fois-ci, c\u2019est une id\u00e9e tr\u00e8s tr\u00e8s bizarre et l\u00e0 je voudrais qu\u2019elle soit aussi concr\u00e8te que les autres. Supposez que quelqu\u2019un se dise : oh mais, si il s\u2019agit de faire que des mouvements dans l\u2019espace expriment un Tout c\u2019est \u00e0 dire un changement dans le Tout, il y a des gens qui disent : ben non, \u00e7a ne me convient pas, opposer les mouvements, non \u00e7a me convient pas, c\u2019est pas mon truc.\n\u2026 intensif du mouvement dans l\u2019espace alors l\u00e0 oui...peut-\u00eatre que le mouvement dans l\u2019espace exprimerait un Tout. Exprimerait un Tout, c\u2019est-\u00e0-dire exprimerait une id\u00e9e. Supposez qu\u2019il soit dit \u00e7a ou qu\u2019il y ait des gens qui se soient dit \u00e7a. C\u2019est pas clair mais enfin on sent, \u00e7a peut \u00eatre une ....on peut toujours essayer mais qu\u2019est-ce que c\u2019est ? Un facteur intensif d\u2019un mouvement extensif ? Vous me direz il y a un facteur extensif du mouvement tout simple, c\u2019est l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration. C\u2019est la vitesse et l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration. \u00c7a ne va pas, \u00e7a ne va pas, \u00e7a se serait plut\u00f4t pour l\u2019\u00e9cole fran\u00e7aise. \u00c7a serait plut\u00f4t pour le montage acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 parce que la vitesse et l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration, elle pr\u00e9suppose le mouvement, donc \u00e7a va pas. Il faudrait inventer un facteur intensif qui soit correspondant \u00e0 l\u2019image cin\u00e9matographique qui soit vraiment le facteur intensif du mouvement dans l\u2019espace c\u2019est-\u00e0-dire la tension, la tension du mouvement. La r\u00e9ponse peut-\u00eatre qu\u2019on va pouvoir seulement comprendre la, la...Je vous demande toujours \u00e9norm\u00e9ment de patience l\u00e0.\nSupposez que la r\u00e9ponse....On essaie de pressentir avant de comprendre, supposez que, ces gens se disent - Eh ben oui, apr\u00e8s tout le facteur intensif ou la tension propre au mouvement dans l\u2019espace, c\u2019est la lumi\u00e8re. Quelle dr\u00f4le d\u2019id\u00e9e. Il ne faut pas se demander si c\u2019est exact du point de vue de la science physique parce que il faudra se le demander seulement apr\u00e8s c\u2019est peut-\u00eatre exact ou bien il y a peut-\u00eatre quelque chose d\u2019exact l\u00e0-dedans, du point de vue de la physique elle-m\u00eame. Le facteur intensif du mouvement, ce serait la lumi\u00e8re. Alors qu\u2019est-ce qu\u2019on ferait ? La lumi\u00e8re \u00e7a voudrait dire quoi ? \u00e7a voudrait pas dire la lumi\u00e8re en g\u00e9n\u00e9ral, c\u2019est trop vague. Il faudrait dire : Le facteur intensif du mouvement c\u2019est l\u2019infinit\u00e9 des \u00e9tats de l\u2019intensit\u00e9 lumineuse.\n\u00c7a deviendrait d\u00e9j\u00e0 plus clair car l\u00e0, l\u2019infini des \u00e9tats de l\u2019intensit\u00e9 lumineuse, on voit bien que c\u2019est du mouvement. Ben, ce serait \u00e7a le mouvement intensif ou l\u2019\u00e9l\u00e9ment intensif de tout mouvement. Et c\u2019est \u00e7a qu\u2019il faudrait d\u00e9gager du mouvement pour rapporter le mouvement au Tout qui l\u2019exprime. Ah c\u2019est \u00e7a ! et pourquoi ? Alors reculons, cherchons toujours dans nos pressentiments parce que pourquoi est-ce que... ? Pourquoi est-ce que un facteur intensif rapporterait le mouvement dans l\u2019espace \u00e0 un Tout ou \u00e0 l\u2019unit\u00e9 ? Pourquoi ?\nQu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire un facteur intensif ? Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire une intensit\u00e9 ? Une intensit\u00e9, la d\u00e9finition est tr\u00e8s simple, elle a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e par le grand philosophe Kant : \"Une intensit\u00e9 c\u2019est une grandeur appr\u00e9hend\u00e9e dans l\u2019instant\". Voyez que dire \u00e7a, \u00e7a suffit \u00e0 distinguer quantit\u00e9 intensive et quantit\u00e9 extensive. En effet une quantit\u00e9 extensive, c\u2019est une grandeur appr\u00e9hend\u00e9e successivement. Vous dites : elle a tant de parties. Une quantit\u00e9 intensive, vous dites par exemple : Il fait chaud, il fait froid, il fait 30\u00b0. Il est clair que 30 \u00b0, c\u2019est pas la somme de 30 fois un degr\u00e9. Non, une longueur de 30 centim\u00e8tres, c\u2019est la somme de 30 fois un centim\u00e8tre. 30 degr\u00e9s, c\u2019est pas 30 fois un degr\u00e9. Bon c\u2019est des choses \u00e9videntes.\nVous dites donc, le paradoxe de la quantit\u00e9 intensive c\u2019est une grandeur appr\u00e9hend\u00e9e dans l\u2019instant. Bon c\u2019est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s int\u00e9ressant du point de vue des concepts : Vous \u00eates en train de vous former un concept d\u2019intensit\u00e9. Essayons de pr\u00e9ciser grandeur appr\u00e9hend\u00e9e dans l\u2019instant \u00e7a veut dire quoi ? Alors qu\u2019est-ce que c\u2019est \u00e7a ? Qui dit grandeur, dit : multiplicit\u00e9... Dit pluralit\u00e9, bien une quantit\u00e9 intensive, je dirais c\u2019est une quantit\u00e9, c\u2019est une grandeur dont la pluralit\u00e9 ou telle que la pluralit\u00e9 contenue dans cette grandeur - lorsque vous dites il fait 30 \u00b0 degr\u00e9 par exemple - la pluralit\u00e9 contenue dans cette grandeur ne peut \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9e que par sa distance indivisible \u00e0 z\u00e9ro. La pluralit\u00e9 contenue dans cette grandeur ne peut-\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9e que par sa distance indivisible, c\u2019est-\u00e0-dire son rapprochement dans l\u2019instant avec z\u00e9ro. C\u2019est \u00e7a une quantit\u00e9 intensive.\nEn d\u2019autres termes une quantit\u00e9 intensive implique une chute, ne serait-ce qu\u2019une chute id\u00e9ale. En effet 30\u00b0 ne passe pas... la pluralit\u00e9 contenue dans 30\u00b0 ne passe pas par une succession o\u00f9 j\u2019irai de un, deux, trois, quatre, jusqu\u2019\u00e0 30, \u00e7a ce serait traiter la quantit\u00e9 intensive comme une quantit\u00e9 extensive. Et qu\u2019est-ce qui fait \u00e7a ? Ce qui fait \u00e7a c\u2019est le thermom\u00e8tre, oui. Mais le thermom\u00e8tre a pour fonction de substituer une quantit\u00e9 extensive... \u00e0 savoir la hauteur du mercure \u00e0 la quantit\u00e9 intensive, la ch\u00e2leur. Donc l\u2019\u00e9valuation de 30\u00b0 ne se fait pas \u00e0 l\u2019\u00e9tat pur, par le thermom\u00e8tre - c\u2019est-\u00e0-dire par tous les interm\u00e9diaires qui ram\u00e8nent la quantit\u00e9 intensive \u00e0 une quantit\u00e9 extensive - mais se fait par... la distance trait\u00e9e comme ind\u00e9composable entre la quantit\u00e9 intensive consid\u00e9r\u00e9e et z\u00e9ro, c\u2019est-\u00e0-dire par la chute. Bon \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a ?\nL\u2019intensit\u00e9 renvoie \u00e0 une chute...de la chose qu\u2019elle caract\u00e9rise en intensit\u00e9. C\u2019est fondamental, cette id\u00e9e d\u2019une chute, de l\u2019intensit\u00e9 ins\u00e9parable d\u2019une chute, d\u2019une descente. Et alors quoi, bon, j\u2019ai l\u2019air de m\u2019\u00e9loigner mais pas du tout. Le point z\u00e9ro c\u2019est quoi ? Je disais...C\u2019est la n\u00e9gation ouais...c\u2019est la n\u00e9gation de l\u2019intensit\u00e9. Et c\u2019est quoi alors le terme de cette chute ? On dira que le facteur intensif est ins\u00e9parable de sa distance, sa distance \u00e0 l\u2019\u00e9tat z\u00e9ro de la mati\u00e8re. Et ce qui le d\u00e9finit, c\u2019est-\u00e0-dire sa distance \u00e0 l\u2019\u00e9tat z\u00e9ro de la mati\u00e8re comme distance ind\u00e9composable lui appartient. Il est ins\u00e9parable d\u2019elle. C\u2019est-\u00e0-dire, il est ins\u00e9parable de cette chute virtuelle.\nEn d\u2019autres termes, si je d\u00e9gage ...Comprenez, on progresse beaucoup. Si je d\u00e9gage euh l\u2019\u00e9tat intensif ou la tension correspondant au mouvement, j\u2019ai fais un pas dans les deux autres solutions, que j\u2019avais pas : A savoir, j\u2019ai introduit une n\u00e9cessit\u00e9 de ne pas s\u00e9parer le mouvement d\u2019une mati\u00e8re. J\u2019ai introduit la n\u00e9cessit\u00e9 de ne pas s\u00e9parer le mouvant, d\u2019une mati\u00e8re nue.\nEt apr\u00e8s tout les autres ils s\u2019occupaient beaucoup du mouvant mais pas beaucoup de la mati\u00e8re nue. Et l\u00e0, il y a une esp\u00e8ce de choix pratique c\u2019est-\u00e0-dire, ils rattrapaient la mati\u00e8re nue bien s\u00fbr il la rattrapait. Mais ils la rattrapaient secondairement, ce qui les int\u00e9ressait d\u2019abord, c\u2019\u00e9tait le mouvant. Et maintenant voil\u00e0 que, arrive cette troisi\u00e8me esp\u00e8ce d\u2019hommes de cin\u00e9ma qui vont s\u2019int\u00e9resser \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 la mati\u00e8re nue et \u00e0 sa possibilit\u00e9 d\u2019\u00eatre nue ou pas. Or ils ne pouvaient d\u00e9gager la mati\u00e8re nue dans son caract\u00e8re essentiel de liaison avec le mouvement. Ils ne pouvaient faire cela que... \u00e0 l\u2019abri ou gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un facteur intensif du mouvement.\nOr et qu\u2019est-ce que c\u2019est que cette distance ind\u00e9composable qui relie le facteur intensif du mouvement \u00e0 la mati\u00e8re nue comme \u00e9gale z\u00e9ro. Comme degr\u00e9 \u00e9gal z\u00e9ro. Sentez ce qu\u2019on est en train de ...reconstituer, c\u2019est... vous devez d\u00e9j\u00e0 avoir deviner. Eh ben, \u00e7a va s\u2019exprimer au plus simple, on va voir que, perp\u00e9tuellement il faut corriger ce que je dis. \u00c7a va s\u2019exprimer au plus simple sous la forme : \"Le mouvement est le processus par lequel quelque chose ne cesse pas de se d\u00e9faire\". Le mouvement est ins\u00e9parable d\u2019une chute dans la mati\u00e8re. Le mouvement - alors il faudrait sous-entendre \"quand vous l\u2019avez rapport\u00e9 \u00e0 son facteur intensif est strictement ins\u00e9parable d\u2019une chute dans la mati\u00e8re\". Et si cette chute est ind\u00e9finie ou infinie, qu\u2019est-ce que \u00e7a peut faire ? Le mouvement ne fait qu\u2019un - quand on en d\u00e9gage le facteur intensif - ne fait qu\u2019un avec un processus de d\u00e9composition possible. Processus de d\u00e9composition possible \u00e7a veut dire quoi \u00e7a ?\nA savoir que, le mouvement vous allez le rapporter \u00e0 ce qui se passe dans le plus obscur de la mati\u00e8re. Ce qui se passe de plus obscur dans la mati\u00e8re... Le mouvement rapport\u00e9 par l\u2019intensit\u00e9 \u00e0 ce qui se passe de plus obscur dans la mati\u00e8re. Qu\u2019est-ce que \u00e7a peut-\u00eatre \u00e7a ? Concr\u00e8tement, on le voit bien : les pi\u00e8ces enfum\u00e9es, les marais pestilentiels, l\u00e0 o\u00f9 la mati\u00e8re s\u2019agite, est \u00e0 son niveau z\u00e9ro mais clapote \u00e0 ce niveau. Et toute intensit\u00e9 rapportera le mouvement dans l\u2019espace, \u00e0 ce fond mar\u00e9cageux. Oh et les fum\u00e9es sortiront de ce fond. Et qu\u2019est-ce que ce sera \u00e7a ? Le mouvement rapport\u00e9 \u00e0 ce fond de la mati\u00e8re....\u00e0 ce fond t\u00e9n\u00e9breux de la mati\u00e8re. Ah le mouvement... \u00e0 ce moment je dirais que j\u2019en ai d\u00e9gag\u00e9 le facteur intensif du mouvement. Et qu\u2019est-ce que c\u2019est ce fond ? Comment est-ce qu\u2019on pourrait, ce fond abominable ? Ce fond qui n\u2019a pas de nom, nommons le, alors. C\u2019est le contraire de la lumi\u00e8re, d\u2019accord, bon, c\u2019est le contraire de la lumi\u00e8re. C\u2019est l\u2019ombre, c\u2019est l\u2019ombre absolue, c\u2019est les t\u00e9n\u00e8bres. Ah bon oui, puisqu\u2019en effet, si le lumineux c\u2019\u00e9tait l\u2019\u00e9tat intensif du mouvement, la chute du mouvement dans cette mati\u00e8re qui lui est irr\u00e9m\u00e9diablement li\u00e9e, \u00e7a va \u00eatre les t\u00e9n\u00e8bres. Ah alors voil\u00e0 les marais vaguement \u00e9clair\u00e9s. Des esp\u00e8ces de lueurs qui sont faites pour mourir. \u00c7a clapote oui. Qu\u2019est-ce que c\u2019est alors ? Ce mouvement l\u00e0, qui...se rep\u00e8re \u00e0 cette \u00e9tat clapotant de la mati\u00e8re \u00e0 ce degr\u00e9 z\u00e9ro. C\u2019est bien connu...Qu\u2019est-ce que c\u2019est cette d\u00e9composition ? Cette euh, je dirai eh oui, c\u2019est tr\u00e8s vivant tout \u00e7a. Mais c\u2019est une vie essentiellement non-organique. C\u2019est la vie non-organique des choses. Les choses ont une vie. Oui, ah ! vous croyez que pour vivre, il faut avoir un organisme ? pas du tout. Mais pas du tout alors. L\u2019organisme, c\u2019est l\u2019ennemi de la vie. L\u2019organisme c\u2019est ce qui conjure ce qui il y a de terrible dans la vie. Ce qui vit, c\u2019est les choses parce qu\u2019elles ne sont pas asservies \u00e0 l\u2019organisme.\nAh bon ce qui vit c\u2019est les choses, alors il y a une vie non-organique ? Oui la vie est fondamentalement non-organique. Admirez l\u2019opposition avec Eisenstein. Eisenstein nous disait : le montage et la mise en sc\u00e8ne de l\u2019opposition des forces. Cela ne peut se faire que sur fond de la repr\u00e9sentation organique de l\u2019image organique. Et l\u2019image-mouvement du cin\u00e9ma c\u2019est ...la vie organique de la spirale et voil\u00e0 que ces obscurs allemands surgissent et disent : Pas du tout. L\u2019\u00e9l\u00e9ment de la vie, le premier \u00e9l\u00e9ment, le premier \u00e9l\u00e9ment de l\u2019image-mouvement, \u00e7a va \u00eatre la vie non-organique des choses. Et tout le d\u00e9cor expressionniste y arrive. Une vie non-organique qui soit la vie des choses en tant que choses. Les choses vivent, oui, les choses vivent. Sous quelle forme ? Sous la forme du marais, sous la forme du mar\u00e9cage. Les maisons elles-m\u00eames sont des marais. Les maisons sont des chemins. Les maisons, la ville est un marais, tout est un marais. Il y a une vie non-organique des choses. Les vivants, les organismes sont des accidents de la vie. Quelle id\u00e9e, quelle id\u00e9e ! Et on dirait quel pessimisme ! Quel pessimisme, quel d\u00e9sespoir. Si l\u2019intensit\u00e9 ne s\u2019\u00e9value qu\u2019\u00e0 sa chute. Si la chute est la chute dans le marais. C\u2019est-\u00e0-dire dans cet \u00e9tat de la mati\u00e8re \u00e9gal z\u00e9ro. Si tout mouvement doit exprimer la vie non-organique des choses comme ce qui fait notre terreur m\u00eame, c\u2019est pas un monde joyeux, hein ?\nEt vous allez voir \u00e0 quel point c\u2019est corrig\u00e9 tout \u00e7a. Et en effet c\u2019est tout un aspect de l\u2019expressionnisme et apr\u00e8s tout, l\u2019esth\u00e9ticien qui a baptis\u00e9, qui a trouv\u00e9 le nom \"expressionnisme\", c\u2019est un concept tellement confus et flou que je voudrais essayer de lui donner un peu de consistance. Il y a mille mani\u00e8res moi je prends un aspect, je prends l\u2019aspect qui m\u2019int\u00e9resse hein. Vous, vous pouvez avoir tr\u00e8s bien d\u2019autres aspects. Je dirai le premier aspect de l\u2019expressionnisme - comme j\u2019ai trouv\u00e9 dans les deux autres cas, deux p\u00f4les, Vous sentez que pour l\u2019expressionnisme allemand je suis en train de chercher aussi deux p\u00f4les pour que ce soit plus clair.\nJe dirai le premier p\u00f4le de l\u2019image expressionniste ou du montage expressioniste, \u00e7a va \u00eatre la vie non-organique des choses. Et encore une fois, la vie non-organique des choses renvoie au facteur intensif du mouvement dans l\u2019espace en tant que ce facteur intensif, n\u2019existe que par sa relation ind\u00e9composable avec un \u00e9tat de la mati\u00e8re \u00e9gale z\u00e9ro. C\u2019est pas difficile tout \u00e7a, \u00e7a s\u2019encha\u00eene tr\u00e8s bien. Ah oui bon, ah ben \u00e7a c\u2019est tr\u00e8s connu tout \u00e7a. C\u2019est tr\u00e8s connu et je et dans V\u00f6hringer l\u2019esth\u00e9ticien qui invente le mot expressionnisme et qui va l\u2019appliquer tour \u00e0 tour \u00e0 toutes sortes de choses mais qui va finir par l\u2019appliquer au cin\u00e9ma. Comment il le d\u00e9finit lui le baptiseur ? il faut bien puisque c\u2019est lui qui invente, qui se sert du mot. Et ben c\u2019est tr\u00e8s curieux, dans tous les textes de V\u00f6hringer, il y a quelque chose qu\u2019il ne perd pas de vue enfin dans les plus beaux textes. Il nous dit \u00ab La ligne expressionniste c\u2019est la ligne qui exprime une vie non organique \u00bb. C\u2019est \u00e0 la fois du non organique et pourtant c\u2019est du vivant. Et il oppose la ligne expressionniste ou non organique, la ligne vitale non organique, il l\u2019oppose \u00e0 la ligne organique de l\u2019harmonie classique.\nQuel hommage \u00e0 Eisenstein, l\u2019harmonie classique. C\u2019est le grand classique du cin\u00e9ma EISENSTEIN. Et comment il d\u00e9finit la ligne non-organique ? La ligne organique ce sera le cercle ou la spirale. Et la ligne non organique ? Ah celle-l\u00e0 elle est violente, dit V\u00f6hringer, c\u2019est la ligne violente. Qu\u2019est-ce que c\u2019est que la ligne violente ? C\u2019est la ligne qui ne cesse pas de changer de direction ou bien la ligne qui se perd en elle-m\u00eame comme dans un marais. Il dit pas \u00e7a, il dit presque \u00e7a, hein il dit \u00ab comme dans du sable \u00bb c\u2019est pareil, du sable mouill\u00e9 quoi. La ligne qui ne cesse pas de changer de direction c\u2019est ce qu\u2019il appelait et la premi\u00e8re forme d\u2019art expressionnisme, selon V\u00f6hringer, c\u2019est l\u2019art gothique. C\u2019est l\u2019art gothique avec sa ligne perp\u00e9tuellement bris\u00e9e, qui ne cesse de changer de direction. Qui s\u2019oppose perp\u00e9tuellement \u00e0 un obstacle pour reprendre force en changeant de direction. \u00c7a, c\u2019est une ligne qu\u2019aucun organisme ne peut faire et qui est pourtant la ligne de la vie elle-m\u00eame en tant qu\u2019elle d\u00e9borde tout organisme. Donc \u00e0 la ligne organique de l\u2019art dit classique, V\u00f6hringer oppose la ligne non organique, \u00e9galement vitale pourtant, de l\u2019art dit gothique - par l\u00e0, ce sera l\u2019expressionnisme.\nCette ligne se brise et ne cesse de changer de direction ou se perd en elle-m\u00eame. C\u2019est le mouvement m\u00eame de l\u2019intensit\u00e9. Bon alors, bien, est-ce que c\u2019est \u00e9tonnant que d\u00e8s lors, le mouvement dans l\u2019espace tel que l\u2019expressionnisme allemand va le concevoir, est fondamentalement un mouvement - o\u00f9 para\u00eet \u00eatre pour le moment, tout va \u00eatre corrig\u00e9, on va voir ... para\u00eet \u00eatre un mouvement de la d\u00e9composition. L\u2019\u00e2me va se d\u00e9composer, l\u2019\u00e2me intensive va se confondre avec le mouvement d\u2019une d\u00e9composition qui la ram\u00e8ne \u00e0 une mati\u00e8re mar\u00e9cageuse.\nMon dieu quel malheur ! et \u00e7a va \u00eatre la promenade dans le marais et \u00e7a va \u00eatre ces d\u00e9cors \u00e9touffants et \u00e7a va \u00eatre ces d\u00e9cors \u00e9touffants, pas parce que ferm\u00e9s suivant une courbe organique, mais parce que perp\u00e9tuellement bris\u00e9s et changeant de direction. Le cabinet Caligari, Caligari avec ses d\u00e9cors extraordinaires qui sont des d\u00e9cors de plein cin\u00e9ma et qui introduisent pr\u00e9cis\u00e9ment, c\u2019est o\u00f9 il n\u2019y a plus aucune ligne droite, une ligne droite, \u00e7a c\u2019est une ligne organique.\nLa diagonale. Ah la diagonale, c\u2019est louche, c\u2019est ce qui passe entre les deux. De la diagonale \u00e0 la ligne bris\u00e9e, il y a des rapports tr\u00e8s intimes. La diagonale qui renvoie \u00e0 une contre diagonale. Oh mais c\u2019est plus du tout l\u2019opposition de mouvements \u00e7a. C\u2019est les intensit\u00e9s, c\u2019est les facteurs intensifs qui font pencher la droite. On peut toujours traduire en opposition de mouvements, \u00e0 ce moment l\u00e0 on perd l\u2019originalit\u00e9 de l\u2019expressionnisme.\nC\u2019est pas du tout une pens\u00e9e de l\u2019opposition, c\u2019est une pens\u00e9e de l\u2019intensit\u00e9 et c\u2019est tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent, hein. Ils ont choisi autre chose, une autre direction et c\u2019est comme dans un tableau de Soutine o\u00f9 la ville devient folle. La ville devient folle puisqu\u2019il n\u2019y a plus de verticale ni d\u2019horizontale. Il y a des diagonales avec une diagonale qui \u00e9voque la contre diagonale. Toutes les choses ont l\u2019air ivres, toutes les choses sont mar\u00e9cageuses et l\u2019\u00e2me et l\u2019\u00e2me trouve son miroir dans les choses c\u2019est-\u00e0-dire son intensit\u00e9 en tant qu\u2019\u00e2me du mouvement, est ins\u00e9parable de la mati\u00e8re nue et cette \u00e2me du mouvement, cette \u00e2me intensive du mouvement ne peut \u00eatre saisie que dans le mouvement qui la rapporte \u00e0 la mati\u00e8re nue, c\u2019est- \u00e0-dire aux mar\u00e9cages, aux clapotis. Et l\u00e0 tout l\u2019expressionnisme y passe, je ne dis pas qu\u2019ils se r\u00e9duisent \u00e0 \u00e7a. Mais que ce soit Aurore de Murnau, Loulou de Pabst, Nosferatu de Murnau ou alors car je crois qu\u2019\u00e0 certains \u00e9gards, il est tr\u00e8s profond\u00e9ment expressionniste, La symphonie nuptiale, Les Rapaces de STROHEIM. En quoi est-ce de l\u2019expressionnisme ? Je peux toujours le dire si je donne un crit\u00e8re d\u2019apr\u00e8s lequel pour moi, c\u2019est bien de l\u2019expressionnisme. Pour pr\u00e9cis\u00e9ment cette raison, que le mouvement dans l\u2019espace exprime fondamentalement un processus de d\u00e9composition qui d\u00e9pend de l\u2019intensit\u00e9 m\u00eame du facteur intensif d\u00e9gag\u00e9 dans le mouvement.\nSeulement , seulement tout le monde sait imm\u00e9diatement que je ne viens de parler que d\u2019une moiti\u00e9. Alors en effet \u00e0 pessimisme \u00e0 pessimisme, trag\u00e9die \u00e0 trag\u00e9die oui, tout cela est affreux, quel monde, quelle angoisse ! Mais euh, mais non, c\u2019est pas \u00e7a. \u00c7a peut \u00eatre \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a par exemple Les Rapaces. Il y a rien que le mouvement de d\u00e9composition. C\u2019est un chef-d\u2019\u0153uvre mais vous voyez que l\u00e0, le mouvement dans l\u2019espace, c\u2019est bien une r\u00e9ponse concr\u00e8te \u00e0 : \u00ab\u00a0comment le mouvement dans l\u2019espace exprime le Tout\u00a0\u00bb ? Ben \u00e9videmment, qu\u2019il exprime le tout. Evidemment qu\u2019il exprime le tout. Il exprime le changement dans le tout. Il fait que \u00e7a gr\u00e2ce \u00e0 cette m\u00e9thode. C\u2019est une m\u00e9thode formidable. Si je le traduis en recette de cuisine : d\u00e9gager le facteur intensif \u00e9videmment \u00e7a implique tout le jeu de la lumi\u00e8re et des t\u00e9n\u00e8bres. C\u2019est pour \u00e7a que le cin\u00e9ma expressionniste va \u00eatre fond\u00e9 l\u00e0-dessus.\nD\u00e9gagez le facteur intensif, c\u2019est-\u00e0-dire le facteur lumineux du mouvement. Saisissez-le comme intensif. Donc dans son rapport avec la mati\u00e8re nue, avec la mati\u00e8re nue qui elle, est le degr\u00e9 z\u00e9ro det l\u2019obscurit\u00e9. Tout le mouvement va \u00eatre qualifi\u00e9 comme mouvement de d\u00e9composition. C\u2019est-\u00e0-dire comme le mouvement de la chute d\u2019une \u00e2me. Comment perdre son \u00e2me c\u2019est la le\u00e7on de ce premier aspect de cet expressionnisme et tout y passe toute la mythologie que vous voulez sur la perte de l\u2019\u00e2me, l\u00e0 trouve toute sa justification concr\u00eate et pratique. Seulement voil\u00e0, voil\u00e0 que ce n\u2019\u00e9tait qu\u2019un aspect car toutes les choses ne peuvent pas si mal finir. Ce n\u2019\u00e9tait qu\u2019un aspect. C\u2019\u00e9tait qu\u2019un aspect parce que.. parce que sauf dans quelques cas - on peut se contenter de cet aspect. \u00c7a peut faire des choses admirables, formidables encore une fois, il n\u2019y a pas besoin d\u2019autre chose.\nUn processus de d\u00e9composition parfait, c\u2019est un chef-d\u2019\u0153uvre mais je crois que \u00e7a se passe jamais comme \u00e7a. Il n\u2019y a jamais d\u2019\u0153uvre d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9es vous savez hein. Euh L\u2019art m\u00eame implique tellement un appel \u00e0 la vie, ne serait-ce qu\u2019\u00e0 la vie non organique et c\u2019est quand m\u00eame de la vie, il n\u2019y a pas d\u2019\u0153uvre de mort. Parfois il y a l\u2019air d\u2019en avoir, mais les \u0153uvres de mort, c\u2019est toujours\u2026 On sait ce que c\u2019est \u00e7a vaut rien, \u00e7a vaut rien c\u2019est de tristes et pauvres \u0153uvres. \u00c7a n\u2019existe pas. Alors je veux pas dire il faut un message d\u2019espoir, j\u2019ai pas besoin de mettre un message d\u2019espoir. Bien que aussi \u00e7a peut se passer comme \u00e7a, un message d\u2019espoir, ben oui il faut le dire toujours dans une \u0153uvre, allez y les gars, c\u2019est bien tout \u00e7a. Euh sinon, \u00e7a vaut pas la peine hein, \u00e7a vaut pas la peine parce que finalement si c\u2019est pour pleurer comme on ne pleure jamais si vous voulez que sur soi-m\u00eame, \u00e7a donne le pire, \u00e7a donne des petites \u0153uvres narcissiques de d\u00e9goutation quoi, pas la peine.\nMais je dis c\u2019est pas la peine de \u2026 un message d\u2019espoir encore que souvent \u00e7a convienne dans une \u0153uvre. Il n\u2019y a pas de grande \u0153uvre, \u00e0 mon avis qui ne contiennent ce formidable message d\u2019espoir. Et parfois qui le contiennent d\u2019autant moins que il est pas explicitement dit, mais il est mieux que \u00e7a, il est formul\u00e9. Il est l\u00e0, il est comme grav\u00e9 \u00e0 travers les lignes. Et alors j\u2019ai l\u2019air de contrebalancer mais vous vous corrigez, tout \u00e7a, \u00e7a ne fait qu\u2019un - car dans beaucoup de ces films, c\u2019est quoi ? \u00e7a peut prendre l\u2019air m\u00eame d\u2019un espoir purement ironique.\nA la fin de Loulou, de Pabst, il y a l\u2019Arm\u00e9e du Salut. L\u2019Arm\u00e9e du Salut, les images tr\u00e8s belles qui terminent le film : l\u2019arm\u00e9e du salut, le chant de l\u2019Arm\u00e9e du Salut le salut de l\u2019\u00e2me. C\u2019\u00e9tait plus beau dans l\u2019op\u00e9ra. Dans l\u2019op\u00e9ra apr\u00e8s la mort de Loulou, il n\u2019y a pas l\u2019Arm\u00e9e du salut, il y a quelque chose qui est splendide, il y a l\u2019ami de Loulou, qui lance, qui lance son chant merveilleux qui est un chant merveilleux qui s\u2019\u00e9l\u00e8ve vers le haut - ne fait rien d\u2019autre que porter l\u2019\u00e2me de Loulou au ciel exactement comme l\u2019Arm\u00e9e du Salut, assure le salut de l\u2019\u00e2me de Loulou - comme une remont\u00e9e de l\u2019\u00e2me. Ah tiens une remont\u00e9e de l\u2019\u00e2me ! oh oui. Dans La Symphonie nuptialede Stroheim, il y a une s\u00e9quence qui passe \u00e0 juste titre pour une des plus belles s\u00e9quences admirables chez cet auteur dur, fourbe et cynique. Et qui est une des plus belles parmi les plus belles images d\u2019amour que le cin\u00e9ma ait jamais fait. Qui est, pour ceux qui se rappellent La Symphonie nuptiale, qui est le prince Nicolas - je ne sais plus s\u2019il est prince d\u2019ailleurs enfin peu importe - qui entra\u00eene la pauvre petite prol\u00e9taire dans le jardin des pommiers o\u00f9 il y a une charrette abandonn\u00e9e, il s\u2019abrite sous la charrette il y a les pommiers. C\u2019est curieux \u00e7a, \u00e7a c\u2019est vra\u00eement comme une s\u00e9quence impressionniste. Et on dit tr\u00e8s souvent que l\u2019expressionnisme et l\u2019impressionnisme se r\u00e9concilient que tr\u00e8s tardivement, que \u00e7a s\u2019arrangeait pas. J\u2019en suis pas sur. Moi j\u2019ai le sentiment que l\u2019impressionnisme c\u2019est, c\u2019est une s\u00e9quence de l\u2019expressionnisme - c\u2019est tr\u00e8s curieux, que les communications \u00e9taient constantes. L\u00e0 il y a une sc\u00e8ne impressionniste, tellement impressionniste que, \u00e7a para\u00eet, comme \u00e0 la limite presque comme un Renoir d\u2019avance, hein. Euh c\u2019est vra\u00eement un tableau impressionniste, la sc\u00e8ne que Stroheim a faite.\nDans L\u2019Aurore de Murnau, ah les marais ils y sont, les lacs obscurs ils y sont. La chute de l\u2019\u00e2me elle y est, attir\u00e9e par une mauvaise femme dans les marais. L\u2019homme, l\u2019homme, l\u2019\u00e2me de l\u2019homme m\u00e9dite d\u2019assassiner son \u00e9pouse. Sa jeune \u00e9pouse. Et il y a le marais, une premi\u00e8re travers\u00e9e dans le lac. Le jeune mari se rend compte de l\u2019horreur de son projet et ils arrivent dans la ville, il y a la reconqu\u00eate de leur amour - passage purement impressionniste tout en vascillements, tout en petite lueur, tout en touches. Puis il y a le retour \u00e0 travers le lac noir, il y a l\u2019accident etc...Il y a \u00e0 nouveau la sc\u00e8ne de chute.\nQu\u2019est-ce que je veux dire ? V\u00f6hringer le disait tr\u00e8s bien finalement mais en m\u00eame temps pas bien, voil\u00e0. Il disait ceci V\u00f6hringer, il disait : ben oui, la nature, la vie non-organique, c\u2019est le premier aspect de l\u2019expressionnisme. Ce monde est maudit, ce monde est maudit et les lois de ce monde, sont les lois de la d\u00e9composition. Mais l\u2019autre aspect de l\u2019expressionnisme, l\u2019aspect corr\u00e9latif : c\u2019est que l\u2019\u00e2me garde un rapport, non pas avec la nature. C\u2019est foutu, la Nature c\u2019est la chute. Mais comme il est corr\u00e9latif - c\u2019est pas une correction, c\u2019est vraiment le corr\u00e9lat - l\u2019\u00e2me est en rapport avec le divin. L\u2019\u00e2me est en rapport avec le divin et reste en rapport avec le divin. Et V\u00f6hringer disait l\u2019expressionnisme c\u2019est - en dehors de l\u2019art baroque qui l\u2019a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 - la seule forme d\u2019art qui consid\u00e9rait que l\u2019affaire de l\u2019art n\u2019\u00e9tait pas avec le sensible, mais \u00e9tait avec le spirituel pur.\nPas mal m\u00eame si on trouve \u00e7a rigolo, cette id\u00e9e bizarre. L\u2019art en rapport avec le spirituel pur. On peut dire que c\u2019est une id\u00e9e forte qui a du marquer une \u00e9poque. En effet tout le monde vivait sauf l\u2019id\u00e9e de la vie organique. Et le pr\u00e9suppos\u00e9 de la vie organique c\u2019est \u00e9videmment ou de la repr\u00e9sentation organique c\u2019est : L\u2019art est en rapport fondamentalement avec le sensible et ne peut passer que par le sensible. Mais ceux qui nous disent :\" je garde le sensible parce que c\u2019est la mati\u00e8re comme d\u00e9composition et parce que c\u2019est le corr\u00e9lat du rapport de l\u2019\u00e2me avec le divin\". \u00c7a c\u2019est compl\u00e8tement un changement une redistribution dans tous les \u00e9l\u00e9ments de l\u2019art. Alors, qu\u2019est-ce que je veux dire ? Qu\u2019est-ce que je veux dire ? Et ben l\u2019expressionnisme est fait de ces deux mouvements. Quelque chose se fait \u00e0 travers quelque chose qui se d\u00e9fait. Vous me direz c\u2019est vraiment une platitude \u00e7a quelque chose se fait \u00e0 travers quelque chose qui se d\u00e9fait. C\u2019est que \u00e0 ce moment l\u00e0, vous me le dites pas parce que vous seriez vraiment b\u00eates. Je veux dire, si quelqu\u2019un vit cette id\u00e9e l\u00e0, quelque chose se fait \u00e0 travers quelque chose qui se d\u00e9fait. S\u2019il le vit avec assez d\u2019intensit\u00e9, il a son \u0153uvre. Il a son \u0153uvre parce que montrer quelque chose comme \u00e7a, c\u2019est pas une id\u00e9e dans la t\u00eate. C\u2019est pas quelque chose comme \u00e7a, c\u2019est pas une formule toute faite. S\u2019il s\u2019agit de mobiliser les \u00e9l\u00e9ments qui vont le montrer qui vont faire une \u0153uvre avec \u00e7a. C\u2019est par l\u00e0 que vit le cin\u00e9ma.\nC\u2019est en effet d\u2019une certaine mani\u00e8re le cin\u00e9ma c\u2019est une m\u00e9taphysique, oui. Euh et c\u2019est pas parce que c\u2019est nul que...qu\u2019 il y a des films nuls parce que il y a des philosophies nulles aussi, il y a la litt\u00e9rature nulle. Le cin\u00e9ma \u00e7a va pas plus mal. Je dis \u00e7a pour me remonter, \u00e7a va pas plus mal qu\u2019autre chose. C\u2019est comme le reste, c\u2019est pas pire. \u00c7a se voit plus oui, parce que il y a des affiches, oui, mais c\u2019est pas pire.\nAlors bon quelque chose se fait \u00e0 travers ce qui se fait et se d\u00e9fait. Si bien que de deux mani\u00e8res, vous pouvez avoir un p\u00f4le un peu pessimiste, un peu : \u00e0 savoir ce qui se d\u00e9fait est comme premier et ce qui se fait n\u2019est qu\u2019une petite compensation \u00e0 ce qui se d\u00e9fait ; - ou bien une tendance vra\u00eement mettons optimiste \u00e0 savoir, l\u2019essentiel c\u2019est ce qui se fait, c\u2019est-\u00e0-dire ce rapport de l\u2019\u00e2me avec le divin. Voyez je retrouve des termes bergsonniens, se d\u00e9faire, se faire. C\u2019est \u00e7a l\u2019\u00e9closion du nouveau, c\u2019est \u00e7a l\u2019Id\u00e9e : Le rapport de l\u2019\u00e2me avec ce qui se fait. L\u2019\u00e2me en tant qu\u2019elle se fait dans un rapport avec le divin. Bon et alors, de ce c\u00f4t\u00e9 un peu optimiste, c\u2019est ce qui se d\u00e9fait qui n\u2019est plus que l\u2019interruption provisoire de ce qui se fait. De toutes mani\u00e8res vous irez de la lumi\u00e8re aux t\u00e9n\u00e8bres et des t\u00e9n\u00e8bres \u00e0 la lumi\u00e8re par tous les \u00e9tats lumineux. Par la s\u00e9rie infinie des \u00e9tats lumineux car c\u2019est ce facteur intensif qui rapportera votre mouvement dans l\u2019espace au Tout et le Tout c\u2019est quoi ? C\u2019est la coexistence de la mati\u00e8re mue qui ne cesse de se d\u00e9faire. Et de l\u2019\u00e2me divine mouvante qui ne cesse de se faire. Si bien que l\u2019expressionnisme allemand c\u2019est l\u2019identit\u00e9 de deux p\u00f4les, tout comme j\u2019avais trouv\u00e9 deux p\u00f4les pour le montage russe. Deux p\u00f4les pour le montage fran\u00e7ais, pour l\u2019harmonie des choses. Deux p\u00f4les pour le montage euh euh et pour le probl\u00e8me et pour la solution expressionniste de...notre probl\u00e8me, je dirai c\u2019est \u00e0 la fois et irr\u00e9m\u00e9diablement li\u00e9, la vie non organique des choses et la vie non psychologique de l\u2019esprit.\nEt qu\u2019est-ce que c\u2019est que l\u2019acteur expressionniste ? C\u2019est pas difficile, \u00e0 ce moment l\u00e0. Qu\u2019est-ce que c\u2019est \"jouer\" \u00e0 la mani\u00e8re expressionniste ? C\u2019est pas donner des signes l\u00e0 comme \u00e7a, c\u2019est tr\u00e8s pr\u00e9cis. C\u2019est une technique d\u2019acteur. Jouer \u00e0 la mani\u00e8re expressionniste, c\u2019est deux choses, c\u2019est deux choses.\nC\u2019est faire que l\u2019expression ne soit plus organique, que l\u2019expression exc\u00e8de l\u2019organisme d\u2019o\u00f9 les gestes en effet, les gestes eux m\u00eames bris\u00e9s, perp\u00e9tuellement bris\u00e9s de l\u2019acteur expressionniste. Les expressions du visage compl\u00e8tement mar\u00e9cageuses, le r\u00f4le de la lumi\u00e8re dans le jeu expressionniste etc... Et en m\u00eame temps c\u2019est-\u00e0-dire un jeu qui ne serait ni organique, ni psychologique.\nSi bien que, les deux p\u00f4les alors du probl\u00e8me expressionniste ce serait le non-organique et le spirituel et la corr\u00e9lation des deux c\u2019est-\u00e0-dire la vie non-organique des choses. Et la vie non-psychologique de l\u2019\u00e2me. Est-ce que vous \u00eates fatigu\u00e9 ou vous \u00eates pas fatigu\u00e9s ?\n\u00c9tudiant : Oh non pas du tout.\n\u00c9tudiant : \u00c7a d\u00e9pend pour qui.\nDeleuze : Je termine alors, je vais terminer vite hein euh, mais j\u2019aurais bien voulu est-ce que vous... ?\n\u00c9tudiante : Moi je voudrais parler\nDeleuze : Tu voudrais parler alors tr\u00e8s bien, alors on va parler hein et puis s\u2019il y a le temps si vous \u00eates pas trop fatigu\u00e9s j\u2019ajouterai un petit quelque chose ou j\u2019ajouterai pas, voil\u00e0. Alors oui, donc une fois dit que mon souci est r\u00e9el que mon auto-critique n\u2019est pas du tout euh coquetterie, l\u00e0 vraIment, c\u2019est pas euh s\u2019il y a quelque chose moi qui me contente pas dans tout \u00e7a. Euh ! Vous pourriez peut-\u00eatre m\u2019aider, dire euh pas du tout m\u2019encourager pas me dire aussi : \u00e7a va, \u00e7a parce que ...non, euh et puis euh vous-m\u00eames, si vous avez \u00e0 intervenir euh ...quoi ?\nEtudiante : [inaudible] ... \u00e7a ne para\u00eet pas comme l\u2019application de vos textes \u00e0 une ...\nGilles Deleuze Non aujourd\u2019hui \u00e7a ne le faisait pas. C\u2019est curieux, \u00e7a ne le faisait pas. Peut-\u00eatre que \u00e7a va mieux que c\u2019est ouais, ouais\u2026\nEtudiante : Moi, J\u2019ai eu cette impression aussi, euh la derni\u00e8re fois ... \nEtudiante : [inaudible].\nEtudiante : Je ne sais pas, peut \u00eatre que \u00e7a va mieux cette fois. Moi, il me reste toujours quelque chose de tr\u00e8s confus enfin qui se rapprocherait de ce que tu dis. C\u2019est-\u00e0-dire en quelque sorte j\u2019ai l\u2019impression que euh, ce dont parle Bergson, euh \u00e7a pourrait s\u2019appliquer effectivement au cin\u00e9ma. Mais pas du tout au cin\u00e9ma dont tu as parl\u00e9 enfin les trois cat\u00e9gories de cin\u00e9ma dont tu as parl\u00e9 aujourd\u2019hui. C\u2019est-\u00e0-dire que, effectivement je verrai dans Bergson, un certain rapport avec le cin\u00e9ma mais qui s\u2019appliquerait pour moi, \u00e0 euh certaines cat\u00e9gories de cin\u00e9astes extr\u00eamement r\u00e9cents. Je citerai en particulier Godard, Resnais et Chantal Ackerman. Et d\u2019une certaine mani\u00e8re, il me semble que euh, le cin\u00e9ma dont tu as parl\u00e9 aujourd\u2019hui en rapport avec Bergson pour moi se rattache euh \u00e0 cette querelle dont parlait Bergson et dont il essaye de se d\u00e9faire c\u2019est-\u00e0-dire entre les id\u00e9alistes et les mat\u00e9rialistes. C\u2019est-\u00e0-dire que, il reste dans ces \u00e9coles de cin\u00e9ma, c\u2019est-\u00e0-dire le cin\u00e9ma allemand, le cin\u00e9ma russe et le cin\u00e9ma fran\u00e7ais, euh quelque chose de cette dialectique que Bergson essayait d\u2019\u00e9viter, bon c\u2019est-\u00e0-dire quand il part d\u2019un premier chapitre de Mati\u00e8re et M\u00e9moire, bon : Est-ce que le monde ext\u00e9rieur existe en dehors de nous ? Est-ce que nous existons enfin bon toute cette dialectique l\u00e0 et ce qu\u2019il me semble c\u2019est que le cin\u00e9ma effectivement.. est tout \u00e0 fait en rapport avec cette dur\u00e9e que Bergson essaye de d\u00e9terminer mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 il introduit dans le cin\u00e9ma, un \u00e9l\u00e9ment ext\u00e9rieur et en l\u2019occurrence bon, par exemple pour Resnais et pour Godard, \u00e7a serait pour moi un certain usage de la voix. Par exemple dans le dernier film de Godard un certain usage de la musique, c\u2019est-\u00e0-dire bon le personnage est dans une pi\u00e8ce on a l\u2019impression qu\u2019il n\u2019entend la musique que dans sa t\u00eate quand il sort la musique continue bon et il fait sans arr\u00eat un jeu avec trois genres de musiques qui donnent une certaine dur\u00e9e du temps mais qu\u2019on peut retrouver par exemple, chez des compositeurs comme Haydn. Enfin bon je sais pas voil\u00e0, c\u2019est tout. \u00bb\nGilles Deleuze : Ouais l\u00e0 je r\u00e9ponds tout de suite parce que je mesure, je me demande si une des choses qui font que \u00e7a va pas. Est-ce que c\u2019est pas en effet une ambigu\u00eft\u00e9 dont je suis h\u00e9las responsable par le choix du sujet que j\u2019ai fait, car ce que tu viens de dire, je con\u00e7ois tr\u00e8s bien que ce serait possible de le faire mais en t\u2019\u00e9coutant je me disais : Mon Dieu, c\u2019est \u00e7a entre autre que je ne voulais pas faire. Je veux dire pas que ce ne soit pas l\u00e9gitime mais ce point m\u2019int\u00e9resserait pour moi. Enfin m\u2019int\u00e9resserait si c\u2019\u00e9tait pas quelqu\u2019un d\u2019autre.\n\u00c9tudiante : Je ne dis pas que \u00e7a m\u2019int\u00e9resse.\nGilles Deleuze : Mais ce que tu dis un peu c\u2019est...Eh ben quitte \u00e0 faire ce que je me proposais de faire, pourquoi ne pas avoir plut\u00f4t cherch\u00e9 des auteurs de films et des films que l\u2019on pourrait d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre dire en effet avoir un certain rapport avec Bergson ? Et l\u00e0 ceux que tu cites, tu as bien choisi tes citations. Mais \u00e7a je ne le veux absolument pas.\n\u00c9tudiante  Non mais...\nGilles Deleuze : Il y a deux choses que je redoutais avant de commencer, ce que je redoutais avant de commencer, ce \u00e0 quoi je tenais je me disais je vais gagner sur tous les tableaux, c\u2019est-\u00e0 dire mais en tout honneur, je me disais encore une fois, il faut que je donne \u00e0 ceux qui ne connaissent pas Bergson et \u00e0 ceux qui ne sont pas philosophes ou qui viennent pour des raisons de philosophie, une certaine connaissance de Bergson. Et \u00e7a j\u2019y tiens \u00e9norm\u00e9ment, si bien que si \u00e7a continuait \u00e0 ne pas aller je sacrifierais tout cet aspect, je retiendrais plus que l\u2019aspect commentaire de Bergson et, ce que je voulais en plus, c\u2019\u00e9tait alors presque pour mon compte et avec vous, essayer de former des concepts cin\u00e9matographiques presque en oubliant que c\u2019\u00e9tait BERGSON qui nous les fournissait ou qui nous aidait \u00e0 les fournir et il me fallait que ces concepts, ils vaillent... Je m\u2019int\u00e9ressais pas \u00e0 ce moment l\u00e0 \u00e0 telle tendance dans le cin\u00e9ma mais vaillent pour le cin\u00e9ma en g\u00e9n\u00e9ral, ind\u00e9pendamment de tel film, ind\u00e9pendamment des films. Et \u00e7a, si je rate \u00e7a c\u2019est que j\u2019aurais mal r\u00e9ussi, c\u2019est que j\u2019aurais rat\u00e9.\nEtudiante : Non mais...\nGilles Deleuze : Et d\u2019autre part, je ne voulais pas que ces concepts de cin\u00e9ma soient une application de Bergson, c\u2019est-\u00e0-dire de concepts forg\u00e9s pour d\u2019autres causes, au cin\u00e9ma. Alors en effet, ce que tu dis, on aurait pu le faire.\nEtudiante : - Non mais....attends moi je voudrais te pr\u00e9ciser une chose, c\u2019est que je ne pr\u00e9f\u00e8rerais pas que tu parles de Bergson par rapport \u00e0 Godard ou \u00e0 Resnais ou \u00e0 des gens...Je veux dire, en effet m\u2019int\u00e9resse beaucoup plus que tu parles de Bergson, bon et que que tu essayes de parler du cin\u00e9ma et de voir quels concepts on pourrait en tirer. Je veux dire c\u2019est j\u2019ai parl\u00e9 de Godard ou de Bergson comme \u00e7a, c\u2019est que..c\u2019est pour parler de quelque chose qui confus\u00e9ment jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent semblait me manquer qui est que, dans Bergson, je trouve cette chose dont tu as parl\u00e9 et qui est l\u2019existence de trois mouvements, enfin de trois niveaux qui doivent obligatoirement exister pour que quelque chose se passe et que pour le moment la chose qui me met sans arr\u00eat en d\u00e9calage c\u2019est que dans le cin\u00e9ma dont tu as parl\u00e9, je ne vois que deux mouvements.\nGilles Deleuze : Ah bon ?\nEtudiante : Ah oui c\u2019est \u00e7a.\nGilles Deleuze : Ah bon ? Micha\u00ebl....\nEtudiante : Bon, je veux dire, l\u00e0 je suis un petit peu emb\u00eat\u00e9e parce que je ne sais pas si il faut que que je parle, que je m\u2019informe de caract\u00e8res plus techniques du cin\u00e9ma l\u00e0 je suis un petit peu emb\u00eat\u00e9e mais c\u2019est ce que je ressens et c\u2019est pour \u00e7a que je parlais de GODARD, de RESNAIS et de gens comme \u00e7a qui \u00e0 mon avis avaient fait intervenir dans le cin\u00e9ma quelque chose d\u2019autre que le cin\u00e9ma, qui \u00e9tait soit une certaine mani\u00e8re de se servir de la musique, soit une certaine mani\u00e8re de se servir de la voix.\nGilles Deleuze : Ouais, c\u2019est pas autre chose que le cin\u00e9ma.\nEtudiante : Oui, non... c\u2019est pas autre chose.\nGilles Deleuze \u00abOuais....je vois ce que tu veux dire, ouais, ouais\u2026\nEtudiante : Par moments j\u2019ai l\u2019impression qu\u2019il y en a trois et par moments j\u2019ai l\u2019impression qu\u2019il n\u2019y en a que deux. Ce qui me fait penser \u00e0 chaque fois \u00e0 ce probl\u00e8me que Bergson essayait de r\u00e9soudre c\u2019est-\u00e0-dire bon sortir de des deux dialectiques auxquelles il est affront\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire les id\u00e9alistes et les mat\u00e9rialistes ...\nGilles Deleuze : Ouais\nEtudiante : ... \u00c0 propos du probl\u00e8me de la perception. C\u2019est simplement \u00e7a. Mais bon effectivement je pr\u00e9f\u00e8re ton choix, de toute mani\u00e8re.\nGilles Deleuze Ouais, ouais ouais ouais. C\u2019est bien parce que en effet on nage dans l\u2019ambigu\u00eft\u00e9.\nAutre \u00e9tudiant :  [inaudible]\nGilles Deleuze : Quoi ? C\u2019est ?\nAutre \u00e9tudiant [inaudible]\nEtudiante :  C\u2019est transparent justement\nGilles Deleuze : Oui, ah oui \u00e7a pour causer euh oui....Bon vous avez encore un peu de courage ? Ou pas, on peut arr\u00eater l\u00e0 hein. Vous r\u00e9fl\u00e9chissez ici \u00e0 notre triste situation. Ah un petit mot....Ouais Bon...Bon ben alors je termine sur \u00e7a fera une terminaison toute ...apr\u00e8s tout pour redoubler les ambigu\u00eft\u00e9s. De ce que je viens, de ce que...des trois niveaux de l\u2019image de mouvement....que j\u2019ai essay\u00e9 de d\u00e9gager - encore une fois c\u2019est pas difficile, c\u2019est des mouvements coexistants et communicants. D\u00e9terminer les objets qui entrent dans le plan, c\u2019est ce qu\u2019on appelle le cadrage. D\u00e9terminer, deuxi\u00e8mement, d\u00e9terminer le plan comme le mouvement relatif, un : Qui r\u00e9unit ses objets, c\u2019est ce qu\u2019on appelle un plan temporel ou une perspective temporelle. Et enfin d\u00e9terminer leur rapport du plan entre parenth\u00e8ses avec d\u2019autres plans avec, d\u00e9terminer le rapport du plan par l\u2019interm\u00e9diaire d\u2019autres plans avec l\u2019id\u00e9e ou le tout, c\u2019est le montage.\nJe me dis, ces trois cat\u00e9gories j\u2019ai pas l\u2019impression qu\u2019on les d\u00e9finisse, \u00e7a c\u2019est, c\u2019est ma seule joie, c\u2019est peut-\u00eatre alors des d\u00e9finitions tr\u00e8s insuffisantes mais j\u2019ai pas l\u2019impression qu\u2019on les d\u00e9finisse aussi clairement d\u2019habitude. C\u2019est tr\u00e8s clair l\u00e0 il me semble l\u00e0 hein euh eh ben, on peut en tirer l\u00e0 comme juste une cons\u00e9quence pour finir aujourd\u2019hui une contribution \u00e0 la question importante.\nEt Ben l\u2019auteur d\u2019un film c\u2019est qui ? Eliminons tout de suite un des .... Bon, la r\u00e9ponse est que, en g\u00e9n\u00e9ral l\u2019auteur du film, c\u2019est le metteur en sc\u00e8ne. De dire quoi ? C\u2019est que en effet, un metteur en sc\u00e8ne, c\u2019est pas quelqu\u2019un qui est \u00e9tranger ni au cadrage, ni au d\u00e9coupage, ni au montage. Un metteur en sc\u00e8ne qui saurait pas ce que signifie monter et qui laisserait le monteur faire le travail si des metteurs en sc\u00e8ne c\u00e9l\u00e8bres m\u00eame pour qui le montage n\u2019est pourtant pas si vous voulez l\u2019essentiel de l\u2019essentiel comme Stroheim par exemple consid\u00e8re que, un film qu\u2019ils n\u2019ont pas mont\u00e9 cesse d\u2019\u00eatre un film de... euh, \u00e7a il r\u00e9pond bien \u00e0 la question, c\u2019est \u00e9vident que le metteur en sc\u00e8ne n\u2019est l\u2019auteur du film que si c\u2019est lui qui a d\u00e9termin\u00e9 les cadres et si c\u2019est lui qui a d\u00e9termin\u00e9 le montage. Bon, cette r\u00e9ponse elle est simple. Mais elle revient \u00e0 dire l\u2019auteur du film, c\u2019est \u00e0 la fois celui qui constitue les syst\u00e8mes artificiels d\u2019objets entrant dans le cadre et l\u00e0 c\u2019est \u00e9vident, que, je fais gu\u00e8re de diff\u00e9rences \u00e0 ce niveau m\u00eame si dans la pratique on en fait entre le d\u00e9corateur et le cadreur.\nEuh c\u2019est un m\u00e9rite de plus, l\u00e0 unifier ces deux fonctions, le d\u00e9corateur et le cadreur est celui qui choisit les objets strictement m\u00eame si c\u2019est plusieurs personnes ou si c\u2019est une \u00e9quipe doivent ne faire qu\u2019un c\u2019est-\u00e0-dire l\u00e0 vra\u00eement \u00e0 un niveau de l\u2019image. Le metteur en sc\u00e8ne, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019organisateur du d\u00e9coupage et des plans lui aussi son niveau avec lequel il communique concr\u00eatement, et puis il y a qui a l\u2019id\u00e9e du tout, alors \u00e9videmment, le metteur en sc\u00e8ne il est l\u2019auteur total du film, si c\u2019est lui qui a d\u00e9termin\u00e9 directement ou indirectement cadrage, d\u00e9coupage et l\u2019id\u00e9e du tout.\nMais est-ce qu\u2019il y a des cas, car il n\u2019y a pas une r\u00e9ponse universelle \u00e0 Qui est l\u2019auteur ? C\u2019est tr\u00e8s variable. L\u00e0 j\u2019ai mes variables ah ben oui, celui qui remplit toutes ces variables est l\u2019auteur du film. S\u2019il y a deux types qui remplissent les variables, eh ben \u00e7a existe le travail \u00e0 deux ou le travail \u00e0 petitaine \u00e0 ce moment l\u00e0, c\u2019est le groupe qui est l\u2019auteur du film. Si, bon, s\u2019il y a une rencontre parfaite entre d\u00e9corateur et un metteur en sc\u00e8ne, \u00e7a s\u2019est vu dans l\u2019expressionnisme allemand. Ben il faut dire, il y a deux auteurs du film c\u2019est pas compliqu\u00e9 et il y a des cas relativement compliqu\u00e9s car chacun peut-\u00eatre le tra\u00eetre de l\u2019autre.\nAh bon, la trahison dans la cr\u00e9ation, il y a toujours de la trahison. Et je me dis, qui est-ce qui a ? Alors si on essaye de fixer l\u2019id\u00e9e du tout qui n\u2019existe pas au cin\u00e9matographe, qui n\u2019existe pas filmiquement, qui n\u2019existe que comme l\u2019exprim\u00e9 comme un des plans, des plans manqu\u00e9s.\nL\u2019id\u00e9e du tout, qui c\u2019est qui l\u2019a ? Et alors, en quel sens est-il aussi l\u2019auteur du film ? Je me dis toujours dans l\u2019id\u00e9al, je peux d\u00e9finir donc le cadreur, le d\u00e9corateur, le choisisseur d\u2019objets. Le r\u00e9gisseur id\u00e9al par mon premier niveau de l\u2019image, le metteur en sc\u00e8ne id\u00e9al par mon second niveau est l\u2019id\u00e9e du tout qui sait qu\u2019il a. Je dirais dans l\u2019id\u00e9al, celui qui est charg\u00e9 de l\u2019id\u00e9e du tout, c\u2019est le producteur. Alors bien s\u00fbr il faut que le metteur en sc\u00e8ne soit aussi producteur. Ou bien alors qu\u2019ils s\u2019entendent admirablement avec le producteur. Des producteurs comme \u00e7a, bon disons-le tout de suite, il n\u2019y en a plus. Mais euh, probl\u00e8me historique tr\u00e8s int\u00e9ressant, probl\u00e8me historique tr\u00e8s int\u00e9ressant. Il y a en a eu ou est-ce qu\u2019il y en a eu ? L\u00e0 je ne sais pas assez mais reportez-vous aux histoires du cin\u00e9ma, je ne sais pas Jean MITRI, il parle peut-\u00eatre de \u00e7a. Euh les grands producteurs d\u2019Hollywood, en quel sens ? Est-ce que \u00e7a arrivait ? Le type, le producteur qui pouvait se d\u00e9finir ainsi, j\u2019ai l\u2019id\u00e9e d\u2019un film \u00e0 faire. Bien s\u00fbr, c\u2019est pas moi qui peux le faire. Et \u00e0 ce moment l\u00e0, le metteur en sc\u00e8ne devenant vraiment comme l\u2019ex\u00e9cutant du producteur. Je crois que c\u2019est souvent arriv\u00e9, que c\u2019est beaucoup arriv\u00e9 \u00e7a. Et inversement alors...j\u2019ai l\u2019id\u00e9e du tout mais je ne suis pas metteur en sc\u00e8ne. Alors bon \u00e7a peut avoir des inconv\u00e9nients m\u00eame des choses monstrueuses comme, le metteur en sc\u00e8ne qu\u2019on change comme un chien, \u00e0 la belle \u00e9poque d\u2019Hollywood, hein. Euh oh non entre eux \u00e7a va pas. T\u2019es en train de trahir mon id\u00e9e. Est-ce que le producteur a compl\u00e8tement tort si c\u2019est lui qui a eu l\u2019id\u00e9e.\nEt encore une fois l\u2019id\u00e9e du film, on lui a donn\u00e9 un certain sens, l\u00e0. Alors moi, comme je connais rien \u00e0 toute cette situation, je me dis quand m\u00eame dans nos concepts, on peut d\u00e9j\u00e0 situer ce producteur id\u00e9al et constater que sans doute le producteur mar\u00e9cageux dont on entend parler de temps en temps et ben c\u2019est un emploi \u00e0 l\u2019id\u00e9al. Mais et on voit bien pourquoi le cin\u00e9ma ind\u00e9pendamment m\u00eame des questions d\u2019argent comporte des producteurs. Les producteurs c\u2019est quand m\u00eame des types qui, dans l\u2019id\u00e9al, encore une fois, ont des id\u00e9es. Ils ont l\u2019id\u00e9e d\u2019un film \u00e0 faire. Qui sait qui va pouvoir le faire ? Bon. Alors je tombe sur un texte des cahiers du cin\u00e9ma qui fait ma joie et ma ...Et je me dis ah bon, alors je me suis renseign\u00e9. Il para\u00eet que c\u2019est un producteur. C\u2019est un type qui s\u2019appelle Toscan du Plantier. C\u2019est un producteur ...\nEtudiante : [inaudible]\nGilles Deleuze : Hein ? Cahiers du cin\u00e9ma num\u00e9ro 325, juin 81. Et alors, je ne sais pas si c\u2019est mensonge ou v\u00e9rit\u00e9 dans ce texte, mais c\u2019est un tr\u00e8s tr\u00e8s beau texte. C\u2019est un texte tr\u00e8s tr\u00e8s beau. Il est clair que euh Toscan du Plantier en tant que producteur joue un peu, euh, je suppose. L\u00e0 je dis tout ce que je dis c\u2019est euh sous ma responsabilit\u00e9, joue un peu euh le grand producteur d\u2019Hollywood, tel Balmer. Il essaie de subjuguer....inaudible...que bon. Et il dit et c\u2019est \u00e7a qui m\u2019int\u00e9resse. C\u2019est l\u00e0-dessus que je voudrais finir. Il nous raconte l\u2019histoire suivante dans cette interview des cahiers tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressante. Et je pense que les cahiers l\u2019ont publi\u00e9 \u00e0 cause de \u00e7a, \u00e7a leur a [inaudible] pas, enfin euh, il dit voil\u00e0, r\u00e9cemment j\u2019ai eu deux id\u00e9es. Notez bien tous les mots, c\u2019est tr\u00e8s important. R\u00e9cemment, j\u2019ai eu deux id\u00e9es de film \u00e0 faire. Alors on a exclu la r\u00e9ponse. La r\u00e9ponse euh, la r\u00e9ponse insolente, l\u2019interruption insolente eh ben pourquoi que tu les a pas faites pauvre type. Ce serait idiot, ce serait idiot, en tant que producteur, il a des id\u00e9es de tout, un tout un tout c\u2019est-\u00e0-dire du cin\u00e9ma et il cherche quelqu\u2019un pour en faire un film. Bon il dit j\u2019ai eu deux id\u00e9es, elles \u00e9taient bonnes mes deux id\u00e9es. Et je me suis dit, qui sait qui va pouvoir les r\u00e9aliser ? Et dans les deux cas, j\u2019ai cru. Il ajoute, il se donne beaucoup. Il a l\u2019air tr\u00e8s coquet, je ne sais pas bien qui c\u2019est mais il a l\u2019air tr\u00e8s coquet. Il dit eh ben, je me m\u00e9fiais quand m\u00eame un peu. Et j\u2019avais rien de mieux comme metteur en sc\u00e8ne alors j\u2019ai pris des metteurs en sc\u00e8ne, je leur ai dit mon id\u00e9e et je les ai charg\u00e9s. Donc \u00e7a me para\u00eet tr\u00e8s vieille technique Hollywood hein. Encore une fois peut \u00eatre que c\u2019est pas vrai mais \u00e7a nous est \u00e9gal, je d\u00e9veloppe un exemple id\u00e9al.\nEt il dit mes deux id\u00e9es \u00e7a fait ceci : Premi\u00e8re id\u00e9e : Montrer comment dans un milieu pire qu\u2019hostile mais absolument indiff\u00e9rent euh pire qu\u2019hostile vous avez vu mais indiff\u00e9rent \u00e0 cela qui va se passer, je pense \u00e0 Courtois l\u00e0 l\u2019\u00e9v\u00e8nement, quelque chose va se passer d\u2019incroyable \u00e0 savoir un petit groupe de femmes que rien ne pr\u00e9destine \u00e0 cela va s\u2019emparer d\u2019une esp\u00e8ce de parole. Va prendre la parole et d\u2019une certaine mani\u00e8re imposer sa parole dans un milieu qui vraiment a pas l\u2019habitude, \u00e0 aucun \u00e9gard. Et il dit, et c\u2019\u00e9tait \u00e7a mon id\u00e9e du film, Les S\u0153urs Bront\u00eb. C\u2019est deux films r\u00e9cents hein, Les S\u0153urs Bront\u00eb.\nC\u2019\u00e9tait \u00e7a son id\u00e9e, c\u2019est-\u00e0-dire l\u00e0, on voit bien, c\u2019est \u00e0 la lettre l\u2019id\u00e9e d\u2019un tout, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019id\u00e9e d\u2019un changement dans un tout ou la production dans quelque chose de nouveau, \u00e7a marche tr\u00e8s bien avec nos concepts. Trois filles, trois filles que rien ne pr\u00e9destin\u00e2t, vont prendre la parole et l\u2019imposer dans des conditions o\u00f9 l\u2019Angleterre \u00e0 ce moment l\u00e0, est vraiment pas favorable \u00e0 une pareille chose. C\u2019est comme \u00e7a qu\u2019il voit son id\u00e9e de film. Et d\u2019un.\nDeuxi\u00e8me id\u00e9e de film qu\u2019il a, il dit eh ben voil\u00e0. Il dit et l\u00e0 il devient de plus en plus coquet, il dit moi je me sens toujours une femme. J\u2019ai un devenir-femme tr\u00e8s profond qu\u2019il dit. On l\u2019a tous , il a tort de s\u2019attribuer \u00e7a on l\u2019a tous, vous comprenez, j\u2019ai un devenir femme tr\u00e8s profond alors je suis tr\u00e8s sensible \u00e0 la situation de la femme, moi. L\u00e0-dessus, il serait de la situation de la femme un peu r\u00e9tro, un peu ....pas terrible. Il dit, moi j\u2019avais une id\u00e9e, une seconde id\u00e9e. Faire un film sur, mais vous vous rapporterez au texte, faire un film sur ...en gros je r\u00e9sume mais vous vous reporterez au texte faire un film sur la femme et la valeur marchande.\nLa femme et la valeur marchande. C\u2019est-\u00e0-dire l\u00e0, on voit son id\u00e9e, les femmes c\u2019est comme le cin\u00e9ma, c\u2019est tellement pris dans l\u2019argent, tellement pris dans un syst\u00e8me d\u2019argent. Est-ce que c\u2019est vrai encore ? Non, non, je dirai, non Toscan du Plantier, c\u2019est pas vrai. Mais \u00e7a l\u2019a \u00e9t\u00e9, surement, c\u2019est pris dans un tel r\u00e9cit, c\u2019est comme la peinture quoi. C\u2019est pourri tout \u00e7a. Alors pardonnez moi c\u2019est un lapsus, je veux dire pour la peinture, tellement pris dans de l\u2019argent que c\u2019est fini, c\u2019est ....fini c\u2019est l\u2019argent est corrompu, parce que il y a un march\u00e9 de la peinture jamais, le march\u00e9 n\u2019a envahi un art comme la peinture. La musique elle est pas envahie par le march\u00e9, sauf h\u00e9las certaine...du moins la musique euh... et pas \u00e0 ce point La litt\u00e9rature, elle n\u2019est pas envahie par le march\u00e9. C\u2019est pas grave ce qui se passe avec le march\u00e9 pour la litt\u00e9rature. Mais l\u00e0, la peinture c\u2019est vraiment envahi, d\u00e9termin\u00e9, domin\u00e9 par le march\u00e9. Eh ben, les femmes c\u2019est comme la peinture selon, suivant Toscan du Plantier, c\u2019est comme la peinture, c\u2019est-\u00e0-dire, la confrontation \u00e0 la valeur marchande et consciente. Il faut qu\u2019une femme fasse de l\u2019argent voil\u00e0, ou qu\u2019elle en suscite, qu\u2019elle fasse tourner de l\u2019argent qu\u2019elle fasse circuler de l\u2019argent, voil\u00e0 sa triste condition.\nBon il disait j\u2019avais cette id\u00e9e et c\u2019est comme \u00e7a que je voulais reprendre car c\u2019aurait pas \u00e9t\u00e9 une id\u00e9e suffisante euh merde j\u2019ai oubli\u00e9 le nom euh La Dame aux Cam\u00e9lias. C\u2019est comme \u00e7a dans ...c\u2019est bien une id\u00e9e...l\u00e0 on peut pas lutter. Si c\u2019est vrai ce qu\u2019il dit il a bien eu une id\u00e9e. Car consid\u00e9rez La Dame aux Cam\u00e9lias sujet tr\u00e8s classique, jusqu\u2019\u00e0 maintenant, \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme cela. Consid\u00e9rez La Dame aux Cam\u00e9lias comme renvoyant \u00e0 l\u2019id\u00e9e de la confrontation de la femme avec perp\u00e9tuellement de la valeur marchande. A savoir il dit et il dit tr\u00e8s bien, et il dit et ben oui, son p\u00e8re la viole. Pour lui, c\u2019est sa version La Dame aux Cam\u00e9lias. Son p\u00e8re la viole mais \u00e7a lui rapporte de l\u2019argent. L\u00e0-dessus il la distribue aux hommes. Il la vend, \u00e7a lui re-rapporte de l\u2019argent. Les hommes eux, ils vont se la passer tout \u00e7a ; avec des affaires qui en m\u00eame temps se font en m\u00eame temps. Tout \u00e7a \u00e7a rapporte encore de l\u2019argent. Elle a la phtisie, c\u2019est quoi pour elle la phtisie ? Elle c\u2019est trop vraiment il dit spirituellement Toscan du Plantier, c\u2019est une maladie du travail.\nC\u2019est la maladie du travail. Bon et puis elle-m\u00eame elle a beaucoup d\u2019argent et l\u00e0-dessus Qu\u2019est-ce qui se passe ? Un petit gars, Alexandre Dumas fils qui tombe vaguement amoureux d\u2019elle et qui fait quoi ? Qu\u2019est-ce qu\u2019il va faire ? Une pi\u00e8ce, une pi\u00e8ce qui va rapporter de l\u2019argent. La pauvre elle en cr\u00e8ve. Tout l\u2019argent qui tourne autour d\u2019elle, qu\u2019elle suscite etc... Donc c\u2019est la femme et la valeur marchande. La femme qui n\u2019\u00e9chappe pas \u00e0 une valeur marchande. C\u2019est une id\u00e9e, c\u2019est vrai, Les S\u0153urs Bront\u00eb et La Dame aux Cam\u00e9lias. Et voil\u00e0 qu\u2019il dit mon Dieu qu\u2019est-ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9 ? Je vais choisir mes metteurs en sc\u00e8ne. Je leur dis : Voil\u00e0 l\u2019id\u00e9e. Voil\u00e0 le tout. Et moi j\u2019y vois rien de choquant l\u00e0, c\u2019est toujours dans mon probl\u00e8me Qui est l\u2019auteur du film ? Et qu\u2019est-ce qu\u2019ils font dans le dos ? En effet, j\u2019ai vu l\u2019un des deux films, et c\u2019est vrai \u00e7a ce qu\u2019il dit, c\u2019est moins sur que il eut l\u2019id\u00e9e aussi purement qu\u2019il le pr\u00e9tend mais surement apr\u00e8s tout, non non, il y a toute raison de lui faire confiance. Il dit ben vous ne savez pas ce qu\u2019il m\u2019a fait le metteur en sc\u00e8ne des S\u0153urs Bront\u00eb ? Il m\u2019a transform\u00e9 \u00e7a en histoire de trois soeurs qui ne pensent qu\u2019\u00e0 une chose : La castration du fr\u00e8re. Il dit quand m\u00eame j\u2019\u00e9tais effar\u00e9. Alors est-ce que c\u2019est vrai j\u2019ai pas vu le film alors je vais pas.... \nEtudiante : Oui c\u2019est vrai\nGilles Deleuze : Euh alors vous voyez, l\u2019id\u00e9e du tout, le tout c\u2019\u00e9tait quoi ? Tel que le producteur id\u00e9al le concevait. C\u2019\u00e9tait trois femmes vont \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur, rompent les barri\u00e8res, prennent la parole. Bon on peut dire, c\u2019est une mauvaise id\u00e9e, on peut dire tout ce que vous voulez, c\u2019est une id\u00e9e. Au contraire, trois femmes se resserrent autour du fr\u00e8re et le castrent. Je peux dire c\u2019est une autre id\u00e9e : Tout \u00e0 fait autrement orient\u00e9 et si c\u2019est \u00e7a en effet, bon, on peut dire une fois de plus c\u2019est pour la, oui enfin la psychanalyse a frapp\u00e9.\nEtudiante : Elles prennent la parole contre l\u2019homme euh...\nGille Deleuze : La Dame aux cam\u00e9lias, je l\u2019ai vu, l\u00e0, c\u2019est absolument vrai ce qu\u2019il dit. Le tout a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement trahi car ce qu\u2019on voit et ce qui est sugg\u00e9r\u00e9 constamment et montr\u00e9 dans les images, c\u2019est que la phtisie n\u2019est pas du tout une maladie du travail, mais que c\u2019est une maladie psychosomatique. Maladie psychosomatique qui vient de ceci, de la culpabilit\u00e9 que, la pauvre fille \u00e9prouve des relations coupables qu\u2019elle a avec son p\u00e8re. Donc L\u00e0 \u00e0 nouveau la psychanalyse a frapp\u00e9 une seconde fois. C\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 transformer une bonne id\u00e9e filmique en lamentable id\u00e9e psychanalytique. Alors dans un tel cas vous voyez que, en raison de nos crit\u00e8res on peut la poser en effet la question Qui est l\u2019auteur du film ? avec \u00e0 la fois une r\u00e9ponse relativement constante et les variations correspondant \u00e0 cette r\u00e9ponse.\nJe dis : Est l\u2019auteur du film, celui qui con\u00e7oit l\u2019id\u00e9e, une fois donn\u00e9es mes trois instances, celui qui con\u00e7oit l\u2019id\u00e9e et qui d\u00e9termine les mouvements, c\u2019est-\u00e0-dire les mouvements temporels c\u2019est-\u00e0-dire les blancs qui vont exprimer l\u2019id\u00e9e et qui op\u00e8rent le cadrage des objets dans lequel une id\u00e9e se (inaudible) 1 : 02 : 54 ? Mais n\u2019est pas exclu du tout que il y ait soit rencontre entre plusieurs personnes, le cadreur d\u00e9corateur r\u00e9gisseur que je mettrai encore une fois dans un bloc, le metteur en sc\u00e8ne, le producteur. Le producteur id\u00e9al, les trois peuvent \u00eatre r\u00e9unis dans la m\u00eame personne. Je dirai le producteur id\u00e9al, c\u2019est celui qui con\u00e7ois l\u2019id\u00e9e, c\u2019est-\u00e0-dire le tout, qui n\u2019a d\u2019existence que con\u00e7u. Le metteur en sc\u00e8ne, c\u2019est le grand agenceur des plans. Le cadreur-d\u00e9corateur-r\u00e9gisseur, c\u2019est celui qui d\u00e9termine pour chaque plan les objets qui entrent. Quand les trois personnes font un, il n\u2019y a pas de probl\u00e8mes \u00e0 qui est l\u2019auteur du film. Et je crois qu\u2019il y a un probl\u00e8me possible par exemple entre \u00ab Producteur \u00bb et \u00ab Metteur en sc\u00e8ne \u00bb.\nDans les cas privil\u00e9gi\u00e9s id\u00e9aux comme celui que je viens de citer avec toutes les trahisons que vous voulez ...parce que parfois, la trahisons, se fait dans le sens inverse. Evidemment le producteur qui a une id\u00e9e de merde quoi qui a une id\u00e9e vraiment nulle, mauvaise et il suffit d\u2019un metteur en sc\u00e8ne g\u00e9nial pour engrosser l\u2019id\u00e9e. Alors c\u2019est \u00e0 ce niveau qu\u2019on se poserait la question : Qui est l\u2019auteur du film ? La prochaine fois nous continuerons et je vous demanderai instamment de penser \u00e0 mes soucis et au besoin vous direz ce que vous avez \u00e0 dire l\u00e0-dessus.\n\u00c9tudiante :Moravia raconte cette histoire\nGilles Deleuze oui oui, du producteur, oui mais l\u00e0 c\u2019est un producteur oui, en effet.", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/296"}