{"Cours": "Cours sur le cin\u00e9ma", "Date": "Cours du 01/12/1981", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "Je vais commencer par une tr\u00e8s rapide r\u00e9capitulation de la premi\u00e8re partie qui est actuellement finie. Cette premi\u00e8re partie, cette chose \u00e9tant faite, je souhaite de tout mon c\u0153ur que certains d\u2019entre vous parlent, notamment sur les graves doutes, sur les doutes que j\u2019ai exprim\u00e9s, la s\u00e9v\u00e8re auto-critique que j\u2019ai faite la semaine derni\u00e8re et puis il faudra que j\u2019aille au secr\u00e9tariat pour des histoires d\u2019UV et enfin, nous aborderons, donc il faudrait que ce soit assez vite, la seconde partie de notre travail. Je disais, pour moi en tout cas c\u2019est n\u00e9cessaire - pour moi-m\u00eame, si \u00e7a ne l\u2019est pas pour vous - c\u2019est vraiment marquer les points o\u00f9 nous en sommes.\nJe disais, nous avons achev\u00e9 une premi\u00e8re partie, et cette premi\u00e8re partie, on pourrait lui donnait un titre pour fixer les choses, elle \u00e9tait centr\u00e9e sur quelque chose comme : trois th\u00e8ses, trois th\u00e8ses de Bergson sur le mouvement, trois th\u00e8ses bergsoniennes sur le mouvement. Et apr\u00e8s tout, dans l\u2019id\u00e9al, ce n\u2019est pas moi qui donnerais des le\u00e7ons \u00e9videmment - mais dans l\u2019id\u00e9al, si je devais donner un titre \u00e0 l\u2019ensemble de ce que l\u2019on fait cette ann\u00e9e, il faudrait appeler \u00e7a quelque chose comme : \u00ab\u00a0le\u00e7on bergsonienne sur le cin\u00e9ma\u00a0\u00bb. Alors, ces trois th\u00e8ses de Bergson sur le mouvement, je voudrais les r\u00e9capituler en marquant, d\u2019une part : au niveau de chacune le contenu de la th\u00e8se mais aussi - puisque tout cela est li\u00e9 d\u2019apr\u00e8s les r\u00e8gles qu\u2019on s\u2019\u00e9tait donn\u00e9es - mais aussi, le probl\u00e8me qui en d\u00e9coule pour nous, quand \u00e0 une r\u00e9flexion vague sur \"Cin\u00e9ma et Philosophie\".\nDonc, je commence tr\u00e8s en ordre - ensuite, mais \u00e0 chaque fois j\u2019ai une telle envie d\u2019ordre au d\u00e9but, et cette envie, je ne sais pas ce qu\u2019elle devient au fur et \u00e0 mesure.\nVoil\u00e0, 1\u00e8re th\u00e8se : la 1\u00e8re th\u00e8se de Bergson, c\u2019est la plus connue, c\u2019est celle que tout le monde conna\u00eet un peu quoi. Si je l\u2019exprime, je dirais : \"les coupes immobiles ne nous donnent pas le mouvement, elles nous permettent seulement de le reproduire ou de le percevoir dans des conditions artificielles qui sont celles du cin\u00e9ma\". Au niveau de cette th\u00e8se : critique bergsonienne du cin\u00e9ma et du principe m\u00eame du cin\u00e9ma quand au mouvement. Quel est le probl\u00e8me pour nous au niveau de cette th\u00e8se qui est la plus connue de Bergson ? A savoir l\u2019impossibilit\u00e9 de reconstituer vraiment le mouvement par des coupes immobiles.\nLe probl\u00e8me pour nous, je le r\u00e9sume, nous l\u2019avons vu, donc je ne reviens pas sur ces points, je donne des r\u00e9sultats. Le probl\u00e8me pour nous, c\u2019est que de toute \u00e9vidence, et je ne dis pas que c\u2019est contre Bergson - l\u00e0 on parle en notre nom. Je dis : c\u2019est bien possible tout \u00e7a, pas une objection, pas du tout d\u2019objection, rien \u00e0 dire, mais c\u2019est bien possible tout \u00e7a pas, cela n\u2019emp\u00eache pas qu\u2019on ne peut pas conclure - et je ne dis pas que Bergson le fasse, il nous laisse dans le vide \u00e0 cette \u00e9gard, il ne peut pas tout faire - on ne peut pas conclure de l\u2019artificialit\u00e9 de la condition \u00e0 l\u2019artificialit\u00e9 du conditionn\u00e9. Ce n\u2019est pas l\u00e9gitime, ce n\u2019est pas parce que des conditions de productions sont artificielles que la production ou le produit est lui-m\u00eame artificiel. Je ne peux pas logiquement conclure de l\u2019un \u00e0 l\u2019autre. Si bien que, on pourrait dire : mais d\u2019accord ! Les conditions de la reproduction du mouvement par le cin\u00e9ma sont compl\u00e8tement artificielles. Cela ne veut pas dire que la perception cin\u00e9matographique du mouvement soit artificielle ; pas du tout ; pas forc\u00e9ment.\nBien plus, ma question est celle-ci : est-ce que en vertu de ces conditions artificielles de la production du mouvement, le cin\u00e9ma au contraire, n\u2019est pas en situation de d\u00e9gager une perception pure du mouvement ou ce qui revient au m\u00eame, je me justifierai apr\u00e8s - une perception du mouvement pur ? En effet, perception du pur mouvement ou perception pure du mouvement qui ne nous serait pas donn\u00e9e dans la perception naturelle. Pourquoi ? Parce que la perception naturelle implique fondamentalement une perception impure du mouvement, c\u2019est \u00e0 dire une perception mixte. Je dirais que ce 1er probl\u00e8me, pour nous correspondant \u00e0 la premi\u00e8re th\u00e8se bergsonienne, est le probl\u00e8me de la perception du mouvement au cin\u00e9ma.\nEn quoi la perception du mouvement au cin\u00e9ma se distingue t-elle en nature de la perception dite naturelle, voila 1\u00e8re th\u00e8se et 1er probl\u00e8me. 2\u00e8me th\u00e8se Bergsonienne : ce serait celle-ci, on pourrait l\u2019\u00e9noncer ainsi : elle tient compte de la 1ere, elle s\u2019encha\u00eene avec la 1\u00e8re - elle consisterait \u00e0 nous dire : encore il y a t-il deux mani\u00e8res de reproduire le mouvement - la 1\u00e8re th\u00e8se ne les distinguait pas - avec des coupes immobiles ? 1\u00e8re mani\u00e8re : on le reproduit en fonction d\u2019instants privil\u00e9gi\u00e9s, c\u2019est-\u00e0-dire, en fonction de formes en train de s\u2019incarner ; en fonction de formes saisies dans le mouvement de leur incarnation, de leur actualisation. 2\u00e8me mani\u00e8re de reproduire le mouvement : on le reproduit avec des \"instantan\u00e9s\", c\u2019est-\u00e0-dire des instants non privil\u00e9gi\u00e9s, des instants quelconques, instants quelconques qui se d\u00e9finissent comment ? Par leur \u00e9quidistance. Je ne reviens pas sur tout \u00e7a, je r\u00e9capitule ce qui m\u2019est n\u00e9cessaire pour la suite.\nBergson nous dit que la 1\u00e8re mani\u00e8re, la 1\u00e8re reproduction du mouvement est le propre de la science et de la m\u00e9taphysique antique ; et que la science et la m\u00e9taphysique antique en tirent l\u2019id\u00e9e que le temps est second par rapport \u00e0 l\u2019\u00e9ternit\u00e9. La seconde mani\u00e8re, au contraire, d\u00e9finit la science moderne et elle appelle, bien plus, elle aurait p\u00fb et elle aurait d\u00fb susciter une nouvelle m\u00e9taphysique - celle que Bergson pr\u00e9tend faire . Vous voyez d\u00e9s lors que c\u2019est tr\u00e8s tr\u00e8s ambigu\u00efe (la situation \u00e9tant un compliment ici)\nC\u2019est vrai qu\u2019au niveau de la 1\u00e8re th\u00e8se, il y a une critique Bergsonienne du cin\u00e9ma ; c\u2019est vrai, et il ne revient pas l\u00e0 dessus ; mais au niveau de la seconde th\u00e8se qui repr\u00e9sente un niveau plus profond, c\u2019est infiniment plus complexe, car la production cin\u00e9matographique du mouvement se faisant, non pas en fonction d\u2019instants privil\u00e9gi\u00e9s, mais en fonction d\u2019instants quelconques, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019une m\u00e9canisme des images des coupes \u00e9quidistantes, il y a une lib\u00e9ration du temps, le temps est pris comme variable ind\u00e9pendant - ce qui est le fait fondamental de la science moderne - est \u00e0 ce moment l\u00e0, il y a toutes les chances d\u2019une nouvelle m\u00e9taphysique. J\u2019en d\u00e9gage le probl\u00e8me, pour nous, de cette seconde th\u00e8se : c\u2019est que, j\u2019ai essay\u00e9 de le montrer : \"le cin\u00e9ma ne peut se d\u00e9finir que comme la reproduction du mouvement seconde mani\u00e8re\". Et c\u2019est l\u00e0, la vraie rupture, la v\u00e9ritable nouveaut\u00e9 du cin\u00e9ma. Tant que vous pouvez avoir des appareils de projection, tant que ces appareils de projection sont fond\u00e9s sur le premier mode de reproduction du mouvement, c\u2019est-\u00e0-dire en fonction d\u2019instants privil\u00e9gi\u00e9s, et non pas d\u2019instants quelconques \u00e9quidistants, vous avez tout ce que vous voulez, vous n\u2019avez rien m\u00eame que vous puissiez appeler : pressentiment du cin\u00e9ma. Il peut y avoir des choses qui y ressemblent, oui, mais qui y ressemblent tellement grossi\u00e8rement.\nC\u2019est la reproduction seconde mani\u00e8re qui d\u00e9finit exclusivement le cin\u00e9ma. Probl\u00e8me pour nous : c\u2019est qu\u2019\u00e0 ce moment l\u00e0, il faut que nous prenions \u00e0 la lettre l\u2019hypoth\u00e8se bergsonienne. Non seulement, est-ce que le cin\u00e9ma - \u00e0 ce moment l\u00e0 - n\u2019appelle pas une nouvelle m\u00e9taphysique, mais est-ce que d\u2019une certaine mani\u00e8re, il ne se pr\u00e9sente pas de la mani\u00e8re la plus innocente comme cette nouvelle m\u00e9taphysique ? Si bien qu\u2019il ne faudrait m\u00eame pas parler de - et encore une fois ce n\u2019est pas la m\u00e9diocrit\u00e9 de la production courante qui est une objection, ce n\u2019est pas \u00e7a ma question - la m\u00e9taphysique, cela peut \u00eatre de la bonne m\u00e9taphysique et cela peut \u00eatre de la tr\u00e8s mauvaise m\u00e9taphysique ; Mais bon ou mauvais, est-ce qu\u2019il n\u2019y a pas indissolublement li\u00e9 au cin\u00e9ma, l\u2019id\u00e9e que le cin\u00e9ma est bien quelque chose de l\u2019ordre d\u2019une nouvelle m\u00e9taphysique c\u2019est-\u00e0-dire la m\u00e9taphysique de l\u2019homme moderne, par opposition, par diff\u00e9rence, avec la m\u00e9taphysique antique ?\nSi bien encore une fois qu\u2019il ne faut pas dire, cin\u00e9ma et m\u00e9taphysique, il faudrait dire : le cin\u00e9ma en tant que m\u00e9taphysique, sous quelle forme et quel genre de m\u00e9taphysique. Je crois que c\u2019est \"L\u2019herbier\" qui proposait un mot comme \u00e7a, il proposait un mot : cin\u00e9m\u00e9tagraphe au lieu de cin\u00e9matographe. Il disait \u00e0 un moment - je crois, il faudrait v\u00e9rifier, je crois cela m\u2019est rest\u00e9 dans la t\u00eate - il parlait du cin\u00e9m\u00e9tagraphe, est-ce qu\u2019il ne voulait pas dire quelque chose comme \u00e7a ? Le cin\u00e9ma en tant que m\u00e9taphysique moderne, qui correspond \u00e0 quoi, qui correspond \u00e0 cette d\u00e9couverte de la science moderne, la reproduction m\u00e9canique du mouvement c\u2019est \u00e0 dire reproduction du mouvement en fonction d\u2019instants quelconques en fonction des instants, \u00e9quidistants et non plus comme avant, en fonction des formes en train de s\u2019incarner, c\u2019est-\u00e0-dire en fonction des instants privil\u00e9gi\u00e9s.\nCe second probl\u00e8me, je dirais que c\u2019est le probl\u00e8me de la pens\u00e9e par rapport au cin\u00e9ma, alors que le 1er probl\u00e8me, c\u2019\u00e9tait le probl\u00e8me de la perception par rapport au cin\u00e9ma, 3\u00e8me th\u00e8se bergsonienne sur le mouvement : l\u00e0, c\u2019est encore un niveau plus complexe, et elle consiste \u00e0 nous dire : s\u2019il est vrai que les instants sont des coupes immobiles du mouvement, le mouvement dans l\u2019espace, lui, est une coupe mobile de la dur\u00e9e. C\u2019est-\u00e0-dire - je n\u2019ai plus \u00e0 justifier ces \u00e9quivalences puisqu\u2019on y a pass\u00e9 des heures - c\u2019est-\u00e0-dire, expriment un changement dans un Tout. Si les instants sont des coupes immobiles du mouvement, le mouvement dans l\u2019espace de son cot\u00e9, est une coupe mobile de la dur\u00e9e, c\u2019est-\u00e0-dire exprime un changement dans un Tout.\nLe probl\u00e8me correspondant pour nous consiste en quoi ? Dans la tentative que nous avons faite de forger ou d\u2019appuyer le concept de perspective temporelle, par diff\u00e9rence avec la perspective spatiale, est de consid\u00e9rer la perspective temporelle comme propre \u00e0 l\u2019image-cin\u00e9ma. Il en est sorti - et \u00e7a j\u2019y tiens parce que c\u2019est un de nos acquis, que l\u2019on peut toujours remettre en question, mais qu\u2019on avait achev\u00e9 la derni\u00e8re fois - il en est sorti une analyse de l\u2019image cin\u00e9ma, ou image mouvement, pour le moment, distinguant trois niveaux ou trois aspects de cette image. 1er aspect : Les objets instantan\u00e9s pr\u00e9sent\u00e9s par l\u2019image - Ce que Pasolini appelle les cin\u00eames, par quoi nous avons d\u00e9fini le concept cin\u00e9matographique de cadrage. 2\u00e8me aspect : le mouvement relatif est complexe entre ces objets, par quoi nous avons d\u00e9fini : le plan, le plan temporel. 3\u00e8me aspect : le Tout - c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019Id\u00e9e - auquel le mouvement rapporte les objets puisque le mouvement exprime un changement dans un Tout. Le Tout id\u00e9el, elle, \u00e0 laquelle le mouvement relatif rapporte l\u2019ensemble des objets.\nCe qui nous avait permis de d\u00e9finir au moins un aspect d\u2019un, du troisi\u00e8me grand concept cin\u00e9matographique, \u00e0 savoir le montage. Comment le plan, c\u2019est-\u00e0-dire, comment le mouvement relatif entre des objets cadr\u00e9s, va-t-il rapporter ces objets \u00e0 un Tout ? Et l\u2019on distinguait des types de montage : montage dialectique, montage quantitatif, montage intensif, suivant les mani\u00e8res dont le mouvement dans l\u2019espace pouvait exprim\u00e9 un changement dans le Tout. Ces 3 aspects de l\u2019image cin\u00e9ma : les objets, le mouvement entre les objets, le Tout auquel le mouvement rapporte les objets. Ces trois aspects de l\u2019image \u00e9taient perp\u00e9tuellement en circulation les uns avec les autres. En effet, la dur\u00e9e du Tout se subdivisait en sous-dur\u00e9e correspondant aux objets, de m\u00eame que les objets se r\u00e9unissaient dans le Tout par l\u2019interm\u00e9diaire du mouvement, par l\u2019interm\u00e9diaire du plan temporel, c\u2019est-\u00e0-dire du mouvement relatif.\nSi bien que je dirais pour finir ce point, oui, il y a comme un syllogisme cin\u00e9matographique, avec ces trois termes. Le moyen terme \u00e9tant effectivement comme le plan, c\u2019est-\u00e0-dire le mouvement relatif ; la perspective temporelle ou la coupe mobile, le mouvement relatif qui rapporte les objets au Tout et qui divise le Tout conform\u00e9ment aux objets donc l\u00e0, se fait par l\u2019interm\u00e9diaire du moyen terme le mouvement relatif, toute une esp\u00e8ce de riche communication. Nous en sommes l\u00e0 - qu\u2019est-ce qui se passe ? Je peux dire que nous avons essay\u00e9 de d\u00e9finir - il nous a fallu tout ce temps - pour essayer de d\u00e9finir, ce que nous appelions l\u2019image-mouvement ou l\u2019image-cin\u00e9ma ; et en profiter pour d\u00e9finir des concepts de cin\u00e9ma li\u00e9s \u00e0 l\u2019image-mouvement. Un point c\u2019est tout. Je veux dire - on est tellement loin d\u2019en avoir fini avec l\u2019image-mouvement que - en quoi elle consiste, de quoi est-elle faite ? Comment op\u00e8re t-elle ? Nous avons bien en gros, une d\u00e9finition pour le moment de l\u2019image-mouvement mais, et rien de plus, rien d\u2019autre. Je signale que tous les textes sur lesquels je me suis appuy\u00e9 de Bergson, de la partie bergsonienniene de nos premi\u00e8res analyses, en effet, portaient sur quoi ? Avant tout, \" l\u2019Evolution Cr\u00e9atrice\", chapitres 1 et 4 ; accessoirement, je ne l\u2019ai pas cit\u00e9, mais vous trouverez toutes sortes de textes confirmant ces th\u00e8mes de l\u2019\u00e9volution cr\u00e9atrice \u00bb, \"la pens\u00e9e et le mouvement\" et accessoirement aussi, des textes du livre pr\u00e9c\u00e9dent \u00ab l\u2019\u00e9volution cr\u00e9atrice \u00bb, \u00e0 savoir \u00ab mati\u00e8re et m\u00e9moire \u00bb, dans le dernier chapitre de \u00ab Mati\u00e8re et M\u00e9moire \u00bb et dans les conclusions de \u00ab mati\u00e8re et m\u00e9moire \u00bb - vous remarquerez que je n\u2019ai m\u00eame pas encore abord\u00e9 ce que pourtant j\u2019avais annonc\u00e9 comme un sujet de notre travail cette ann\u00e9e - \u00e0 savoir, je n\u2019ai pas abord\u00e9 de front \u00ab Mati\u00e8re et M\u00e9moire \u00bb.\nEt en effet si pour cl\u00f4re, pour r\u00e9sumer cette r\u00e9capitulation, si maintenant nous nous trouvons devant la t\u00e2che, et bien, m\u00eame si nous gardons l\u2019ensemble des d\u00e9finitions pr\u00e9c\u00e9dentes concernant l\u2019image-mouvement, maintenant ce qu\u2019il faut faire, c\u2019est une analyse de l\u2019image-mouvement. Du coup, nous avons un abord direct avec \u00ab Mati\u00e8re et M\u00e9moire \u00bb. Si bien que \u00ab Mati\u00e8re et M\u00e9moire \u00bb a beau \u00eatre avant \u00ab L\u2019\u00e9volution Cr\u00e9atrice \u00bb, il se peut tr\u00e8s bien que certaines directions de \u00ab Mati\u00e8re et M\u00e9moire \u00bb - qui ne seront pas reprise par apr\u00e8s - aillent plus loin que les livres ult\u00e9rieurs, que \u00ab L\u2019\u00e9volution Cr\u00e9atrice \u00bb.\nSi j\u2019essaie de r\u00e9sumer l\u2019ensemble de la th\u00e8se de \"Mati\u00e8re et M\u00e9moire\", en effet il y a l\u00e0 quelque chose, qui pour l\u2019avenir puisque on a fini une 1\u00e8re partie je lance donc la seconde partie de notre travail qui, pour l\u2019avenir va \u00eatre tr\u00e8s important pour nous. Et l\u00e0, je voudrais presque proc\u00e9der m\u00eame par des formules abruptes, vous ne pouvez pas les remplir encore, sauf ceux qui connaissent d\u00e9j\u00e0 Bergson, mais il faut que vous les gardiez comme des petits \"phares\", comme des petites lumi\u00e8res l\u00e0, \u00e7a prendra forme plus tard. Si j\u2019essaie de r\u00e9sumer vraiment l\u2019ensemble de \u00ab mati\u00e8re et m\u00e9moire \u00bb, je dirais voil\u00e0, imaginez un livre qui nous raconte ceci : c\u2019est une histoire.\nIl y a deux sortes d\u2019images ; nous appelons les unes : images-mouvements et nous appelons les autres : images-souvenirs. Ce sont donc deux esp\u00e8ces d\u2019images. D\u2019un certain point de vue, ces deux esp\u00e8ces d\u2019images diff\u00e8rent en nature ; d\u2019un autre point de vue, on passe d\u2019une esp\u00e8ce \u00e0 l\u2019autre par degr\u00e9s insensibles. C\u2019est curieux ; il faudrait \u00e9videmment que cela vous paraisse tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant car ce n\u2019est pas des choses tellement courantes tout \u00e7a. Je fais intervenir \u00e7a maintenant, mais c\u2019est pour des raisons pr\u00e9cises ; voil\u00e0 que l\u2019on apprend d\u2019un coup - rien ne le nous laisse pr\u00e9voir encore - que l\u2019image-mouvement que l\u2019on a pass\u00e9 de longues heures \u00e0 essayer de d\u00e9finir, ce n\u2019est que : \u00ab\u00a0une esp\u00e8ce d\u2019image\u00a0\u00bb.\nComment elles se distinguent alors les deux esp\u00e8ces d\u2019images ? Si j\u2019en reste vraiment \u00e0 des gros signaux, eh bien ! , Supposez que les images mouvement soient en quelque sorte \"pelliculaires\" ; ces sont des surfaces, ce sont en effet des plans, plans tr\u00e8s sp\u00e9ciaux, puisque ce sont des plans temporels. On l\u2019a vu, \u00e7a c\u2019est acquis, on s\u2019y rep\u00e8re un peu, mais cela ne les emp\u00eache pas d\u2019\u00eatre des surfaces. Les autres images, c\u2019est les images-volume. Ce qui est int\u00e9ressant ce n\u2019est pas tellement le mot \u00ab souvenir \u00bb, quoi qu\u2019on verra \u00e0 quel point cela peut l\u2019\u00eatre int\u00e9ressant, puisque c\u2019est directement nous brancher sur la question du Temps. Les perspectives temporelles d\u00e9j\u00e0 nous branchaient sur cette question du Temps. Les images souvenirs, elles seraient volumineuses ; alors que les images mouvement sont superficielles - sans jugement de valeurs, car \u00bble superficiel \u00bb, c\u2019est aussi beau que \u00ab le volumineux \u00bb. Bon mais, cela veut dire quoi ? Alors il y aurait deux sortes d\u2019images ; donc on n\u2019a pas fini ; on est d\u00e9j\u00e0 en train de patauger dans une esp\u00e8ce d\u2019image et on apprend d\u00e9j\u00e0 qu\u2019il va, y en avoir une autre apr\u00e8s, et que sans doute, toute la solution, s\u2019il y a une solution, \u00e7a viendra du rapport entre les deux esp\u00e8ces. Mais pour le moment, un pressentiment doit-nous courir. Oh bon ! On a d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9, on a bien montr\u00e9 qu\u2019il y avait une pr\u00e9sence des images mouvements au cin\u00e9ma ; bien plus, est venu en nous le soup\u00e7on, est ce que ce n\u2019est pas le cin\u00e9ma qui invente les images-mouvements ? Est-ce que ce n\u2019est pas pour lui, en lui que l\u2019image mouvement se d\u00e9cha\u00eene ou que l\u2019image se d\u00e9couvre image-mouvement ; mais alors on peut toujours continuer dans nos pressentiments confus : Oh l\u00e0 l\u00e0, est ce qu\u2019il n\u2019y aurait pas aussi au cin\u00e9ma un autre type d\u2019images ? Est-ce qu\u2019il n\u2019y aurait pas des images volume ? alors nous laissons du cot\u00e9 la pr\u00e9face de \u00ab mati\u00e8re et m\u00e9moire \u00bb puisque les pr\u00e9faces dans les livres de philosophie sont toujours tr\u00e8s difficiles - et c\u2019est vrai que la pr\u00e9face est une chose en philosophie en tout cas qu\u2019il faut lire apr\u00e8s et pas avant - Si nous attaquons \u00ab Mati\u00e8re et M\u00e9moire \u00bb par le 1er chapitre, j\u2019essaie de faire la m\u00eame chose pour le 1er chapitre, c\u2019est-\u00e0-dire de le r\u00e9sumer d\u2019une mani\u00e8re tr\u00e8s grossi\u00e8re, sans qu\u2019on puisse encore comprendre ce que \u00e7a veut dire : Dans le 1er chapitre de \u00ab Mati\u00e8re et M\u00e9moire \u00bb, je dirais Bergson s\u2019occupe exclusivement du 1er type d\u2019images, l\u2019image mouvement ; Ah bon, \u00e7a, \u00e7a nous convient ; \u00e7a nous convient puisque c\u2019est ce qu\u2019il nous faut, nous en sommes l\u00e0. Donc joie, on va commencer par le premier chapitre.\nEt si j\u2019essaye de r\u00e9sumer la th\u00e8se g\u00e9n\u00e9rale, Bergson nous dit et l\u00e0, c\u2019est bien une analyse de l\u2019image-mouvement, nous nous donnons encore une fois, nous avons le droit maintenant de nous donner, suppos\u00e9e la d\u00e9finition de l\u2019image-mouvement puisqu\u2019on y a pass\u00e9 trois s\u00e9ances. Si j\u2019essaie de r\u00e9sumer cette analyse de l\u2019image-mouvement telle qu\u2019elle appara\u00eet au 1er chapitre de \u00ab Mati\u00e8re et M\u00e9moire \u00bb est extr\u00eamement simple ; Et \u00e7a fixe d\u00e9j\u00e0 des points de terminologie fondamentaux. Bergson nous propose - il ne dit pas exactement ces mots sous cette forme mais vous verrez, la chose y est - tout le 1er chapitre porte l\u00e0-dessus, il y a trois esp\u00e8ces, trois types d\u2019images mouvement. \u00c7a se divise bien ; l\u2019image se divise en deux : l\u2019image mouvement et l\u2019image souvenirs on laisse de cot\u00e9 image souvenirs, on ne pourra pas aborder \u00e7a avant longtemps.\nEt l\u2019image-mouvement, se devise en trois. Et ces images-mouvement, Bergson les appelle : les unes sont des images-perception, les autres sont des images-action, les autres sont des images-affection. L\u2019image-mouvement comprendrait trois types d\u2019images tr\u00e8s distinctes - m\u00eames si elles sont tr\u00e8s li\u00e9es aussi. Je vous demande de pressentir juste aussi la richesse d\u2019une telle distinction si elle se r\u00e9v\u00e9lait fond\u00e9e \u00e0 la suite d\u2019une analyse qui nous reste \u00e0 faire ; les \u00e9chos d\u00e9j\u00e0 que cela a avec l\u2019image-mouvement au cin\u00e9ma. Et- ce qu\u2019en effet l\u2019image-mouvement au cin\u00e9ma ne m\u00eale pas \u00e9troitement suivant un rythme qui est le rythme du cin\u00e9ma ; des images qu\u2019on pourra appeler des images-perception, des images qu\u2019on pourra appeler des images-action, des images qu\u2019on pourra appeler des images-affection. Bon, c\u2019est possible, on verra. Nous en sommes l\u00e0, \u00e7a nous pr\u00e9cipite donc dans la seconde partie de notre travail. Si la premi\u00e8re partie c\u2019\u00e9tait les th\u00e8ses sur le mouvement d\u2019o\u00f9 sortait la d\u00e9finition de l\u2019image-mouvement, notre seconde partie, ce sera : l\u2019analyse de l\u2019image-mouvement, et les esp\u00e8ces d\u2019image-mouvement.\nEn fonction des trois s\u00e9ances pr\u00e9c\u00e9dentes et du d\u00e9but de celle-ci, l\u00e0 dessous, c\u2019est \u00e0 vous de dire quant au point o\u00f9 on est - si vous avez des remarques \u00e0 faire, c\u2019est-\u00e0-dire soit des choses qui m\u2019aident, soit votre avis sur tout \u00e7a.\nQuestion de l\u2019assistance : inaudible : je commence \u00e0 comprendre pourquoi on peut parler de cin\u00e9ma\nComtesse : Je voudrais poser une question \u00e0 propos du dernier cours quand tu as abord\u00e9 pour la 1er fois, la question du rapport du mouvement non plus avec une forme comme dans la tradition philosophique classique, Aristote par exemple - une forme qui informerait une mati\u00e8re qui s\u2019actualiserait dans cette forme qui suppose que soit le concept de mati\u00e8re est une mati\u00e8re ext\u00e9rieure - comme par exemple le mat\u00e9riau d\u2019un sculpteur - soit une mati\u00e8re int\u00e9rieure au sens par exemple o\u00f9 il y a progression vers une forme divine chez Aristote, mais un autre concept de mati\u00e8re que tu n\u2019avais \u00e0 mon avis, presque jamais jusqu\u2019ici d\u00e9gag\u00e9 et qui est justement li\u00e9 \u00e0 une \"chute\" puisque le mouvement \u00e0 ce moment l\u00e0 tombe dans une mati\u00e8re qui est obscure, qui est cryptique, qui est terrifiante etc..., qui est mar\u00e9cageuse ou \u00e9touffante et qu\u2019on trouve dans les films expressionnistes allemands ; et puis en m\u00eame temps qu\u2019il y a cette \u00ab\u00a0chute\u00a0\u00bb du mouvement dans une intensit\u00e9 \u00e9gale z\u00e9ro qui distribue le r\u00e9gime de l\u2019\u00e2me sensible ou insensible - en m\u00eame temps, il y a un autre mouvement que tu as esquiss\u00e9, qui est le mouvement corr\u00e9latif de cette chute : Le mouvement de l\u2019\u00e9l\u00e9vation vers le divin. Donc une mati\u00e8re obscure et le divin. Alors la question qui se pose c\u2019est lorsque l\u2019on pense justement ce rapport de la chute et de l\u2019\u00e9l\u00e9vation, est-ce que, on en reste pas dans une image-mouvement, et ce qui reposerait la question de l\u2019image mouvement au cin\u00e9ma - dans quelque chose qui ne serait pas tout a fait un r\u00e9gime de mort ou un r\u00e9gime de vie mais un r\u00e9gime en quelque sorte le pont entre les deux et qui serait aussi important que les deux extr\u00eames, puisque \u00e7a serait un r\u00e9gime o\u00f9 rien ne serait tout \u00e0 fait en mouvement, sauf en mouvement relatif, et o\u00f9 rien ne serait tout \u00e0 fait ou enti\u00e8rement arr\u00eat\u00e9, dans un arr\u00eat absolu qui serait justement la question du rapport de l\u2019image-mouvement avec un r\u00e9gime de maladie. Autrement dit un r\u00e9gime o\u00f9 justement il se d\u00e9finirait comme cette esp\u00e8ce d\u2019alternative, ou d\u2019oscillation, justification que tu as dite, \u00e0 savoir chute et \u00e9l\u00e9vation entre la vie ou la mort, ou la vie et la vie : vie organique, vie divine ; est-ce qu\u2019il n\u2019y aurait pas justement li\u00e9 \u00e0 l\u2019image-mouvement.ce r\u00e9gime de maladie, s\u2019il est vrai justement et l\u00e0 on peut se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 beaucoup de choses ou \u00e0 beaucoup de textes lorsque Blanchot interroge le rapport de l\u2019\u0153uvre d\u2019art avec la maladie - s\u2019il est vrai que le r\u00e9gime de la maladie c\u2019est l\u2019impossibilit\u00e9 de penser comme le dit Blanchot, l\u2019ab\u00eeme, l\u2019absolu \u00e9tranger, l\u2019inconnu, le neutre ou le dehors autrement dit ; c\u2019est \u00e0 dire l\u2019impossibilit\u00e9 ; le r\u00e9gime de maladie comme impossibilit\u00e9 fondamentale de penser la mort en tant que telle, c\u2019est \u00e0 dire l\u2019impossibilit\u00e9 de penser une affirmation de vie qui \u00e0 la fois ne nierait ni n\u2019affirmerait la mort mais la penserait. Autrement dit un r\u00e9gime de maladie qui renouvellerait m\u00eame, si on pensait ce r\u00e9gime, le concept m\u00eame qui reste dans le discours que tu as tenu un concept, maladif le concept m\u00eame de mati\u00e8re cryptique, obscure, nocturne, dans la mesure o\u00f9 justement avec un tel concept de mati\u00e8re, on reste \u00e9tranger \u00e0 soi, c\u2019est-\u00e0-dire \"malade\" au sens par exemple o\u00f9 Nietzsche dans la \u00ab g\u00e9n\u00e9alogie de la morale \u00bb disait : \"nous restons n\u00e9cessairement - en tant qu\u2019il d\u00e9finissait ce r\u00e9gime de maladie - \u00e9trangers \u00e0 nous m\u00eame, nous ne pouvons faire autrement que de nous prendre pour autre chose que ce que nous sommes ; chacun est \u00e0 soi-m\u00eame le plus lointain. Autrement dit, dans ce r\u00e9gime de maladie comme m\u00eame pas m\u00e9diation, m\u00eame pas interm\u00e9diaire mais \u00ab\u00a0milieu\u00a0\u00bb entre deux mouvements, est-ce que justement la question ne se pose pas du rapport de ce r\u00e9gime de maladie avec l\u2019image-mouvement ; et un r\u00e9gime de maladie qui poserait m\u00eame d\u2019une autre fa\u00e7on le probl\u00e8me que tu as abord\u00e9 au d\u00e9but concernant la question du mouvement chez Bergson avec le paradoxe de Zenon, parce que le paradoxe de Z\u00e9non, tu l\u2019as repris de la fa\u00e7on dont Bergson le percevait or le paradoxe de Z\u00e9non c\u2019est plut\u00f4t un d\u00e9fi que lan\u00e7ait justement Z\u00e9non. e n\u2019est pas la question par exemple de : est-ce qu\u2019il y a du mouvement ou est ce qu\u2019on trouve le mouvement en marchant ? Ce qui est tr\u00e8s facile, c\u2019est la question non pas du mouvement, mais de l\u2019immobilit\u00e9 dont parler Z\u00e9non. Non pas est-ce que Achille va rejoindre la tortue ? Et d\u2019employer cette petite historiette ou ce petit r\u00e9cit de l\u2019espace divisible parce que l\u00e0 tout le monde sait que \u00e7a reste au niveau du r\u00e9cit. La question que posait Z\u00e9non qui appartient pr\u00e9cis\u00e9ment au r\u00e9gime de la maladie, ce n\u2019est pas la question de rejoindre ou non quelque chose : Achille rejoint la tortue, la fl\u00e8che rejoint la cible ; c\u2019est la question de l\u2019impossibilit\u00e9 de commencer un mouvement ; autrement dit la question de l\u2019absence du mouvement ; autrement dit la question de l\u2019immobilit\u00e9, autrement dit la question du r\u00e9gime de maladie. Question justement que les philosophes de l\u2019\u00e9poque classique ont chercher \u00e0 r\u00e9soudre : Platon, Aristote etc.... Et que seul peut \u00eatre - peut \u00eatre - Nietzsche justement dans le \u00ab Zarathoustra \u00bb a abord\u00e9 d\u2019une autre fa\u00e7on, a relev\u00e9 le d\u00e9fi de Z\u00e9non et reposant ailleurs, d\u2019une autre fa\u00e7on le r\u00e9gime de maladie, c\u2019est-\u00e0-dire lorsque Zarathoustra - il y a le bondissement de Zarathoustra vis-\u00e0-vis de la femme \u0152dipe et le bondissement de Zarathoustra est un mouvement de bondissement mais le mouvement il s\u2019arr\u00eate, il s\u2019interrompe, il se fige lorsque Zarathoustra \"se voit\" dans l\u2019\u0153il cyclop\u00e9en, dans l\u2019\u0153il terrifiant de la fin de vie, et \u00e0 ce moment l\u00e0 il est p\u00e9trifi\u00e9, il entre dans cette p\u00e9trification qui insiste sans cesse dans le texte de Nietzsche lorsqu\u2019il parle de la nuit glac\u00e9e, de l\u2019instant \u00e9ternel de p\u00e9trification et, \u00e0 ce moment l\u00e0 la vie Elle-m\u00eame dans le r\u00e9gime de maladie o\u00f9 se trouve Zarathoustra, peut poser la question \u00e0 Zarathoustra dans le texte \u00e0 savoir : \"tu ne m\u2019aimes pas et de loin autant que tu le dis\".\nAutre intervenant : Alors moi, ce qui m\u2019a \u00e9tonn\u00e9 \u00e0 travers toi, c\u2019est l\u2019insistance \u00e0 parler de la chute. Je ne dis \u00e7a ne va pas ; Deleuze il parle de la chute, de la mort, du mar\u00e9cage. M\u00eame Bergson en parlait. Il oublie une seul chose, et \u00e7a je l\u2019ai not\u00e9. Lautr\u00e9amont, Il dit, il faut savoir arracher des beaut\u00e9s litt\u00e9raires (litt\u00e9raires ou autre chose) jusque dans le sein de la mort, mais ces beaut\u00e9s n\u2019interviennent pas \u00e0 la mort ; et \u00e7a c\u2019est important. Il part toujours du r\u00e9gime de maladie, mais il oublie l\u2019autre versant, qui est aussi important.\nDeleuze : Eh bien ! Je voudrais dire juste comment je r\u00e9agis \u00e0 ce que vient de dire Comtesse, c\u2019est parfait, \u00e7a me contenterait profond\u00e9ment parce que c\u2019est le type m\u00eame des prolongements dont je souhaiterais, dont il est sur que beaucoup d\u2019entre vous le font - lui il nous dit les prolongements personnels qu\u2019a eu tout cela. Sur ces prolongements personnels - alors, je ne pr\u00e9tends pas du tout faire la moindre objection, les prolongements personnels c\u2019est sacr\u00e9 par nature - Je pr\u00e9tends juste dire mon point de vue sur en gros le th\u00e8me que Comtesse a esquiss\u00e9. Quelque chose m\u2019int\u00e9resse beaucoup parce qu\u2019il - si j\u2019ai bien suivi - il nous disait quelque chose comme finalement les mouvements sont n\u00e9cessairement des mouvements qualifi\u00e9s et pas seulement qualifi\u00e9s au sens physique, ce seront des mouvements qualifi\u00e9s au sens m\u00e9taphysique. Car lui, et pour des raisons que je connais bien, qui sont ses int\u00e9r\u00eats philosophiques \u00e0 lui - il insiste sur, dans ce qu\u2019il vient de dire sur sant\u00e9- maladie et comment le mouvement expressionniste ne peut pas \u00eatre saisi ind\u00e9pendamment d\u2019une certaine \u00e9valuation de la maladie et m\u00eame d\u2019un rapport pens\u00e9 avec la mort. Je me dis oui, \u00e9videmment il a raison. D\u2019autres pourraient dire \u00e0 propos de - tout d\u00e9pend ce qu\u2019il choisit comme film, c\u2019est tr\u00e8s juste, \u00e7a va tr\u00e8s bien avec certains films. Avec d\u2019autres, on dirait c\u2019est bien plut\u00f4t une esp\u00e8ce de vastes r\u00e8glements de compte et de reprise du probl\u00e8me du bien et du mal. Les expressionnistes allemands au cin\u00e9ma ont eu une esp\u00e8ce de mani\u00e8re, de v\u00e9ritable \"innocence\" pour recommencer \u00e0 z\u00e9ro le probl\u00e8me du bien et du mal. Alors vraiment, alors l\u00e0, si on essaye de dire en quoi des hommes du cin\u00e9ma sont naturellement des m\u00e9taphysiciens, il suffit de penser \u00e0 ses mani\u00e8res de poser par exemple Lang son probl\u00e8me du bien et du mal. Bon, Comtesse, il est sensible \u00e0 quelque chose qui serait plus Murnau (ou bien d\u2019autres encore) qui est un probl\u00e8me de maladie, un probl\u00e8me sant\u00e9-maladie. Il a compl\u00e8tement raison. Je fais deux remarques juste, toujours dans mon souci d\u2019ordre. Moi lorsque j\u2019ai introduit - et \u00e7a il faut que vous en teniez compte toujours - lorsque j\u2019ai introduit par exemple ce th\u00e8me de l\u2019expressionnisme la derni\u00e8re fois, c\u2019\u00e9tait comme exemple de montage parmi trois sortes de montage.\nD\u00e9j\u00e0, certains d\u2019entre vous ont bien voulu avoir des r\u00e9actions int\u00e9ressantes. Une de ces r\u00e9actions consistant \u00e0 me dire : oui d\u2019accord, mais finalement le vrai montage et la vraie force du montage, elle est au niveau du montage intensif, c\u2019est-\u00e0-dire dans le troisi\u00e8me type de montage ; et les autres montages ne sont vraiment du cin\u00e9ma que lorsqu\u2019ils recueillent quelque chose de l\u2019intensit\u00e9.\nBon ; mais pour moi le montage expressionniste, je le d\u00e9finissais uniquement par ceci, \u00e0 savoir : \u00e9tant donn\u00e9 la question, comment un mouvement relatif dans l\u2019espace peut-il exprimer un changement dans un Tout ? Ce qui \u00e9tait notre probl\u00e8me, la r\u00e9ponse expressionniste ce sera : Et bien, le mouvement relatif dans l\u2019espace peut se rapporter et rapporter les objets \u00e0 un Tout, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 un changement dans le tout, sous quelle condition ? Sous la condition qu\u2019on d\u00e9gage une intensit\u00e9 du mouvement.\nBon c\u2019est \u00e0 partir de l\u00e0 que Comtesse encha\u00eene sur la question de la mati\u00e8re, de la chute dans la mati\u00e8re, de la sant\u00e9 et de la maladie. Je dis qu\u2019il a compl\u00e8tement raison et que c\u2019est \u00e7a la m\u00e9taphysique de l\u2019expressionnisme ; Et que ma question ce serait ceci : est-ce que c\u2019est bien, comme dit Comtesse, au niveau de l\u2019image-mouvement que d\u00e9j\u00e0 l\u2019ensemble de ces probl\u00e8mes - que je ne pr\u00e9tendais pas poser - peut \u00eatre pos\u00e9 ? Ou est-ce qu\u2019il faudra, pour arriver \u00e0 leur pleine position, faire intervenir d\u00e9j\u00e0 la seconde nature de l\u2019image dont je vous ai propos\u00e9 de remettre l\u2019analyse \u00e0 beaucoup plus tard, \u00e0 savoir l\u2019image-volume.\nAu point que la m\u00e9taphysique comme cin\u00e9ma, ne se jouera pas simplement au niveau de l\u2019image-mouvement ; mais \u00e9videment dans le rapport du volume et du mouvement ; et que c\u2019est seulement l\u00e0 que pour compte, je pourrais rejoindre des th\u00e8mes comme celui de Comtesse l\u00e0 c\u2019est-\u00e0-dire la question de la pens\u00e9e, la question de la maladie, la question de tout \u00e7a ; mais sur tout ce que tu dis, moi tout me va, tout me parait parfait. Pour moi, je ne pourrais arriver l\u00e0 o\u00f9 tu en es, que dans assez longtemps, en vertu de ce probl\u00e8me qui me soucie de : Est-ce qu\u2019il y a bien deux types d\u2019images, etc...et comment est -ce qu\u2019on passe de l\u2019un \u00e0 l\u2019autre, et en quoi est -ce que ce serait \u00e7a le tout du cin\u00e9ma, mais sinon parfait, parfait. Comtesse Dans la mesure o\u00f9 des cin\u00e9astes comme Pasolini, Marguerite Duras ou bien Godard ont pos\u00e9 la question du cin\u00e9ma comme question de l\u2019absence de mouvement, dans l\u2019image-mouvement elle-m\u00eame. Deleuze Compl\u00e8tement.Mais \u00e7a, l\u2019absence de mouvement au cin\u00e9ma, je crois qu\u2019on est en train de s\u2019armer pour comprendre tout \u00e0 fait, \u00e7a ne nous fera pas grande difficult\u00e9 \u00e7a. M\u00eame l\u00e0, ce serait une objection b\u00e9nigne, qui n\u2019en fait pas une objection que nous dire l\u2019absence de mouvement qu\u2019est-ce que vous en faites ? \u00c7a c\u2019est une question facile.\nSuite \u00e0 l\u2019id\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 introduite ce matin de l\u2019image-volume, je me demande si ce n\u2019est pas aussi une question pr\u00e9matur\u00e9e. Oh oui ! S\u00fbrement, mais on peut lancer comme \u00e7a une question qui prendra son sens plus tard ; vous avez raison, oui c\u2019\u00e9tait pr\u00e9matur\u00e9. Moi je disais une chose tr\u00e8s tr\u00e8s simple, quand en effet ce qu\u2019on appelle un producteur id\u00e9al, je con\u00e7ois assez la possibilit\u00e9 de quelqu\u2019un qui dise : Oui j\u2019ai l\u2019id\u00e9e d\u2019un film : je ne le fais pas. Ce n\u2019est pas \u00e0 moi de le faire ! Mais le producteur, c\u2019est quelqu\u2019un qui peut avoir l\u2019id\u00e9e d\u2019un film, et \u00e7a fait un moment que j\u2019avais besoin de cet exemple puisque c\u2019\u00e9tait un moment o\u00f9 on essayait de dire ce que c\u2019est qu\u2019une id\u00e9e au cin\u00e9ma. oui avoir l\u2019id\u00e9e d\u2019un film, c\u2019est possible. D\u2019ou la situation effet Hollywood, o\u00f9 des producteurs pouvaient avoir des id\u00e9es de films et l\u00e0 dessus prendre traiter les metteurs en sc\u00e8ne comme des esp\u00e8ces de domestique : Allez, tu vas r\u00e9aliser \u00e7a, allez fais -le ! Et puis s\u2019il ne le faisait pas bien ou s\u2019il faisait une autre id\u00e9e, s\u2019il essayait une autre id\u00e9e ; Ah non tu arr\u00eates ! On prend un autre metteur en sc\u00e8ne. Ce n\u2019\u00e9tait pas du tout pour d\u00e9fendre ce r\u00e9gime si dur que je disais \u00e7a, mais c\u2019\u00e9tait pour, en fonction de mes trois aspects de l\u2019image-mouvement, marquer en quel sens ces trois aspects, c\u2019est-\u00e0-dire les objets, le mouvement et le Tout - comment ces trois aspects \u00e9taient perp\u00e9tuellement ins\u00e9parables et pourtant on pouvait \u00eatre effectu\u00e9s par des fonctions diff\u00e9rentes. Fonction cadreur d\u00e9corateur, fonction metteur en sc\u00e8ne, fonction producteur ou bien \u00e7a pouvait \u00eatre r\u00e9uni dans le m\u00eame personnage ; tout comme tout \u00e7a c\u2019est des diff\u00e9rences d\u2019accents vous comprenez.\nC\u2019est bien entendu que les trois montages que j\u2019essayais de distinguer, les trois types de montage, ils p\u00e9n\u00e8trent tout le temps mais il y a un accent \u00e9mis particuli\u00e8rement tant\u00f4t sur la quantit\u00e9 de mouvement, tant\u00f4t sur l\u2019intensit\u00e9 de mouvement tant\u00f4t sur l\u2019opposition de mouvement, tout \u00e7a. IL y a des metteurs en sc\u00e8ne qui attachent plus ou moins d\u2019importance au cadrage, d\u2019autres plus ou moins d\u2019importance au plan et au d\u00e9coupage, d\u2019autres plus ou moins d\u2019importance au montage, tout \u00e7a. C\u2019est comme des p\u00f4les, ce n\u2019est pas des choses s\u00e9par\u00e9es. Alors voila, nous allons commencer notre seconde partie sur cette histoire de l\u2019analyse de l\u2019image-mouvement. il faut que j\u2019aille au secr\u00e9tariat.. reposez vous !\nEtudiant : Il me semble que l\u2019\u0153il n\u2019est qu\u2019un \u00e9cart, qui porte comme une prolongation du corps vers l\u2019image, au point tel que je m\u2019\u00e9tais dit finalement si vous prenez les trois aspects de l\u2019image-mouvement, le dernier aspect, l\u2019affection, je me dis que voil\u00e0 : quand on est dans l\u2019affection d\u2019une image-mouvement, l\u2019image mouvement devient aussit\u00f4t une image volume, c\u2019est-\u00e0-dire le volume de mon corps.\nDeleuze : Je vais vous dire, c\u2019est un excellent exemple parce que c\u2019est un peu ce que je souhaite dans mes r\u00eaves. Vous avez tous les droits. Alors dans la mesure o\u00f9 vous avez tous les droits, \u00e0 partir du point o\u00f9 on en est, une fois dit que vous \u00e9coutez tr\u00e8s bien, vous devancez, vous prolongez, vous avez parfaitement le droit. Alors, bien, vous venez de dire quelque chose o\u00f9 vous prolongez compl\u00e8tement. Moi je fais une besogne un peu bizarre : Je dis oh ! Bon, d\u2019accord, si vous voulez, ci c\u2019est \u00e7a votre direction ; moi loin, loin de moi l\u2019id\u00e9e de - et puis je ne pourrai pas m\u00eame si je le voulais, je ne pourrai pas vous emp\u00eacher d\u2019aller dans une direction - mais si je reprends chaque mot de ce que vous venez de dire, je dis, et vous le savez sans doute autant que moi - ce n\u2019est pas la question est -ce que moi je suis d\u2019accord ou pas, je ne serai pas d\u2019accord, sur aucun point, mais c\u2019est secondaire \u00e7a - de ce que vous avez dit, c\u2019est int\u00e9ressant que ce soit. Je dis : ce que vous venez de dire est une s\u00e9rie de formulation absolument \u00e9trang\u00e8res et bien plus, dirig\u00e9es contre Bergson . Si je sch\u00e9matise en termes p\u00e9dants, en termes savants, vous \u00eates un bon ph\u00e9nom\u00e9nologue et vous \u00eates un d\u00e9plorable bergsonien. Car Bergson \u00e0 cet \u00e9gard va tellement loin et c\u2019est \u00e7a qui me reste, que je voudrais essayer de montrer aujourd\u2019hui - c\u2019est que la proposition selon laquelle l\u2019image mouvement pr\u00e9suppose un \u0153il auquel elle renvoie est une proposition pour Bergson absolument vide de sens ; pour une raison tr\u00e8s simple, c\u2019est qu\u2019il vous dira : \"mais l\u2019\u0153il, qu\u2019est-ce que c\u2019est ? C\u2019est une image-mouvement\". Alors si l\u2019\u0153il c\u2019est une image mouvement parmi les autres, l\u2019image-mouvement ne me renvoie \u00e9videmment pas \u00e0 l\u2019\u0153il. En revanche, un ph\u00e9nom\u00e9nologue dira \u00e7a et mon probl\u00e8me, \u00e7a l\u2019introduit tr\u00e8s bien, c\u2019est ce que Bergson n\u2019a pas, une immense avance par rapport \u00e0 la ph\u00e9nom\u00e9nologie.\n\u00c9videmment, \u00e7a c\u2019est des questions, \u00e0 ce niveau alors \u00e7a devient des questions d\u2019attirance pas de go\u00fbt. On ne peut pas dire n\u2019importe quoi mais vous verrez vous-m\u00eame. Je ne pr\u00e9tends pas vous rendre bergsonien ; mais en tout cas, je pr\u00e9tends dire \u00e0 ce qu\u2019il vient de formuler tr\u00e8s bien, que c\u2019est une th\u00e8se ph\u00e9nom\u00e9nologique qui n\u2019a rien avoir avec les th\u00e8ses bergsoniennes .. Entre autre c\u2019est un point de vue qui justement ne r\u00e9pond absolument \u00e0 rien chez Bergson, c\u2019est m\u00eame \u00e7a qui rend Bergson tellement insolite. D\u2019o\u00f9, encore faut y voir et pour \u00e7a je dois et je ne cesse de m\u2019excuser \u00e0 nouveau, je dois commencer par une courte s\u00e9quence de l\u2019histoire de la psychologie. Pour que vous compreniez le probl\u00e8me.\nPour une fois notre probl\u00e8me c\u2019est devenu analyse de l\u2019image mouvement. Et je dis - il est bien connu, et on nous le dit dans tout les manuels et tout le monde le sait, et si on ne le sait pas ce n\u2019est pas grave - que, il y a eu longtemps une psychologie dite classique et que cette psychologie classique a but\u00e9 sur une esp\u00e8ce de crise. C\u2019est qu\u2019on cr\u00e9e tout d\u2019un coup des conceptions qui vont, qui durent un certain temps et puis qui connaissent un point de crise ; c\u2019est-\u00e0-dire qui remontrent une difficult\u00e9 qui jusque l\u00e0 pouvait \u00eatre dilu\u00e9e et qui dans des conditions donn\u00e9es, quelles conditions ? C\u2019est curieux - ne peuvent plus \u00eatre esquiv\u00e9es. Et contrairement \u00e0 ce qu\u2019on dit alors, \u00e0 ce qu\u2019on dit souvent, je ne crois pas que la psychologie classique ait rencontr\u00e9 son \u00e9cueil sur les probl\u00e8mes de l\u2019associationnisme. \u00c7a n\u2019a aucune importance ce que je dis, c\u2019est pour ceux, vous voyez l\u00e0, on est dans une salle o\u00f9 les gens sont tr\u00e8s diff\u00e9rents ; il y en a qui font de la philosophie, d\u2019autres pas. \u00c7a n\u2019a aucune importance si vous ne comprenez pas tel moment, vous recomprendrez apr\u00e8s, aucune importance. Mais je dis, ce n\u2019est pas l\u2019associationnisme qui a liquid\u00e9 la psychologie dite classique. C\u2019est quoi ? C\u2019est que les psychologues du 19\u00e8me finissaient par ne plus pouvoir esquiver un probl\u00e8me. Probl\u00e8me effarant pour eux, que je pourrai r\u00e9sumer sous forme d\u2019un quoi ? L\u2019image et le mouvement. Qu\u2019est-ce qui se passe, qu\u2019est-ce qu\u2019on va faire ? Ce n\u2019est donc pas l\u2019associationnisme qui \u00e9t\u00e9 leur \u00e9cueil, c\u2019est les rapports de l\u2019image et du mouvement. Pourquoi ? Parce que finalement toute cette psychologie tendait vers une distribution du monde en deux ; deux parties, et deux parties tellement h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes qu\u2019\u00e9tablir une soudure devenaient comme impossible.\nD\u2019une part, dans ma conscience il y avait des images - c\u2019est comme si je faisais une \u00e9bauche si vous voulez, de la situation de cette psychologie et \u00e7a voulait dire quoi ? \u00c7a voulait dire des repr\u00e9sentations qualifi\u00e9es, et plus profond\u00e9ment des \u00e9tats qualitatifs in\u00e9tendues. Une image \u00e9tait une donn\u00e9e qualitative in\u00e9tendue de la conscience. Elle \u00e9tait dans la conscience. Et d\u2019autre part, il y avait dans le monde quoi ? Dans le monde il y avait des mouvements ; et des mouvements c\u2019\u00e9tait des configurations et distributions variables quantitatives et \u00e9tendues. Voil\u00e0, sentez que la crise n\u2019\u00e9tait pas loin. La crise n\u2019\u00e9tait pas loin, mais comment elle va se produire la crise ? Peut -\u00eatre que la crise va devenir in\u00e9vitable ; que jusque l\u00e0 il pouvait colmater les difficult\u00e9s ? La crise devient de plus en plus urgente quand quoi ? Quand l\u2019analyse du mouvement et la reproduction cin\u00e9matographique s\u2019affirment dans le monde. Peut-\u00eatre que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a, un des points de crise de la psychologie classique. On ne sait pas, faudrait voir. L\u2019introduction en psychologie exp\u00e9rimentale de films, tout \u00e7a. Ils se sont trouv\u00e9s dans une situation incroyable. Comment faire ? \u00c7a marche comme \u00e7a des choses de la th\u00e9orie. Comment faire ? Est-ce qu\u2019on peut maintenir l\u2019id\u00e9e qui est dans la conscience des images : \u00e9tat qualitatif in\u00e9tendu et dans le monde des mouvements ? Qu\u2019est-ce qui faisait difficult\u00e9 de toute mani\u00e8re, dans les deux sens ? Si je dis, eh bien vous comprenez c\u2019est pas difficile, dans votre conscience il y a des images qui sont des \u00e9tats qualitatifs in\u00e9tendus, et puis dans le monde il y a des mouvements qui sont des \u00e9tats quantitatifs \u00e9tendus. Si je dis \u00e7a, d\u2019accord, mais qu\u2019est ce qui se passe, m\u00eame dans la perception ? Un organe des sens re\u00e7oit un \u00e9branlement, c\u2019est du mouvement, d\u2019accord. Et tout d\u2019un coup \u00e7a se transforme en image. J\u2019ai une perception, tout d\u2019un coup, mais quand ? O\u00f9 ? Comment ? Comment est-ce qu\u2019avec du mouvement dans l\u2019espace, vous allez faire une image in\u00e9tendue qualitative ? Comment \u00e7a peut surgir \u00e7a ? Tout \u00e7a, \u00e7a fait de rudes probl\u00e8mes, Dans l\u2019autre sens, vous avez toutes les difficult\u00e9s concernant dans l\u2019autre sens c\u2019est quoi ? L\u2019autre sens c\u2019est la volont\u00e9 et l\u2019acte volontaire. Vous \u00eates cens\u00e9s avoir une image dans la conscience, et puis vous faites des mouvements. C\u2019est un acte volontaire. Mais comment une image dans votre conscience a donn\u00e9 du mouvement dans l\u2019espace ? Quel rapport il peut y avoir entre deux natures aussi irr\u00e9ductibles, aussi h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes que des images d\u00e9finies comme \u00e9tat qualitatif et in\u00e9tendu et des mouvements d\u00e9finis comme \u00e9tat quantitatif \u00e9tendu ? Si dans l\u2019acte volontaire l\u2019image donne lieu \u00e0 un mouvement de votre corps, par exemple vous voulez \u00e9teindre la lumi\u00e8re, vous faites un mouvement. Complexe alors. Comment expliquez \u00e7a ? sinon parce que d\u00e9j\u00e0 l\u2019image, elle n\u2019est pas seulement dans votre conscience, il faut bien aussi qu\u2019elle soit dans les muscles de votre bras. Qu\u2019est-ce que c\u2019est alors une image dans les muscles de mon bras ? Il y aurait des petites consciences ? Oui pourquoi pas ; on peut le dire. Il y a des auteurs qui on \u00e9crit des pages admirables sur ces petites consciences organiques ; mille petites consciences dans mes muscles, mais sous - muscles, mes nerfs, mes tendons ; mais c\u2019est bizarre ces consciences hein ! ; c\u2019est curieux. Et inversement dans l\u2019autre sens, un mouvement vous \u00e9branle et puis \u00e7a donne une image dans votre conscience. Comment \u00e7a peut se faire sinon parce que votre conscience elle-m\u00eame, elle est parcourue de mouvements. Bon de tous les c\u00f4t\u00e9s c\u2019est une situation de crise : vous voyez si je r\u00e9sume cette situation de crise qui a mon avis a donn\u00e9 un coup fatal \u00e0 cette psychologie du 19\u00e8me si\u00e8cle encore une fois, ce n\u2019est pas \u00e0 mon avis le probl\u00e8me de l\u2019association des id\u00e9es et de l\u2019inexactitude d\u2019un compte rendu de la vie psychique \u00e0 partir de l\u2019association, c\u2019est en fonction du rapport devenu impossible entre les images et les mouvements quand je d\u00e9finis les images comme des \u00e9tats qualitatifs dans ma conscience et les mouvements comme des \u00e9tats quantitatifs dans le monde. Et comment s\u2019est fait, dans cette situation de crise comme s\u2019est fait ? Comment se sont faites les tentatives pour sortir de la crise ? Les tentatives pour sortir de la crise c\u2019est bien connu, se sont faites de deux mani\u00e8res, c\u2019est-\u00e0-dire sous deux coup de g\u00e9nie successifs, mais inconciliables. Le premier, ce fut Bergson. Ce fut Bergson et pas seulement lui. En Angleterre et en Am\u00e9rique, en m\u00eame temps, d\u2019autres auteurs dont William James en Am\u00e9rique et Whitehead, le grand Whitehead en Angleterre Mais Bergson ayant eu - ce n\u2019est pas parce que qu\u2019il est fran\u00e7ais Bergson que je dis \u00e7a, mais Bergson a eu une importance particuli\u00e8re - donc je retiens le premier coup, la premi\u00e8re rupture, la premi\u00e8re fondation d\u2019une nouvelle psychologie par Bergson. Le second coup, mais en fait ce f\u00fbt contemporain, ce f\u00fbt un courant qui a son origine en Allemagne, et qui a \u00e9t\u00e9, (l\u00e0 je dis des choses tr\u00e8s rudimentaires, je peux grouper, faire des grands groupements) qui a \u00e9t\u00e9 tenu par \u00e0 la fois ce qu\u2019on a appel\u00e9 la GUESHTALT th\u00e9orie, la th\u00e9orie de la forme ou de la structure, encore une fois, c\u2019est contemporains de Bergson les premiers qui \u00e9laborent cette th\u00e9orie. Et contemporain aussi, la ph\u00e9nom\u00e9nologie.\nAlors ma 1\u00e8re question, et \u00e7a je voudrais juste \u00e0 la fois pas tra\u00eener l\u00e0-dessus parce que c\u2019est juste une impression, je voudrais partir de, je dis c\u2019est inconciliable. La nouvelle psychologie que propose la ph\u00e9nom\u00e9nologie et la nouvelle psychologie que proposa Bergson, ce n\u2019est pas conciliable. Pourquoi ce n\u2019est pas conciliable, en quoi ce n\u2019est pas conciliable ? Je voudrais l\u00e0 aussi, puisque je lance aujourd\u2019hui beaucoup de formules qui ne pourront \u00eatre justifi\u00e9es que plus tard, la formule de la ph\u00e9nom\u00e9nologie pour sortir de la crise, \u00e7a \u00e9t\u00e9 quoi ? Elle est c\u00e9l\u00e8bre, tout le monde la conna\u00eet, tout le monde la r\u00e9p\u00e8te, tout le monde \u00e0 un moment l\u2019a r\u00e9p\u00e9t\u00e9e ; on ne disait que \u00e7a, on la chantait, \u00e7a se chante sur toute les voix : \u00ab toute conscience est conscience de quelque chose \u00bb Il faut mettre l\u2019accent sur le \u00ab de \u00bb. Si vous ne mettiez pas l\u2019accent sur le \u00ab de \u00bb, vous n\u2019\u00e9tiez pas ph\u00e9nom\u00e9nologue. Toute conscience et conscience de quelque chose. Et Sartre lan\u00e7ait son article c\u00e9l\u00e8bre et tr\u00e8s beau sur \u00ab la conscience n\u2019est pas un estomac dans lequel il y a aurait quelque chose, la conscience est ouverture au monde, la conscience est conscience de quelque chose \u00bb. Vous voyez ce que \u00e7a voulait dire. La conscience est vis\u00e9e de quelque chose hors d\u2019elle, elle ne contient pas des images en elle. Toute conscience est conscience de quelque chose. Si je le rapporte \u00e0 mon cas particulier du mouvement, la crise de la psychologie classique, image et mouvement comment concilier \u00e7a, comment les mettre en rapport, alors que la psychologie classique s\u2019interdisait d\u2019une certaine mani\u00e8re de trouver une mise en rapport - je dirais, ce n\u2019est pas difficile vous comprenez - \u00bbtoute conscience est conscience de quelque chose \u00bb \u00e7a veut dire aussi, \u00e7a ne veut pas dire seulement ceci : \"toute image est image de mouvement\". Toute conscience est conscience de quelque chose toute image est image de mouvement, \u00e7a voudrait dire quoi ? \u00c7a veut dire, l\u2019image c\u2019est pas quelque chose dans la conscience, c\u2019est un type de conscience qui dans des conditions donn\u00e9es vise le mouvement. En termes savants, les ph\u00e9nom\u00e9nologues disaient : \"toute conscience est intentionnalit\u00e9\". Ce qui veut dire, toute conscience est conscience de quelque chose situ\u00e9e hors d\u2019elle, elle vise quelque chose dans le monde.\nDonc l\u2019image c\u2019est en fait un mode de conscience et pas quelque chose dans la conscience, c\u2019est une attitude de conscience, c\u2019est une vis\u00e9e ; et le mouvement dans le monde c\u2019est ce que vise cette conscience. Toute conscience est conscience de quelque chose. Pour Bergson, non ! Si on essaye de d\u00e9gager une formule rivale, qu\u2019est ce qu\u2019un bergsonien dira ? Il ne dira jamais \u00ab toute conscience est conscience de quelque chose \u00bb pour lui, l\u00e0 aussi je recommence - \u00e7a serait une expression vide de sens. Il va falloir s\u2019expliquer un peu sur \u00e7a. Ce qui pour l\u2019un est vide de sens, alors que pour l\u2019autre c\u2019est plein de sens - qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire quand \u00e0 la philosophie \u00e7a. Et c\u2019est \u00e9vident que pour Bergson \u00ab toute conscience est conscience de quelque chose \u00bb, et pourtant c\u2019est \u00e9vident que entre Bergson et Husserl, entre Bergson et la ph\u00e9nom\u00e9nologie il y a avait un point d\u2019accord fondamental. Ce point d\u2019accord fondamental, c\u2019est quoi ? C\u2019est : \"nous ne percevons pas les choses dans notre conscience, nous percevons les choses l\u00e0 o\u00f9 elles sont, c\u2019est-\u00e0-dire dans le monde\". Formule de Bergson, tr\u00e8s belle formule de Bergson, \u00e0 cet \u00e9gard il n\u2019arr\u00eate pas de lancer ce th\u00e8me : \u00ab nous nous pla\u00e7ons pour percevoir, nous nous pla\u00e7ons d\u2019embl\u00e9e dans les choses \u00bb. On ne peut pas mieux dire, il n\u2019y a pas des petites images dans la conscience. Sur ce point, ph\u00e9nom\u00e9nologie et Bergson sont compl\u00e8tement d\u2019accord. Il n\u2019y a pas d\u2019images dans la conscience. Il n\u2019y a pas des \u00e9tats qualitatifs qui seraient dans la conscience et des \u00e9tats quantitatifs qui seraient dans le monde. C\u2019est pas comme \u00e7a que \u00e7a se passe.\nNous nous pla\u00e7ons d\u2019embl\u00e9e parmi les choses et dans les choses. Bien plus, il allait jusqu\u2019\u00e0 dire ce que pourrait signer un ph\u00e9nom\u00e9nologue : \"nous percevons les choses l\u00e0 o\u00f9 elles sont\". Si je per\u00e7ois l\u2019un d\u2019entre vous, eh bien je ne per\u00e7ois pas l\u2019image de celui l\u00e0 dans ma conscience, je le per\u00e7ois l\u00e0 o\u00f9 il est ! Ma conscience sort d\u2019elle-m\u00eame. Donc sur ce point, il y a accord absolu entre les ph\u00e9nom\u00e9nologues et Bergson ; et c\u2019est le seul point. Car encore une fois bizarrement, jamais Bergson ne pouvait dire : \u00ab toute conscience est conscience de quelque chose \u00bb et qu\u2019est-ce qu\u2019il dirait lui Bergson.. \u00ab toute conscience et conscience de quelque chose \u00bb On a fini par s\u2019y habituer parce que m\u00eame quand on a pas entendu la formule, l\u2019inconscient travaille, on a entendu, on est form\u00e9 par elle. Mais comme Bergson a \u00e9t\u00e9 si fort oubli\u00e9, h\u00e9las, et si fort maltrait\u00e9 par les ph\u00e9nom\u00e9nologues qui ont r\u00e9gl\u00e9 leurs comptes avec lui, car toutes ces choses sont terribles et sont des combats inexpiables, eh bien, eh bien Bergson n\u2019aurait jamais fait \u00e7a ; Si on cherche quelque chose qu\u2019il aurait p\u00fb dire : il aurait dit exactement ceci : \"toute conscience \"est\" quelque chose\". Ah ! Quelqu\u2019un qui arrive et qui nous dit : \u00ab toute conscience est quelque chose \u00bb Alors on lui dit, un ph\u00e9nom\u00e9nologue dit quoi, qu\u2019est-ce que tu veux dire ? Tu dis de quelque chose ? \u00ab Non, non, non, pas de quelque chose ! Si vous me mettez un \u00ab de quelque chose \u00bb, tout est faux. Je suis perdu. \u00c7a ne veut plus rien dire \u00bb. Pour Bergson, si je per\u00e7ois les choses l\u00e0 o\u00f9 elles sont, c\u2019est parce que toute conscience \"est quelque chose\", pr\u00e9cis\u00e9ment la chose que je per\u00e7ois. Pour un ph\u00e9nom\u00e9nologue, si je per\u00e7ois les choses l\u00e0 o\u00f9 elles sont, c\u2019est parce que \u00ab toute conscience est conscience de quelque chose \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire vise la chose dont elle est conscience. L\u2019ab\u00eeme est immense. Je ne l\u2019ai pas encore expliqu\u00e9 cet ab\u00eeme. Donc j\u2019ai un soup\u00e7on ; il faut quand m\u00eame que je fasse une courte parenth\u00e8se sur ceci : quelle est la situation de cette discipline, \u00e0 savoir la philosophie o\u00f9 donc il y a comme on dit des avis tellement partag\u00e9s ; Comment expliquer que Bergson n\u2019a pas connu les ph\u00e9nom\u00e9nologues ? Peut \u00eatre est ce qu\u2019il a lu un peu de Husserl, on ne sait pas tr\u00e8s bien mais je pense qu\u2019il en a lu ; mais \u00e7a n\u2019a pas d\u00fb l\u2019int\u00e9resser fort. En revanche les ph\u00e9nom\u00e9nologues, parce qu\u2019il venait apr\u00e8s, beaucoup sont venus apr\u00e8s Bergson ils connaissaient bien Bergson. Ils lui ont r\u00e9gl\u00e9 son compte d\u2019une mani\u00e8re tr\u00e8s, tr\u00e8s, c\u2019est de bonne guerre vous savez. Ils lui devaient comme m\u00eame pas mal, alors bon, mais il y a une raison plus noble.\nJ\u2019entends bien que la philosophie n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 affaire de go\u00fbt. Que bien plus, la philosophie a peu de chose avoir avec une succession de doctrines qui varieraient. Et pourtant, c\u2019est tr\u00e8s vrai que les philosophes sont tr\u00e8s peu d\u2019accord. Mais qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire \u00e7a ? Moi je crois, je crois tr\u00e8s fort \u00e0 la philosophie comme, vraiment comme discipline rigoureuse, c\u2019est-\u00e0-dire comme science. Il suffit simplement de se dire bon, dans la science, ou bien de faire une image ridicule de la science, dans la science r\u00e9elle, comment \u00e7a se passe les choses ?\nlorsque j\u2019ai introduit, et \u00e7a il faut que vous en teniez compte toujours, lorsque j\u2019ai introduit par exemple ce th\u00e8me de l\u2019expressionnisme la derni\u00e8re fois, c\u2019\u00e9tait comme exemple de montage parmi trois sortes de montage.\nD\u00e9j\u00e0, certains d\u2019entre vous ont bien voulu avoir des r\u00e9actions int\u00e9ressantes. Une de ces r\u00e9actions consistant \u00e0 me dire : oui d\u2019accord, mais finalement le vrai montage et la vraie force du montage elle est au niveau du montage intensif, c\u2019est-\u00e0-dire dans le troisi\u00e8me type de montage ; et les autres montages ne sont vraiment du cin\u00e9ma que lorsqu\u2019ils recueillent quelque chose de l\u2019intensit\u00e9. Bon ; mais pour moi le montage expressionniste, je le d\u00e9finissais uniquement par ceci, \u00e0 savoir : \u00e9tant donn\u00e9 la question, comment un mouvement relatif dans l\u2019espace peut-il exprimer un changement dans un tout ? Ce qui \u00e9tait notre probl\u00e8me, la r\u00e9ponse expressionniste ce sera : est bien, le mouvement relatif dans l\u2019espace peut se rapporter et rapporter les objets \u00e0 un tout, c\u2019est-\u00e0-dire a un changement dans le tout, sous quelle condition ? Sous la condition qu\u2019on d\u00e9gage une intensit\u00e9 du mouvement.\nBon c\u2019est \u00e0 partir de l\u00e0 que Comtesse encha\u00eene sur la question de la mati\u00e8re, de la chute dans la mati\u00e8re de la sant\u00e9 et de la maladie. Je dis qu\u2019il a compl\u00e8tement raison et que c\u2019est \u00e7a la m\u00e9taphysique de l\u2019expressionnisme ; et que ma question ce serait ceci : est-ce que c\u2019est bien, comme dit Comtesse, au niveau de l\u2019image mouvement que d\u00e9j\u00e0 l\u2019ensemble de ces probl\u00e8mes, que je ne pr\u00e9tendais pas poser, peut \u00eatre pos\u00e9, ou est-ce qu\u2019il faudra pour arriver \u00e0 leur pleine position faire intervenir d\u00e9j\u00e0 la seconde nature de l\u2019image dont je vous ai propos\u00e9 de remettre l\u2019analyse \u00e0 beaucoup plus tard, \u00e0 savoir l\u2019image volume. Au point que la m\u00e9taphysique comme cin\u00e9ma, ne se jouera pas simplement au niveau de l\u2019image mouvement ; mais \u00e9videment dans le rapport du volume et du mouvement ; et que c\u2019est seulement l\u00e0 que pour compte je pourrais rejoindre des th\u00e8mes comme celui de Comtesse l\u00e0 c\u2019est-\u00e0-dire la question de la pens\u00e9e, la question de la maladie, la question de tout \u00e7a ; mais sur tout ce que tu dis, moi tout me va, tout me parait parfait. Pour moi je ne pourrais arriver l\u00e0 o\u00f9 tu en es que dans assez longtemps, en vertu de ce probl\u00e8me qui me soucie de : Est-ce qu\u2019il y a bien deux types d\u2019images, etc...et comment est -ce qu\u2019on passe de l\u2019un \u00e0 l\u2019autre, et en quoi est -ce que ce serait \u00e7a le tout du cin\u00e9ma, mais sinon parfait, parfait. Dans la mesure o\u00f9 des cin\u00e9astes comme Pasolini, Marguerite Duras ou bien Godard ont pos\u00e9 la question du cin\u00e9ma comme question de l\u2019absence de mouvement, dans l\u2019image mouvement elle-m\u00eame.\nDeleuze : Compl\u00e8tement. Mais \u00e7a, l\u2019absence de mouvement au cin\u00e9ma, je crois qu\u2019on est en train de s\u2019armer pour comprendre tout \u00e0 fait, \u00e7a ne nous fera pas grande difficult\u00e9 \u00e7a. M\u00eame l\u00e0, ce serait une objection b\u00e9nigne, qui n\u2019en fait pas une objection que nous dire l\u2019absence de mouvement qu\u2019est-ce que vous en faites ? \u00c7a c\u2019est une question facile.\nSuite \u00e0 l\u2019id\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 introduite ce matin de l\u2019image volume, je me demande si ce n\u2019est pas aussi une question pr\u00e9matur\u00e9e Oh oui ! , S\u00fbrement, mais on peut lancer comme \u00e7a une question qui prendra son sens plus tard ; vous avez raison, oui c\u2019\u00e9tait pr\u00e9matur\u00e9.\nMoi je disais une chose tr\u00e8s tr\u00e8s simple, quand en effet ce qu\u2019on appelle un producteur id\u00e9al, je con\u00e7ois assez la possibilit\u00e9 de quelqu\u2019un qui dise : Oui j\u2019ai l\u2019id\u00e9e d\u2019un film : je ne le fais pas. Ce n\u2019est pas \u00e0 moi de le faire ! Mais le producteur, c\u2019est quelqu\u2019un qui peut avoir l\u2019id\u00e9e d\u2019un film, et \u00e7a fait un moment que j\u2019avais besoin de cet exemple puisque c\u2019\u00e9tait un moment o\u00f9 on essayait de dire ce que c\u2019est qu\u2019une id\u00e9e au cin\u00e9ma. oui avoir l\u2019id\u00e9e d\u2019un film, c\u2019est possible. D\u2019ou la situation effet Hollywood, o\u00f9 des producteurs pouvaient avoir des id\u00e9es de films et l\u00e0 dessus prendre traiter les metteurs en sc\u00e8ne comme des esp\u00e8ces de domestique : Allez, tu vas r\u00e9aliser \u00e7a, allez fais - le ! Et puis s\u2019il ne le faisait pas bien ou s\u2019il faisait une autre id\u00e9e, s\u2019il essaye une autre id\u00e9e ; Ah non tu arr\u00eates ! On prend un autre metteur en sc\u00e8ne.\nCe n\u2019\u00e9tait pas du tout pour d\u00e9fendre ce r\u00e9gime si dur que je disais \u00e7a, mais c\u2019\u00e9tait pour, en fonction de mes trois aspects de l\u2019image mouvement marquer en quel sens ces trois aspects, c\u2019est-\u00e0-dire les objets, le mouvement et le tout, comment ces trois aspects \u00e9taient perp\u00e9tuellement ins\u00e9parables et pourtant on pouvait \u00eatre effectu\u00e9s par des fonctions diff\u00e9rentes. Fonction cadreur d\u00e9corateur, fonction metteur en sc\u00e8ne, fonction producteur ou bien \u00e7a pouvait \u00eatre r\u00e9uni dans le m\u00eame personnage ; tout comme tout \u00e7a c\u2019est des diff\u00e9rences d\u2019accents vous comprenez. C\u2019est bien entendu que les trois montages que j\u2019essayais de distinguer, les trois types de montage, ils p\u00e9n\u00e8trent tout le temps mais il y a un accent \u00e9mis particuli\u00e8rement tant\u00f4t sur la quantit\u00e9 de mouvement, tant\u00f4t sur l\u2019intensit\u00e9 de mouvement tant\u00f4t sur l\u2019opposition de mouvement, tout \u00e7a. IL y a des metteurs en sc\u00e8ne qui attachent plus ou moins d\u2019importance au cadrage, d\u2019autres plus ou moins d\u2019importance au plan et au d\u00e9coupage, d\u2019autres plus ou moins d\u2019importance au montage, tout \u00e7a. C\u2019est comme des p\u00f4les, ce n\u2019est pas des choses s\u00e9par\u00e9es. Alors voil\u00e0, nous allons commencer notre seconde partie sur cette histoire de l\u2019analyse de l\u2019image-mouvement.\nQuestion : Il me semble que l\u2019\u0153il n\u2019est qu\u2019un \u00e9cart, qui porte comme une prolongation du corps vers l\u2019image au point tel que je m\u2019\u00e9tais dit finalement si vous prenez les trois aspects de l\u2019image mouvement, le dernier aspect, l\u2019affection, je me dis que voil\u00e0, quand on est dans l\u2019affection d\u2019un humain au mouvement, l\u2019image mouvement devient aussit\u00f4t une image volume, c\u2019est-\u00e0-dire le volume de mon corps.\nDeleuze : Je vais vous dire, c\u2019est un excellent exemple parce que c\u2019est un peu ce que je souhaite dans mes r\u00eaves. Vous avez tous les droits. Alors dans la mesure o\u00f9 vous avez tous les droits, \u00e0 partir du point o\u00f9 on en est une fois dit que vous \u00e9coutez tr\u00e8s bien, vous devancez, vous prolongez, vous avez parfaitement le droit. Alors, bien, vous venez de dire quelque chose o\u00f9 vous prolongez compl\u00e8tement. Moi je fais une besogne un peu bizarre Je dis oh ! Bon, d\u2019accord, si vous voulez, si c\u2019est \u00e7a votre direction ; moi loin, loin de moi l\u2019id\u00e9e de - et puis je ne pourrai pas m\u00eame si je le voulais - je ne pourrai pas vous emp\u00eacher d\u2019aller dans une direction. Mais si je reprends chaque mot de ce que vous venez de dire : je dis, et vous le savez sans doute autant que moi, ce n\u2019est pas la question est - ce que moi je suis d\u2019accord ou pas, je ne serai pas d\u2019accord, sur aucun point, mais c\u2019est secondaire \u00e7a ; de ce que vous avez dit, c\u2019est int\u00e9ressant que ce soit. Je dis : ce que vous venez de dire est une s\u00e9rie de formulation absolument \u00e9trang\u00e8res et bien plus, dirig\u00e9es contre Bergson . Si je sch\u00e9matise en termes p\u00e9dants, en termes savants, vous \u00eates un bon ph\u00e9nom\u00e9nologue et vous \u00eates un d\u00e9plorable bergsonien. Car Bergson \u00e0 cet \u00e9gard va tellement loin que si c\u2019est \u00e7a qui me reste, que je voudrais essayer de montrer aujourd\u2019hui, c\u2019est que la proposition selon laquelle l\u2019image mouvement pr\u00e9suppose un \u0153il auquel elle renvoie est une proposition pour Bergson absolument vide de sens ; pour une raison tr\u00e8s simple, c\u2019est qu\u2019il vous dira : mais l\u2019\u0153il, qu\u2019est-ce que c\u2019est ? C\u2019est une image mouvement.\nAlors si l\u2019\u0153il c\u2019est une image mouvement parmi les autres, l\u2019image mouvement ne me renvoie \u00e9videmment pas \u00e0 l\u2019\u0153il. En revanche, un ph\u00e9nom\u00e9nologue dira \u00e7a et mon probl\u00e8me, \u00e7a l\u2019introduit tr\u00e8s bien, c\u2019est ce que Bergson n\u2019a pas, une immense avance par rapport \u00e0 la ph\u00e9nom\u00e9nologie. Evidemment, \u00e7a c\u2019est des questions, \u00e0 un niveau alors \u00e7a devient des questions d\u2019attirance pas de go\u00fbt. On ne peut pas dire n\u2019importe quoi mais vous verrez vous-m\u00eame. Je ne pr\u00e9tends pas vous rendre bergsoniens ; mais en tout cas, je pr\u00e9tends dire \u00e0 ce qu\u2019il vient de formuler tr\u00e8s bien que c\u2019est une th\u00e8se ph\u00e9nom\u00e9nologique qui n\u2019a rien avoir avec les th\u00e8ses bergsoniennes c\u2019est un point de vue qui justement ne r\u00e9pond absolument \u00e0 rien chez Bergson, c\u2019est m\u00eame \u00e7a qui rend Bergson tellement insolite. D\u2019o\u00f9, encore faut y voir et pour \u00e7a je dois et je ne cesse de m\u2019excuser \u00e0 nouveau, je dois commencer par une courte s\u00e9quence de l\u2019histoire de la psychologie. Pour que vous compreniez le probl\u00e8me.\nPour une fois notre probl\u00e8me c\u2019est devenu analyse de l\u2019image mouvement. Et je dis, il est bien connu, et on nous le dit dans tout les manuels et tout le monde le sait, et si on ne le sait pas ce n\u2019est pas grave, que, il y a eu longtemps une psychologie dite classique et que cette psychologie classique a but\u00e9 sur une esp\u00e8ce de crise. C\u2019est qu\u2019on cr\u00e9e tout d\u2019un coup des conceptions qui vont, qui durent un certain temps et puis qui connaissent un point de crise ; c\u2019est-\u00e0-dire qui remontrent une difficult\u00e9 qui jusque l\u00e0 pouvait \u00eatre dilu\u00e9e et qui dans des conditions donn\u00e9es, quelles conditions ? C\u2019est curieux, ne peuvent plus \u00eatre esquiv\u00e9es. Et contrairement \u00e0 ce qu\u2019on dit alors, \u00e0 ce qu\u2019on dit souvent, je ne crois pas que la psychologie classique ait rencontr\u00e9 son \u00e9cueil sur les probl\u00e8mes de l\u2019associationnisme. \u00c7a n\u2019a aucune importance ce que je dis, c\u2019est pour ceux, vous voyez l\u00e0, on est dans une salle o\u00f9 les gens sont tr\u00e8s diff\u00e9rents ; il y en a qui font de la philosophie, d\u2019autres pas. \u00c7a n\u2019a aucune importance si vous ne comprenez pas tel moment, vous recomprendrez apr\u00e8s, aucune importance. Mais je dis, ce n\u2019est pas l\u2019associationnisme qui a liquid\u00e9 la psychologie classique.\nC\u2019est quoi ? C\u2019est que les psychologues du 19\u00e8me finissaient par ne plus pouvoir esquiver un probl\u00e8me. Probl\u00e8me effarant pour eux que je pourrai r\u00e9sumer sous forme d\u2019un quoi ? L\u2019image et le mouvement. Qu\u2019est-ce qui se passe, qu\u2019est-ce qu\u2019on va faire ? Ce n\u2019est donc pas l\u2019associationnisme qui \u00e9t\u00e9 leur \u00e9cueil, c\u2019est : les rapports de l\u2019image et du mouvement. Pourquoi ? Parce que finalement toute cette psychologie tendait vers une distribution du monde en deux ; deux parties, et deux parties tellement h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes qu\u2019\u00e9tablir une soudure devenaient comme impossible. D\u2019une part, dans ma conscience il y avait des images (c\u2019est comme si je faisais une \u00e9bauche si vous voulez de la situation de cette psychologie) et \u00e7a voulait dire quoi ? \u00c7a voulait dire des repr\u00e9sentations qualifi\u00e9es, et plus profond\u00e9ment des \u00e9tats qualitatifs in\u00e9tendues. Une image \u00e9tait une donn\u00e9e qualitative in\u00e9tendue de la conscience. Elle \u00e9tait dans la conscience. Et d\u2019autre part, il y avait dans le monde quoi ?\nDans le monde il y avait des mouvements ; et des mouvements c\u2019\u00e9tait des configurations et distributions variables quantitatives et \u00e9tendues. Voil\u00e0, sentez que la crise n\u2019\u00e9tait pas loin. La crise n\u2019\u00e9tait pas loin, mais comment elle va se produire la crise ? Peut -\u00eatre que la crise va devenir in\u00e9vitable ; que jusque l\u00e0 il pouvait colmater les difficult\u00e9s ? La crise devient de plus en plus urgente quand quoi ? Quand l\u2019analyse du mouvement et la reproduction cin\u00e9matographique s\u2019affirment dans le monde ? Peut-\u00eatre que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a un des points de crise de la psychologie classique. On ne sait pas, faudrait voir. L\u2019introduction en psychologie exp\u00e9rimentale de films, tout \u00e7a. Ils se sont trouv\u00e9s dans une situation incroyable. Comment faire ? \u00c7a marche comme \u00e7a des choses de la th\u00e9orie. Comment faire ? Est-ce qu\u2019on peut maintenir l\u2019id\u00e9e qui est dans la conscience des images : \u00e9tat qualitatif in\u00e9tendu et dans le monde des mouvements ? Qu\u2019est-ce qui faisait difficult\u00e9 de toute mani\u00e8re, dans les deux sens ? Si je dis, eh bien vous comprenez c\u2019est pas difficile, dans votre conscience il y a des images qui sont des \u00e9tats qualitatifs in\u00e9tendus, et puis dans le monde il y a des mouvements qui sont des \u00e9tats quantitatifs \u00e9tendus. Si je dis \u00e7a, d\u2019accord mais qu\u2019est ce qui se passe, m\u00eame dans la perception ? Un organe d\u2019essence re\u00e7oit un \u00e9branlement, c\u2019est du mouvement, d\u2019accord. Et tout d\u2019un coup \u00e7a se transforme en image. J\u2019ai une perception, tout d\u2019un coup, mais quand ? O\u00f9 ? Comment ? Comment est-ce qu\u2019avec du mouvement dans l\u2019espace, vous allez faire une image et in\u00e9tendu qualitative ? Comment \u00e7a peut surgir \u00e7a ? Tout \u00e7a, \u00e7a fait de rudes probl\u00e8mes, Dans l\u2019autre sens, vous avez toutes les difficult\u00e9s concernant dans l\u2019autre sens c\u2019est quoi ? L\u2019autre sens c\u2019est la volont\u00e9 et l\u2019acte volontaire. Vous \u00eates cens\u00e9s avoir une image dans la conscience, et puis vous faites des mouvements. C\u2019est un acte volontaire.\nMais comment qu\u2019une image dans votre conscience a donn\u00e9 du mouvement dans l\u2019espace ? Quel rapport il peut y avoir entre deux natures aussi irr\u00e9ductibles, aussi h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes que des images d\u00e9finies comme \u00e9tat qualitatif in\u00e9tendu et des mouvements d\u00e9finis comme \u00e9tat quantitatif \u00e9tendu ? Si dans l\u2019acte volontaire l\u2019image donne lieu \u00e0 un mouvement de votre corps, par exemple vous voulez \u00e9teindre la lumi\u00e8re, vous faites un mouvement. Complexe alors. Comment expliquez \u00e7a, sinon parce que d\u00e9j\u00e0 l\u2019image, elle n\u2019est pas seulement dans votre conscience, il faut bien aussi qu\u2019elle soit dans les muscles de votre bras. Qu\u2019est-ce que c\u2019est alors une image dans les muscles de mon bras ? Il y aurait des petites consciences ? Oui pourquoi pas ; on peut le dire. Il y a des auteurs qui on \u00e9crit des pages admirables sur ces petites consciences organiques ; mille petites consciences dans mes muscles, mais sous - muscles, mes nerfs, mes tendons ; mais c\u2019est bizarre ces consciences hein ! ; c\u2019est curieux. Et inversement dans l\u2019autre sens, un mouvement vous \u00e9branle et puis \u00e7a donne une image dans votre conscience.\nComment \u00e7a peut ce faire sinon parce que votre conscience elle-m\u00eame, elle est parcourue de mouvements. Bon de tous les c\u00f4t\u00e9s c\u2019est une situation de crise vous voyez si je r\u00e9sume cette situation de crise qui a mon avis a donn\u00e9 un coup fatal \u00e0 cette psychologie du 19\u00e8me si\u00e8cle encore une fois, ce n\u2019est pas \u00e0 mon avis le probl\u00e8me de l\u2019association des id\u00e9es et de l\u2019inexactitude d\u2019un compte rendu de la vie psychique \u00e0 partir de l\u2019association, c\u2019est en fonction du rapport devenu impossible entre les images et les mouvements quand je d\u00e9finis les images comme des \u00e9tats qualitatifs dans ma conscience et les mouvements comme des \u00e9tats quantitatifs dans le monde. Et comment c\u2019est fait, dans cette situation de crise comme c\u2019est fait ? Comment se sont faites les tentatives pour sortir de la crise ? Les tentatives pour sortir de la crise c\u2019est bien connu se sont faites de deux mani\u00e8res, c\u2019est-\u00e0-dire sous deux coup de g\u00e9nie successifs, mais inconciliables.\nLe premier, ce fut Bergson. Ce fut Bergson et pas seulement lui. En Angleterre et en Am\u00e9rique, en m\u00eame temps, d\u2019autres auteurs dont William James en Am\u00e9rique et Whitehead, le grand Whitehead en Angleterre Mais Bergson ayant eu, ce n\u2019est pas parce que qu\u2019il est fran\u00e7ais Bergson que je dis \u00e7a, mais Bergson a eu une importance particuli\u00e8re que je retiens le premier coup, la premi\u00e8re rupture, la premi\u00e8re fondation d\u2019une nouvelle psychologie par Bergson. Le second coup, mais en fait ce f\u00fbt contemporain, ce f\u00fbt un courant qui a son origine en Allemagne est qui a \u00e9t\u00e9, (l\u00e0 je dis des choses tr\u00e8s rudimentaires, je peux grouper, faire des grands groupements) qui a \u00e9t\u00e9 tenu par \u00e0 la fois ce qu\u2019on a appel\u00e9 la GUESHTALTE th\u00e9orie, la th\u00e9orie de la forme ou de la structure, encore une fois ces contemporains de Bergson les premiers qui \u00e9laborent cette th\u00e9orie. Et contemporain aussi, la ph\u00e9nom\u00e9nologie. Alors ma 1\u00e8re question, et \u00e7a je voudrais juste \u00e0 la fois pas tra\u00eener l\u00e0-dessus parce que c\u2019est juste une impression, je voudrais partir de, je dis c\u2019est inconciliable. La nouvelle psychologie que propose la ph\u00e9nom\u00e9nologie et la nouvelle psychologie que proposa Bergson, c\u2019est pas conciliable.\nPourquoi ce n\u2019est pas conciliable, en quoi ce n\u2019est pas conciliable ? Je voudrais l\u00e0 aussi, puisque je lance aujourd\u2019hui beaucoup de formules qui ne pourront \u00eatre justifi\u00e9es que plus tard, la formule de la ph\u00e9nom\u00e9nologie pour sortir de la crise, \u00e7a \u00e9t\u00e9 quoi ? Elle est c\u00e9l\u00e8bre, tout le monde la conna\u00eet, tout le monde la r\u00e9p\u00e8te, tout le monde \u00e0 un moment l\u2019a r\u00e9p\u00e9t\u00e9e ; on ne disait que \u00e7a, on la chantait, \u00e7a se chante sur toute les voix : \u00ab toute conscience est conscience de quelque chose \u00bb Il faut mettre l\u2019accent sur le \u00ab de \u00bb. Si vous ne mettiez pas l\u2019accent sur le \u00ab de \u00bb, vous n\u2019\u00e9tiez pas ph\u00e9nom\u00e9nologue. Toute conscience et conscience de quelque chose. Et Sartre lan\u00e7ait son article c\u00e9l\u00e8bre et tr\u00e8s beau sur \u00ab la conscience n\u2019est pas un estomac dans lequel il y a aurait quelque chose, la conscience est ouverture au monde, la conscience est conscience de quelque chose \u00bb. Vous voyez ce que \u00e7a voulait dire. La conscience est vis\u00e9e de quelque chose hors d\u2019elle, elle ne contient pas des images en elle. Toute conscience est conscience de quelque chose. Si je le rapporte \u00e0 mon cas particulier du mouvement, la crise de la psychologie classique, image et mouvement comment concilier \u00e7a, comment les mettre en rapport, \u00ab alors que la psychologie classique s\u2019interdisait d\u2019une certaine mani\u00e8re de trouver une mise en rapport ; je dirais, ce n\u2019est pas difficile vous comprenez, \u00bbtoute conscience est conscience de quelque chose \u00bb \u00e7a veut dire aussi,\u00e7a ne veut pas dire seulement ceci :toute image est image de mouvement.\nToute conscience est conscience de quelque chose toute image est image de mouvement, \u00e7a voudrait dire quoi ? \u00c7a veut dire, l\u2019image c\u2019est pas quelque chose dans la conscience, c\u2019est un type de conscience ; qui dans des conditions donn\u00e9es vise le mouvement. En termes savants, les ph\u00e9nom\u00e9nologues disaient toute conscience est intentionnalit\u00e9. Ce qui veut dire, toute conscience est conscience de quelque chose situ\u00e9e hors d\u2019elle, elle vise quelque chose dans le monde. Donc l\u2019image c\u2019est en fait un mode de conscience et pas quelque chose dans la conscience, c\u2019est une attitude de conscience, c\u2019est une vis\u00e9e ; et le mouvement dans le monde c\u2019est ce que vise cette conscience. Toute conscience est conscience de quelque chose. Pour Bergson, non ! Si on essaye de d\u00e9gager une formule rivale, qu\u2019est ce qu\u2019un bergsonien dira ? Il ne dira jamais \u00ab toute conscience est conscience de quelque chose \u00bb pour lui, l\u00e0 aussi je recommence, \u00e7a serait une expression vide de sens. Il va falloir s\u2019expliquer un peu sur \u00e7a. Ce qui pour l\u2019un est vide de sens, alors que pour l\u2019autre c\u2019est plein de sens, qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire quand \u00e0 la philosophie \u00e7a et c\u2019est \u00e9vident que pour Bergson \u00ab toute conscience est conscience de quelque chose \u00bb, et pourtant c\u2019est \u00e9vident que entre Bergson et Husserl, entre Bergson et la ph\u00e9nom\u00e9nologie il y a avait un point d\u2019accord fondamental. Ce point d\u2019accord fondamental, c\u2019est quoi ? C\u2019est : nous ne percevons pas les choses dans notre conscience, nous percevons les choses l\u00e0 o\u00f9 elles sont ; c\u2019est-\u00e0-dire dans le monde. Formule de Bergson, tr\u00e8s belle formule de Bergson, \u00e0 cet \u00e9gard il n\u2019arr\u00eate pas de lancer ce th\u00e8me : \u00ab nous nous pla\u00e7ons pour percevoir, nous nous pla\u00e7ons d\u2019embl\u00e9e dans les choses \u00bb. On ne peut pas mieux dire, il n\u2019y a pas des petites images dans la conscience.\nSur ce point, ph\u00e9nom\u00e9nologie et Bergson sont compl\u00e8tement d\u2019accords. Il n\u2019y a pas d\u2019images dans la conscience. Il n\u2019y a pas des \u00e9tats qualitatifs qui seraient dans la conscience et des \u00e9tats quantitatifs qui seraient dans le monde. C\u2019est pas comme \u00e7a que \u00e7a se passe. Nous nous pla\u00e7ons d\u2019embl\u00e9e parmi les choses et dans les choses. Bien plus, il allait jusqu\u2019\u00e0 dire ce que pourrait signer un ph\u00e9nom\u00e9nologue : nous percevons les choses l\u00e0 o\u00f9 elles sont. Si je per\u00e7ois l\u2019un d\u2019entre vous, eh bien je ne per\u00e7ois pas l\u2019image de celui l\u00e0 dans ma conscience, je le per\u00e7ois l\u00e0 o\u00f9 il est ! Ma conscience sort d\u2019elle-m\u00eame. Donc sur ce point, il y a accord absolu entre les ph\u00e9nom\u00e9nologues et Bergson ; et c\u2019est le seul point. Car encore une fois bizarrement, jamais Bergson ne pouvait dire \u00ab toute conscience est conscience de quelque chose \u00bb et qu\u2019est-ce qu\u2019il dirait lui Bergson, \u00ab toute conscience et conscience de quelque chose \u00bb On a fini par s\u2019y habituer parce que m\u00eame quand on a pas entendu la formule, l\u2019inconscient travaille, on a entendu, on est form\u00e9 par elle.\nMais comme Bergson a \u00e9t\u00e9 si fort oubli\u00e9, h\u00e9las, et si fort maltrait\u00e9 par les ph\u00e9nom\u00e9nologues qui ont r\u00e9gl\u00e9 leurs comptes avec lui, car toutes ces choses sont terribles et sont des combats inexpiables, eh bien, eh bien Bergson n\u2019aurait jamais fait \u00e7a ; Si on, cherche quelque chose qu\u2019il aurait p\u00fb dire, il aurait dit exactement ceci : toute conscience est quelque chose. Ah ! Quelqu\u2019un qui arrive et qui nous dit : \u00ab toute conscience est quelque chose \u00bb Alors on lui dit, un ph\u00e9nom\u00e9nologue dit quoi, qu\u2019est-ce que tu veux dire ? Tu dis de quelque chose ? \u00ab Non, non, non, pas de quelque chose ! Si vous me mettez un \u00ab de quelque chose \u00bb, tout est faux. Je suis perdu. \u00c7a ne veux plus rien dire \u00bb. Pour Bergson, si je per\u00e7ois les choses l\u00e0 o\u00f9 elles sont, c\u2019est parce que toute conscience est quelque chose, pr\u00e9cis\u00e9ment la chose que je per\u00e7ois. Pour un ph\u00e9nom\u00e9nologue, si je per\u00e7ois les choses l\u00e0 o\u00f9 elles sont, c\u2019est parce que \u00ab toute conscience est conscience de quelque chose \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire vise la chose dont elle est conscience. L\u2019ab\u00eeme est immense. Je ne l\u2019ai pas encore expliqu\u00e9 cela tout de m\u00eame. Donc j\u2019ai un soup\u00e7on ; il faut quand m\u00eame que je fasse une courte parenth\u00e8se sur ceci : quelle est la situation de cette discipline, \u00e0 savoir la philosophie o\u00f9 donc il y a comme on dit des avis tellement partag\u00e9s ; Comment expliquer que Bergson n\u2019a pas connu les ph\u00e9nom\u00e9nologues ? Peut \u00eatre s\u2019il a lu un peu de Husserl, on ne sait pas tr\u00e8s bien mais je pense qu\u2019il en a lu ; mais \u00e7a n\u2019a pas d\u00fb l\u2019int\u00e9resser fort. En revanche les ph\u00e9nom\u00e9nologues, parce qu\u2019il venait apr\u00e8s, beaucoup sont venus apr\u00e8s Bergson ils connaissaient bien Bergson. Ils lui ont r\u00e9gl\u00e9 son compte d\u2019une mani\u00e8re tr\u00e8s, tr\u00e8s, c\u2019est de bonne guerre vous savez. Ils lui devaient comme m\u00eame pas mal, alors bon, mais il y a une raison plus noble.\nJ\u2019entends bien que la philosophie n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 affaire de go\u00fbt. Que bien plus, la philosophie a peu de chose avoir avec une succession de doctrines qui varieraient. Et pourtant, c\u2019est tr\u00e8s vrai que les philosophes sont tr\u00e8s peu d\u2019accord. Mais qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire \u00e7a ? Moi je crois, je crois tr\u00e8s fort \u00e0 la philosophie comme, vraiment comme discipline rigoureuse, c\u2019est-\u00e0-dire comme science. Il suffit simplement de se dire bon, dans la science, ou bien de faire une image ridicule de la science, dans la science r\u00e9elle, comment \u00e7a se passe les choses ?\nFaut voir, par exemple, quand Kant en tant que philosophe, ou quand Leibnitz critique Descartes ou lorsque Kant critique Descartes, il faut pas croire que ce soit une question de go\u00fbt, chacun pour placer sa th\u00e9orie, non quand m\u00eame pas. C\u2019est que Kant estime, par exemple, avoir d\u00e9couvert une mani\u00e8re de poser le probl\u00e8me de la connaissance dont Descartes n\u2019avait pas id\u00e9e ; et par rapport \u00e0 cette nouvelle position du probl\u00e8me de la connaissance, les solutions cart\u00e9siennes ne fonctionnent plus. A ce moment l\u00e0, en effet il ya \"discussion\", parce que vous pouvez avoir un cart\u00e9sien, un disciple de Descartes, qui dit \"attention !\" : moi je vais construire un tel probl\u00e8me de telle mani\u00e8re, que tenant compte des acquis r\u00e9cents, les solutions de Descartes doivent \u00e8tre r\u00e9actualis\u00e9es. Donc, comprenez, il peut tr\u00e8s bien y avoir des \"pol\u00e9miques\" en philosophie, elles ne d\u00e9pendent absolument ni de l\u2019humeur, ni du go\u00f9t, mais elles ont une rigueur scientifique \u00e9gale \u00e0 ce qui se passe dans les sciences les plus pures, en math\u00e9matiques, en physique, etc. ; Et vous ne pouvez jamais juger d\u2019une th\u00e9orie philosophique si vous la s\u00e9parez du cadre des probl\u00e8mes qu\u2019elle pose, et elle ne r\u00e9soud que les probl\u00e8mes qu\u2019elle pose. Changer la nature d\u2019un probl\u00e8me, vous ne pouvez pas rester dans le cadre de telle th\u00e9orie.\nAlors, qu\u2019est-ce-que \u00e7a veut dire, etre bergsonien par exemple aujourd\u2019hui, ou \u00eatre platonicien aujourd\u2019hui ? C\u2019est consid\u00e9rer qu\u2019il ya dans Platon, Bergson, ou dans n\u2019importe qui, des conditions de probl\u00e8mes qui se r\u00e9v\u00e8lent encore, aujourd\u2019hui, bien pos\u00e9es. D\u00e8s lors, des solutions de type platoniciennes sont possibles. Mais donc, tout ceci c\u2019\u00e9tait une remarque pour dire : ce qui se joue dans les discussions entre philosophies, est infiniment plus important que des disputes th\u00e9oriques - c\u2019est pas des disputes th\u00e9oriques, Je dirais, \u00e0 la lettre, si vous m\u2019avez compris : ce sont des discussions \"probl\u00e9matiques\", \u00e0 savoir concernant les probl\u00e8mes, leurs conditions et leurs positions.\nEt c\u2019est pour \u00e7a que je voudrais dire, si je prends deux formules - je reviens \u00e0 ma question : La formule ph\u00e9nom\u00e9nologique : \"toute conscience est conscience de quelque chose\", et la formule bergsonienne \"toute conscience est quelque chose\", avant m\u00e8me d\u2019avoir - encore une fois, il n\u2019est pas dans Bergson, mais vous verrez en lisant Bergson, je ne fais que r\u00e9sumer une th\u00e8se \u00e9vidente de Bergson.\nVoil\u00e0 ma question : s\u2019il y a une telle diff\u00e9rence - avant m\u00e8me que nous ayons compris la formule bergsonienne - s\u2019il y a une telle diff\u00e9rence que nous sentons - que nous pressentons entre les deux formules, c\u2019est \u00e9videmment qu\u2019il ne pose pas le probl\u00e8me dans les m\u00e8mes conditions. Alors l\u00e0, si j\u2019essaye de dire : \"quelles conditions du probl\u00e8me, pour l\u2019un comme pour l\u2019autre\" - l\u00e0 dessus je n\u2019est m\u00e8me pas ..., je ne pr\u00e9tendrais m\u00e8me pas vous dire qui a raison. J\u2019aurais pr\u00e9tendu faire mon m\u00e9tier, \u00e0 savoir vous mettre en \u00e9tat de voir ce que \"vous\", ce qui vous convient \"vous\", peut \u00eatre ce qui vous conviendra vous, ce sera encore une autre position de probl\u00e8me, \u00e0 ce moment l\u00e0 vous la ferez et \u00e0 ce moment l\u00e0 vous serez un \"bon\" ou un \"grand\" philosophe. Bien, mais jamais une id\u00e9e sans d\u00e9termination du probl\u00e8me auquel l\u2019id\u00e9e correspond. Jamais, sinon c\u2019est du bavardage, sinon c\u2019est de l\u2019opinion, et l\u2019opinion c\u2019est int\u00e9ressant mais tr\u00e8s moder\u00e9ment int\u00e9ressant. Toute phrase qui se trouve, qui peut s\u2019\u00e9noncer sous la forme logique, \"moi je trouve que\", est philosophiquement nulle .\nAlors, vous voyez, le soup\u00e7on que j\u2019ai c\u2019est ceci - et comme je vous cache pas ma pr\u00e9f\u00e9rence - c\u2019est que Bergson est tr\u00e8s tr\u00e8s en avance, l\u2019air de rien sur la ph\u00e9nom\u00e9nologie. Et que le probl\u00e8me qu\u2019il pose est finalement beaucoup plus englobant, beaucoup plus subtil que celui de la ph\u00e9nom\u00e9nologie. Aussi je vais allez tr\u00e8s vite sur la ph\u00e9nom\u00e9nologie, pour dire ne serait-ce que par ingratitude, sournoiserie et je suppose que... Je dis, comme-m\u00e8me, il s\u2019agit de quel probl\u00e8me dans le fond ? \"Toute conscience est conscience de quelque chose, toute image est image de mouvement\". Au contraire, Bergson :\" toute conscience est quelque chose, c\u2019est-\u00e0-dire, toute image est mouvement\". Vous voyez ? il ya pas besoin de dire toute image est mouvement, toute image est d\u00e9j\u00e0 mouvement.\nBon, quel est l\u2019enjeu, quel est le probl\u00e8me l\u00e0-dans ? C\u2019est \u00e9vident qu\u2019il s\u2019agit toujours d\u2019un probl\u00e8me de la reproduction du mouvement. Et pour une raison simple, c\u2019est que la question de la reproduction du mouvement et la question de la perception du mouvement, ne font strictement qu\u2019un - j\u2019ai essay\u00e9 de le montrer dans nos premi\u00e8res sc\u00e9ances. Donc, je ne reviens pas l\u00e0-dessus .\nOr je demande : quel est le mod\u00e8le de la reproduction du mouvement pour la ph\u00e9nom\u00e9nologie ? Pas difficile : le mod\u00e8le de la reproduction du mouvement pour la ph\u00e9nom\u00e9nologie : ils se donnent la \"perception\" dans les conditions dites naturelles, et leur t\u00e2che pr\u00e9cise c\u2019est faire une description, c\u2019est-\u00e0-dire, une ph\u00e9nom\u00e9nologie au sens exact du mot de cette perception naturelle. Mais la perception naturelle reproduit le mouvement, comme le reste, il s\u2019agit toujours d\u2019une reproduction. Ma question c\u2019est simplement : si la ph\u00e9nom\u00e9nologie pr\u00e9tend etre une description de la perception naturelle du mouvement, \u00e0 quel type de reproduction du mouvement se ref\u00e8re t-elle ?\nEn douce, implicitement, nous la tenons puis-je dire, car ... il se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 quoi ? Prenons les textes. Je prends le cas de Merleau-Ponty, il a fait un livre c\u00e9l\u00e8bre, un des plus beaux livres de la ph\u00e9nom\u00e9nologie, intitul\u00e9 : \"Ph\u00e9nom\u00e9nologie de la perception\". Quand il s\u2019agit de la perception du mouvement, il se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 deux choses fondamentales, deux grands concepts pour expliquer la perception naturelle du mouvement. C\u2019est selon Merleau Ponty, le concept d\u2019ancrage :\" nous sommes ancr\u00e9s quelque part\". C\u2019est une version de ce que les ph\u00e9nom\u00e9nologues appellent \"\u00eatre dans le monde\", ou \"\u00eatre au monde\", nous sommes ancr\u00e9s - l\u2019ancrage . Et d\u2019autre part - mais les deux vont ensemble - la meilleure forme, \"la meilleure forme\" qui est une notion qui va parcourir toute la ph\u00e9nom\u00e9nologie et qui est emprunt\u00e9e \u00e0 la Geschtalt Theorie, mais entre ph\u00e9nom\u00e9nologie et Geschtalt les communications \u00e9taient nombreuses.\nQu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ?\nJe prends un texte, - l\u00e0 j\u2019ai pas le temps de commenter parce on y sera encore .... Dans l\u2019\u00e9dition ..., voyez 322, 323 : \"la pierre vole dans l\u2019air\" - voil\u00e0 un exemple - que veulent dire ces mots sinon que notre regard install\u00e9 et ancr\u00e9 dans le jardin - Vous voyez, vous \u00eates dans votre jardin, et il y a a une pierre qui passe, vous dites : ouh l\u00e0 l\u00e0... Que veulent dire ces mots sinon que notre regard install\u00e9 et ancr\u00e9 dans le jardin est sollicit\u00e9 par la pierre ; et pour ainsi dire, tire sur ses ancres. C\u2019est bien dit, c\u2019est une belle phrase. Or, la relation du mobile \u00e0 son fond passe par notre corps - \u00e0 quel point vous \u00e9tiez ph\u00e9nom\u00e9nologue, hein ? - mon regard est ancr\u00e9, pas seulement mon regard, mon corps est ancr\u00e9 dans le jardin, la pierre traverse le champ. Et je dis que c\u2019est la pierre qui se meut. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ?\nCompte tenu de cette organisation du champ perceptif par l\u2019ancrage, appr\u00e9hender la pierre comme en mouvement c\u2019est la meilleure forme. Comme disaient les geschtaltistes, c\u2019est la seule forme \"pr\u00e9gnante\" en fonction de l\u2019organisation du champ total. Et Merleau-Ponty continue : Qu\u2019est-ce au juste que l\u2019ancrage ? et comment constitue-t-il un fond en repos ? Le fait : tout ancrage accompagne..., suppose un fond en repos. Qu\u2019est-ce au juste que l\u2019ancrage ? et comment constitue-t-il un fond en repos ?\" Ce n\u2019est pas une perception explicite. En effet, \u00e7a va \u00eatre une condition la perception, ce n\u2019est pas une perception explicite. Les points d\u2019ancrage lorsque nous nous fixons sur eux, ne sont pas des objets. Le clocher ne se met en mouvement que lorsque je laisse le ciel en vision marginale. Il est essentiel au pr\u00e9tendu rep\u00e8re du mouvement de n\u2019\u00eatre pas pos\u00e9 dans une connaissance actuelle et d\u2019\u00eatre toujours \"d\u00e9j\u00e0 l\u00e0\", etc., etc. \"Les cas de perception ambigues o\u00f9 nous pouvons \u00e0 notre gr\u00e9 choisir notre ancrage, sont ceux o\u00f9 notre perception est artificiellement coup\u00e9e de son contexte\", etc.,etc. il faudrait lire toute la page, je vous y renvoie pages 322-324.\nCe que je veux en tirer c\u2019est une chose tr\u00e8s tr\u00e8s simple, et m\u00eame si je me trompe \u00e7a n\u2019a aucune importance - c\u2019est comme pour mon amusement pas pour le v\u00f4tre. Je me disais bon, mais les ph\u00e9nom\u00e9nologues - justice \u00e0 Bergson, vengeance de Bergson, l\u2019heure arrive.. Bon, je remarque leur obstination \u00e0 revenir quand il s\u2019agit de la perception du mouvement \u00e0 un type de mouvement particulier : le mouvement stroboscopique. J\u2019ai pas le temps de d\u00e9velopper l\u00e0, c\u2019est pour ceux qui savent d\u00e9j\u00e0. J\u2019ai vu dans beaucoup d\u2019histoires, et beaucoup dans l\u2019histoire du cin\u00e9ma que, le mouvement stroboscopique \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme une base de la perception cin\u00e9matographique du mouvement. J\u2019ai des soup\u00e7ons absolus l\u00e0-dessus, \u00e7a me parait pas du tout aller de soi..., mais \u00e7a me parait absolument faux. Peu importe. Je remarque le mod\u00e8le du mouvement \u00e9mis par les ph\u00e9nom\u00e9nologues est emprunt\u00e9 au mouvement dit stroboscopique et pas au mouvement cin\u00e9matographique. Je remarque que Sartre dans l\u2019imaginaire, commence par une s\u00e9rie d\u2019exemples, d\u2019images, qui couvrent beaucoup de choses. Puisqu\u2019il y a des images-photos, il y a des images-th\u00e9atre, il y a des images-marc de caf\u00e9, il y a des images-r\u00eaverie, il n\u2019 y a rien sur l\u2019image-cin\u00e9ma. Curieux ! Qu\u2019est-ce que je veux dire, o\u00f9 je veux en venir ? Que dans le probl\u00e8me de la reproduction du mouvement - que quelque soit, je ne vais pas dire des choses trop simples, que c\u2019est pas bien tout \u00e7a je veux dire quelque soit la nouveaut\u00e9 de la ph\u00e9nom\u00e9nologie, la mani\u00e8re dont ils posent la question de la reproduction du mouvement, donc de la perception, nous renvoie \u00e0 la premi\u00e8re mani\u00e8re, c\u2019est-\u00e0-dire, la mani\u00e8re pr\u00e9-cin\u00e9matographique. Ils sont d\u2019avant le cin\u00e9ma.\nVoil\u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 abominable que je vais vous r\u00e9v\u00e8ler aujourd\u2019hui : la ph\u00e9nom\u00e9nologie est d\u2019un \u00e2ge avant le cin\u00e9ma. C\u2019est terrible, parce qu\u2019ils ont cru etre absolument dans..., c\u2019est terrible... C\u2019est pas possible une chose comme \u00e7a. Eh ben, si ! parce que je dis, c\u2019est la reproduction du mouvement \"premi\u00e8re mani\u00e8re\". Vous vous rappellez si vous avez suivi, ce que c\u2019est que la premi\u00e8re mani\u00e8re, reproduction du mouvement : c\u2019est reconstituer le mouvement \u00e0 partir de quoi ? \u00e0 partir d\u2019instants privil\u00e9gi\u00e9s, c\u2019est-\u00e0-dire, de formes en train de s\u2019incarner. Reconstituer le mouvement non pas \u00e0 partir d\u2019intantan\u00e9s, mais \u00e0 partir d\u2019instants priviligi\u00e9s de formes en train de s\u2019incarner, \u00e7a renvoie \u00e0 quoi ?\nDans l\u2019antiquit\u00e9, \u00e7a renvoyait \u00e0 des formes en elles-m\u00e8mes intelligibles. L\u00e0, je p\u00e8se bien mes mots. Ca renvoyait \u00e0 des formes essentielles ou intelligibles, \u00e9ternelles, tout ce que vous voulez. Ca renvoyait donc \u00e0 des coordonn\u00e9es intellectuelles.\nLa ph\u00e9nom\u00e9nologie rompt avec \u00e7a, elle rompt radicalement avec \u00e7a, mais comment ? Avec cette vision ancienne mais en gardant tout. Car j\u2019entends bien que pour elle les coordonn\u00e9es ne seront plus des coordonn\u00e9es intellectuelles, se seront des ancrages existentiels. D\u2019accord, \u00e7a sera des ancrages existentiels, mais je ne dis pas que \u00e7a soit la m\u00e8me chose. Les formes en train de s\u2019incarner ne seront plus des formes intelligibles, se seront des formes immanentes au champ perceptif, c\u2019est-\u00e0-dire, des geschtaltons. D\u2019accord, la diff\u00e9rence est immense, elle n\u2019est pas assez grande pour rompre avec quelque chose de commun entre la vision la plus ancienne et la vision ph\u00e9nom\u00e9nologique, \u00e0 savoir : \"on reproduit le mouvement avec et en fonction de coordonn\u00e9es et de formes\u2019. On a chang\u00e9 le statut des coordonn\u00e9es pour en faire des ancrages existentiels, on a chang\u00e9 le statut des formes pour en faire des formes immanentes ou sensibles renvoyant \u00e0 l\u2019organisation d\u2019un champ perceptif pur qui ne renvoie plus \u00e0 rien d\u2019intelligible ; On a fait tout \u00e7a, on continue \u00e0 reconstituer le mouvement \u00e0 l\u2019ancienne mani\u00e8re avec des coordonn\u00e9es et des formes. D\u00e8s lors, c\u2019est forc\u00e9 : toute conscience est conscience de mouvement.\nJe dirais, oui, la ph\u00e9nom\u00e9nologie c\u2019est vraiment avant le cin\u00e9ma. Et en effet, qu\u2019est-ce qu\u2019ils veulent ? \u00e7a s\u2019explique tout simplement, je veux dire ce n\u2019est pas parce qu\u2019ils ignorent le cin\u00e9ma. Ca s\u2019explique tout seul, comprenez-moi, parce que en vertu de ce qu\u2019ils veulent. Ce qu\u2019ils veulent, et c\u2019est \u00e7a leur probl\u00e8me, ce qu\u2019ils veulent : c\u2019est une description pure de la perception naturelle. Quand j\u2019ajoute\" pure\" \u00e0 \"description\", je veux dire : il ne s\u2019agit pas de prendre sa plume, etc., description pure implique une certaine m\u00e9thode que Husserl a formalis\u00e9 quand il a parl\u00e9 de la m\u00e9thode ph\u00e9nom\u00e9nologique, que j\u2019ai pas le temps d\u2019expliquer tout \u00e7a, et puis ce n\u2019est vraiment pas mon sujet. Mais c\u2019est \u00e7a qu\u2019ils veulent :\" une description pure de la perception naturelle\".\nBon voil\u00e0, fini pour la Ph\u00e9nom\u00e9nologie. Je sugg\u00e8re - ne me le faites pas dire, parce que \u00e7a serait trop l\u00e9ger, entendez tout ce que je viens de dire comme une question. Mais apr\u00e8s tout : est-ce que la ph\u00e9nom\u00e9nologie n\u2019en resterait pas \u00e0 un monde tr\u00e8s ant\u00e9rieur au cin\u00e9ma ? Il tient pas compte - alors apr\u00e9s il a beau nous parler nous parler du cin\u00e9ma, alors il ne nous parle pas jamais du cin\u00e9ma, mais il nous parle du mouvement troboscopique - Husserl alors, il n\u2019avait jamais \u00e9t\u00e9 au cin\u00e9ma ; Bergson n\u2019on plus, pas beaucoup, mais... le Dimanche, de temps en temps, mais ...il avait beaucoup mieux compris le cin\u00e9ma. C\u2019est tr\u00e8s bizare, \u00e0 mon avis Bergson est coinc\u00e9, il est coinc\u00e9 entre sa condamnation de principe du cin\u00e9ma : \u00e0 savoir c\u2019est pas du \"vrai\" mouvement, et son appel \u00e0 une nouvelle m\u00e9taphysique o\u00f9 il pr\u00e9tend tr\u00e8s fort que le cin\u00e9ma est la plus belle contribution \u00e0 cette nouvelle m\u00e9taphysique. Il a saisi quelque chose, il me semble, que les autres avaient pas saisi. Et qu\u2019est-ce qu\u2019il a saisi ? Lui en effet, il nous lance et c\u2019est tout le premier chapitre de \"Mati\u00e8re et M\u00e9moire\" - il le dit pas, il le dit pas je doit le reconnaitre, mais \u00e7a fait rien. Ce qu\u2019il dit formellement, ce qu\u2019il va se lancer dans le premier chapitre de \"Mati\u00e8re et M\u00e9moire\" dans un tout autre mode de production de mouvement. Pour lui, il en reste l\u00e0 : la science moderne a d\u00e9gag\u00e9 le temps comme variable ind\u00e9pendance, c\u2019est-\u00e0-dire : l\u2019analyse du mouvement se fait non plus en fonction d\u2019instants privil\u00e9gi\u00e9s, c\u2019est-\u00e0-dire avec des formes et des coordonn\u00e9es mais en fonction de l\u2019instant quelconque, c\u2019est-\u00e0-dire, avec des instants equidistants. Il faut trouver la m\u00e9taphysique de cette science l\u00e0. Bon, s\u2019il en est l\u00e0, lui il est pleinement - lui \u00e7a ne l\u2019interesse plus du tout une reconstitution du mouvement m\u00e8me avec des formes proprement sensibles et des coordonn\u00e9es existentielles. Ca ne l\u2019interesse pas de tout, c\u2019est pas son probl\u00e8me car son probl\u00e8me ne peut pas \u00eatre comme celui de la ph\u00e9nom\u00e9nologie, d\u00e9crire purement une description naturelle du mouvement. Son probl\u00e8me va \u00eatre quoi ? quelque chose de beaucoup plus insolite - je l\u2019exprime comme \u00e7a, \u00e7a va s\u2019\u00e9clairer petit \u00e0 petit, j\u2019esp\u00e8re - d\u00e9duire une perception du mouvement pur, et encore une fois la perception naturelle n\u2019est absolument pas une perception du mouvement pur, la perception du mouvement pur, on est encore \u00e0 sa recherche.\nEt l\u2019id\u00e9e de Bergson c\u2019est exactement : est-ce que : \u00e0 partir - vous voyez bien que l\u00e0 le probl\u00e8me se ramifie - \u00e0 partir de l\u2019image-mouvement telle nous l\u2019avons d\u00e9finie, gr\u00e0ce \u00e0 Bergson, est-ce que je peux en d\u00e9duire une perception pure du mouvement ? C\u2019est un probl\u00e8me compl\u00e8tement diff\u00e9rent. Dans un cas : comment d\u00e9crire une perception naturelle du mouvement ? Dans l\u2019autre cas, comment d\u00e9duire une perception pure du mouvement ? Je dirais, au premier probl\u00e8me r\u00e9pond la formule : \"toute conscience est conscience de quelque chose\". Et si c\u2019est le premier probl\u00e8me qui vous interesse, vous vous trouverez ph\u00e9nom\u00e9nologues avant d\u2019avoir compris pourquoi. Si jamais un jour le second probl\u00e8me vous int\u00e9resse, vous risquez bien de vous retrouver bergsonien sur ce point, ce qui engagera pas votre ligne et votre avenir. Et en tout cas, vous cesserez de dire :\" ah Bergson ou Husserl se contredisent\". Car ils se contredisent absolument pas ; en un sens moins grave, en un sens bien pire : ils ne posent pas le m\u00e8me probl\u00e8me. Savoir quel est le meilleur probl\u00e8me l\u00e0 alors ? c\u2019est votre affaire, l\u2019affaire de chacun. Et de ces deux probl\u00e8mes, lequel vous pla\u00eet le plus ? Vous allez me dire les deux, ou certains de bonne volont\u00e9, les deux. Impossible, car ces probl\u00e8mes empi\u00e8tent tellement l\u2019un sur l\u2019autre que dans le premier cas, le second probl\u00e8me va devenir une cons\u00e9quence lointaine du premier ; et dans le second cas c\u2019est juste le contraire. Vous ne pouvez pas choisir les deux. D\u2019o\u00f9 nous sommes renvoy\u00e9 alors et enfin, nous sommes en mesure, apr\u00e8s juste cette suggestion : \"peut \u00eatre que\" Bergson, l\u00e0 je viens justifier ce .. peut \u00eatre que Bergson est beaucoup en avance et que c\u2019est le seul \u00e0 avoir pos\u00e9 un probl\u00e8me de la perception du mouvement parfaitement ad\u00e9quat \u00e0 l\u2019image cin\u00e9matographique. Vous me direz, il n\u2019y a pas de quoi en faire... Ben si, peut \u00eatre, peut \u00eatre que la pens\u00e9e du cin\u00e9ma d\u00e8s lors, a encore plus \u00e0 attendre de Bergson que nous le pensions, que nous croyons. Tout \u00e7a c\u2019est pas grave de toute mani\u00e8re.\nD\u2019o\u00f9, oublions tout \u00e7a, c\u2019\u00e9tait des pr\u00e9suppos\u00e9s, des esp\u00e8ces d\u2019introductions et reprenons. Alors, comment il va faire ? Admettons : de l\u2019image-mouvement il veut d\u00e9duire la perception pure du mouvement - la perception pure du mouvement n\u2019\u00e9tant pas la perception naturelle. A ce moment l\u00e0, oui ! le cin\u00e9ma a quelque chose \u00e0 faire avec Bergson ; les autres, ils peuvent se contenter du mouvement stroboscopique.\nOuf vous \u00eates fatigu\u00e9s ? je continue - si vous l\u2019\u00eates, je vois vos traits qui se tirent . Aussi n\u2019en ai je plus pour longtemps..\n\u00ab\u00a0Toute conscience est quelque chose, toute image est mouvement\u00a0\u00bb. Pour comprendre une proposition, il faut se mettre dans un \u00e9tat suppos\u00e9 par cette proposition. L\u00e0 aussi, je bute sur ce fait - \u00e7a \u00e9tonnera pas quelqu\u2019un qui est en train de regarder du cin\u00e9ma - en revanche \u00e7a \u00e9tonnera beaucoup quelqu\u2019un d\u2019autre. Un ph\u00e9nom\u00e9nologue, \u00e7a l\u2019\u00e9tonnera beaucoup, \u00ab\u00a0toute image est mouvement\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0toute conscience est quelque chose\u00a0\u00bb. Je r\u00e9ponds parce que la prochaine fois en se souviendra plus, je r\u00e9ponds \u00e0 toi, parce que l\u00e0 c\u2019est formidable, mais que personne ne croit que je fasse une critique facile de la ph\u00e9nom\u00e9nologie, et que pour te contrarier, c\u2019est pas de tout dans ..., c\u2019est juste pour essayer de situer des probl\u00e8mes.\nLes ph\u00e9nom\u00e9nologues sont tellement - c\u2019est pour rire que je dis \u00e7a - en retard, qu\u2019ils ont gard\u00e9 compl\u00e8tement une m\u00e9taphore qui est la m\u00e9taphore de l\u2019oeil. Je dis la m\u00e9taphore de l\u2019oeil, c\u2019est quoi ? C\u2019est l\u2019id\u00e9e qui il y a un sujet, qui a une lumi\u00e8re, ou qui balade une lumi\u00e8re, et que la lumi\u00e8re va de la conscience aux choses. La conscience, serait de la lumi\u00e8re qui, d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre, se poserait sur quelque chose, telle chose, ah tiens je regarderai \u00e7a,... Vous voyez, l\u2019id\u00e9e de la conscience-lumi\u00e8re, les choses dans l\u2019obscurit\u00e9 et le faisceau de la conscience, vous avez donc tous ses termes dans la m\u00e9taphore, je dis pas que ce soit une th\u00e9orie, j\u2019essaye de d\u00e9gager un appareil m\u00e9taphorique. La conscience-lumi\u00e8re ; l\u2019objet dans l\u2019ombre ou dans l\u2019obscurit\u00e9 ; l\u2019acte de conscience comme pinceau-lumi\u00e8re qui passe d\u2019une chose \u00e0 l\u2019autre.\nSi vous voulez \u00e9valuer la nouveaut\u00e9 de Bergson - et \u00e0 mon avis c\u2019est vraiment le seul \u00e0 avoir pr\u00e9sent\u00e9 les choses comme \u00e7a - Lui, il dit, eh ben non, c\u2019est juste le contraire ! eh bien : la lumi\u00e8re elle est dans les choses ; c\u2019est les choses qui sont de la lumi\u00e8re, c\u2019est des choses qui sont lumi\u00e8re, petite lumi\u00e8re..., petite lumi\u00e8re truc..., petite lumi\u00e8re..., petite lumi\u00e8re partout ! Comme il dit, une formule splendide de Bergson :\"si photo il y a, la photo est d\u00e9j\u00e0 tir\u00e9e dans les choses\", si photo il y a - il y a peu de si belle formule... Simplement qu\u2019est-ce qu\u2019il manque ? c\u2019est l\u2019\u00e9cran noir. La photo, elle est tir\u00e9e dans les choses mais elle est translucide, ce qui manque \u00e0 la lumi\u00e8re-chose, c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment l\u2019obscurit\u00e9.\nVous voyez, c\u2019est le renversement total de la position classique du probl\u00e8me. Et les \u00e9crans noirs c\u2019est nous, c\u2019est-\u00e0-dire, nous ce que nous amenons c\u2019est l\u2019obscurit\u00e9, et c\u2019est seulement gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019obscurit\u00e9 que nous pouvons dire : \"ah oui...nous percevons les choses\". S\u2019il n\u2019 y avait pas l\u2019\u00e9cran noir, on les percevrait pas. Renversement complet, c\u2019est les choses qui sont lumi\u00e8re et c\u2019est nous l\u2019obscurit\u00e9, c\u2019est pas nous la lumi\u00e8re et les choses qui sont dans l\u2019obscurit\u00e9. Si la photo, elle est tir\u00e9e dans les choses, seulement elle est translucide. Pour que la photo prenne il faut un \u00e9cran noir, c\u2019est-\u00e0-dire, il faut qu\u2019on arrive ; mais la photo elle est dans les choses. Bon, c\u2019est tr\u00e8s curieux \u00e7a, je dirais alors pour achever ma comparaison avec la ph\u00e9nom\u00e9nologie : la ph\u00e9nom\u00e9nologie en reste absolument \u00e0 l\u2019appareil m\u00e9taphorique classique. il change parce qu\u2019il fait tout descendre au niveau d\u2019un description du v\u00e9cu, au niveau d\u2019une description du sensible et de l\u2019existant mais il en reste absolument au niveau de la lumi\u00e8re-conscience. C\u2019est Bergson qui fait le renversement absolu.\nPeut \u00eatre est-ce que vous sentez d\u00e9j\u00e0 ? on approche un petit peu de... on tient pas du tout, mais on approche un petit peu de : \"toute conscience est pas de tout conscience de quelque chose\", \u00e7a c\u2019est la conception de la conscience lumi\u00e8re : \"mais toute conscience est quelque chose\". La lumi\u00e8re c\u2019est pas vous, il n\u2019 y a jamais eu une n\u00e9gation du sujet \u00e0 ce niveau tel que Bergson ...tel qu\u2019on la voit dans le Bergsonisme. \u00ab\u00a0Un monde sans sujet\u00a0\u00bb, enfin la philosophie nous livrait un monde sans sujet.\nQuel auteur, quel penseur ! Bon, mais qu\u2019est-ce que \u00e7a voulait dire ? Reprenons plus calme, il ne faut pas s\u2019emporter dans tout \u00e7a, reprenons plus calme vraiment.\n\u00ab\u00a0L\u2019image est mouvement\u00a0\u00bb ; voyez, j\u2019essaye de cerner \u00e0 partir de cette esp\u00e8ce de lumi\u00e8re de la formule : \"toute conscience est quelque chose\", faire le tour, puis bon... on descend d\u2019un cran . L\u2019image est mouvement, qu\u2019est-ce qu\u2019il veut dire ? C\u2019est quand m\u00e8me d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s nouveau, et pour qui ? encore une fois, je reprends ma question - pour qui l\u2019image l\u2019image est elle mouvement ? qui est-ce qui sait qu\u2019il a raison Bergson, et dans quel cas nous le savons ? En effet, une image, c\u2019est quand m\u00eame dr\u00f4le ... je reviens, je fais mes all\u00e9es et venues. Dans la psychologie classique, on nous parle de l\u2019imagination c\u2019est des images quoi ? ou encore Sartre dans l\u2019Imaginaire. \"Mon ami Pierre, je regarde la photo de mon ami Pierre, alors \u00e0 travers la photo je vise mon ami Pierre et je le vise en tant qu\u2019absent, je ne dis pas que \u00e7a soit mauvais tout \u00e7a, j\u2019ai pas de tout ...,la nouveaut\u00e9 \u00e9tait radicale mais sur d\u2019autres points. Alors l\u00e0, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 malhonn\u00eate car j\u2019ai pas dis - je n\u2019ai pas chercher la nouveaut\u00e9 du probl\u00e8me de la ph\u00e9nom\u00e9nologie. Et alors, vous comprenez, la photo de mon ami Pirrre, d\u2019accord, \u00e7a bouge pas, mais qui de nous ne sait qu\u2019une image, c\u2019est pas une image si \u00e7a..., c\u2019est peut-\u00eatre une apparence de souvenir, c\u2019est peut \u00eatre \u00ab\u00a0je sais pas quoi\u00a0\u00bb mais si \u00e7a bouge pas c\u2019est pas de l\u2019image. Bachelard est absolument Bergsonien lorsque, dans sa tentative de refaire une th\u00e9orie de l\u2019imagination po\u00e9tique, il va commencer par dire : \"mais une l\u2019imagination ne peut pas se d\u00e9finir comme une facult\u00e9 de former des images, parce que l\u2019image ne commence qu\u2019\u00e0 partir du moment o\u00f9 \u00e7a se d\u00e9forme\".\nIl n\u2019y a d\u2019image que si quelque chose bouge et change, voil\u00e0 une esp\u00e8ce de certitude toute simple, c\u2019est pas de la philosophie dire \u00e7a, vous pouvez me parler bien s\u00fbr - \u00e0 la lettre, vous pouvez me dire : mais la photo c\u2019est une image, il ya des images immobiles, vous pouvez me dire tout \u00e7a. D\u2019accord, oui vous avez raison, mais vous m\u2019\u00f4terez pas un petite conviction : s\u2019il n\u2019y a pas une qui bouge, qui change, il n\u2019y a pas d\u2019image de tout. L\u2019image \u00e7a bouge et \u00e7a change, qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire \u00e7a ? C\u2019est d\u2019une \u00e9vidence aussi simple, \u00e7a veut dire quelque chose, \u00e0 quoi il en est r\u00e9duit Bergson ?. Vous verrez, dans la lettre du premier chapitre, il est assez emb\u00eat\u00e9, parce que avec sa petite certitude : \"l\u2019image \u00e7a bouge et \u00e7a change et sinon c\u2019est pas de l\u2019image\". Il est emb\u00eat\u00e9 parce qu\u2019il se dit, il pr\u00e9voit l\u2019objection : \"mais de quel point de vue tu parles ? cette question stupide, d\u2019o\u00f9 tu parles ? de quel point de vue ? Il dit : en effet, c\u2019est pas de la philosophie et ce n\u2019est pas de la science non plus \u00e7a. Il s\u2019en tire comme toujours les philosophes quand ils sont emb\u00eat\u00e9s, qu\u2019ils savent pas bien dire de quel point de vue ils parlent, ils disent c\u2019est le sens commun. Mais le sens commun, il a bon dos, vous sentez que le sens commun il n\u2019a pas grand-chose \u00e0 faire la-dedans. Parce qu\u2019il ne veut pas dire - moi je crois que c\u2019est en vertu de sa situation de coin\u00e7age. Il se serait pas coinc\u00e9 le grand Bergson, il aurait pas \u00e9t\u00e9 g\u00ean\u00e9 de dire : \"je parle de tel point de vue\", je parle du point de vue de l\u2019image-cin\u00e9ma. Eh ben, d\u2019une certaine mani\u00e8re, toute l\u2019imagination a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par le cin\u00e9ma, parce que avant le cin\u00e9ma, les po\u00e8tes c\u2019\u00e9tait la m\u00e8me chose. Une image pour eux \u00e7a changeait, \u00e7a bougeait, et c\u2019est \u00e0 partir de l\u00e0 comme dit Bachelard qu\u2019il ya une image po\u00e9tique. Si \u00e7a change pas, si \u00e7a bouge pas, une image qui n\u2019est pas prise dans un voyage, qui ne comporte pas voyage, qui n\u2019est pas l\u2019image d\u2019un voyage, qui n\u2019est pas un voyage-image, c\u2019est pas une image. C\u2019est rien, c\u2019est un r\u00e9sidu d\u2019image ; d\u2019accord, la photo de mon ami Pierre c\u2019est un r\u00e9sidu . Bien, alors, toute image - vous sentez, il s\u2019agit pas de dire : l\u2019image repr\u00e9sente un mouvement, en se retrouverait dans la m\u00e8me bouillie que la psychologie classique : il y aurait des repr\u00e9sentations dans la conscience mais quel rapport il y aurait entre la repr\u00e9sentation et le repr\u00e9sent\u00e9 ? la repr\u00e9sentation serait dans ma conscience, le repr\u00e9sent\u00e9 serait dans le monde ; l\u2019image serait l\u2019image d\u2019un mouvement, \u00e7a irait pas \u00e7a. Aussi Bergson reprend avec sa tranquille certitude : \"l\u2019image est mouvement\". Ah bon, l\u2019image est mouvement et peut \u00eatre que le corollaire, on va voir, \u00e7a se complique. Et le mouvement, il est image ? \"oui\", dit Bergson : l\u2019image est mouvement et mouvement est image. Ah, tiens : l\u2019image est mouvement et le mouvement est image, et qu\u2019est-ce que c\u2019est cette identit\u00e9 alors ? Il y a le coeur, il y a le coeur de nous tous. Oh Bergson ! faites nous comprendre cette identit\u00e9 de l\u2019image et du mouvement. Il n\u2019y a aucune raison qu\u2019il nous r\u00e9ponde, mais s\u2019il consent \u00e0 nous r\u00e9pondre, il nous dira - et \u00e7a doit vous \u00e9clairer compl\u00e8tement - il nous dira : eh ben \"oui\", l\u2019identit\u00e9 de l\u2019image et du mouvement est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que vous avez toujours appel\u00e9, de tout temps, \"la mati\u00e8re\".\nMati\u00e8re = image = mouvement, oh, mon Dieu ! Mati\u00e8re = image = mouvement, d\u00e8s le d\u00e9but du premier chapitre de Mati\u00e8re et m\u00e9moire, nous enseigne cette \u00e9vidence cin\u00e9matographique, mais qui, hors du cin\u00e9ma, est un paradoxe fondamental. C\u2019est une esp\u00e8ce de paradoxe incroyable, or comme il se r\u00e9f\u00e8re pas au cin\u00e9ma - coinc\u00e9 comme il est - \u00e7a devient tr\u00e8s bizarre ce premier chapitre. Et qu\u2019est-ce qu\u2019il veut dire lorsqu\u2019il dit : mati\u00e8re= image = mouvement ? Prenons au le plus simple avant de prendre \"mati\u00e8re\" qui s\u2019introduit dans le troisi\u00e8me terme identiques aux deux autres, image = mouvement.\nIl veut dire ceci une image, ce n\u2019est pas seulement qu\u2019elle subisse une action d\u2019autres images ; ce n\u2019est pas seulement qu\u2019elle r\u00e9agisse aux autres images. Une image est strictement identique aux actions qu\u2019elle subit d\u2019autres images et aux r\u00e9actions qu\u2019elle op\u00e8re sur d\u2019autres images. En d\u2019autrestermes,l\u2019ensemble des images et l\u2019ensemble des actionset des r\u00e9actions des choses les unessurlesautres,sontstrictementla m\u00e8me chose. Il faut se laisser aller, ne demandez pas trop tout de suite des justifications rationnelles, il faut, votre t\u00e0che se serait presque : essayer de trouver la caverne o\u00f9 tout \u00e7a est vrai, le monde o\u00f9 c\u2019est vrai.\nQ\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ? \u00e7a veut dire qu\u2019une image a - si vous voulez - pour partie \u00e9l\u00e9mentaire..., qu\u2019est-ce que \u00e7a serait une partie d\u2019une image ? une image a pour partie \u00e9l\u00e9mentaire les actions qu\u2019elles subit de la part d\u2019autres images et les r\u00e9actions qu\u2019elle op\u00e8re sur d\u2019autres images.\nEn d\u2019autres termes, une image c\u2019est un ensemble d\u2019actions et de r\u00e9actions. D\u00e8s lors, il y a \u00e9videmment aucune diff\u00e9rence entre image et mouvement. L\u2019image dans sa nature la plus profonde c\u2019est cela : c\u2019est ce \"quelque chose qui subit une action\", ce quelque chose \"qui exerce une r\u00e9action\". Si bien que le \"Tout\" des images ou plut\u00f4t l\u2019ensemble des images - puisque j\u2019aimerai garder en toute rigueur le mot Tout pour tout \u00e0 fait autre chose suivant nos s\u00e9ances pr\u00e9c\u00e9dentes - c\u2019est l\u2019ensemble des actions et des r\u00e9actions qui constituent l\u2019univers. Cons\u00e9quence imm\u00e9diate - m\u00e8me si vous le comprenez comme \u00e7a - comprenez-le comme \u00e7a, axiomatiquement. Je veux dire Bergson a parfaitement le droit de se donner ce sens du mot image - avant que vous l\u2019ayez compris vous l\u2019acceptez comme une d\u00e9finition formelle, m\u00e8me si vous ne comprenez pas encore pourquoi. Cons\u00e9quence imm\u00e9diate de cette identit\u00e9 de l\u2019ensemble des images avec l\u2019ensemble des actions et r\u00e9actions qui composent le monde, \u00e0 savoir une image peut \u00eatre per\u00e7ue, et on sait m\u00e8me pas ce qu\u2019est-ce que c\u2019est qu\u2019une image qui est per\u00e7ue. Pas forc\u00e9ment, une image peut tr\u00e8s bien ne pas \u00eatre per\u00e7ue, en d\u2019autres termes, ces images d\u00e9finies comme l\u2019ensemble des actions et de r\u00e9actions constitutives de l\u2019univers, sont des images \u00ab\u00a0en soit\u00a0\u00bb qui ne cessent d\u2019agir les unes sur les autres, et de r\u00e9agir les unes sur les autres - l\u00e0 c\u2019est tr\u00e8s important ce que Bergson ajoute - sur toutes leurs faces, ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez cela revient au m\u00eame - dans toutes leurs parties \u00e9l\u00e9mentaires. Un monde d\u2019images en soi qui ne cesse d\u2019agir et de r\u00e9agir sur toutes ses faces et dans toutes ses parties \u00e9l\u00e9mentaires, voil\u00e0 ce qu\u2019est l\u2019image-mouvement. Peu importe, dites-moi l\u00e0-dessus, l\u2019image-mouvement n\u2019existe pas en ce sens. Si vous aviez le mauvais coeur de dire \u00e7a, ce serait terrible mais bon, je pose pas la question : est-ce que \u00e7a existe ? je dis voil\u00e0 ce que Bergson appelle l\u2019image-mouvement et dans toute l\u2019analyse d\u2019image-mouvement va d\u00e9pendre. Vous allez me dire, on va bien rencontrer le probl\u00e8me, est-ce que \u00e7a existe ? oui, on va le rencontrer, mais pas cette fois. Bon, alors comprenez d\u00e9j\u00e0...\nMais l\u2019\u0153il, je reprends ma remarque de tout \u00e0 l\u2019heure, l\u2019oeil c\u2019est quoi ? d\u2019accord l\u2019oeil, bon, c\u2019est une image, c\u2019est une image-mouvement. Il se d\u00e9finit comment cette image-mouvement ? Les excitations, comme toutes les images-mouvement, il re\u00e7oit des excitations d\u2019aussi loin qu\u2019elles viennent, d\u2019aussi loin. Et il y a des r\u00e9actions - d\u2019apr\u00e8s ce que je vois,par exemple, je l\u00e8ve le bras Je vois une pierre qui m\u2019arrive sur la t\u00e8te, je fais...,c\u2019est une r\u00e9action. Ben, l\u2019oeil c\u2019est un syst\u00e8me action-r\u00e9action, c\u2019est-\u00e0-dire, c\u2019est une image, une image-mouvement, d\u2019accord dit Bergson. Le cerveau c\u2019est une image-mouvement, vous, votre personnalit\u00e9, c\u2019est une image-mouvement, qu\u2019est-ce que vous avez ? vous \u00eates des images-mouvement, tout.\nS\u2019il y a des choses diff\u00e9rentes dans le monde, c\u2019est qu\u2019il y a des types des images-mouvement diff\u00e9rentes, c\u2019est l\u00e0 qu\u2019on arrive \u00e0 notre probl\u00e8me. Mais, vous comme moi comme le caillou comme l\u2019oeil, etc., alors comment vous voulez que l\u2019oeil conditionne quoi que ce soit ? mais l\u2019image, elle n\u2019a pas attendu l\u2019oeil, puisque l\u2019oeil, c\u2019est une image parmi d\u2019autres. Mon cerveau, il contient pas des images - \u00e7a \u00e7a fait beaucoup rire Bergson, dire que mon cerveau contient des images exactement c\u2019est comme cela fera tellement rire Sartre, l\u2019id\u00e9e que la conscience puisse contenir quelque chose. Vous vous rendez compte : dire que le cerveau contient des images. Mais..., c\u2019est une image, c\u2019est une image-mouvement, il re\u00e7oit des vibrations, il envoie des vibrations. D\u2019accord, entre les deux, quelque chose se passe, c\u2019est \u00e7a le propre d\u2019une image : elle convertit une image-mouvement, une image-mouvement, c\u2019est un convertisseur ; \u00e7a convertit une action, des \u00e9branlements. Vous me direz mais il faut quelque chose qui agisse. Non, ce quelque chose c\u2019est une image, une image c\u2019est..., ben oui, le monde il est fait d\u2019\u00e9branlements et de vibrations, d\u2019accord, tout le monde le sait \u00e7a. On dit non, il est fait d\u2019atomes. Non, il n\u2019est pas fait d\u2019atomes, seuls les atomes peuvent se d\u00e9finir par les vibrations et les ondes et tout \u00e7a. Et les actions qu\u2019ils subissent et les r\u00e9actions qu\u2019ils op\u00e8rent ? tout est image-mouvement, il n\u2019y a que des images-mouvement en soi. Et vous \u00eates une image-mouvement parmi les autres ; Bien plus, chacun de nous en a plusieurs images-mouvements, mais \u00e7a va pas loin, on p\u00e8se pas lourd. On est une petite image-mouvement parmi une infinit\u00e9 d\u2019images-mouvements.\nVoil\u00e0, alors les images-mouvements n\u2019ont absolument pas besoin ni de mon corps ni de mon oeil, puisque mon corps, mon oeil, mon cerveau, ma conscience, tout ce que j\u2019appelle tout \u00e7a, c\u2019est une image-mouvement un point c\u2019est tout. L\u00e0-dessus, dans ce monde universel d\u2019images-mouvements, c\u2019est-\u00e0-dire, d\u2019actions et de r\u00e9actions, comment Bergson peut il nous annoncer que quelque chose va se distinguer ? Bien plus, si j\u2019allais jusqu\u2019au bout du Bergsonnisme, pour en finir, je dirais les vraies perceptions c\u2019est pas moi qui les aies. Qui est-ce qui per\u00e7oit \u00e0 ce niveau si j\u2019en reste \u00e0 ce stade ? ce qui per\u00e7oit c\u2019est les images-mouvements. Percevoir \u00e7a veut dire quoi ? percevoir \u00e7a veut dire qu\u2019une chose : \u00e7a veut dire subir une action et renvoyer une r\u00e9action, c\u2019est \u00e7a percevoir. Les choses per\u00e7oivent en elles-m\u00e8mes, elles-m\u00e8mes et les autres choses, les choses sont des \"perceptions\". Dire que c\u2019est des images-mouvements, dire que c\u2019est des perceptions c\u2019est la m\u00e8me chose, comprenez, car \u00e7a serait un contresens catastrophique : Il ya un philosophe dans le temps qui a dit \u00eatre c\u2019est d\u2019\u00eatre per\u00e7u, il s\u2019appelait Berckeley. Ca n\u2019a aucun rapport Bergson avec Berckeley, car Berckeley voulait dire les choses sont nos \u00e9tats de conscience. Bergson veut dire juste le contraire, c\u2019est les choses en elles-m\u00e8mes qui sont des perceptions. Le grand philosophe Whitehead lui disait quelque chose de...,il avait un mot qui me semble encore meilleur que perception. Il disait : \"les choses sont des pr\u00e9hensions\". Qu\u2019est-ce qu\u2019une chose pr\u00e9hende ? une chose pr\u00e9hende, l\u2019ensemble des actions qui s\u2019exercent sur elles-m\u00e8mes.\nBon, il n\u2019y a m\u00e8me plus de probl\u00e8me de perception pure, la perception pure c\u2019est pas la perception de quelque chose, c\u2019est la chose elle-m\u00e8me. C\u2019est dans les choses qu\u2019il y a la perception. Le probl\u00e8me de la d\u00e9duction c\u2019est : comment moi, image sp\u00e9ciale, comment moi qui fut qu\u2019une image parmi les autres, je per\u00e7ois et je m\u2019attribue de la perception ? Nous vivons dans un monde de pr\u00e9hensions, ce n\u2019est pas nous qui pr\u00e9hendons les choses, c\u2019est nous qui sommes la pr\u00e9hension parmi l\u2019infinit\u00e9 des autres pr\u00e9hensions. et ben \u00e9coutez, vous \u00eates fatigu\u00e9s..\nah compl\u00e8tement l\u00e0 tu as compl\u00e8tement et raison une seconde s\u2019il vous plait\nde la s\u00e9miotique j\u2019en parlerai de", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/297"}