{"Cours": "Cours sur le cin\u00e9ma", "Date": "Cours du 05/01/1982", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis : Bergson, Mati\u00e8re et M\u00e9moire", "contains": "Une fois de plus par ma faute - si bien que j\u2019avais donn\u00e9 un rendez-vous que j\u2019ai appris ensuite que je ne pouvais pas tenir - il y en a parmi vous qui ont d\u00fb venir, tout \u00e7a \u00e9tait lamentable et une fois de plus, c\u2019est ma faute, ce dernier trimestre c\u2019\u00e9tait la catastrophe. Enfin, alors je n\u2019ai m\u00eame plus le c\u0153ur de m\u2019excuser aupr\u00e8s de ceux qui sont venus parce que j\u2019ai \u00e9t\u00e9 absurde. Moi j\u2019ai cru que les vacances universitaires \u00e9taient les m\u00eames que les vacances scolaires donc que mardi marchait toujours enfin bref tout \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 confusion, confusion euh donc il faut que je rattrape un peu du temps perdu.\nVous vous rappelez s\u00fbrement ayant eu le temps de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 tout \u00e7a o\u00f9 j\u2019en \u00e9tais, \u00e0 savoir j\u2019abordais dans la perspective de notre travail d\u2019ensemble, j\u2019abordais le premier chapitre de Mati\u00e8re et m\u00e9moire, c\u2019est-\u00e0-dire la lettre de ce premier chapitre avec une id\u00e9e tr\u00e8s simple encore une fois que le texte de ce chapitre est extraordinaire \u00e0 la fois en soi et par rapport \u00e0 l\u2019\u0153uvre de Bergson. Si vous le prenez comme texte en lui-m\u00eame ou si vous le prenez comme un texte appartenant au Bergsonisme - mais \u00e0 ce moment-l\u00e0 on s\u2019aper\u00e7oit qu\u2019il a m\u00eame dans le Bergsonisme une situation unique et que c\u2019est un texte quand m\u00eame tr\u00e8s curieux. Et la derni\u00e8re fois - il y a donc tr\u00e8s longtemps - c\u2019est parti comme une introduction de ce premier chapitre o\u00f9 je vous disais : bien oui c\u2019est tr\u00e8s simple, supposons que la psychologie \u00e0 la fin du XIXe\u00b0si\u00e8cle se soit trouv\u00e9e vraiment dans une difficult\u00e9, une crise tout comme on parle de crise de la Physique \u00e0 tel moment ou crise des Math\u00e9matiques \u00e0 tel moment.\nEt cette crise de la Psychologie, c\u2019\u00e9tait quoi ? Je le rappelle en un mot, c\u2019est qu\u2019il ne pouvait plus tenir dans la situation suivante c\u2019est-\u00e0-dire une distribution des choses telle qu\u2019on nous proposait qu\u2019il y e\u00fbt des images dans la conscience et des mouvements dans les corps. Et qu\u2019en effet, cette esp\u00e8ce de monde fractur\u00e9 en images dans la conscience et en mouvements dans les corps soulevait tellement de difficult\u00e9s. Mais pourquoi \u00e7a soulevait des difficult\u00e9s \u00e0 la fin du XIXe\u00b0si\u00e8cle et pas avant ? Et au d\u00e9but du XXe\u00b0 si\u00e8cle surtout et pas avant ?\nL\u00e0 je faisais une hypoth\u00e8se ; est ce que c\u2019est par hasard que \u00e7a co\u00efncide pr\u00e9cis\u00e9ment avec le d\u00e9but du Cin\u00e9ma ? Je ne dis pas que c\u2019\u00e9tait le facteur fondamental, mais est ce que le Cin\u00e9ma aurait pas \u00e9t\u00e9 - m\u00eame inconsciemment chez les philosophes qui allaient peu au cin\u00e9ma \u00e0 ce moment-l\u00e0 - est ce que \u00e7a n\u2019aurait pas \u00e9t\u00e9, une esp\u00e8ce de trouble, rendant de plus en plus impossible une s\u00e9paration de l\u2019image en tant qu\u2019elle renverrait \u00e0 une conscience et d\u2019un mouvement en tant qu\u2019il renverrait \u00e0 des corps ?\nSi bien, que je dis, au d\u00e9but du XXe\u00b0si\u00e8cle, les deux grandes r\u00e9actions contre cette psychologie classique qui s\u2019\u00e9tait enlis\u00e9e dans la dualit\u00e9 de l\u2019image dans la conscience et du mouvement dans le corps, les deux r\u00e9actions se dessinent : l\u2019une qui donnera le courant ph\u00e9nom\u00e9nologique ; et l\u2019autre qui donnera Bergson, le Bergsonisme.\nEt ma question, c\u2019\u00e9tait une esp\u00e8ce d\u2019entreprise de r\u00e9paration puisque apr\u00e8s tout - la ph\u00e9nom\u00e9nologie a trait\u00e9 si durement Bergson ne serait ce que pour se d\u00e9marquer de lui - et puis sans doute parce que ce n\u2019\u00e9tait pas tout \u00e0 fait le m\u00eame probl\u00e8me. Mais la question que je posais c\u2019\u00e9tait : ce qu\u2019il y a de commun entre la ph\u00e9nom\u00e9nologie et Bergson c\u2019est ce d\u00e9passement de la dualit\u00e9 image/mouvement : image dans la conscience, mouvement dans le corps. Ils ont \u00e7a en commun, donc ils veulent sortir vraiment la psychologie d\u2019une orni\u00e8re dont elle ne pouvait pas sortir jusque-l\u00e0. Mais si ce but leur est commun ; ils le r\u00e9alisent, ils l\u2019effectuent de mani\u00e8re compl\u00e8tement diff\u00e9rente. Et je disais si l\u2019on accepte que le secret de la ph\u00e9nom\u00e9nologie est contenu dans la formule st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9e bien connue : \"Toute conscience est conscience de quelque chose \u00bb par quoi ils pensaient pr\u00e9cis\u00e9ment surmonter la dualit\u00e9 de la conscience et du corps. De la conscience et des choses.\nLe proc\u00e9d\u00e9 bergsonien en un sens peut-\u00eatre, va encore plus loin, en tout cas il est diff\u00e9rent, puisque la formule st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9e du bergsonisme, si on l\u2019inventait, ce serait pas du tout : \u00ab Toute conscience est conscience de quelque chose \u00bb, mais si l\u2019on cherchait la formule qui correspond au chapitre premier de Mati\u00e8re et M\u00e9moire, ce serait : \"Toute conscience, non pas est conscience de quelque chose mais, toute conscience \"est\" quelque chose \u00bb\nEt je disais bien c\u2019est \u00e7a qu\u2019il faut voir : la diff\u00e9rence entre ces deux formules et l\u00e0 aussi j\u2019avais une nouvelle hypoth\u00e8se comme marginale, concernant le cin\u00e9ma. \u00c0 savoir est ce que d\u2019une certaine mani\u00e8re - quant \u00e0 certains points pr\u00e9cis, tout ce que je dis n\u2019est pas absolu - ce n\u2019est pas Bergson qui est tr\u00e8s en avance sur la Ph\u00e9nom\u00e9nologie ?\nParce que j\u2019essayais de dire dans toute sa th\u00e9orie de la perception, la Ph\u00e9nom\u00e9nologie malgr\u00e9 tout, conserve des positions pr\u00e9-cin\u00e9matographiques. Tandis que tr\u00e8s bizarrement Bergson qui op\u00e8re dans l\u2019\u00e9volution cr\u00e9atrice libre post\u00e9rieure, une condamnation si globale et si rapide du cin\u00e9ma. Il d\u00e9veloppe peut-\u00eatre dans le chapitre premier de Mati\u00e8re et M\u00e9moire un univers, un \u00e9trange univers qu\u2019on pourrait appeler \"cin\u00e9matographique\" et qui est beaucoup plus proche d\u2019une conception cin\u00e9matographique du mouvement que la conception ph\u00e9nom\u00e9nologique du mouvement.\nOr maintenant entrons dans ce premier chapitre, avec ce qu\u2019il a de tr\u00e8s tr\u00e8s bizarre. Bon je vous le raconte comme \u00e7a, je vous le raconte - vous avez eu le temps de le lire, bon, encore une fois c\u2019est un texte tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, quand on dit Bergson est un auteur facile, ce n\u2019est \u00e9videmment pas vrai , c\u2019est tr\u00e8s difficile, ce texte.\nMais voil\u00e0 que ce texte nous lance imm\u00e9diatement, de plein fouet, bien entendu il n\u2019y a pas de dualit\u00e9 entre l\u2019image et le mouvement, comme si l\u2019image \u00e9tait dans la conscience et le mouvement dans les choses parce qu\u2019il n\u2019y a finalement pas ni conscience ni chose. Qu\u2019est ce qu\u2019il y a ? il y a uniquement des images-mouvements. C\u2019est en elle-m\u00eame que l\u2019image est mouvement, c\u2019est en lui-m\u00eame que le mouvement est image. La v\u00e9ritable unit\u00e9 de l\u2019exp\u00e9rience c\u2019est l\u2019image-mouvement avec un trait d\u2019union.\nC\u2019est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s nouveau dans quelle atmosph\u00e8re on se trouve ? Tiens il y a des image-mouvements ? Et il n\u2019y a que des image-mouvements ? \u00c0 ce niveau, on verra ensuite comment \u00e7a... Mais on n\u2019est que dans le premier chapitre et, dans le premier chapitre, il n\u2019y a que les image-mouvements. Un univers d\u2019image-mouvements ! C\u2019est m\u00eame trop dire un univers d\u2019image-mouvements , les image-mouvements c\u2019est l\u2019univers.\nL\u2019ensemble illimit\u00e9 des image-mouvements : c\u2019est \u00e7a l\u2019univers. Qu\u2019est ce qu\u2019il veut dire ? Dans quelle atmosph\u00e8re on est d\u00e9j\u00e0 ? Il se demandera, Bergson se demandera, il se dira : Mais de quel point de vue je parle ? C\u2019est un chapitre tr\u00e8s inspir\u00e9... Bon, un univers illimit\u00e9 d\u2019image-mouvements... \u00c7a veut dire quoi ? \u00c7a veut dire quoi le mouvement est image et l\u2019image est mouvement ? Ca veut dire que l\u2019image fondamentalement, elle agit et r\u00e9agit.\nL\u2019image, c\u2019est ce qui agit et r\u00e9agit. C\u2019est-\u00e0-dire l\u2019image, c\u2019est ce qui agit sur d\u2019autres images et ce qui r\u00e9agit \u00e0 l\u2019action d\u2019autres images. L\u2019image subit des actions d\u2019autres images, et exerce des r\u00e9actions sur les autres images, non qu\u2019est ce que je dis (je suis b\u00eate... )\nL\u2019image subit des actions venues des autres images et elle r\u00e9agit. Elle r\u00e9agit, l\u2019image-mouvement, nous dit Bergson, pourquoi c\u2019est une image ? Pourquoi ce mot \u00ab image \u00bb ? C\u2019est tr\u00e8s simple, il n\u2019y a m\u00eame pas \u00e0 l\u2019expliquer, il faut - toute compr\u00e9hension est un peu affective, il y a toutes sortes de choses d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s affectives l\u00e0-dedans.\nL\u2019image, c\u2019est ce qui appara\u00eet. En d\u2019autres termes, Bergson, il n\u2019\u00e9prouve pas de r\u00e9el besoin de d\u00e9finir l\u2019image. \u00c7a va se faire \u00e0 mesure qu\u2019on avance : on appelle image ce qui appara\u00eet. La philosophie a toujours dit ce qui appara\u00eet c\u2019est le ph\u00e9nom\u00e8ne. Le ph\u00e9nom\u00e8ne, l\u2019image, c\u2019est cela qui appara\u00eet en tant que \u00e7a appara\u00eet. Bergson nous dit donc, ce qui appara\u00eet est en mouvement, en un sens c\u2019est tr\u00e8s tr\u00e8s classique. Ce qui ne va pas \u00eatre classique c\u2019est ce qu \u2018il en tire, il va prendre au s\u00e9rieux cette id\u00e9e.\nSi ce qui appara\u00eet est en mouvement, il n\u2019y a que des image-mouvements. Il n\u2019y a que des image-mouvements ; cela veut dire non seulement que l\u2019image agit et r\u00e9agit, elle agit sur d\u2019autres images et les autres images r\u00e9agissent sur elle, mais elle agit et r\u00e9agit, dit Bergson - l\u00e0 je prends de ces termes parce qu\u2019ils sont tr\u00e8s utiles quand vous les retrouverez dans le chapitre - dans toutes ses parties \u00e9l\u00e9mentaires, ses parties \u00e9l\u00e9mentaires qui sont elles-m\u00eame des images ou des mouvements \u00e0 votre choix. Elle r\u00e9agit dans toutes ses parties \u00e9l\u00e9mentaires ou comme dit Bergson : \u00ab sous toutes ses faces \u00bb.\nChaque image agit et r\u00e9agit dans toutes ses parties et sous toutes ses faces, qui sont elles-m\u00eame des images. \u00c7a veut dire quoi ? Comprenez, il essaye de nous dire - mais ce n\u2019est pas facile \u00e0 exprimer tout \u00e7a - il essaye de nous dire : ne consid\u00e9rez pas que l\u2019image est un support d\u2019action et de r\u00e9action mais l\u2019image est en elle-m\u00eame, dans toutes ses parties et sous toutes ses faces ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez : Action et R\u00e9action c\u2019est des images.\nEn d\u2019autres termes l\u2019image, c\u2019est quoi ? c\u2019est l\u2019\u00e9branlement, c\u2019est la vibration. D\u00e8s lors c\u2019est \u00e9vident que l\u2019image c\u2019est le mouvement. L\u2019expression qui n\u2019est pas dans le texte de Bergson mais qui est tout le temps sugg\u00e9r\u00e9e par le texte, l\u2019expression \u00ab image-mouvement \u00bb est alors de ce point de vue - mais qu\u2019est ce que c\u2019est ce point de vue ? encore une fois tout \u00e0 fait fond\u00e9 - Bergson veut nous dire \u00e0 cet \u00e9gard : il n\u2019y a ni chose, ni conscience, il y a des image-mouvements et c\u2019est \u00e7a l\u2019univers ! En d\u2019autres termes, il y a un en-soi de l\u2019image. Une image, elle n\u2019a aucun besoin d\u2019\u00eatre aper\u00e7ue. Il y a des images qui sont aper\u00e7ues, oui, et il y en a d\u2019autres qui ne sont pas aper\u00e7ues. Un mouvement, il peut tr\u00e8s bien ne pas \u00eatre vu par quelqu\u2019un, c\u2019est une image-mouvement.\nC\u2019est un \u00e9branlement, une vibration qui r\u00e9pond \u00e0 la d\u00e9finition m\u00eame de l\u2019image mouvement \u00e0 savoir : une image-mouvement c\u2019est : ce qui est compos\u00e9 dans toutes ses parties et sous toutes ses faces par des actions-r\u00e9actions. Il n\u2019y a que du mouvement, c\u2019est dire :\" il n\u2019y a que des images\".\nAlors, bien oui, \u00e0 la lettre il n\u2019y a ni chose ni conscience. Voyez \u00e0 quel point c\u2019est tr\u00e8s distinct : la ph\u00e9nom\u00e9nologie gardera encore les cat\u00e9gories des choses et de conscience, en en bouleversant le rapport, chez Bergson \u00e0 ce niveau, au d\u00e9but du premier chapitre, il n\u2019y a plus ni chose ni conscience. Il n\u2019y a que des image-mouvements en perp\u00e9tuelles variations les unes par rapport aux autres. Pourquoi en perp\u00e9tuelles variations les unes par rapport aux autres ? C\u2019est le monde des image-mouvements puisque toute image en tant qu\u2019image exerce des actions, subit des actions et exerce elle-m\u00eame des actions - puisque ses parties en tant qu\u2019images sont des actions et r\u00e9actions...Etc.\nSi bien qu\u2019il y a ni chose ni conscience pourquoi ? parce que ce qu\u2019on appelle les choses, ben oui c \u2018est tr\u00e8s bien les choses, c\u2019est quoi ? c\u2019est des images, c\u2019est des \u00e9branlements, c\u2019est des vibrations. La table qu\u2019est ce que c\u2019est ? C\u2019est un syst\u00e8me d\u2019\u00e9branlements, de vibrations. D\u2019accord, tr\u00e8s bien. J\u2019introduis l\u00e0 quelque chose qui peut \u00e9clairer certains textes de Bergson, parce que, on aura \u00e0 y revenir beaucoup dans le cin\u00e9ma. Une mol\u00e9cule ? bon c\u2019est une image une mol\u00e9cule, tr\u00e8s bien dirait Bergson ; c\u2019est une image, mais justement c\u2019est une image puisqu\u2019elle est strictement identique \u00e0 ces mouvements.\nJe veux dire quand les physiciens nous parlent de trois \u00e9tats de la mati\u00e8re : \u00e9tat gazeux ; \u00e9tat liquide ; \u00e9tat solide. Ca \u00e7a nous int\u00e9ressera beaucoup pour l\u2019image cin\u00e9matographique. Mais c\u2019est quoi ? Et bien \u00e7a se d\u00e9finit avant tout par des mouvements mol\u00e9culaires de types diff\u00e9rents, les mol\u00e9cules n\u2019ont pas le m\u00eame mouvement dans ce qu\u2019on appelle l\u2019\u00e9tat solide, l\u2019\u00e9tat liquide,, dans l\u2019\u00e9tat gazeux. Mais c\u2019est toujours de l\u2019image mouvement, il n\u2019y a pas de chose, il y a des image-mouvements, c\u2019est-\u00e0-dire des vibrations et \u00e9branlements soumis \u00e0 des lois sans doute, bien s\u00fbr il y a des lois.\nLa loi c\u2019est le rapport d\u2019une action et d\u2019une r\u00e9action. Ces lois peuvent \u00eatres extraordinairement complexes mais c\u2019est quand m\u00eame des lois. Les lois de l\u2019\u00e9tat liquide, c\u2019est pas les m\u00eames que les lois de l\u2019\u00e9tat gazeux ou les lois de l\u2019\u00e9tat solide. Et pas plus qu\u2019il n\u2019y a de choses, il n\u2019y a pas de conscience. Pourquoi ?\nCe qu\u2019on appelle des choses c\u2019est par exemple la chose solide bien c\u2019est une image-mouvement d\u2019un certain type. Je peux dire c\u2019est lorsque le mouvement des mol\u00e9cules est confin\u00e9 par l\u2019action des autres mol\u00e9cules dans un espace restreint, de telle mani\u00e8re que la vibration oscille dans une position, autour d\u2019une position moyenne.\nAu contraire dans un \u00e9tat gazeux il y a un libre parcours des mol\u00e9cules d\u00e9j\u00e0 par rapport aux autres mais tout \u00e7a c\u2019est des types de vibrations diff\u00e9rents, d\u2019\u00e9branlements diff\u00e9rents. Et pas plus qu\u2019il n\u2019y a de chose, il n\u2019y a pas de conscience. Ma conscience c\u2019est quoi ? C\u2019est une image, ma conscience c\u2019est une image-mouvement, une image parmi les autres. Mon corps ? ben d\u2019accord mon corps tr\u00e8s bien c\u2019est une image-mouvement parmi les autres, mon cerveau c\u2019est une image-mouvement parmi les autres. Aucun privil\u00e8ge, aucun privil\u00e8ge d\u2019une conscience, aucun privil\u00e8ge d\u2019une chose. Rien. Tout est image-mouvement et se distingue par les types de mouvements et par les lois qui r\u00e8glent, qui r\u00e9glementent le rapport des actions et des r\u00e9actions dans cet univers.\nDonc je viens juste de sugg\u00e9rer cette identit\u00e9 ; image = mouvement. Bergson , c\u2019est \u00e7a le th\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral, si vous voulez, du premier chapitre, Bergson y ajoute quelque chose de plus important, \u00e0 savoir ; non seulement image = mouvement mais image \u00e9gale mouvement = mati\u00e8re. A mon avis c\u2019est pas facile, d\u2019une certaine mani\u00e8re cela va de soi tout \u00e7a et d\u2019une autre mani\u00e8re c\u2019est tr\u00e8s difficile. Si vous voulez, il y a deux lectures, on se laisse aller : c\u2019est compl\u00e8tement convaincant, on s\u2019y prend, on r\u00e9fl\u00e9chit : c\u2019est toujours convaincant mais il faut trouver les raisons. Je crois que pour comprendre la triple identit\u00e9 il faut la...Il faut proc\u00e9der en cascade. Il faut d\u2019abord montrer comme je viens d\u2019essayer de faire, l\u2019identit\u00e9 premi\u00e8re \u00ab image-mouvement \u00bb et l\u2019identit\u00e9 de la mati\u00e8re d\u00e9coule de l\u2019identit\u00e9 \u00ab image-mouvement \u00bb. C\u2019est parce que l\u2019image est \u00e9gale au mouvement que la mati\u00e8re est \u00e9gale \u00e0 l\u2019image mouvement.\nEn effet ce qu\u2019on appellera mati\u00e8re c\u2019est cet univers des image-mouvements en tant qu\u2019elles sont en actions et r\u00e9actions les unes par rapport aux autres. Ce qui veut dire quoi ? Et pourquoi la mati\u00e8re et l\u2019image se concilient si bien ? C\u2019est que par d\u00e9finition la mati\u00e8re c\u2019est ce qui n\u2019a pas de virtualit\u00e9. Dans la mati\u00e8re il n\u2019y a jamais rien de cach\u00e9, nous dit Bergson. \u00c7a para\u00eet curieux \u00e0 premi\u00e8re vue et puis d\u00e8s qu\u2019on voit ce qu\u2019il dit, c\u2019est tellement \u00e9vident, tellement \u00e9vident. Il n\u2019y a rien de cach\u00e9 dans la mati\u00e8re. Attention : il y a mille choses que nous ne voyons pas. \u00c7a pour ne pas voir ce qu\u2019il y a dans la mati\u00e8re, on ne le voit pas. Il faut des instruments de plus en plus complexes, de plus en plus savants, n\u2019est ce pas ? Pour voir quelque chose dans la mati\u00e8re, bon oui, c\u2019est tr\u00e8s vrai \u00e7a.\nMais il y a une chose que je sais comme \u00ab a priori \u00bb comme ind\u00e9pendamment de l\u2019exp\u00e9rience selon Bergson : c\u2019est que si dans la mati\u00e8re il peut y avoir beaucoup plus que ce que je vois, il n\u2019y a pas autre chose que ce que je vois. C\u2019est en ce sens qu\u2019elle n\u2019a pas de virtualit\u00e9. \u00c0 savoir dans la mati\u00e8re il n\u2019y a et il ne peut y avoir que du mouvement. Alors bien s\u00fbr, il y a des mouvements que je ne vois pas, c\u2019est une reprise du th\u00e8me pr\u00e9c\u00e9dent, il y a des images que je ne per\u00e7ois pas ; c\u2019en n\u2019est pas moins des images, tel qu\u2019il a d\u00e9fini l\u2019image. L\u2019image n\u2019est nullement en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la conscience pour la simple raison que la conscience est une image parmi les autres.\nBon vous voyez, dans l\u2019ordre, dans une esp\u00e8ce d\u2019ordre des raisons, il faudrait dire : je commence par montrer l\u2019\u00e9galit\u00e9 de l\u2019image et du mouvement et c\u2019est de cette \u00e9galit\u00e9 de l\u2019image et du mouvement - que je conclus et que je suis en droit de conclure - l\u2019\u00e9galit\u00e9 de la mati\u00e8re avec l\u2019image-mouvement. Or, nous voil\u00e0 donc avec notre triple identit\u00e9. Aujourd\u2019hui je ferai des arr\u00eats pour que vous r\u00e9agissiez parce que j\u2019ai commenc\u00e9 par le th\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral, je vais ajouter quelque chose dans l\u2019espoir de faire mieux comprendre ce point de vue bergsonien.\nCette triple identit\u00e9 \u00ab image mouvement mati\u00e8re \u00bb c\u2019est comme, on dirait, l\u2019univers infini d\u2019une, d\u2019une universelle variation ; perp\u00e9tuellement ces actions et r\u00e9actions. Encore une fois c\u2019est \u00e7a que je voudrais que vous compreniez - qui est tout simple - c\u2019est que c\u2019est pas l\u2019image qui agit sur d\u2019autres images mais c\u2019est l\u2019image dans toutes ses parties et sous toutes ses faces qui est en elle m\u00eame action et r\u00e9action c\u2019est-\u00e0-dire vibration et \u00e9branlement. Si vous comprenez \u00e7a, il me semble que la question que je posais tout \u00e0 l\u2019heure trouve une justification.\n\u00c0 savoir de quel point de vue est ce que Bergson peut d\u00e9couvrir cet univers de l\u2019image-mouvement ? Que vous pouvez traiter \u00e0 la fois comme la chose qui va le plus de soi et le monde le plus bizarre qu\u2019on puisse imaginer ? Une esp\u00e8ce de clapotement d\u2019images-mouvements. Bon, il se le demande lui, dans ces textes du chapitre premier, vous verrez, il se le demande. Il dit : Mais c\u2019est quel point de vue \u00e7a ? Et il dit ; eh bien finalement c\u2019est le point de vue du sens commun. En effet le sens commun ne croit pas en une dualit\u00e9 de la conscience et des choses. Le sens commun sait bien que nous saisissons comme il dit : plus que des repr\u00e9sentations et moins que des choses. Le sens commun il s\u2019installe dans un monde interm\u00e9diaire \u00e0 des choses qui nous seraient opaques et \u00e0 des repr\u00e9sentations qui nous seraient int\u00e9rieures.\nAlors il dit, cet univers de l\u2019image-mouvement, dans lequel nous sommes pris, dont nous faisons partie, finalement c\u2019est le point de vue du sens commun. Il me semble \u00e9videmment non : non c\u2019est pas du tout le point de vue du sens commun. En revanche ce qu\u2019il me para\u00eet \u00e9vident, et donc je redouble ma question, qui est pour le moment encore une question encore marginale : Est ce que c\u2019est pas singuli\u00e8rement un univers, un monde de cin\u00e9ma, qu\u2019il nous d\u00e9crit l\u00e0 ? Cet univers de l\u2019image-mouvement ? C\u2019est pas le point de vue. Est ce que c\u2019est le point de vue du sens commun ? Est ce que ce n\u2019est pas plut\u00f4t le point de vue de la cam\u00e9ra ? Enfin \u00e7a, cette question elle pourra prendre un sens que plus tard... Ce que je veux dire c\u2019est donc, univers infini d\u2019universelles variations, c\u2019est \u00e7a l\u2019ensemble des images-mouvements.\nD\u00e8s lors je pose une question : Est ce que je pourrais d\u00e9finir cet univers comme une esp\u00e8ce de m\u00e9canisme ? Ou par une esp\u00e8ce de m\u00e9canisme ? Action et r\u00e9action. Il est bien vrai qu\u2019il a avec le m\u00e9canisme un rapport \u00e9troit \u00e0 savoir : il n\u2019y a pas de finalit\u00e9 dans cet univers. Cet univers est comme il est, tel qu\u2019il se produit et tel qu\u2019il appara\u00eet. Il n\u2019a ni raison ni but. Pourquoi telles images plut\u00f4t que d\u2019autres ? Ben c\u2019est comme \u00e7a ; c\u2019est comme \u00e7a. Bien plus pour Bergson la question n\u2019a pas de sens. Il consacrera de longues pages \u00e0 montrer pourquoi ceci plut\u00f4t qu\u2019autre chose et \u00e0 la limite pourquoi quelque chose plut\u00f4t que rien. Questions qui ont beaucoup agit\u00e9e la M\u00e9taphysique. Pourquoi selon lui, ce sont des questions d\u00e9nu\u00e9es de sens.\nDonc cet univers semble bien \u00eatre une esp\u00e8ce d\u2019univers qu\u2019on pourrait appeler m\u00e9canique. Et en fait pas du tout. Pourquoi est ce que \u00e0 la lettre et rigoureusement, \u00e7a ne peut pas \u00eatre un univers m\u00e9canique ? Cet univers de l\u2019image, des images-mouvements. C\u2019est que si l\u2019on prend au s\u00e9rieux le concept de m\u00e9canisme, je crois qu\u2019il r\u00e9pond \u00e0 trois crit\u00e8res ; dont Bergson a tr\u00e8s bien parl\u00e9 lui-m\u00eame. Premier crit\u00e8re : instauration de syst\u00e8mes clos, de syst\u00e8mes artificiellement ferm\u00e9s. Une relation m\u00e9canique implique un syst\u00e8me clos auquelle elle se r\u00e9f\u00e8re et dans lequel il se d\u00e9roule. Deuxi\u00e8me caract\u00e8re d\u2019un syst\u00e8me m\u00e9canique : il implique des coupes immobiles du mouvement. Op\u00e9rer des coupes immobiles dans le mouvement, \u00e0 savoir : l\u2019\u00e9tat du syst\u00e8me \u00e0 l\u2019instant petit \u00ab t \u00bb. Troisi\u00e8ment : Il implique des actions de contact qui dirigent le processus tel qu\u2019il se passe dans le syst\u00e8me clos.\nOr on a vu pr\u00e9c\u00e9demment dans nos recherches pr\u00e9c\u00e9dentes, on a vu que chez Bergson, il y avait toute une th\u00e9orie des syst\u00e8mes clos. On l\u2019a vu suffisamment pour que je puisse d\u00e9j\u00e0 conclure assez rapidement : quelle que soit l\u2019importance des syst\u00e8mes clos chez Bergson, l\u2019univers des images-mouvements n\u2019est pas un syst\u00e8me clos. C\u2019est donc sa premi\u00e8re diff\u00e9rence avec un syst\u00e8me m\u00e9canique. Pas du tout un syst\u00e8me clos, c\u2019est un univers ouvert. L\u00e0 vous voyez je parle pour ceux qui se souviennent des notions qu\u2019on a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9gag\u00e9es ; et pourtant il ne faut pas le confondre avec ce que Bergson dans \u00ab L\u2019Evolution cr\u00e9atrice \u00bb appelait le \u00ab Tout \u00bb, le Tout ouvert au sens de la dur\u00e9e. Voil\u00e0 qui maintenant nous avons trois notions \u00e0 distinguer ; les syst\u00e8mes artificiellement clos, pour lequel je proposais de garder le mot \u00ab ensemble \u00bb. Un ensemble est un syst\u00e8me artificiellement clos ; Deuxi\u00e8me point : le Tout ou chaque Tout qui est fondamentalement de l\u2019ordre de la dur\u00e9e. Mais maintenant nous avons une troisi\u00e8me notion qu\u2019il ne faut confondre ni avec la pr\u00e9c\u00e9dente ni avec la pr\u00e9c\u00e9dente. Pour celle-l\u00e0 j\u2019aimerais r\u00e9server le mot de \u00ab univers \u00bb ; L\u2019univers \u00e7a d\u00e9signerait l\u2019ensemble des images-mouvements en tant qu\u2019elles agissent les unes sur les autres et r\u00e9agissent les unes aux autres.\nDonc cet univers des images-mouvements - je dis juste - n\u2019est pas de type m\u00e9caniste puisqu\u2019il ne s\u2019inscrit pas dans des syst\u00e8mes clos. Deuxi\u00e8me point, il ne proc\u00e8de pas par coupe immobile du mouvement. En effet il proc\u00e8de par mouvements et si comme nous l\u2019avons vu pr\u00e9c\u00e9demment aussi ; le mouvement \u00e0 son tour est la coupe de quelque chose, on ne doit pas confondre la coupe immobile du mouvement avec le mouvement lui-m\u00eame comme coupe de la dur\u00e9e. Or dans l\u2019univers des images-mouvements, les seules coupes sont les mouvements eux-m\u00eames \u00e0 savoir les facettes de l\u2019image, les faces de l\u2019image. C\u2019est donc une seconde diff\u00e9rence avec un syst\u00e8me m\u00e9caniste. Troisi\u00e8me diff\u00e9rence : l\u2019univers des images-mouvements exclut de loin les actions de contact ou d\u00e9borde de loin les actions de contact. En quoi les actions subies par une image s\u2019\u00e9tend aussi loin et \u00e0 distance aussi grande qu\u2019on voudra d\u2019apr\u00e8s quoi ? D\u2019apr\u00e8s les vibrations correspondantes.\nEt c\u2019est tr\u00e8s curieux l\u00e0, je tiens \u00e0 le signaler l\u00e0 ,c\u2019est pour le d\u00e9tail du texte, que Bergson qui a tellement critiqu\u00e9 : \u00ab\u00a0les coupes que l\u2019on op\u00e8re sur le mouvement\u00a0\u00bb. On s\u2019attendrait \u00e0 ce que tr\u00e8s souvent il prenne comme exemple, de ces \u00ab\u00a0coupes immobiles op\u00e9r\u00e9es sur le mouvement\u00a0\u00bb, qu\u2019il prenne comme exemple : l\u2019atome. L\u2019atome ce serait typiquement une coupe immobile op\u00e9r\u00e9e sur le mouvement. Or jamais : or jamais il n\u2019invoque l\u2019atome quand il parle des coupes immobiles. Pourquoi ? C\u2019est qu\u2019il a une conception tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s - et il ne met jamais en question l\u2019atome dans sa critique. C\u2019est que l\u2019atome pour lui, il s\u2019en fait une conception tr\u00e8s riche.\n\u00c0 savoir l\u2019atome, il est toujours ins\u00e9parable d\u2019un flux, l\u2019atome il est toujours ins\u00e9parable d\u2019une onde, d\u2019une onde d\u2019action qu\u2019il re\u00e7oit et d\u2019une onde de r\u00e9action qu\u2019il \u00e9met. Jamais Bergson n\u2019a con\u00e7u l\u2019atome comme une coupe immobile. Il con\u00e7oit l\u2019atome comme il faut le concevoir, \u00e0 savoir : comme corpuscule en relation fondamentale avec des ondes, en relation fondamentale avec des ondes, en relation ins\u00e9parable avec des ondes ou comme un centre ins\u00e9parable de lignes de force. En ce sens, l\u2019atome pour lui est fondamentalement pas du tout une coupe op\u00e9r\u00e9e sur le mouvement mais est bien une image-mouvement.\nDonc voil\u00e0 que pour ces trois raisons, je dis : l\u2019univers des images-mouvements m\u00e9rite le nom d\u2019univers parce qu\u2019il ne se r\u00e9duit pas \u00e0 un syst\u00e8me m\u00e9canique. Et pourtant il exclut toute finalit\u00e9, il exclut toute finalit\u00e9. Il exclut tout but bien plus il exclut toute raison, d\u2019o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de trouver un terme qui distinguerait bien la sp\u00e9cificit\u00e9 de cet univers d\u2019images mouvements. C\u2019est pourquoi l\u00e0 encore une fois, le mot \u00ab machinique \u00bb me para\u00eet n\u00e9cessaire, pas du tout pour employer un mot barbare mais parce qu\u2019on a besoin d\u2019un terme qui rende compte de cette sp\u00e9cificit\u00e9 de l\u2019univers des images-mouvements. Je dirais c\u2019est un univers qui n\u2019est pas un univers m\u00e9caniste, qui n\u2019est pas un univers m\u00e9canique, c\u2019est un univers machinique. C\u2019est l\u2019univers machinique des images-mouvements. Quel est l\u2019avantage de \u00ab machinique \u00bb ici ? C\u2019est que c\u2019est par lui que nous pouvons englober la triple identit\u00e9 ; image mouvement mati\u00e8re.\nL\u2019univers \u00e0 ce moment-l\u00e0, je pourrais le d\u00e9finir plus pr\u00e9cis\u00e9ment comme \u00e9tant l\u2019agencement machinique des images-mouvements. Toujours ma question marginale me poursuit : Est-ce-que c\u2019est pas \u00e7a le cin\u00e9ma ou une partie du cin\u00e9ma ? Est ce que le cin\u00e9ma dans une d\u00e9finition tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale - partielle d\u2019ailleurs, tr\u00e8s partielle, je dis pas du tout qu\u2019il n\u2019y ait que \u00e7a - est ce que l\u2019on ne pourrait pas dire : oui c\u2019est l\u2019agencement machinique des images-mouvements ?\nQu\u2019est ce qu\u2019il y a d\u2019\u00e9tonnant ? qu\u2019est ce qu\u2019il y a d\u2019\u00e9tonnant dans ce premier th\u00e8me ? Moi ce qui me para\u00eet tr\u00e8s \u00e9tonnant dans ce premier th\u00e8me, voil\u00e0 c\u2019est l\u00e0 que je voudrais finir ce premier point, ce qu\u2019il me para\u00eet tout \u00e0 fait \u00e9tonnant dans ce premier th\u00e8me : c\u2019est que jamais \u00e0 ma connaissance on avait montr\u00e9 que l\u2019image \u00e9tait \u00e0 la fois mat\u00e9rielle et dynamique. Si \u00e0 un autre niveau, si vous voulez, lorsqu\u2019il s\u2019occupe de l\u2019imagination, Bachelard retrouvera \u00e0 sa mani\u00e8re par d\u2019autres moyens - \u00e0 savoir l\u2019id\u00e9e que l\u2019imagination est dans son essence mat\u00e9rielle et dynamique. C\u2019est affirm\u00e9 avec une force extraordinaire par le premier chapitre. L\u2019image c\u2019est la r\u00e9alit\u00e9 mat\u00e9rielle et dynamique. Et qu\u2019est ce qu\u2019il y a d\u2019extraordinaire, alors ? Si vous lisez tous les textes de Bergson avant Mati\u00e8re et M\u00e9moire, si vous lisez la plupart, tous les textes en gros de Bergson apr\u00e8s Mati\u00e8re et M\u00e9moire, vous vous retrouvez, vous vous retrouvez dans un terrain bien connu qui est le bergsonisme. Et si j\u2019essaye de d\u00e9finir le bergsonisme, \u00e7a revient \u00e0 dire : bon ben c\u2019est tr\u00e8s simple, en apparence c\u2019est tr\u00e8s simple, d\u2019un c\u00f4t\u00e9 vous avez l\u2019espace de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 vous avez le vrai mouvement et la dur\u00e9e. Le premier chapitre de Mati\u00e8re et M\u00e9moire fait une avanc\u00e9e formidable parce qu\u2019il nous dit ou semble nous dire tout \u00e0 fait autre chose.\nIl nous dit le vrai mouvement c\u2019est la mati\u00e8re. Et la mati\u00e8re-mouvement c\u2019est l\u2019image. Il n\u2019y a absolument pas de question de dur\u00e9e, plus question de dur\u00e9e. Et il nous introduit dans un univers tr\u00e8s sp\u00e9cial, que j\u2019appelle par commodit\u00e9 : l\u2019agencement machinique ou l\u2019univers machinique des images-mouvements. Et ce premier chapitre forme alors une telle avanc\u00e9e dans le bergsonisme que la question pour ceux qui ont lu les livres d\u2019avant et d\u2019apr\u00e8s, c\u2019est : comment une pointe aussi extraordinairement avanc\u00e9e va pouvoir se concilier avec les livres pr\u00e9c\u00e9dents et avec les livres suivants ? Mais l\u00e0, uniquement dans le premier chapitre de Mati\u00e8re et M\u00e9moire on assiste \u00e0 une redistribution des dogmes \u00e0 partir de cette d\u00e9couverte d\u2019un univers mat\u00e9riel des images-mouvements. Au point que vous comprenez, le probl\u00e8me de l\u2019\u00e9tendue il ne se pose m\u00eame plus. Quand je dis par exemple l\u2019image est mouvement sous toutes ses faces, on dira mais combien a-t-elle de faces ? combien il y a de dimensions, tout \u00e7a.... ? La question ne se pose absolument pas. Pourquoi ? Il y a une raison simple, c\u2019est que l\u2019\u00e9tendue il n\u2019en est pas question l\u00e0-dedans, c\u2019est l\u2019\u00e9tendue qui est dans la mati\u00e8re et pas la mati\u00e8re dans l\u2019\u00e9tendue. Ce qui compte c\u2019est la triple identit\u00e9 : image = mouvement = mati\u00e8re.\nCette triple identit\u00e9 d\u00e9finit ce qu\u2019on peut appeler d\u00e9sormais l\u2019univers mat\u00e9riel ou l\u2019agencement machinique des images-mouvements. L\u2019univers machinique des images-mouvements. Alors si bien plus tard, on se dit, ah eh bien peut-\u00eatre que le cin\u00e9ma, ah oui c\u2019est \u00e7a...c\u2019est l\u2019agencement des images-mouvements. Et est ce qu\u2019il y a d\u2019autres choses ? Qu\u2019est ce que c\u2019est un tel agencement, etc... ? Peut-\u00eatre qu\u2019\u00e0 ce moment-l\u00e0 on aura besoin d\u2019une tout autre mani\u00e8re de reconvoquer Bergson, de se resservir de Bergson. Voil\u00e0 donc le premier point qui est, je le dis bien, le th\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral, car - c\u2019est comme un roman, c\u2019est des romans tout \u00e7a, c\u2019est beau comme des romans, c\u2019est plus beau que des romans - car dans cet univers - l\u00e0, dans cet univers machinique des images-mouvements qui agissent et r\u00e9agissent les unes sur les autres, en perp\u00e9tuelles vibrations, en perp\u00e9tuels \u00e9branlements, c\u2019est des vibrations : c\u2019est \u00e7a l\u2019image.\nVoil\u00e0 que quelque chose va se passer... Et que, ce que je viens de d\u00e9crire ce n\u2019\u00e9tait que le th\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral du premier chapitre. Mais que dans ce monde va surgir quelque chose d\u2019extraordinaire et \u00e7a ; \u00e7a va \u00eatre donc notre deuxi\u00e8me th\u00e8me. Qu\u2019est ce qui dans le premier chapitre, une fois d\u00e9fini l\u2019univers des images-mouvements ou l\u2019agencement mat\u00e9riel, l\u2019univers mat\u00e9riel des images-mouvements ou l\u2019agencement machinique des images-mouvements...Qu\u2019est ce qui va bien pouvoir surgir dans cet univers ?\nQu\u2019est ce qui peut se passer dans cet univers ? Sinon perp\u00e9tuellement des images qui clapotent. Vous voyez l\u2019angoisse alors, qu\u2019est ce qui peut se passer l\u00e0-dedans ? Tout \u00e7a, \u00e7a ne vaut que si on avance, que si \u00e7a nous fait avancer c\u2019est-\u00e0-dire si quelque chose arrive dans cet univers (quelle heure est-il ?) onze heure vingt-...Eh bien il faudrait que je passe au secr\u00e9tariat tout \u00e0 l\u2019heure encore) Alors voil\u00e0. Je fais un court arr\u00eat, vous r\u00e9agissez, parce que ce qui m\u2019importe ce n\u2019est pas, ni objection ni quoi que ce soit parce que vos objections, elles ne vaudront que plus tard si vous en avez...\nCe qui m\u2019importe c\u2019est : Est ce que ce point est suffisamment...Essayez de vous mettre dans cet \u00e9tat, - alors il faudrait beaucoup cligner les yeux, c\u2019est un \u00e9tat presque d\u2019endormissement, cet univers d\u2019images mouvements...Encore une fois je sugg\u00e8re : est ce que ce n\u2019est pas \u00e7a quand vous vous appr\u00eatez \u00e0 voir du cin\u00e9ma. ?..Et vous vous dites bien n\u2019oubliez pas : vous n\u2019\u00eates pas ext\u00e9rieurs \u00e0 cet univers mais vous vous \u00eates une petite image-mouvement, vous recevez des actions, vous renvoyez des r\u00e9actions. Vous \u00eates une image parmi les images. Et si vous voulez dire : \u00ab attention non, je suis une image sp\u00e9ciale \u00bb pour le moment absolument pas. Il va peut-\u00eatre se passer quelque chose qui va faire de vous des images tr\u00e8s sp\u00e9ciales. Mais pour le moment pas du tout. Vous \u00eates un clapotement parmi les autres quoi, vous \u00eates une vibration, vous \u00eates des vibrations parmi les autres et chacun ne vibre pas de la m\u00eame fa\u00e7on.\nQuel bel univers ! Oui, un coup d\u2019\u0153il, une vibration, un coup d\u2019\u0153il quoi, c\u2019est une image, c\u2019est un mouvement, c\u2019est une image-mouvement ! Bon, bien voil\u00e0, est ce que c\u2019est assez clair ? Ou est ce que je dois reprendre des points ? Il faut que \u00e7a soit clair, pas d\u2019une clart\u00e9 de ...Il faut que \u00e7a soit clair bien-s\u00fbr d\u2019une clart\u00e9 de l\u2019intelligence mais \u00e9galement d\u2019une clart\u00e9 de sentiment.\n\u00c9tudiant : Je peux poser une question ?\nDeleuze : Oui, mais vous je redoute parce que vos questions elles sont toujours difficiles : d\u00e9j\u00e0 trop...Mais posez la, oui ?\n[inaudible]\nDeleuze :  Cet univers des images-mouvements, cet univers machinique d\u2019images mouvements, comment va na\u00eetre une perception ? Pour le moment il n\u2019y a pas de perception ou ce qui revient au m\u00eame : tout est perception. On verra en quel sens. Mais pour le moment je n\u2019ai pas introduit la cat\u00e9gorie de perception, j\u2019ai introduit uniquement dans ce premier th\u00e8me les cat\u00e9gories de : :image, mouvement, mati\u00e8re.\n[inaudible]\nDeleuze :  Eh bien c\u2019est la situation qu\u2019on peut supposer, \u00e0 coup s\u00fbr ce n\u2019est pas notre situation, mais encore une fois je n\u2019ai pas introduit notre situation, mais ce que vous dites c\u2019est la situation de l\u2019univers. Des images, des images-mouvements qui agissent r\u00e9agissent voil\u00e0, il y a communication, oui, au sens de transmission d\u2019action et de r\u00e9actions. Mais c\u2019est tout ; c\u2019est un univers absolument aveugle. Comment va na\u00eetre communication, perception, etc.... ? \u00c7a c\u2019est justement, \u00e7a va \u00eatre le second th\u00e8me.\nComtesse : Par exemple quand tu parles de l\u2019imagination dynamique chez Bachelard. Comment tu expliques qu\u2019en m\u00eame temps Bachelard parle d\u2019imagination dynamique dans la \u00ab po\u00e9tique de la r\u00eaverie \u00bb par exemple il dit explicitement que l\u2019image, l\u2019imagination dynamique a essentiellement pour fonction de revenir \u00e0 la permanence de l\u2019enfance immobile qui est hors de l\u2019histoire ; Comment accorder le dynamisme de l\u2019imagination avec la permanence et l\u2019immobilit\u00e9 ?)\nG Deleuze :  \u00c9coute, \u00e7a c\u2019est une question trop riche, parce que, ou bien \u00e7a concerne la pens\u00e9e de Bachelard, alors je pr\u00e9cise bien : Bachelard \u00e0 mon avis n\u2019est pas un penseur bergsonien. Ce que je voulais dire c\u2019est qu\u2019\u00e0 un certain niveau de sa th\u00e9orie de l\u2019imagination il emprunte, parce qu\u2019il a besoin, et il le dit volontiers lui-m\u00eame, il a besoin de cette esp\u00e8ce d\u2019intuition bergsonienne : du rapport de l\u2019image avec mati\u00e8re et dynamisme. Et \u00e7a, il le reprend tout \u00e0 fait \u00e0 son compte. Alors les d\u00e9veloppements ensuite de Bachelard, ils n\u2019ont rien \u00e0 voir avec \u00e7a. Et \u00e0 mon avis \u00e7a ne serait pas du tout notre sujet. Si la question que tu poses est une question tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale ; \u00e0 savoir l\u2019immobilit\u00e9, je dirais juste qu\u2019il est facile de concevoir, par exemple que l\u2019immobilit\u00e9 ne soit pas un \u00e9tat intelligible par lui-m\u00eame, suffisant par lui-m\u00eame mais que l\u2019immobilit\u00e9 soit par exemple, un mouvement interrompu... la n\u00e9cessit\u00e9 de penser l\u2019immobilit\u00e9 en termes de mouvement et pas l\u2019inverse me para\u00eet tr\u00e8s important, par exemple, le cin\u00e9ma nous en donnera mille exemples : un gros plan immobile, est ce que c\u2019est une objection \u00e0 l\u2019id\u00e9e que l\u2019image de cin\u00e9ma soit une image-mouvement ? L\u00e0 c\u2019est des choses qui \u00e0 la fois comme vont de soi et sont tr\u00e8s int\u00e9ressantes qu\u2019on a pas encore abord\u00e9es, mais c\u2019est trop \u00e9vident que si lorsque j\u2019ai dit \u00e0 un moment : l\u2019image de cin\u00e9ma c\u2019est l\u2019image-mouvement, vous m\u2019aviez dit : \u00ab ah ben qu\u2019est ce que tu fais d\u2019un gros plan immobile ? \u00bb Je ne crois pas que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 une tr\u00e8s grande difficult\u00e9, une objection s\u00e9rieuse. Alors l\u00e0 juste ce que tu dis de tr\u00e8s int\u00e9ressant, c\u2019\u00e9tait en effet : une th\u00e9orie de l\u2019image-mouvement implique une conception de l\u2019immobilit\u00e9 ou de, ce qui est mieux, de l\u2019immobilisation. Car l\u2019immobilisation c\u2019est vraiment le mouvement, par rapport \u00e0 l\u2019immobilit\u00e9. \u00c7a on aura tout \u00e0 fait \u00e0 le rencontrer.\nComtesse : Il y a une permanence de l\u2019immobilit\u00e9. Rhyzome tout le dynamisme\n tu poses un probl\u00e8me interessant mais \u00e0 mon avis tu dirais cela de Bergson ausssi.. je retiens cette question... Alors je dis vite avant de dispara\u00eetre dans le secr\u00e9tariat un court moment.\nDeuxi\u00e8me th\u00e8me \u00e7a va \u00eatre : Qu\u2019est ce qui se passe l\u00e0-dedans ? Qu\u2019est ce qui peut se passer ? Mais comprenez les r\u00e8gles du jeu, c\u2019est-\u00e0-dire les r\u00e8gles du plus s\u00e9rieux, c\u2019est-\u00e0-dire les r\u00e8gles du concept que Bergson s\u2019est impos\u00e9.\nIl nous a dit la mati\u00e8re ne contient rien de plus que ce qu\u2019elle nous donne...Il n\u2019y a rien de cach\u00e9 dans la mati\u00e8re. \u00c0 la question : qu\u2019est ce qui peut se passer dans l\u2019univers mat\u00e9riel des images-mouvements ou dans l\u2019agencement machinique des images-mouvements ? \u00c0 cette question il est compl\u00e8tement exclu de faire appel \u00e0 quelque chose qui ne serait pas du mouvement. Il ne s\u2019agit pas de r\u00e9introduire en douce dans cet univers une nouvelle cat\u00e9gorie qui permettrait d\u2019en sortir quelque chose comme on sort un lapin d\u2019un chapeau. Donc c\u2019est uniquement avec les donn\u00e9es de cet univers des images-mouvements qu\u2019en tant qu\u2019elles agissent et r\u00e9agissent les unes sur les autres, quelque chose va se passer. C\u2019est \u00e7a qui est bon. C\u2019est le suspense, quoi.\nQu\u2019est ce qui va se passer ? Et bien je vous le dis : le temps que vous r\u00e9fl\u00e9chissiez quand je vais y aller l\u00e0-bas au secr\u00e9tariat...Je vous dis : il va se passer ceci qui \u00e0 l\u2019air de rien : CERTAINES IMAGES, dans cet univers d\u2019images-mouvements, voil\u00e0 certaines images pr\u00e9sentent un ph\u00e9nom\u00e8ne de retard.\nBergson n\u2019introduit rien de plus que le retard. Retard \u00e7a veut dire quoi ? Tout simple : le retard \u00e7a veut dire qu\u2019au niveau de certaines images, l\u2019action subie ne se prolonge pas imm\u00e9diatement en r\u00e9action ex\u00e9cut\u00e9e, entre l\u2019action subie et la r\u00e9action ex\u00e9cut\u00e9e : il y a un intervalle. Vous voyez c\u2019est prodigieux \u00e7a parce que la seule chose qu\u2019il se donne et qu\u2019il va nous demander de lui accorder c\u2019est l\u2019intervalle de mouvement. Mais c\u2019est pas sa faute, c\u2019est comme \u00e7a, il dit : \u00ab Bien oui, dans mon univers d\u2019images-mouvements il y a des intervalles \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire il y a certaines images ; c\u2019est des riens, \u00e0 la lettre, c\u2019est des riens. Entre une image, il y a des images constitu\u00e9es de telle sorte qu\u2019entre l\u2019action quelles subissent et la r\u00e9action qu\u2019elles ex\u00e9cutent, il y a un laps de temps, il y a un intervalle. L\u00e0 je ne vais pas tout m\u00e9langer, mais rappelez vous les belles pages de Vertov quant au cin\u00e9ma : ce qui compte c\u2019est pas le mouvement, c\u2019est l\u2019intervalle entre les mouvements... aussi le cin\u00e9ma va \u00eatre plein du probl\u00e8me de l\u2019intervalle.\nQu\u2019est ce qui se passe entre deux mouvements ? Et bien \u00e0 premi\u00e8re vue cette question, elle ne se posait pas ! Il y a jamais entre deux mouvements dans la mesure o\u00f9 une action subie se prolonge en r\u00e9action ex\u00e9cut\u00e9e. Et c\u2019est l\u00e0, c\u2019est la loi de la nature, dans la plus grande partie de ces parties... Dans le plus grand nombre de ces parties. Une action subie se prolonge imm\u00e9diatement en action, en r\u00e9action ex\u00e9cut\u00e9e. C\u2019est m\u00eame ce qu\u2019on appellera, m\u00eame au niveau animal, c\u2019est ce qu\u2019on appellera la loi du circuit r\u00e9flexe. Et dans ce qu\u2019on appelle un acte r\u00e9flexe, il y a le prolongement d\u2019une excitation re\u00e7ue c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019une action subie et d\u2019une action ex\u00e9cut\u00e9e.\nMais voil\u00e0 nous dit Bergson que, il y a certaines images qui n\u2019ont pas d\u2019\u00e2me, vous voyez leur sup\u00e9riorit\u00e9 ce n\u2019est pas d\u2019avoir une \u00e2me, c\u2019est pas d\u2019avoir une conscience...Elles restent compl\u00e8tement dans le domaine des images-mouvements. Simplement comme si, l\u2019action subie et la r\u00e9action ex\u00e9cut\u00e9e \u00e9taient distendues. Qu\u2019est ce qu\u2019il y a entre les deux ? Pour le moment : rien, un intervalle, un trou. Bon vous me direz c\u2019est pas grand-chose \u00e7a alors... Et bien on va voir ca que \u00e7a donne si on s\u2019accorde des images d\u2019un tel type. Et est ce qu\u2019il y a des images d\u2019un tel type ? C\u2019est-\u00e0-dire des images qui se d\u00e9finiront uniquement au niveau du mouvement, retard du mouvement.\n[Je reviens tout de suite. ]\nDeleuze : Vous voulez fermer la porte ? Vous n\u2019avez pas bien envie de travailler, hein ? C\u2019est quand vous voulez moi je ne vais pas vous pousser... Oh j\u2019esp\u00e8re que vous avez vu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, l\u2019\u00e9mission Glenn Gould - ceux qui ont la t\u00e9l\u00e9 - quel g\u00e9nie ! Glenn Gould...Un pianiste..prodigieux, prodigieux... .Ah ! mon Dieu ! Alors quand m\u00eame... ; voil\u00e0 rien d\u2019autre, qu\u2019est ce qu\u2019on demande encore une fois, rien d\u2019autre qu\u2019un petit \u00e9cart. Un petit intervalle, un petit intervalle entre deux mouvements. Encore une fois ce n\u2019est rien qui ressemble pour le moment \u00e0 une conscience, \u00e0 quelque chose, \u00e0 un esprit, non...Qu\u2019est ce que \u00e7a veut dire \u00e7a ? Hein, Comprenez que c\u2019est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s important si je prends \u00e0 la lettre : il y aurait donc deux sortes d\u2019images ?\nPremi\u00e8rement, il y aurait des images qui subissent des actions et qui r\u00e9agissent, retenez bien parce que \u00e7a va nous \u00eatre \u00e0 nouveau tr\u00e8s important ; qui subissent des actions et qui r\u00e9agissent imm\u00e9diatement dans toutes leurs parties et sous toutes leurs faces. Elles subissent et r\u00e9agissent imm\u00e9diatement sur toutes leurs parties et sur toutes leurs faces.\nEt puis il y a un autre type d\u2019images, qui simplement pr\u00e9sente un \u00e9cart entre l\u2019action et la r\u00e9action. \u00c7a nous permet de faire une pr\u00e9cision terminologique : on r\u00e9servera le mot \u00ab action \u00bb a proprement parl\u00e9 \u00e0 des r\u00e9actions qui ne surviennent qu\u2019apr\u00e8s l\u2019\u00e9cart.\nDe telles images, qui r\u00e9agissent \u00e0 l\u2019action qu\u2019elles subissent sous condition d\u2019un intervalle entre les deux mouvements, ces images-l\u00e0 sont dites \"agir \" \u00e0 proprement parler. En d\u2019autres termes il y a \"action a proprement parl\u00e9\" lorsque la r\u00e9action ne s\u2019encha\u00eene pas imm\u00e9diatement avec l\u2019action subie. C\u2019est bien ok, c\u2019est bien ce que tout le monde appelle action, si on cherche une d\u00e9finition de l\u2019action celle-l\u00e0 c\u2019est une bonne d\u00e9finition. Pourquoi ? Parce que c\u2019est une d\u00e9finition temporelle. Et en effet il y a un grand art de Bergson ; les d\u00e9finitions de Bergson c\u2019est toujours, m\u00eame quand elles n\u2019en ont pas l\u2019air, c\u2019est toujours des d\u00e9finitions temporelles. C\u2019est toujours dans le temps qu\u2019il d\u00e9finit les choses ou les \u00eatres.\nMais essayons de mieux comprendre parce que c\u2019est curieux mais je continue \u00e0 avoir l\u2019impression que c\u2019est \u00e0 la fois, simultan\u00e9ment, extraordinairement simple tout \u00e7a et extraordinairement compliqu\u00e9, les deux \u00e0 la fois. Et l\u2019un ne d\u00e9truisant pas l\u2019autre. Prenons un exemple alors, vite un exemple alors, vite un exemple d\u2019une image qui comporte un tel \u00e9cart. Bien mon cerveau, j\u2019ai un cerveau : c\u2019est une image, vous vous rappelez ; c\u2019est une image-mouvement, c\u2019est une image comme les autres, parmi les autres et c\u2019est une dr\u00f4le d\u2019image l\u2019image-cerveau. Parce quelle diff\u00e9rence il y a entre le cerveau et la moelle \u00e9pini\u00e8re ? On peut dire bien des choses, notamment on peut chercher des d\u00e9finitions structurales, c\u2019est-\u00e0-dire, finalement spatiales de la moelle \u00e9pini\u00e8re et du cerveau. Mais si on joue le jeu de la recherche des d\u00e9finitions temporelles, dans l\u2019acte r\u00e9flexe : un \u00e9branlement re\u00e7u, une action subie se prolonge imm\u00e9diatement. Par l\u2019interm\u00e9diaire, il y a donc un encha\u00eenement imm\u00e9diat, sans intervalle. Il est temporel, mais sans intervalle - mettons en tr\u00e8s gros, comme \u00e7a c\u2019est simplifi\u00e9 cela va de soi - entre les cellules sensitives qui re\u00e7oivent l\u2019excitation et les cellules motrices de la moelle qui d\u00e9clenche la r\u00e9action.\nD\u2019accord, d\u2019accord. J\u2019ai un cerveau, je re\u00e7ois une excitation bon \u00e7a \u00e7a reste, c\u2019est-\u00e0-dire je re\u00e7ois un mouvement, un \u00e9branlement, je re\u00e7ois une excitation mais bizarrement au lieu que cette excitation re\u00e7ue dans un centre de sensibilit\u00e9 se prolonge imm\u00e9diatement dans une r\u00e9action d\u00e9clench\u00e9e par un centre moteur de la moelle, un d\u00e9tour se fait. Dans tout \u00e7a, j\u2019en reste en termes de mouvements : un d\u00e9tour se fait, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019excitation remonte, \u00e0 quoi ? C\u2019est tr\u00e8s rudimentaire comme sch\u00e9ma mais \u00e7a fait tout comprendre. L\u2019excitation remonte aux cellules de l\u2019enc\u00e9phale, aux cellules corticales, de l\u00e0 : elles redescendent aux cellules motrices de la moelle. Bien. Donc diff\u00e9rence entre une action r\u00e9flexe et une action c\u00e9r\u00e9brale : \u00e9branlement re\u00e7u par le centre de sensation, le centre sensible, de sensibilit\u00e9, prolongement imm\u00e9diat, r\u00e9action d\u00e9clench\u00e9e par le centre moteur de la moelle. Action c\u00e9r\u00e9brale : premier segment, la m\u00eame chose, mais \u00e7a monte dans les cellules de l\u2019enc\u00e9phale, et \u00e7a redescend dans les centres moteurs de la moelle.\nTout \u00e7a c\u2019est du pur mouvement. C\u2019est \u00e7a le retard. Le retard ou le d\u00e9tour. L\u2019intervalle entre les deux mouvements a \u00e9t\u00e9 pris par le d\u00e9tour du mouvement. Vous comprenez ; \u00e7a commence par remonter dans l\u2019enc\u00e9phale et \u00e7a redescend au centre moteur de la moelle. Pourquoi ? \u00c0 quoi \u00e7a sert tout \u00e7a ? \u00c0 quoi \u00e7a sert ? Alors on commence \u00e0 mieux comprendre, j\u2019introduis rien de plus que le mouvement, l\u2019\u00e9cart, l\u2019intervalle entre deux mouvements ou le d\u00e9tour op\u00e9r\u00e9 par le mouvement. Et vous voyez que je peux donner des d\u00e9finitions spatiales du cerveau qui seront tr\u00e8s complexes, qui seront les d\u00e9finitions du savant. Mais apr\u00e8s tout le philosophe ou le m\u00e9taphysicien pour le moment n\u2019a strictement besoin que d\u2019une d\u00e9finition temporelle du cerveau et la premi\u00e8re d\u00e9finition temporelle du cerveau ce sera : un d\u00e9tour non, un \u00e9cart ; le cerveau est lui-m\u00eame un \u00e9cart.\nLe cerveau c\u2019est l\u2019\u00e9cart. C\u2019est un \u00e9cart entre un mouvement re\u00e7u et un mouvement rendu. Ecart \u00e0 la faveur duquel se produit un d\u00e9tour. Un d\u00e9tour du mouvement. Qu\u2019est-ce que \u00e7a implique \u00e7a ? Cet \u00e9cart ou ce d\u00e9tour ? Trois choses. Il va nous donner trois caract\u00e8res. Il a comme concomitant trois caract\u00e8res. Premier caract\u00e8re : l\u2019image sp\u00e9ciale, voyez l\u2019image sp\u00e9ciale, c\u2019est l\u2019\u00e9cart ou le d\u00e9tour. Et bien les images sp\u00e9ciales qui sont ainsi dou\u00e9es de cette propri\u00e9t\u00e9 d\u2019\u00e9cart ou de d\u00e9tour. Premier caract\u00e8re : on ne peut plus dire qu\u2019elles \"subissent\" des actions ; on ne peut plus dire qu\u2019elles re\u00e7oivent des excitations ou qu\u2019elles subissent des actions dans toute leur partie ou sur toute leur face. C\u2019\u00e9tait le cas de l\u2019image-mouvement ordinaire une image ordinaire : une image-mouvement recevait des actions, subissait des actions sur toutes ses parties, sur toutes ses faces, dans toutes ses parties et sur toutes ses faces. L\u00e0 quand il y a \u00e9cart entre le mouvement re\u00e7u et le mouvement ex\u00e9cut\u00e9, la condition m\u00eame pour qu\u2019il y ait \u00e9cart, c\u2019est que le mouvement re\u00e7u soit localis\u00e9. L\u2019excitation re\u00e7ue soit localis\u00e9e.\nEn d\u2019autres termes, l\u2019image sp\u00e9ciale - je garde ce mot pour le moment - l\u2019image sp\u00e9ciale sera une image qui ne re\u00e7oit les excitations qui s\u2019exercent sur elle - elle ne subit les actions qui s\u2019exercent sur elle que - dans certaines de ses parties et sur certaines de ses faces. Ca veut dire quoi \u00e7a ? Ca veut dire que lorsqu\u2019une autre image, c\u2018est \u00e0 dire lorsque quelque chose d\u2019autre agit sur elle, elle ne retient qu\u2019une partie de l\u2019action de l\u2019autre chose. Il y a des choses qui la traversent ; il y a des choses qui traversent l\u2019image sp\u00e9ciale et - \u00e0 quoi \u00e0 la lettre - elle reste indiff\u00e9rente. En d\u2019autres termes, elle ne retient que ce qui l\u2019int\u00e9resse. En effet, elle ne retient que ce qu\u2019elle est capable de saisir dans certaines de ses parties et sur certaines de ses faces. Or pourquoi est ce qu\u2019elle retient ceci plut\u00f4t que cela : \u00e9videmment elle retient ce qu\u2019il l\u2018int\u00e9resse. Dans la lumi\u00e8re - l\u00e0 prenons un exemple vraiment enfantin - dans la lumi\u00e8re, le vivant- et \u00e7a varie d\u2019apr\u00e8s les vivants - ne retient que certaines longueurs d\u2019ondes et certaines fr\u00e9quences. Le reste le traverse, et l\u2019\u00e9tat indiff\u00e9rent reste. Voyez, l\u00e0 l\u2019opposition devient tr\u00e8s, tr\u00e8s rigoureuse. L\u2019image-mouvement, ordinaire, c\u2019\u00e9tait une image - encore une fois - qui recevait action et ex\u00e9cutait r\u00e9action imm\u00e9diatement ; c\u2019est \u00e0 dire dans toutes ses parties sur toutes ses faces l\u2019image sp\u00e9ciale qui pr\u00e9sente le ph\u00e9nom\u00e8ne d\u2019\u00e9cart, de ce fait m\u00eame elle ne re\u00e7oit l\u2019action qu\u2019elle subit que sur certaines faces ou dans certaines parties, d\u00e8s lors elle laisse \u00e9chapper de l\u2019image de la chose, \u00e7a revient au m\u00eame, qui agit sur elle, elle laisse \u00e9chapper beaucoup. En d\u2019autres termes, le premier caract\u00e8re de l\u2019\u00e9cart ou de l\u2019image sp\u00e9ciale \u00e7a va \u00eatre ; \"s\u00e9lectionn\u00e9\". S\u00e9lectionn\u00e9 dans l\u2018excitation re\u00e7ue ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez : \u00e9liminer soustraire. Il y aura des choses que l\u2019image sp\u00e9ciale laissera passer. Au contraire une image ordinaire, elle ne laisse rien passer. En effet, elle re\u00e7oit, encore une fois, elle re\u00e7oit sur toutes ses parties et dans toutes ses parties et sur toutes ses faces. L\u2019image sp\u00e9ciale, elle ne re\u00e7oit que sur les parties, que sur certaines faces et dans les parties privil\u00e9gi\u00e9es. Donc, elle laisse passer \u00e9norm\u00e9ment de choses. Je ne verrai pas au-del\u00e0 et en de\u00e7\u00e0 de telle longueur d\u2019onde, et telle fr\u00e9quence. Un animal verra ou entendra, sentira des choses que moi je ne sens pas, etc., etc., enfin, vous pouvez prolonger tout \u00e7a ; c\u2019est ce premier aspect de la s\u00e9lection ou de l\u2019\u00e9limination qui va d\u00e9finir le ph\u00e9nom\u00e8ne de \"l\u2019\u00e9cart\" et ce type d\u2019image sp\u00e9ciale.\nDeuxi\u00e8mement : consid\u00e9rons l\u2019action subie alors dans ce qui en reste puisque j\u2019ai s\u00e9lectionn\u00e9 ? en tant qu\u2019image sp\u00e9ciale, j\u2019ai s\u00e9lectionn\u00e9 les actions que je subissais - Si vous pr\u00e9f\u00e9rez mon corps a s\u00e9lectionn\u00e9 - \u00e7a revient au m\u00eame - a s\u00e9lectionn\u00e9 les actions que je subissais.\nAlors, consid\u00e9rons maintenant ce que je subis comme action : qu\u2019est-ce qui se passe ? Je subis un \u00e9branlement, je subis une action, je re\u00e7ois des vibrations, tout \u00e7a ; je ne parle plus de celle que j\u2018\u00e9limine. Je parle de celle que je laisse passer ; je parle de celle que je retiens, que je re\u00e7ois sur une face privil\u00e9gi\u00e9e, que je re\u00e7ois dans une de mes parties. Qu\u2019est-ce qui se passe pour cette action subie ?\nCa va \u00eatre le second caract\u00e8re. Dans le circuit r\u00e9flexe, pas de probl\u00e8me, elle se prolongeait en r\u00e9action ex\u00e9cut\u00e9e par l\u2019interm\u00e9diaire des centres moteur. Et on a vu que l\u00e0, au contraire, il y a un d\u00e9tour par l\u2018enc\u00e9phale. Qu\u2019est-ce qu\u2019il veut dire ce d\u00e9tour ? Qu\u2019est-ce qu\u2019il fait ? Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ce d\u00e9tour par l\u2019enc\u00e9phale ? Tout se passe comme si, l\u2019action subie, quand elle arrivait dans l\u2019enc\u00e9phale - appareil prodigieusement compliqu\u00e9 - se divise en une infinit\u00e9 de chemins naissants. Alors, on peut dire pour simplifier que c\u2019est des chemins d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9figur\u00e9s, qu\u2019il y en a plein, mais en fait c\u2019est des chemins qui se refont dans l\u2019ensemble du cortex \u00e0 chaque instant, qui sont d\u00e9termin\u00e9s par des rapports \u00e9lectriques etc. par des rapports encore bien plus compliqu\u00e9s, par des rapports mol\u00e9culaires, enfin bon, toutes sortes de choses.\nTout se passe comme si l\u2019excitation re\u00e7ue se divisait \u00e0 l\u2019infini comme en une sorte de multiplicit\u00e9 de chemins esquiss\u00e9s. Voil\u00e0, je fais un petit dessin pour que vous compreniez : l\u2019arc reflexe est tr\u00e8s bien, vous avez excitation re\u00e7ue, un segment, cellule sensitive qui re\u00e7oit l\u2019excitation et transmission \u00e0 la moelle, centre, truc moteur de la moelle, r\u00e9action. L\u00e0, vous avez au contraire excitation re\u00e7ue - le premier segment reste le m\u00eame - mont\u00e9e dans l\u2019enc\u00e9phale, et l\u00e0 \u00e7a devient... L\u2019excitation se trouve devant une esp\u00e8ce de division de soi en mille chemins corticaux et toujours remani\u00e9s. C\u2019est une division ; une multidivision ; multidivision de l\u2019excitation re\u00e7ue.\nVoil\u00e0 dans la description bergsonienne ce que fait le cerveau. C\u2019est pas compliqu\u00e9 \u00e0 quel point Bergson est en train de nous dire, mais \u00e9videmment le cerveau, il introduit pas des images, les images - elles \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 avant ; il n\u2019y avait pas besoin d\u2019introduire des images. Non, le cerveau il op\u00e8re uniquement au niveau du mouvement. Il divise un mouvement d\u2019excitation re\u00e7ue en une infinit\u00e9 des chemins. Bon, \u00e7a c\u2019est le deuxi\u00e8me aspect : je dirais ce n \u2018est plus une s\u00e9lection soustraction, c\u2019est une division . C\u2019est donc le deuxi\u00e8me aspect de l\u2019\u00e9cart ; l\u2019\u00e9cart op\u00e9rait tout \u00e0 l\u2019heure une soustraction \u00e9limination, non une soustraction s\u00e9lection, maintenant il op\u00e8re une division de l\u2019\u00e9branlement re\u00e7u, de l\u2019excitation re\u00e7ue. L\u2019action subie donc, si vous voulez, ne se prolonge plus dans une r\u00e9action imm\u00e9diate ; il se divise en une infinit\u00e9 de r\u00e9actions naissantes. Qu\u2019est-ce que c\u2019est \u00e7a ? On en aura besoin - j\u2019introduis ce concept l\u00e0, parce que Bergson n\u2019emploie pas ce mot, mais comme j\u2019en avais besoin - c\u2019est comme une esp\u00e8ce de division c\u2019est aussi bien une esp\u00e8ce d\u2019h\u00e9sitation comme si l\u2019excitation re\u00e7ue h\u00e9sitait, s\u2019engageait un pied dans un tel chemin cortical, un tel autre pied dans tel autre chemin etc. C\u2019est exactement ce qu\u2019on appelle - il y a \u00e7a en g\u00e9ographie l\u00e0 quand un fleuve se met \u00e0 ..... comment \u00e7a s\u2019appelle ?... c\u2019est tr\u00e8s connu \u00e7a...Ah, \u00e9coutez, un effort ; enfin, c\u2019est pas possible que tous on perde les mots en m\u00eame temps : ce n\u2019est jamais les m\u00eames mots qu\u2019on perd - Ah, non, ah, mais ce n\u2018est pas \u00e7a m\u00e9andre, non. Ce n\u2019est pas \u00e7a. Un delta. C\u2019est \u00e7a.\nTroisi\u00e8mement, gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a ; gr\u00e2ce \u00e0 cette division et ces subdivisions de l\u2019excitation re\u00e7ue par le cortex, division op\u00e9r\u00e9e par le cortex. Qu\u2019est-ce qui va se passer ? Quand il y aura une redescente au centre moteur de la moelle, il faudra que ce ne soit plus le prolongement de l\u2019excitation re\u00e7ue mais que ce soit comme une esp\u00e8ce d\u2019int\u00e9gration de toutes les petites r\u00e9actions c\u00e9r\u00e9brales naissantes. En d\u2019autres termes : appara\u00eetra quelque chose de radicalement nouveau par rapport \u00e0 l\u2019excitation re\u00e7ue. Ce quelque chose de \"radicalement nouveau par rapport \u00e0 l\u2019excitation re\u00e7ue\" c\u2019est ce qu\u2019on appellera : une \"action\" \u00e0 proprement parler. Et ce troisi\u00e8me niveau on dira qu\u2019il consiste en ceci : que ce sont des images sp\u00e9ciales parce qu\u2019au lieu d\u2019encha\u00eener leurs r\u00e9actions avec l\u2018excitation, elles choisissent leurs actions. Elles choisissent la r\u00e9action qu\u2018elles vont avoir en fonction d\u2019excitation. Voil\u00e0 donc trois termes uniquement cin\u00e9tiques - c\u2019est \u00e0 dire en terme de mouvement - on a rien introduit qui ressemble \u00e0 un esprit. Ces trois termes cin\u00e9tiques qui permettent de d\u00e9finir l\u2019image sp\u00e9ciale c\u2019est : premi\u00e8rement : soustraire / s\u00e9lectionner ; deuxi\u00e8mement : diviser ; troisi\u00e8mement : choisir. Alors, vous me direz \u00ab\u00a0choisir\u00a0\u00bb, \u00e7a implique quand m\u00eame la conscience, tout \u00e7a ..., rien du tout. La d\u00e9finition toujours temporelle qu\u2019on peut donner de \u00ab\u00a0choisir\u00a0\u00bb \u00e0 partir des textes de Bergson, c\u2019est :\u00a0 \u00ab\u00a0int\u00e9grer la multiplicit\u00e9 des r\u00e9actions naissantes telles qu\u2019elles s\u2019op\u00e9raient ou se tra\u00e7aient dans le cortex.\u00a0\u00bb\nDonc, je dis une telle image qui est capable de s\u00e9lectionner quelque chose dans les actions qu\u2019elle subit, de diviser l\u2019excitation qu\u2019elle re\u00e7oit et de choisir l\u2019action qu\u2019elle va ex\u00e9cuter en fonction de l\u2019excitation re\u00e7ue, une telle image, appelons l\u00e0 : image subjective. Remarquez qu\u2019elle fait absolument partie des images-mouvement. Elle est tout enti\u00e8re d\u00e9finie en mouvement. Image subjective : pourquoi et en quel sens de sujet ? L\u00e0 il ne faut pas ; il faut rester quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s rigoureux, si non tout s\u2019\u00e9coule.\nSujet n\u2019est ici qu\u2019un mot pour d\u00e9signer l\u2019\u00e9cart entre l\u2019excitation et l\u2019action. Et je dirais, \"image subjective\" c\u2019est : qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire cet \u00e9cart, en effet ? Cet \u00e9cart \u00e7a d\u00e9finit uniquement un centre qu\u2019il faudra bien appeler un \"centre d\u2019ind\u00e9termination\".\nQuand il y a \u00e9cart entre l\u2019excitation subie et la r\u00e9action ex\u00e9cut\u00e9e il y a centre d\u2019ind\u00e9termination. Ca veut dire quoi ? Ca veut dire, en fonction de l\u2019excitation subie, je ne peux pas pr\u00e9voir quelle sera la r\u00e9action ex\u00e9cut\u00e9e. Je dirais il y a l\u00e0 un centre d\u2019ind\u00e9termination. Ce qu\u2019on appelle \"un sujet\", ce n\u2019est absolument pour le moment, rien d\u2019autre que ceci : c\u2019est un centre d\u2019ind\u00e9termination. Tiens, voil\u00e0 alors la d\u00e9finition spatiale qui correspond \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 temporelle du sujet. Par sujet on entend quelque chose qui se produit dans le monde - c\u2019est \u00e0 dire dans l\u2019univers des images-mouvement : \u00e0 savoir c\u2019est un centre d\u2019ind\u00e9termination et ce centre d\u2019ind\u00e9termination est d\u00e9fini comment ? - il est d\u00e9fini temporellement par l\u2019\u00e9cart entre mouvement re\u00e7u et mouvement ex\u00e9cut\u00e9. Cet \u00e9cart entre mouvement re\u00e7u et mouvement ex\u00e9cut\u00e9 ayant trois aspects : s\u00e9lection / soustraction ; division ; choix.\nVoil\u00e0 la seconde id\u00e9e du premier chapitre, qui nous a conduis tout droit \u00e0 une troisi\u00e8me id\u00e9e. mais quel est le lien entre ces caract\u00e8res ? Le centre d\u2019ind\u00e9termination est donc d\u00e9fini par soustraction etc. , division et choix. Quel est le lien de ces trois caract\u00e8res ?\nVoil\u00e0 mon troisi\u00e8me probl\u00e8me concernent le Premier chapitre. D\u2019accord ? Pas de difficult\u00e9 sur le second point ? Ca va ? C\u2019est minutieux, vous savez, c\u2019est tr\u00e8s minutieux ce truc. Bon. Il faudrait que j\u2019avance vite mais en m\u00eame temps j\u2019ai peur... Voil\u00e0. Je dis toute de suite, quel est l\u2019encha\u00eenement du caract\u00e8re tel que ... Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire \u00e7a ? Des images sp\u00e9ciales re\u00e7oivent l\u2019action d\u2019autres images mais en s\u00e9lectionnant. C\u2019est \u00e0 dire, elles ne re\u00e7oivent pas le \"Tout\" de l\u2019action. Elles \u00e9liminent - en d\u2019autres termes - elles \u00e9liminent pour elles, pour leur compte, ces images sp\u00e9ciales, elles \u00e9liminent certaines parties et m\u00eame un tr\u00e8s grand nombre de parties de l\u2019image qui agit sur elle. C\u2019est \u00e0 dire de l\u2019objet qui agit sur elle. Et en effet c\u2019est bien connu - c\u2019est un lieu commun l\u00e0, mais tant mieux - On retombe sur un lieu commun, c\u2019est bien connu qu\u2019on ne per\u00e7oit que tr\u00e8s, tr\u00e8s peu de choses. C\u2018est pas qu\u2019on per\u00e7oit mal, c\u2019est qu\u2019on per\u00e7oit vraiment pas beaucoup. C\u2019est idiot dire qu\u2019on per\u00e7oit mal ou que ce qu\u2019on per\u00e7oit n\u2019existe pas. Tout ces vieux probl\u00e8mes ; \u00e7a se trouve m\u00eame plus pour Bergson. Et dire oui, on ne per\u00e7oit pas assez, et en m\u00eame temps c\u2018est notre grandeur parce que c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment en ce sens, qu\u2019on a un cerveau. Qu\u2018est-ce que \u00e7a veut dire \u00e7a ? En effet, on per\u00e7oit pas assez. Tr\u00e8s int\u00e9ressant comme formule si vous la comprenez.\nC\u2019est que percevoir, c\u2019est par d\u00e9finition \"percevoir pas assez\". Si je percevais tout, je percevrais pas. Percevoir par nature c\u2019est bien saisir la chose, \u00e7a oui, c\u2018est saisir la chose mais c\u2019est saisir la chose moins tous ce qui m\u2019int\u00e9resse pas dans la chose. Et en effet pour percevoir - voyez comment le probl\u00e8me devient celui-ci : pourquoi les images sp\u00e9ciales sont-elles dou\u00e9es de perception ? C\u2019est forc\u00e9 puisqu\u2019elles op\u00e8rent la soustraction / s\u00e9lection. Elles sont dou\u00e9es de perception. Elles per\u00e7oivent la chose dans certaines parties d\u2019elles-m\u00eames privil\u00e9gi\u00e9es, sur certaines de leurs faces. Par la m\u00eame, elles ne retiennent de la chose que ce qui les int\u00e9resse. Elles per\u00e7oivent la chose oui, mais moins beaucoup de choses. En d\u2019autres termes : qu\u2019est-ce que c\u2019est que la perception d\u2019une chose ? C\u2019est la chose encore une fois moins tout qui ne m\u2019int\u00e9resse pas. C\u2019est la chose moins quelque chose. C\u2019est pas la chose plus quelque chose. C\u2019est la chose moins quelque chose. Pour percevoir il faut que j\u2019en retire. Et que je retire quoi d\u2019abord ? Vous vous rappelez toutes les images-mouvement, mais sur toutes leurs faces et dans toutes leurs parties, elles sont en communication les unes avec les autres. C\u2019est \u00e0 dire, elles \u00e9changent du mouvement. Elles re\u00e7oivent du mouvement, elles transmettent du mouvement. C\u2019est pas de bonnes conditions pour percevoir. M\u00eame pas du tout. C\u2019est forc\u00e9 qu\u2019au sens o\u00f9 nous employons le mot perception, elles per\u00e7oivent pas les choses. La table, elle per\u00e7oit pas. Il n\u2019y a pas d\u2019\u00e9cart entre les actions qu\u2019elle subit et la r\u00e9action. Elle ne peut pas faire de s\u00e9lection. Elle per\u00e7oit pas.\nPour percevoir qu\u2019est-ce qu\u2019il faut ? Il faut d\u00e9j\u00e0 que je coupe la chose sur ses bords. En effet il faut que je l\u2019emp\u00eache de communiquer avec les autres choses dans lesquelles elles dissoudraient ces mouvement. Avec lesquelles elle fondrait ces mouvements. Comme dit Bergson ; \u00ab Il faut bien que je l\u2019isole \u00bb. Il faut bien que j\u2019en fasse une esp\u00e8ce de tableau. Mais c\u2019est pas seulement sur les bords que je dois soustraire pour avoir une perception. C\u2019est dans la chose m\u00eame, encore une fois - tout qui m\u2019int\u00e9resse pas. Je compose mon syst\u00e8me des couleurs avec les longueurs d\u2019onde et les fr\u00e9quences qui me concerne. C\u2019est uniquement limitant, la perception elle na\u00eet de la limitation de la chose. Si vous comprenez \u00e7a, \u00e7a donne une id\u00e9e il me semble tr\u00e8s formidable. Une id\u00e9e tr\u00e8s formidable : qui est quoi ?\nQui est... quelle diff\u00e9rence il y a t-il, voil\u00e0 mon probl\u00e8me - quelle diff\u00e9rence il y a-t-il entre la chose et la perception de la chose ? L\u00e0 on est en plein dans ce qui faisait les difficult\u00e9s de la psychologie classique.\n[\u2026] Absolument rien \u00e0 avoir avec ce que veut dire Bergson ; rien, rien, rien en commun. Car lorsque d\u2019autres philosophes disaient \u00e7a, \u00e7a voulait dire : les choses finalement se confondent avec les perceptions que j\u2019en ai. Il n\u2019y a pas de chose sans perception que j\u2019en ai.\nBergson il veut pas du tout dire \u00e7a. Il veut dire : les choses sont des perceptions en soi. En d\u2019autres termes, une chose, c\u2019est une image-mouvement. Elle ne cesse de recevoir des actions et d\u2019ex\u00e9cuter des r\u00e9actions et d\u2019avoir des r\u00e9actions. Je peux tr\u00e8s bien convenir de dire que toutes les actions qu\u2019elle subit : elle subit des actions dans toutes ses parties - et que toutes les r\u00e9actions qu\u2019elle ex\u00e9cute - elle ex\u00e9cute des r\u00e9actions sur toutes les parties. Je peux tr\u00e8s bien dire : l\u2019ensemble des actions qu\u2019elle subit et les r\u00e9actions qu\u2019elle fait sont des perceptions. Je dirais, la chose est une perception totale de tout ce qu\u2019elle subit et de tout qu\u2019elle ex\u00e9cute. Mot splendide d\u2019un philosophe qui a des rapports - qui n\u2019est pas du tout un Bergsonien, qui a son originalit\u00e9 enti\u00e8re, auquel j\u2019ai fait d\u00e9j\u00e0 plusieurs allusions - de Whitehead \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, \u00ab\u00a0les choses sont des pr\u00e9hensions\u00a0\u00bb. Les choses sont des pr\u00e9hensions. En effet, elles pr\u00e9hendent - au sens de prise - elle prend, la pr\u00e9hension c\u2019est \u00e0 la fois perception et prise. Elle prend toutes les actions qu\u2019elle re\u00e7oit et toutes les r\u00e9actions qu\u2019elle ex\u00e9cute. Mais je dirais elle prend pr\u00e9cis\u00e9ment, dans les conditions qu\u2019on a pr\u00e9cis\u00e9, sur toutes ses faces, dans toutes ses parties. Donc je dirais : chaque chose est une perception totale. C\u2019est justement pour \u00e7a que c\u2019est pas une perception. Je dirais c\u2019est une pr\u00e9hension.\nIl y a un mot qui est tr\u00e8s facile, il y a un mot qui a eu du succ\u00e8s en philosophie parce que c\u2019est la distinction entre... c\u2019est difficile oralement parce que... vous allez toute de suite comprendre pourquoi - mais par \u00e9crit, on voit bien... Distinguer ... il y a toute sorte de philosophes qui ont distingu\u00e9 les pr\u00e9hensions et les appr\u00e9hensions. La pr\u00e9hension \u00e9tant comme une perception inconsciente, une esp\u00e8ce de micro-perception, et l\u2019appr\u00e9hension \u00e9tant perception consciente. Je dirais les choses sont des perceptions totales, c\u2019est-\u00e0-dire des pr\u00e9hensions. Ma perception de la chose c\u2019est quoi ? C\u2019est la m\u00eame chose. C\u2019est la m\u00eame chose moins quelque chose. C\u2019est une pr\u00e9hension partielle. Une appr\u00e9hension : c\u2019est pas comme le croyaient les autres philosophes : une pr\u00e9hension plus une synth\u00e8se de la conscience. Il faut dire une appr\u00e9hension consciente, une perception consciente : c\u2019est une perception moins quelque chose, c\u2019est \u00e0 dire c\u2019est une pr\u00e9hension partielle. Je per\u00e7ois la chose telle qu\u2019elle est moins quelque chose, moins beaucoup de choses, moins tout ce qui m\u2019int\u00e9resse pas. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire : \"ce qui m\u2019int\u00e9resse pas\" ? Vous voyez c\u2019est par l\u00e0 que les choses sont des pr\u00e9hensions ou des perceptions totales, mes perceptions de choses sont des perceptions partielles et c\u2019est pour \u00e7a qu\u2019elles sont conscientes. Quel curieux rabaissement, l\u00e0, de la conscience ? Finalement, les perceptions parfaites, c\u2019est la perception, l\u2019atome. L\u2019atome a autant de perception et \u00e9tend sa perception aussi loin qu\u2019il re\u00e7oit des actions et aussi loin qu\u2019il ex\u00e9cute des r\u00e9actions. Les perceptions totales, ce sont celles des corps chimiques. Les perceptions totales ce sont celles des mol\u00e9cules. Les mol\u00e9cules sont des pr\u00e9hensions totales. Les atomes sont des pr\u00e9hensions totales.\nMais moi, ce que j\u2019appelle \u00ab\u00a0ma perception\u00a0\u00bb et dont je fais mon privil\u00e8ge, et j\u2019ai raison d\u2019en faire mon privil\u00e8ge parce que c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment, un ensemble de pr\u00e9hensions partielles. En d\u2019autres termes, la perception c\u2019est la chose m\u00eame moins quelque chose. D\u2019o\u00f9 le renversement du Bergsonisme. Le renversement op\u00e9r\u00e9 par Bergson, qui est un renversement tr\u00e8s prodigieux - il me semble, dont j\u2019avais parl\u00e9 justement pour l\u2019opposer \u00e0 la ph\u00e9nom\u00e9nologie, \u00e0 savoir, Bergson ne cesse pas de nous dire : mais vous savez, c\u2019est pas votre conscience qui est une petite lumi\u00e8re et les choses qui attendent votre conscience pour s\u2019illuminer. C\u2019est pas \u00e7a : les choses n\u2019ont jamais attendu votre oeil. C\u2019est curieux tout \u00e7a pour un auteur qu\u2019on a tant tax\u00e9, \u00e0 commencer par les marxistes, d\u2019id\u00e9alisme et de spiritualisme, c\u2019est tr\u00e8s curieux ce Premier chapitre. Les choses elles ne vous ont jamais attendu, elles ont jamais attendu l\u2019homme. Rien du tout. Qu\u2019est-ce qui se passe ? C\u2019est que les choses sont lumi\u00e8re. L\u00e0, il le dit \u00e0 sa mani\u00e8re, c\u2019est son romantisme \u00e0 lui. La lumi\u00e8re, elle n\u2019est pas dans l\u2019\u00e2me mais elle est dans les choses. Et la conscience, c\u2019est pas un faisceau de lumi\u00e8re comme une lampe \u00e9lectrique qu\u2019on prom\u00e8nerait dans une pi\u00e8ce noire ; c\u2019est juste l\u2019envers : c\u2019est la conscience qui est un \u00e9cran noir.\nL\u2019\u00e9cran noir - c\u2019est quoi ? C\u2019est le centre d\u2019ind\u00e9termination : \u00e0 savoir c\u2019est le fait que dans la chose beaucoup de choses ne m\u2019int\u00e9resse pas. Voil\u00e0 la page tr\u00e8s belle de Bergson o\u00f9 il fait le renversement complet de la m\u00e9taphore ordinaire sur la lumi\u00e8re : Donc, \"c\u2019est les choses qui sont lumineuses et \"nous\" qui sommes obscurs\".\nAlors que vous remarquerez que la ph\u00e9nom\u00e9nologie - encore une fois - a beau apporter beaucoup de choses de nouveau quand \u00e0 la conception des rapports conscient / choses, elle en reste enti\u00e8rement dans l\u2019ancienne m\u00e9taphore - \u00e0 savoir c\u2019est la conscience qui est lumineuse et les choses qui sont obscures - et l\u2019intentionnalit\u00e9 : c\u2019est le rapport de la conscience-lumi\u00e8re avec les choses. Avec les choses tir\u00e9es de leur fond. Tandis que pour Bergson, pas du tout.\nVoil\u00e0 le texte bergsonien qui para\u00eet si beau dans le premier chapitre : \" Si l\u2019on consid\u00e8re un lieu quelconque de l\u2019univers, on peut dire que l\u2019action de la mati\u00e8re enti\u00e8re y passe sans r\u00e9sistance et sans d\u00e9perdition et que la photographie du \"Tout\" y est translucide. C\u2019est la cas des images-perception totale, c\u2019est les images-mouvement. Comme il dira dans un autre texte : \" la photographie est dans les choses\". La photographie est dans les choses ; les choses sont des perceptions totales , ce sont des pr\u00e9hensions totales. La photographie - si photographie il y a - est d\u00e9j\u00e0 prise, d\u00e9j\u00e0 tir\u00e9e dans l\u2019int\u00e9rieur m\u00eame des choses et pour tous les points de l\u2019espace.\nSeulement, elle est translucide. Pourquoi elle est translucide ? Parce que pr\u00e9cis\u00e9ment ces choses ne cessent pas de varier, de passer les unes dans les autres en m\u00eame temps qu\u2019elle re\u00e7oivent des actions et qu\u2019elles ex\u00e9cutent des r\u00e9actions. \"Il manque, derri\u00e8re la plaque, un \u00e9cran noir sur lequel se d\u00e9tacherait l\u2019image\". Est-ce que l\u2019image sp\u00e9ciale, c\u2019est \u00e0 dire chacun de nous apporte dans l\u2019univers des images mouvements, c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment l\u2019\u00e9cran noir sur lequel se d\u00e9tacherait l\u2019image, c\u2019est \u00e0 dire, se fait cette s\u00e9lection. Nos zones d\u2019ind\u00e9termination, c\u2019est \u00e0 dire ce que nous appelions \"zones d\u2019ind\u00e9termination\", joueraient en quelque sorte le r\u00f4le d\u2019\u00e9cran. \u00ab\u00a0Elles n\u2019ajoutent rien \u00e0 ce qui est\u00a0\u00bb - en d\u2019autres termes la perception n\u2019est pas quelque chose de plus - \"elles n\u2019ajoutent rien \u00e0 ce qui est, elles font seulement que l\u2019action r\u00e9elle passe et que l\u2019action virtuelle demeure\" - je vais expliquer toute \u00e0 l\u2019heure ce que c\u2019est que l\u2019action virtuelle. Si bien que Bergson peut nous proposer de la conception, constamment ou sur la perception, la th\u00e8se suivante : nous percevons les choses l\u00e0 o\u00f9 elles sont ; bien plus la perception est dans les choses.\nVoyez ce que je voulais dire quand je disais c\u2019est pas :\u00a0\u00ab\u00a0toute conscience est conscience de quelque chose\u00a0\u00bb, c\u2019est : \u00ab\u00a0toute conscience est quelque chose\u00a0\u00bb. C\u2019est la chose qui est pr\u00e9hension totale. Pr\u00e9hension totale de ce qu\u2019il lui arrive et de ce qu\u2019elle fait. L\u2019atome, comment d\u00e9finir l\u2019atome ? On d\u00e9finira l\u2019atome comme la pr\u00e9hension de tout ce qu\u2019il lui arrive et de tout ce qu\u2019il fait. Ou la mol\u00e9cule, peu importe.\nDonc, la perception est \u00ab\u00a0dans\u00a0\u00bb les choses. Et pour percevoir - nous nous installons vraiment \"dans les chose\"s. Nous nous installons forc\u00e9ment dans les choses puisque nous, nous sommes rien d\u2019autre qu\u2019un centre d\u2019ind\u00e9termination. Simplement dans les choses, nous op\u00e9rons une soustraction. Nous ne retenons dans la chose que ce qui nous int\u00e9resse. Ce que nous appelons notre perception - c\u2019est pas qu\u2019il soit n\u00f4tre qui compte, parce qu\u2019elle n\u2019est pas \"n\u00f4tre\" en fait - Elle se distingue de la chose m\u00eame, encore une fois, uniquement parce que elle est une pr\u00e9hension partielle, tandis que la chose est une pr\u00e9hension totale. Et elle est une pr\u00e9hension partielle parce que nous ne recevons de la chose l\u00e0 o\u00f9 est la chose - Nous ne recevons de la chose qu\u2019une petite partie des actions et nous ne transmettons des r\u00e9actions que avec un retard.\nD\u2019o\u00f9 les formules de Bergson : c\u2019est bien en p - au point p - et non pas ailleurs que l\u2019image de p est form\u00e9e et per\u00e7ue. Autre formule : \"les qualit\u00e9s des choses per\u00e7ues d\u2019abord en elles, dans les choses, plut\u00f4t qu\u2019en nous\". Autre formule :\" la co\u00efncidence de la perception avec l\u2019objet per\u00e7u existe en droit\". Pourquoi en droit ? Existe en droit oui, puisque les choses sont d\u00e9j\u00e0 des perceptions totales. Toutefois, la co\u00efncidence de la perception avec l\u2019objet per\u00e7u n\u2019existe pas en fait, simplement parce que notre perception en fait, c\u2019est la chose moins tout ce qui nous int\u00e9resse pas. Il y a toujours plus dans la chose que dans la perception. D\u2019o\u00f9 le th\u00e8me aussi :\" la photo est dans les choses, comme la lumi\u00e8re\", et ce que nous nous apportons c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment l\u2019\u00e9cran noir sans lequel l\u2019image ne se d\u00e9tacherait pas, et ne se d\u00e9tachant pas ne cesserait pas de passer dans les autres images. Si bien qu\u2019on serait renvoy\u00e9 au monde des pr\u00e9hensions totales, o\u00f9 rien ne peut \u00eatre fix\u00e9, o\u00f9 aucune perception ne peut appara\u00eetre. En d\u2019autres termes - l\u00e0 je sugg\u00e8re parce que je ne pourrai l\u2019expliquer qu\u2019apr\u00e8s - c\u2019est \u00e9videmment en fonction des centres d\u2019ind\u00e9termination que nous sommes, que se forment des constellations solides.\nD\u00e8s lors, ma perception c\u2019est \u00e9videmment la perception du solide. Parce que l\u2019image-mouvement isol\u00e9e, telle qu\u2019on en retient que l\u2019action nous int\u00e9resse, c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qu\u2019on appellera \"un solide\". Tandis que la pr\u00e9hension totale qui ne fait qu\u2019un avec la chose, c\u2019est forc\u00e9ment des choses liquides, ou pire des choses gazeuses. Et c\u2019est \u00e9vident que l\u2019univers n\u2019est pas solide, il est liquide et gazeux, profond\u00e9ment gazeux. Pourquoi que \u00e7a importe au cin\u00e9ma ? Ca va importer follement sur la nature de l\u2019image cin\u00e9matographique, mais \u00e7a je ne peux pas dire d\u00e9j\u00e0. Alors ce que je voudrais finir... Vous \u00eates pas trop... ? Vous voyez que - voil\u00e0 ce qu\u2019il dirait, entre la chose et la perception de la chose, entre la chose et ma perception de la chose il n\u2019y a qu\u2019une diff\u00e9rence de degr\u00e9s.\nJe per\u00e7ois les choses l\u00e0 o\u00f9 elles sont, simplement ce que je per\u00e7ois des choses c\u2019est la chose m\u00eame moins beaucoup de choses, moins tout ce qui ne m\u2019int\u00e9resse pas. Et alors - parce que l\u00e0 \u00e0 tout prix il faut que je finisse - Vous voulez deux minutes de repos sans bouger ? Je peux continuer vous \u00eates plein d\u2019endurance 1 heure moins 20 Ceux qui veulent partir qu\u2019ils partent maintenant pour ne pas me troubler\nAlors, qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire retenir de la chose ce qui m\u2019int\u00e9resse ? Voyez pour le moment, j\u2019ai : percevoir c\u2019est une pr\u00e9hension partielle c\u2019est \u00e0 dire c\u2019est saisir la chose l\u00e0 o\u00f9 elle est moins tous qui m\u2019int\u00e9resse pas. Deuxi\u00e8me d\u00e9termination : qu\u2019est-ce que \u00e7a fait \u00e7a que je saisisse la chose dans ...\nQu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire retenir de la chose ce qui m\u2019int\u00e9resse ? Ca veut dire laisser passer beaucoup de l\u2019action r\u00e9elle des choses sur nous. Et notre perception consciente qu\u2019est-ce qu\u2019elle laisse \u00e9chapper de l\u2019action r\u00e9elle de choses sur nous ? Ca passe comme \u00e7a ; ah j\u2019ai pas vu...Ph\u00e9nom\u00e8ne de la distraction, \u00e7a va \u00eatre fondamental ; oh j\u2019ai pas vu, j\u2019ai pas vu... Pourtant, j\u2019ai pu sentir en dessous de la conscience oui, tr\u00e8s bien, qu\u2019il y a un inconscient, mais \u00e0 ce moment l\u00e0 est-ce que c\u2019est pas d\u00e9j\u00e0 quelque chose par quoi j\u2019ai des perceptions comme mol\u00e9culaires ; c\u2019est \u00e0 dire des pr\u00e9hensions totales qui n\u2019arrivent pas \u00e0 l\u2019inconscience ? Mais enfin, bon je laisse passer \u00e9norm\u00e9ment de choses mais au moins, \u00e7a a un avantage. Je laisse passer beaucoup de l\u2019action r\u00e9elle de la chose sur moi mais en revanche je r\u00e9fl\u00e9chis la chose sous l\u2019aspect de son action virtuelle sur moi.\nEn d\u2019autres termes je per\u00e7ois \u00e0 distance. Ce que je per\u00e7ois finalement, gr\u00e2ce aux \u00e9liminations et aux s\u00e9lections, c\u2019est la chose \"avant\" qu\u2018elle ne m\u2019ait atteint. L\u2019action virtuelle de la chose sur moi. Je sors pas du domaine de l\u2019action exactement comme dans un mod\u00e8le optique. Quand la r\u00e9fraction ne se fait pas, lorsque les milieux que le rayon lumineux passe, sont dans des rapports de densit\u00e9 tel qu\u2019il n\u2019y a pas refraction : il y a ce ph\u00e9nom\u00e8ne qu\u2019on appelle de \"r\u00e9flexion\". L\u00e0 en terme optique et pas du tout en terme de conscience, Bergson dira de la perception : c\u2019est un ph\u00e9nom\u00e8ne de \"r\u00e9flexion\". C\u2019est \u00e0 dire ce qu\u2019elle va saisir c\u2019est l\u2019image \"virtuelle\" de la chose. Et la perception \u00e0 distance, c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment la saisie de l\u2019image virtuelle de la chose, c\u2019est \u00e0 dire - comme j\u2019ai beaucoup s\u00e9lectionn\u00e9 dans l\u2019action de la chose sur moi, j\u2019y ai au moins gagn\u00e9 de percevoir une action virtuelle c\u2019est \u00e0 dire : ce que j\u2019ai gard\u00e9 de l\u2019action r\u00e9elle je la per\u00e7ois \u00e0 distance avant qu\u2019elle se produise.\nDonc, je peux d\u00e9finir une image-perception par d\u00e9j\u00e0 deux caract\u00e8res : je dirais une image perception c\u2019est une image moins quelque chose, c\u2019est une image qui a subi la s\u00e9lection et la soustraction qu\u2019on vient de voir, \u00e7a c\u2019est le premier caract\u00e8re. Elle est donc isol\u00e9e des autres images et ne se fond pas avec les autres images par le jeu des actions et des r\u00e9actions. Deuxi\u00e8me caract\u00e8re : l\u2019image-perception c\u2019est une image qui pr\u00e9sente l\u2019action virtuelle de la chose sur moi. Troisi\u00e8me caract\u00e8re qui s\u2019encha\u00eene l\u00e0 - tant mieux, \u00e7a me permet d\u2019aller tr\u00e8s vite - vous verrez dans le texte c\u2019est tr\u00e8s clair. D\u00e8s lors c\u2019est une image qui pr\u00e9sente aussi bien, mon action possible sur la chose. Comme il dit tout le temps la perception est sensori-motrice. Voil\u00e0 ce que je cherchais, c\u2019est \u00e0 dire les trois caract\u00e8res donc, de ce que on peut appeler maintenant \"image-subjective ou image-perception\".\nC\u2019est l\u2019image en soi, moins quelque chose, c\u2019est l\u2019image en tant qu\u2019elle pr\u00e9sente l\u2019action virtuelle de la chose sur moi, c\u2019est l\u2019image, troisi\u00e8mement, en tant qu\u2019elle pr\u00e9sente, qu\u2019elle figure mon action possible sur la chose. Voil\u00e0... vous tenez encore un quart d\u2019heure ? Ce que je veux bien d\u00e9finir l\u00e0 c\u2019est : dans l\u2019univers, dans mon agencement - l\u00e0 je reprends mon expression parce que elle me sera utile plus tard. Dans mon agencement \u00ab\u00a0machinique\u00a0\u00bb d\u2019images- mouvement, je viens de d\u00e9finir un premier type d\u2019image qui surgit dans cet univers, les images- perception.\nIl va y avoir un deuxi\u00e8me type d\u2019image et si vous m\u2019avez suivi - vous comprenez d\u00e9j\u00e0 parce que il \u00e9tait comme d\u00e9j\u00e0 tout annonc\u00e9 et pr\u00e9figur\u00e9 dans le premier type - Ce deuxi\u00e8me type d\u2019image je l\u2019appellerai - conform\u00e9ment il me semble au texte de Bergson - non plus des \"images-perception\" mais des \"images-action\". Puisque en effet, l\u2019existence dans l\u2019univers des images-mouvement, l\u2019existence de centres d\u2019ind\u00e9termination ne faisait pas seulement qu\u2019il y ait eu des perceptions, \u00e7a faisait aussi qu\u2019il y ait eu des actions \u00e0 proprement parler. Puisque les r\u00e9actions ne s\u2019encha\u00eenaient plus avec les actions subies, il y avait \"choix\", c\u2019est \u00e0 dire formation de quelque chose de nouveau qu\u2019on appelait \"action\". Donc c\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 compris dans la perception. Et ces images-action, en effet, elles se dessinent d\u00e9j\u00e0 dans le monde de la perception si vous consentez \u00e0 l\u2019id\u00e9e que l\u2019image-perception ne se d\u00e9finit pas seulement n\u00e9gativement. L\u2019image- perception, elle ne se d\u00e9finit pas seulement n\u00e9gativement c\u2019est \u00e0 dire au sens au l\u2019image-perception \u00e7a serait l\u2019image en soi moins quelque chose. Elle se d\u00e9finit aussi - il me semble d\u2019apr\u00e8s le texte de Bergson vous verrez tout \u00e7a, il faut le lire ce texte, il faut le lire - c\u2019est d\u00e9fini aussi par une esp\u00e8ce de courbure que prend l\u2019univers machinique. D\u00e8s que vous introduisez dans l\u2019univers des images-mouvement, des centres d\u2019ind\u00e9termination tout se passe comme si cet univers subissait une courbure.\nPourquoi ? C\u2019est que d\u00e8s que vous introduisez des centres d\u2019ind\u00e9termination, c\u2019est \u00e0 dire des sujets, parce que le sujet ce n\u2019est absolument rien d\u2019autre qu\u2019un centre d\u2019ind\u00e9termination - on l\u2019a vu - et que \u00e7a suffit aussi \u00e0 faire na\u00eetre la perception et l\u2019action. Je dis, \u00e7a introduit n\u00e9cessairement dans l\u2019univers des images mouvement, une courbure. Pourquoi ? C\u2019est qu\u2019\u00e0 partir du moment o\u00f9 vous disposez d\u2019un centre d\u2019ind\u00e9termination, votre univers machinique joue, votre univers mat\u00e9riel des images-mouvement joue sur deux syst\u00e8mes ; il a deux syst\u00e8mes : un premier syst\u00e8me qui est celui des images en soi qui passent les unes dans les autres etc, et qui se d\u00e9finit comment ? Toutes les images \u00e0 chaque instant varient pour elles m\u00eames et les unes par rapport aux autres. Toutes les images varient \u00e0 chaque instant pour elles m\u00eames et les unes par rapport aux autres. Ca va de soi.\nMais d\u00e8s qu\u2019il y a des centres d\u2019ind\u00e9termination, second syst\u00e8me qui coexiste avec le premier, qui le supprime pas, qui coexiste avec le premier - il faudra dire l\u00e0 que par rapport au second syst\u00e8me c\u2019est \u00e0 dire par rapport au centre d\u2019ind\u00e9termination - voyez que les deux ne se contredisent pas du tout - par rapport au centre d\u2019ind\u00e9termination, toutes les images-mouvement varient par rapport \u00e0 une image privil\u00e9gi\u00e9e. Le monde s\u2019incurve, se courbe autour du centre d\u2019ind\u00e9termination. Et en effet : va lui tendre les perceptions, va lui tendre les objets \u00e0 percevoir suivant un ordre qui est celui de la distance, et comme dit Bergson dans une formule splendide :\" ma perception dispose de la distance pour autant que mon action dispose du temps\". Le dernier objet l\u00e0, l\u2019objet qui est le plus dans le fond, mais la profondeur nait comme relation l\u2019univers des images, les images, elles \u00e9taient sans profondeur ; la mati\u00e8re \u00e9tait sans virtualit\u00e9 ; la profondeur commence \u00e0 na\u00eetre \u00e0 partir du moment o\u00f9 l\u2019ensemble des images varie par rapport \u00e0 des images sp\u00e9cialis\u00e9es, \u00e0 des images privil\u00e9gi\u00e9es qui sont d\u00e9finies comme des centres d\u2019ind\u00e9termination.\nA ce moment l\u00e0 par rapport \u00e0 ce centre, telle image objet est plus au moins loin, telle autre est plus loin, telle autre est plus pr\u00e8s, et c\u2019est \u00e7a qui va d\u00e9finir l\u2019ordre de l\u2019action virtuelle des objets sur moi mais c\u2019est \u00e7a aussi qui va d\u00e9finir, c\u2019est \u00e0 dire le objet le plus proche et le plus mena\u00e7ant ou bien celui dont je peux m\u2019emparer et donc - ce qui va aussi permettre de d\u00e9finir l\u2019ordre de mon action possible sur les choses.\nVoyez que ce second aspect : la courbure que prends l\u2019univers va \u00eatre la base d\u2019une logique de l\u2019action \u00e0 proprement parler ; Il va fournir, va empi\u00e9ter compl\u00e8tement sur la perception, tout \u00e7a \u00e7a se m\u00e9lange. Retenez bien que \u00e7a se m\u00e9lange beaucoup ces types d\u2019images. Mais je dirais que dans le monde de la perception \"la courbure de l\u2019espace\" nous introduit et nous fait d\u00e9j\u00e0 passer d\u2019un premier type d\u2019image, les images-perception \u00e0 un second type d\u2019image les images- action. Images-action qui sont d\u00e9finies par le double registre de l\u2019action virtuelle des choses sur moi et de l\u2019action possible de moi sur les choses. \"Moi\" voulant dire : centre d\u2019ind\u00e9termination toujours et rien d\u2019autre.\nOn a introduit absolument rien d\u2019autre que du mouvement. Voil\u00e0 le second type d\u2019image, les images action. Il y en a-t-il encore d\u2019autre - on peut chercher, oui il y en a encore - Il y en a encore une. Une. On pourra se demander s\u2019il n\u2019y en a pas encore d\u2019autre mais je crois, je crois que. Non, non il faut pas,il faut pas... Voil\u00e0 ! Comprenez un dernier point :\nC\u2019est que beaucoup de choses me traversent. Dans l\u2019action que les choses exercent sur moi il y a \u00e9norm\u00e9ment de choses qui passent, qui me sont indiff\u00e9rentes. Ca me touche pas, \u00e7a m\u2019int\u00e9resse pas. En compensation je per\u00e7ois, c\u2019est \u00e0 dire je retiens ce qui m\u2019int\u00e9resse, c\u2019est \u00e0 dire j\u2019appr\u00e9hende l\u2019action virtuelle des choses sur moi. Du moins certaines. J\u2019appr\u00e9hende l\u2019action virtuelle des choses sur moi dans le cadre de ce qui m\u2019int\u00e9resse, mais \u00e7a emp\u00eache pas que les choses, elles se plient pas forc\u00e9ment \u00e0 ma courbure d\u2019univers, \u00e0 mon registre d\u2019action virtuelle des choses sur moi, action possible de moi sur les choses comme dit Bergson, il faut avoir \"le temps\". Et tout est venu du ph\u00e9nom\u00e8ne d\u2019\u00e9cart temporel. Mais les choses, elles me pressent aussi. Les images-mouvement, elles protestent, elles protestent contre les images \"centre d\u2019ind\u00e9termination\". Pourquoi elles supporteraient l\u2019\u00e9cart et de temps en temps \"pan\", quelque chose que je re\u00e7ois en plein coeur, en plein fouet etc ... En d\u2019autres termes, il y a des actions r\u00e9elles qui passent. Et quand l\u2019action r\u00e9elle passe c\u2019est quoi ? La chose attaque, p\u00e9n\u00e8tre mon corps. Au moins elle le touche, elle s\u2019y inscrit. Bon bon oui, action r\u00e9elle - l\u00e0, la distance est abolie. Nous ne sommes plus dans le domaine de l\u2019action possible de moi sur les choses et de l\u2019action r\u00e9elle des choses... l\u2019action virtuelle des choses sur moi. Nous sommes dans le domaine de ce qui a \"pass\u00e9\" sous la grille des s\u00e9lections, \u00e0 savoir l\u2019action r\u00e9elle des choses. L\u2019action r\u00e9elle des choses sur mon corps, un bruit assourdissant - ah ! mon tympan crev\u00e9. Qu\u2019est-ce que c\u2019est \u00e7a ? L\u2019action r\u00e9elle des choses sur moi elle se fait sur mon corps, dans mon corps. Si je la per\u00e7ois, je la percevrais l\u00e0 o\u00f9 elle est, l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a se passe. Tout \u00e0 l\u2019heure je disais : \" je per\u00e7ois les choses l\u00e0 o\u00f9 elles sont\"... Quand la chose r\u00e9agit sur mon corps et se confond avec une partie de mon corps c\u2019est sur mon corps que je per\u00e7ois ce qui est en question.\nEt qu\u2019est-ce que c\u2019est ce qui est en question ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est que cet appr\u00e9hension des actions r\u00e9elles qui p\u00e9n\u00e8trent mon corps ? Voyez l\u00e0 c\u2019est plus les choses indiff\u00e9rentes qui me traversent : c\u2019est comme on dit, des choses qui affectent mon corps en abolissant toute distance perceptive ? Je dirais je ne per\u00e7ois plus, je sens. Je ne per\u00e7ois plus, je sens. Et de m\u00eame que je percevais les choses dans les choses l\u00e0 o\u00f9 elles \u00e9taient, je per\u00e7ois ce que je sens ou plut\u00f4t je sens ce que je sens l\u00e0 o\u00f9 c\u2019est - c\u2019est \u00e0 dire sur et dans mon corps. Et c\u2019est ce qu\u2019on appelle des \"affections\".\nVoyez, c\u2019est une troisi\u00e8me... tout \u00e0 fait, Bergson dira tr\u00e8s fort :\u2019 il y a une diff\u00e9rence - alors qu\u2019il n\u2019y avait pas de diff\u00e9rence de nature entre la chose et la perception de la chose - en revanche il y a une diff\u00e9rence de nature entre la chose et l\u2019affection, entre la perception et l\u2019affection. Comprenez ? Et comment expliquer ce statut de l\u2019affection tr\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 ? Bergson nous dit une chose tr\u00e8s simple : Le prix des centres d\u2019ind\u00e9termination, qu\u2019est-ce qu\u2019ils ont d\u00fb payer pour instaurer l\u2019\u00e9cart, l\u2019intervalle qui a entra\u00een\u00e9 tant de choses nouvelles dans l\u2019univers des images-mouvement ? Il ont d\u00fb - on a vu - sp\u00e9cialiser certaines de leur parties dans la r\u00e9ception, dans la r\u00e9ception des excitations. Ils ont d\u00fb sacrifier certaines de leurs faces pour en faire des faces uniquement r\u00e9ceptives, sacrifier certaines de leurs parties pour leur d\u00e9l\u00e9guer un r\u00f4le uniquement r\u00e9ceptif. En d\u2019autres termes ils ont immobilis\u00e9. Les images sp\u00e9ciales ont d\u00fb immobiliser certaines de leurs parties pour en faire, je sch\u00e9matise, des organes des sens. Bon... d\u00e8s lors il y avait une esp\u00e8ce de division du travail entre les parties sensitives immobilis\u00e9es et les parties motrices.\nC\u2019\u00e9tait la ran\u00e7on du cerveau. Qu\u2019est-ce que c\u2019est qu\u2019une affection ? Lorsque la chose atteint mon corps c\u2019est \u00e0 dire ag\u00eet r\u00e9ellement sur mon corps, affection qui est saisie sur mon corps m\u00eame c\u2019est la protestation des parties immobilis\u00e9es. C\u2019est une belle d\u00e9finition de l\u2019affection : c\u2019est la protestation, c\u2019est la revendication des parties organiques immobilis\u00e9es. C\u2019est \u00e7a l\u2019affection. En d\u2019autres termes c\u2019est :\"l\u2019effort des parties immobilis\u00e9es de mon image - c\u2019est \u00e0 dire de l\u2019image que je suis - pour retrouver le mouvement. Alors, \u00e7a peut \u00eatre une affection de joie ou de tristesse, \u00e7a c\u2019est autre chose, il faudrait distinguer les cas. Et, splendide d\u00e9finition que lance Bergson il dit : qu\u2019est ce qu\u2019une affection ? Une affection, c\u2019est une tendance motrice sur un nerf sensible ? C\u2019est une tendance motrice sur un nerf sensible, \u00e0 ma connaissance, jamais on a donn\u00e9 une plus belle d\u00e9finition de l\u2019affection en philosophie. C\u2019est une tendance motrice, pour comprendre imaginez un mal de dents. Vous avez mal aux dents. Et bien, votre mal de dents c\u2019est une tendance motrice sur un nerf sensible. Fantastique d\u00e9finition il me semble... Qu\u2019est ce qu\u2019un amour ? Tendance motrice sur un nerf sensible.\nCa couvre tout le domaine des affections. Si bien qu\u2019il pourra dire - je cherche l\u00e0 un prolongement quelconque - Il y a en nous une partie alors qui n\u2019est pas simplement une partie r\u00e9ceptive de notre organisme mais qui est une partie qui figure perp\u00e9tuellement l\u2019effort d\u2019une tendance motrice sur un nerf sensible. - C\u2019est le visage.\nC\u2019est le visage. Alors, pourquoi le visage est l\u2019image affective par excellence et pourquoi le cin\u00e9ma fera t-il du gros plan du visage l\u2019image affective par excellence ? Ca va trop de soi. En d\u2019autres termes voil\u00e0... Je peux conclure enfin. Je peux conclure. Si vous voulez tout ce qu\u2019on a fait aujourd\u2019hui - d\u2019o\u00f9 un texte qui ne vous \u00e9tonnera pas lorsque Bergson dit :\" les affections c\u2019est finalement ce qui vient s\u2019ins\u00e9rer dans l\u2019\u00e9cart entre l\u2019excitation et la r\u00e9action\". C\u2019est \u00e0 dire \u00e7a s\u2019ins\u00e8re dans l\u2019\u00e9cart entre la perception re\u00e7ue, la perception s\u00e9lectionn\u00e9e plut\u00f4t, et, la r\u00e9action agit.\nC\u2019est \u00e7a, c\u2019est l\u2019affection qui dans mon corps, dans mon corps m\u00eame vient remplir l\u2019\u00e9cart. Si bien que - je r\u00e9sume parce que on partira de l\u00e0 la prochaine fois - puisque je dis juste : le contenu du premier chapitre de Mati\u00e8re et M\u00e9moire me para\u00eet \u00eatre celui-ci : premi\u00e8re proposition il y a un univers mat\u00e9riel d\u2019images mouvement. Voil\u00e0. Deuxi\u00e8me proposition : cet univers mat\u00e9riel d\u2019images mouvement se trouvent dans des conditions telles que sont distribu\u00e9s en lui des centres d\u2019ind\u00e9termination. Que se distribuent en lui des centres d\u2019ind\u00e9termination, uniquement d\u00e9finis par l\u2019\u00e9cart entre mouvement re\u00e7u et mouvement rendu.\nTroisi\u00e8me proposition : par rapport \u00e0 ces centres d\u2019ind\u00e9termination, les images mouvement vont se diviser en trois types que l\u2019on pourra appeler - Bergson n\u2019emploie pas ces mots tel quels mais vous trouverez la chose - qu\u2019on appellera image-perception, image-action, image-affection ; ces trois types \u00e9tant vraiment des esp\u00e8ces d\u2019images diff\u00e9rentes les unes des autres. Si bien que l\u2019agencement des images - mouvement, l\u2019agencement mat\u00e9riel des images - mouvement pourra \u00eatre en fin de compte d\u00e9fini comme ceci : c\u2019est l\u2019ensemble des images-mouvement, l\u2019agencement machinique. l\u2019univers pourra \u00eatre d\u00e9fini comme ceci l\u2019ensemble des images-mouvement en tant que par rapport \u00e0 des centres d\u2019ind\u00e9termination il donne lieu n\u00e9cessairement \u00e0 des images-perception, images-action, images-affection.\nAlors, je vous supplie pour la semaine prochaine de revoir tout \u00e7a parce que la semaine prochaine il y aura vos questions \u00e0 vous l\u00e0-dessus. J\u2019en ai fini avec le premier chapitre de Mati\u00e8re et M\u00e9moire et j\u2019ai donc rattrap\u00e9 une partie de mon pass\u00e9 et on passera \u00e0 la question : \"les types d\u2019images au cin\u00e9ma\".", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/70"}