{"Cours": "Cours sur le cin\u00e9ma", "Date": "Cours du 12/01/1982", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "La derni\u00e8re fois, j\u2019ai essay\u00e9 de rattraper du temps mais \u00e7a a consist\u00e9 en ceci : j\u2019ai comment\u00e9 ou j\u2019ai pr\u00e9tendu comment\u00e9 le premier chapitre de Mati\u00e8re et M\u00e9moire. C\u2019est donc fini pour nous \u00e7a.\nLa question c\u2019est : qu\u2019est ce qui va en sortir pour nous c\u2019est-\u00e0-dire quelle aide, quel apport va \u00eatre pour nous ce premier chapitre de\" Mati\u00e8re et M\u00e9moire\" ? Et si je r\u00e9sume la direction des apports que nous avions retenus dans ce texte si \u00e9trange, je dis voila bon : Bergson nous mettait en pr\u00e9sence d\u2019un univers \u00ab\u00a0mat\u00e9riel\u00a0\u00bb des images-mouvements et l\u2019on entrait v\u00e9ritablement dans cet univers images-mouvements qui se pr\u00e9sentait comme un monde d\u2019universelles interactions des images les unes sur les autres et il montrait comment dans cet univers d\u2019images-mouvements \u00e9taient distribu\u00e9s, au hasard, des centres d\u2019ind\u00e9terminations.\nN\u2019oubliez pas le pari que faisait Bergson dans ce premier chapitre : \u00ab\u00a0il n\u2019introduirait rien qui ne fut \"mati\u00e8re\" c\u2019est-\u00e0-dire \"mouvement\". Il n\u2019introduirait surtout pas quelque chose d\u2019une autre nature et en effet il gagnait son pari d\u00e8s le moment o\u00f9 les centres d\u2019ind\u00e9termination n\u2019impliquaient rien qui ne fut \"mati\u00e8re et mouvement\". Les centres d\u2019ind\u00e9terminations se d\u00e9finissaient simplement par l\u2019\u00e9cart, l\u2019intervalle entre une action subie, une r\u00e9action ex\u00e9cut\u00e9e. Les centres d\u2019ind\u00e9terminations \u00e9taient d\u00e8s lors, compl\u00e8tement compris eux m\u00eame en termes d\u2019image-mouvement.\nIl y avait centre d\u2019ind\u00e9termination lorsque au lieu qu\u2019une action subie se prolongeant imm\u00e9diatement en r\u00e9action ex\u00e9cut\u00e9e, il y avait un intervalle entre l\u2019action subie et la r\u00e9action ex\u00e9cut\u00e9e. Reste que d\u00e8s qu\u2019il se donnait les centres d\u2019ind\u00e9terminations au sein de l\u2019univers mat\u00e9riel des images-mouvements. : trois types d\u2019images en d\u00e9coulaient. Je reviens pas l\u00e0 dessus puisque j\u2019essaye de r\u00e9sumer notre acquit au point que l\u2019on pouvait dire : les images-mouvements, l\u2019univers des images-mouvements lorsque on les rapporte \u00e0 un centre d\u2019ind\u00e9termination sous cette condition, \u00e0 condition qu\u2019on les rapporte \u00e0 un centre d\u2019ind\u00e9termination, va nous donner trois types d\u2019images ; donc ce sont trois types d\u2019images-mouvements : les images- mouvements rapport\u00e9es au centre d\u2019ind\u00e9termination donnent trois types d\u2019images : des images-perception ; des images-action ; des images-affections c\u2019est en ce sens que le centre d\u2019ind\u00e9termination sera d\u00e8s lors et pourra \u00eatre d\u00e9fini comme un sujet en un triple sens c\u2019est-\u00e0-dire quelque chose qui per\u00e7oit une image, une image qui per\u00e7oit d\u2019autres images ; un sujet qui agit ; un sujet qui est affect\u00e9. Sujet ne d\u00e9signant toujours rien d\u2019autre qu\u2019une image-mouvement qui pr\u00e9sente un \u00e9cart entre le mouvement re\u00e7u et le mouvement ex\u00e9cut\u00e9, qui pr\u00e9sente un intervalle, bien. D\u00e8s lors on a toutes sortes de probl\u00e8mes pour nous : qu\u2019est-ce que \u00e7a va \u00eatre ? maintenant on reprend comme notre autonomie. Et on se dit bien le moment d\u00e9j\u00e0 venu de fixer une sorte de pressentiment, notre pressentiment c\u2019est que bien entendu et on le savait depuis le d\u00e9but, l\u2019image-mouvement ce n\u2019est qu\u2019un type d\u2019image. Il en a bien d\u2019autres, on ne sait pas encore quelles autres, toutefois on commence \u00e0 avoir un indice.\nCar on a fix\u00e9 la derni\u00e8re fois cette notion de univers mat\u00e9riel d\u2019images-mouvements ou plus pr\u00e9cis\u00e9ment d\u2019agencement machinique d\u2019images-mouvements. Et on disait ben oui, le cin\u00e9ma sous un de ses aspects c\u2019est un agencement machinique humain bien plus on pourrait dire c\u2019est l\u2019agencement machinique des images-mouvements. Mais et la je fais appel \u00e0 ceux qui ont suivi ce qu\u2019on fait ici depuis beaucoup d\u2019ann\u00e9es parce que c\u2019est un th\u00e8me que je ne voudrais pas reprendre - il nous est arriv\u00e9 dans d\u2019autres ann\u00e9es d\u2019essayer d\u2019analyser ce concept d\u2019agencement et on arrivait \u00e0 dire : \"oui, tout agencement est double, il a comme deux faces\" Si l\u2019on analyse bien ce qu\u2019est un agencement, on voit qu\u2019il n\u2019est indissolublement sur une de ses faces : agencement machinique de choses - ici agencement machinique d\u2019images-mouvements ; et sur un autre face il est agencement d\u2019\u00e9nonciations.\nEn d\u2019autres termes si vous voulez il a un \"contenu\" et une \"expression\" : le contenu de l\u2019agencement c\u2019est l\u2019aspect machinique renvoyant aux images-mouvements et il a un autre aspect : agencement d\u2019\u00e9nonciations et tout agencement est double en ce sens. Quel rapport il y aura entre les \u00e9nonc\u00e9s de l\u2019agencement et le contenu de l\u2019agencement ? - ici les images-mouvement, on ne le sait pas. Tout ce que je veux dire c\u2019est que nous ne tenons qu\u2019une moiti\u00e9 de l\u2019agencement cin\u00e9ma, et il est bien \u00e9vident qu\u2019un agencement machinique d\u2019images-mouvement se double d\u2019un certain type, d\u2019une certaine forme d\u2019\u00e9nonciation.\nQu\u2019est-ce que c\u2019est, les \u00e9nonc\u00e9s qu\u2019on pourra appeler cin\u00e9matographiques ? Est-ce que je peux dire que dans la Naissance d\u2019une nation, dans le Cuirass\u00e9 Potemkine etc. etc. il y a un certain style d\u2019\u00e9nonc\u00e9s qui ne vaut pas et qui ne se d\u00e9finit pas seulement par son contenu mais qui se d\u00e9finit comme \u00ab\u00a0\u00e9nonc\u00e9s de cin\u00e9ma\u00a0\u00bb ? Pourquoi est ce que j\u2019introduis d\u00e9j\u00e0 cela, pour bien marquer que de toute mani\u00e8re, tout ce que nous disons sur l\u2019image-mouvement ne concerne qu\u2019une partie de l\u2019agencement. Encore une fois il y a bien d\u2019autres images, au point que lorsque je me r\u00e9f\u00e8re alors \u00e0 l\u2019aspect \"\u00e9nonciation\" de tout agencement pour faire pressentir l\u2019existence de ces autres images, \u00e7a veut dire : est ce qu\u2019il y aura des images-\u00e9nonc\u00e9s ? est-ce qu\u2019il faudra par exemple donner un statut particulier aux images-sons ? l\u2019image-son est-ce que c\u2019est quelque chose qui diff\u00e8re en nature de l\u2019image-mouvement ? et de quelle mani\u00e8re ?\nTout ceci pour dire d\u00e9j\u00e0 au point o\u00f9 nous en sommes, au moment m\u00eame o\u00f9 nous sommes de plus en plus en train de nous enfoncer dans l\u2019image-mouvement pour essayer d\u2019en sortir quelque chose, nous savons aussi qu\u2019il y a un au del\u00e0 de l\u2019image-mouvement et qu\u2019on n\u2019a pas fini notre affaire. il faut tout faire cette ann\u00e9e, quoi sinon \u00e7a va plus. Alors Bon ! L\u2019id\u00e9al ce se serait quoi ? ce serait que ce soit notre analyse de l\u2019image-mouvement qui nous am\u00e8ne \u00e0 d\u00e9passer l\u2019image-mouvement pour tous les autres types d\u2019images. Est ce que c\u2019est possible ? est ce que c\u2019est l\u2019image-mouvement elle m\u00eame qui nous forcera \u00e0 d\u00e9couvrir qu\u2019il y a d\u2019autres types d\u2019images qui font partie de l\u2019agencement \"cin\u00e9ma\" ? ce serait parfait \u00e7a, comme ce serait parfait, c\u2019est ce qui arrivera.\nMais non seulement il n\u2019y a pas un au del\u00e0 de l\u2019image-mouvement, c\u2019est \u00e0 dire autre chose que des images-mouvement mais je reviens au point o\u00f9 nous en sommes pr\u00e9cis\u00e9ment, il y a un en-de\u00e7\u00e0 de l\u2019image-mouvement\nJe veux dire : non seulement il y a d\u2019autres types que l\u2019image-mouvement mais l\u2019image-mouvement elle m\u00eame dans certaines conditions nous livre trois types d\u2019images-mouvement. Et c\u2019est \u00e0 \u00e7a que je reviens : ces trois types d\u2019images qui ne d\u00e9passent pas l\u2019image-mouvement - on n\u2019en ai pas encore l\u00e0, h\u00e9las - mais qui sont comme les esp\u00e8ces de l\u2019image-mouvement sous une certaine condition, \u00e0 savoir que les images-mouvement soient rapport\u00e9es \u00e0 un centre d\u2019intermination.\nLorsque les images-mouvement sont rapport\u00e9es \u00e0 un tel centre d\u2019intermination qui pourtant en fait parti, alors elles livrent tant\u00f4t des images-perception, tant\u00f4t des images-action, tant\u00f4t des images-affection qui font partie de l\u2019image-mouvement. D\u00e9s lors notre t\u00e2che est comme double : pour plus tard la recherche pleine de pressentiment d\u2019autres types d\u2019images que l\u2019image-mouvement ; Mais imm\u00e9diatement l\u2019analyse precise, aussi pr\u00e9cise que l\u2019on pourra, l\u2019analyse des trois types d\u2019images-mouvement \u00e0 savoir : les images-perception ; les images-action ; les images-affection En quel sens ? qu\u2019est ce que \u00e7a veut dire \u00e7a ? C\u2019est notre objet imm\u00e9diat : analyse des trois types d\u2019images-mouvement. Essayons avec tout ce que nous a apport\u00e9 Bergson. je dirais d\u2019abord un premier point : un film, je peux le pr\u00e9senter toujours partiellement, ne me dites pas c\u2019est pas seulement \u00e7a puisque nous nous r\u00e9duisons tr\u00e8s provisoirement \u00e0 la consid\u00e9ration de l\u2019image-mouvement\nDe ce point de vue restreint, je peux dire un film c\u2019est quoi ? un film c\u2019est un m\u00e9lange en certaine proportion des trois types d\u2019images. c\u2019est un m\u00e9lange d\u2019images-perception, d\u2019images-affection et d\u2019images-action. supposons une s\u00e9quence pu\u00e9rile, rudimentaire - bien plus cette s\u00e9quence a des invraisemblances - il faudra se demander ce qu\u2019il y d\u2019invraisemblable dans cette s\u00e9quence que je propose comme \u00e7a comme exemple vraiment rudimentaire.\nPremi\u00e8re sorte d\u2019image : un cow-boy vu de face, il regarde et puis on voit ce qu\u2019il regarde : il regarde l\u2019horizon dans un paysage western. Je dirais : c\u2019est une image-perception ; Tout ceci encore une fois \u00e7a suppose tout ce qu\u2019on a vu la derni\u00e8re fois. Manifestement il cherche quelque chose. Il est inquiet, il cherche comme dirait Bergson \"ce qui l\u2019int\u00e9resse\" et il passe sur ce qui ne l\u2019int\u00e9resse pas. Qu\u2019est ce qui l\u2019interesse : est ce qu\u2019il y a des indiens ? Premier type d\u2019image je dirais, bon, en termes techniques mais je risque beaucoup de me tromper, c\u2019est juste pour essayer de fixer les concepts : vous pouvez avoir l\u00e0 une s\u00e9rie : champ, contre champ et panoramique : image perception. Deuxi\u00e8me sorte d\u2019image qui s\u2019encha\u00eene - on est encore dans l\u2019image perception - il faut que \u00e7a s\u2019encha\u00eene, que chaque image ait une racine dans l\u2019autre, on est encore dans l\u2019image-perception mais tout se passe comme si l\u2019horizon s\u2019incurvait. On a vu l\u2019importance de - comment dire, quel est le substantif ? en fin vous voyez - de cette courbure prise par le monde de la perception. C\u2019est l\u00e0 que l\u2019image perception va donner l\u2019image-action. Car lorsque le monde prend cette courbure, qu\u2019est ce qu\u2019il se passe ? les choses et les \u00eatres du monde s\u2019organisent suivant des rapports de distance et des profondeurs qui d\u00e9finissent \u00e0 la fois simultan\u00e9ment l\u2019action virtuelle des choses sur moi et l\u2019action possible de moi sur les choses. c\u2019est la naissance de l\u2019action : cet univers s\u2019incurve et en effet les indiens sont apparus au sommet de la colline ou de la montagne. un indien, deux indiens et voil\u00e0 que imm\u00e9diatement on est d\u00e9j\u00e0 dans l\u2019image-action, apparemment dans l\u2019image-action : les indiens descendent, ils se groupent, ils descendent au galop, voil\u00e0, bon, et les cows boys, ils arrangent leur chariot : image-action techniquement cela peut \u00eatre un travelling. Bon.\nTroisi\u00e8me sorte d\u2019image : le cow-boy re\u00e7oit une fl\u00eache dans l\u2019oeil - gros plan du visage douloureux : image-affection. Je dis : il y a des invraisemblances dans cette s\u00e9quence mais lesquelles ? lesquelles ? Je dis : supposons qu\u2019un film du point de vue qui nous occupe c\u2019est \u00e0 dire du point de vue de l\u2019image-mouvement, soit compos\u00e9, soit vraiment constitu\u00e9 de ce m\u00e9lange des trois sortes d\u2019image et des passages d\u2019une image \u00e0 l\u2019autre. D\u00e9j\u00e0 comprenez que pratiquement, et apr\u00e8s tout l\u2019id\u00e9al c\u2019est si nos concepts r\u00e9pondent bien \u00e0 des probl\u00e8mes pratiques que vous rencontrez dans tous les films il n\u2019y a pas un ordre d\u00e9termin\u00e9 ; dans quel cas, est ce que par exemple, l\u2019image-affection doit pr\u00e9c\u00e9der l\u2019image-perception ? dans quel cas au contraire c\u2019est l\u2019image-perception qui doit \u00eatre premi\u00e8re ? On sait pas. Cas o\u00f9 l\u2019image-affection pr\u00e9c\u00e8de l\u2019image-perception : visage horrifi\u00e9s mais vous savez pas quelle est la chose qui fait horreur ; vous voyez d\u2019abord le visage horrifi\u00e9 et puis c\u2019est apr\u00e8s que vous allez voir l\u2019horreur, que vous allez percevoir l\u2019horreur. Dans d\u2019autres cas c\u2019est pas bon, dans d\u2019autres cas manifestement l\u2019\u00e9motion du spectateur est beaucoup plus grande si on voit d\u2019abord si il y a l\u2019image-perception d\u2019abord parce qu\u2019on se dit dans ce cas c\u2019est l\u2019image perception avant, comprenez que - ce que je veux dire c\u2019est une chose extr\u00eamement simple - on est en train de tenir un second sens pour nous, dans la progression puisque encore une fois ce que je vous propose c\u2019est une recherche tr\u00e9s tr\u00e9s progressive - on tient un second sens du mot montage.\nCar certains d\u2019entre vous avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9s au tout d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e quand on avait parl\u00e9 du montage \u00e0 quel point, le point de vue dont j\u2019en parlais, \u00e9tait restreint - ils m\u2019avaient dit : \"il n\u2019y a pas que \u00e7a dans le montage\", c\u2019est \u00e9vident il n\u2019y a pas que \u00e7a dans le montage ; C\u2019est qu\u2019au premier trimestre la mani\u00e8re dont nous avons consid\u00e9r\u00e9 l\u2019op\u00e9ration du montage consistait \u00e0 le saisir sous un de ses aspects : rapport des images-mouvement \u00e0 un Tout d\u2019une autre nature qu\u2019elles sont cens\u00e9es exprimer rapport des images-mouvement avec un Tout, ce Tout n\u2019\u00e9tant pas du mouvement mais \u00e9tant de l\u2019ordre de la dur\u00e9e et c\u2019est uniquement de ce point de vue que j\u2019avais essay\u00e9 de distinguer des types de montage.\nJe dis au point o\u00f9 nous en sommes maintenant nous rencontrons une seconde d\u00e9termination du montage : ce que l\u2019on pourrait appeler montage du point de vue qui nous occupe l\u00e0, c\u2019est la d\u00e9termination dans un film pr\u00e9cis du rapport et des proportions entre les trois types d\u2019images. Non plus rapport de l\u2019image-mouvement avec un Tout d\u2019un autre ordre mais rapport des trois types d\u2019\u2019images entre elles c\u2019est \u00e0 dire rapport et proportion des images-action, des images-perception et des images-affection dans un film, Bien.\nCeci n\u2019emp\u00eache pas que - et c\u2019est mon second point - beaucoup de films pr\u00e9sentent une pr\u00e9dominance d\u2019un certain type d\u2019images sur les deux autres. Et apr\u00e8s tout, une fois dit que Bergson la derni\u00e8re fois nous a donn\u00e9 les d\u00e9finitions th\u00e9oriques conceptuelles des trois types d\u2019images, maintenant il faut juste exercer une esp\u00e8ce de pacte pour les reconna\u00eetre et c\u2019est pas difficile de les reconna\u00eetre au passage m\u00eame quand il y a des images composites m\u00eame quand il y a des images qui m\u00e9langent les genres, des images composantes secondaires et c\u2019est pour \u00e7a que d\u00e9j\u00e0 bien longtemps avant les vacances, je vous avais propos\u00e9 trois exemples d\u2019images types : je vous les rappelle en vous demandant de r\u00e9fl\u00e9chir l\u00e0 dessus.\nImage-perception : je disais, prenons l\u2019exemple d\u2019un film de Lubitsch que j\u2019ai pas vu qui est cit\u00e9 par Mitry et qui est d\u00e9crit par Mitry exactement comme ceci et que me parait si belle que et puis j\u2019en aurai besoin tout \u00e0 l\u2019heure : c\u2019est le film :\"l\u2019homme que j\u2019ai tu\u00e9\". Cela commen\u00e7ait comme ceci mouvement de cam\u00e9ra saisissant une foule de dos \u00e0 hauteur de la taille, la cam\u00e9ra continue, bouge et s\u2019arr\u00eate \u00e0 un endroit : cet endroit c\u2019est le dos d\u2019un unijambiste. elle glisse et elle s\u2019ins\u00e8re dans une esp\u00e8ce d\u2019intervalle, intervalle entre la jambe subsistante et la b\u00e9quille, voyez ! Dans cet intervalle, \u00e0 travers cet intervalle,\"On, mais qui est \"On\" ? pour le moment c\u2019est \"on\", on voit quoi ? on voit un d\u00e9fil\u00e9 militaire et on apprend du coup que ce que cette foule regardait, vue de dos, cette foule regardait un d\u00e9fil\u00e9 militaire. Et puis la cam\u00e9ra d\u00e9couvre quoi ? autre plan, plan suivant : la cam\u00e9ra d\u00e9couvre un cul de jatte. voyez le d\u00e9fil\u00e9 militaire a lieu apr\u00e8s la guerre : il y a donc un unijambiste qui a perdu sa jambe \u00e0 la guerre et puis il y en un qui en a perdu les deux. Il y a un cul de jatte qui vend des petits articles de mercerie, des lacets et en m\u00eame temps qu\u2019il vend des lacets, il a cette esp\u00e8ce de fascination de ce qui se passe, du d\u00e9fil\u00e9 militaire et il regarde ; or lui est en situation d\u2019effectuer la perception que Lubitch avait laiss\u00e9e dans le vide sous la forme d\u2019un\"on\". Qui \u00e9tait ce \"On\" extraordinaire qui saisissait le d\u00e9fil\u00e9 militaire \u00e0 travers, entre - de ce point de vue extraordinaire - entre la b\u00e9quille de l\u2019unijambiste et la jambe valide ? Voil\u00e0 que l\u2019image perception qui jusque l\u00e0 \u00e9tait dans l\u2019air et apparaissait d\u00e8s lors, comme un effet esth\u00e9tique de cin\u00e9ma, se trouve effectu\u00e9e. effectu\u00e9e par quoi ? l\u2019unijambiste est dans une situation telle que, vendant ses petits lacets, il est exactement \u00e0 hauteur voulue pour voir le d\u00e9fil\u00e9 militaire \u00e0 travers l\u2019intervalle de l\u2019unijambiste.\nJe dis ces deux plans qui sont surement splendides, je dis ces deux plans d\u00e9finissent l\u2019image-perception et m\u00eame toute une aventure de l\u2019image-perception, je dis : toute une aventure de l\u2019image-perception puisqu\u2019elle commence par \u00eatre pos\u00e9e sans \u00eatre effectu\u00e9e et ensuite elle est effectu\u00e9e par le cul de jatte qui nous est montr\u00e9 que dans le second plan. Je dirais c\u2019est une image-perception, voil\u00e0.\nDeuxi\u00e8me exemple que je vous proposais : une image-action ; voyez, cela correspond \u00e0 ma s\u00e9quence western de tout \u00e0 l\u2019heure mais cette fois ci : au lieu de saisir leur m\u00e9lange je donne trois exemples comme purs. Exemples purs d\u2019images-action : je disais cette fois et peut \u00eatre que ce n\u2019est pas par hasard peut \u00eatre que Lubitch a \u00e9t\u00e9 un tr\u00e8s grand artiste des images-perception, mais peut \u00eatre que celui dont je parle maintenant \u00e0 savoir Fritz Lang a \u00e9t\u00e9 un des plus grands artistes de l\u2019image-action Et je vous donnais comme deuxi\u00e8me exemple cette fois-ci de l\u2019image-action : le d\u00e9but du docteur Mabuse qu\u2019est ce qu\u2019il y a ? une action qui se d\u00e9compose en un ensemble d\u2019images, \u00e0 savoir : attaque d\u2019un courrier dans le train : premier ensemble d\u2019images : un courrier est attaqu\u00e9 dans le train et vol\u00e9, d\u00e9poss\u00e9d\u00e9 d\u2019un document ; deuxi\u00e8me sorte d\u2019images : le vol est port\u00e9 dans une auto, est mis dans une auto, il y a une auto qui part, qui d\u00e9marre : Voyez il y a d\u00e9j\u00e0 un syst\u00e8me : train, vol dans le train, transport par auto ; troisi\u00e8me sorte d\u2019image : un type de la bande monte \u00e0 un poteau t\u00e9l\u00e9graphique - non t\u00e9l\u00e9phonique, je ne sais plus, vous corrigez vous m\u00eames les inexactitudes - il monte \u00e0 un poteau l\u00e0, et il t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 ; quatri\u00e8me image, Mabuse qui attend le coup de t\u00e9l\u00e9phone.\nL\u00e0 vous avez des segments d\u2019actions - des segments d\u2019actions avec d\u00e9j\u00e0 quelque chose qui sera port\u00e9e \u00e0 un paroxysme par Wenders bien plus tard c\u2019est \u00e0 dire de nos jours - avec l\u2019id\u00e9e fondamentale qui n\u2019est pas une id\u00e9e th\u00e9orique, qui est vraiment une pratique de cin\u00e9ma \u00e0 savoir que la cam\u00e9ra assure la conversion et prend sur soi la conversion des mouvements h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes : elle homog\u00e9n\u00e9ise pas du tout les mouvements, elle prend sur soi et c\u2019est l\u2019appareil qui convertit les mouvements. Train, dans la s\u00e9quence de Lang, train, auto, t\u00e9l\u00e9phone. Si vous pensez aux grandes s\u00e9quences de Wenders avec mouvement de conversion \u00e0 la lettre,\"des changements\" qui impliquent pr\u00e9cis\u00e9ment des intervalles aussi. Tout \u00e0 l\u2019heure j\u2019invoquais un intervalle perceptif, la jambe qui manque de l\u2019unijambiste, l\u00e0 maintenant j\u2019invoque des intervalles entre actions, entre segments d\u2019actions dans une action compos\u00e9e.\nJe dirais que, que.. les premi\u00e8res images du premier Mabuse nous donnent comme \"\u00e0 l\u2019\u00e9tat presque pur\" - il y a jamais d\u2019images pures - tout comme tout \u00e0 l\u2019heure j\u2019avais un cas \"presque pur\" d\u2019image-perception l\u00e0 j\u2019ai un cas \"presque pur\" d\u2019image-action. et je disais :\nTroisi\u00e8me exemple : une image affection : je cherche les exemples les plus simples et qui surgissent d\u00e9s le d\u00e9but du film puisque l\u2019image de Lubitch elle est, d\u2019apr\u00e8s Mitry, d\u00e9s le d\u00e9but de L\u2019homme que j\u2019ai tu\u00e9, Mabuse c\u2019est d\u00e8s le d\u00e9but du premier Mabuse et l\u00e0, d\u00e8s le d\u00e9but il suffit de voir la Passion de Jeanne d\u2019arc pour voir un film o\u00f9 domine l\u2019image-affection.\nEt d\u00e9j\u00e0 on en sait juste assez si vous rappelez nos acquis bergsonniens pour ne pas \u00eatre \u00e9tonn\u00e9s que l\u2019image-affection ait comme lieu privil\u00e9gi\u00e9, \u00ab\u00a0le gros plan\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0le visage\u00a0\u00bb tout comme l\u2019image-action peut comporter des travellings : l\u2019image-affection comportera forcement des gros plans.\nVoila mes trois types d\u2019images donc l\u00e0 c\u2019est pour faire passer au concret tout ce que Bergson nous a dit pas du tout parce que ce que nous a dit Bergson l\u2019autre fois \u00e9tait abstrait mais c\u2019\u00e9tait du concret philosophique la on le fait passer au concret comment dire on essaye de le faire passer au concret cin\u00e9matographique. Or je dis non plus je ne dis plus comme tout \u00e0 l\u2019heure tout film est un m\u00e9lange des trois types d\u2019images-mouvements de l\u2019image perception ; l\u2019image action ; l\u2019image affection on se dit autre chose \u00e9videment \u00e7a ne se contredit pas je met l\u2019accent sur autre chose \u00e0 savoir :on peut distinguer diff\u00e9rents genres de film d\u2019apr\u00e8s la dominante de l\u2019une des images sur les deux autres et si j\u2019essaye de placer les genres, tout ca c\u2019est objet de remaniement. On verra bien en avan\u00e7ant ce je dis \u00e9videmment c\u2019est toujours provisoire il n\u2019y a pas tellement de probl\u00e8me un film o\u00f9 domine l\u2019image affection c\u2019est quoi ? \u00e7a serait ce qu\u2019on appellerait d\u2019apr\u00e8s Pariscope c\u2019est ce qu\u2019on appellerait \"un drame psychologique\", un film o\u00f9 domine l\u2019image-action c\u2019est ce qu\u2019on appellerait un policier. Pourquoi j\u2019insiste l\u00e0 dessus parce que c\u2019est sans doute le film policier qui a apport\u00e9 l\u2019id\u00e9e de segment d\u2019action et d\u2019un minutage dans les segments d\u2019action. C\u2019est la d\u00e9couverte de Lang qui ensuite aura toutes sortes de continuation, de renouvellement tout \u00e7a ; l\u2019image-action c\u2019est vraiment le film policier, c\u2019est l\u00e0 que vous trouvez une dominante d\u2019images-actions.\nEst-ce qu\u2019il y a un cas, alors est ce qu\u2019il y a un genre aussi gros que ce que je suis en train de d\u00e9finir o\u00f9 ce qui domine c\u2019est les images-perceptions ? l\u00e0 j\u2019ai juste une id\u00e9e l\u00e0 dessus : moi je pense qu\u2019il y a bien un genre o\u00f9 domine l\u2019image-perception et qui finalement a invent\u00e9 le film \u00e0 dominance d\u2019image perception et que c\u2019est : le western Et que dans le western pr\u00e9cis\u00e9ment, il y a tr\u00e8s peu d\u2019images-affection et tr\u00e8s peu d\u2019images- actions c\u2019est pour cela que mon exemple de tout \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 j\u2019invoquais une s\u00e9quence tir\u00e9e d\u2019un faux western \u00e9tait pleine d\u2019invraisemblances, l\u2019action dans le western elle beaucoup trop st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9e, elle a pas du tout les inventions et.. vraiment les inventions des segments d\u2019actions dans le film policier. Si je pense par exemple \u00e0....en effet tous les films fond\u00e9s sur le minutage du hold-up, \u00e0 chaque fois l\u2019action se d\u00e9finit bien conform\u00e9ment au th\u00e8me bergsonien par l\u2019\u00e9mergence d\u2019un quelque chose de nouveau, par exemple dans un film c\u00e9l\u00e8bre de Jules Dassin, le moment o\u00f9 le parapluie est utilis\u00e9 pour recevoir les gravats dans le minutage du hold-up, dans \"Asphalte Jungle\" o\u00f9 le minutage aussi \u00e0 chaque fois qui introduit quelque chose de nouveau et en effet la n\u00e9cessit\u00e9 de parer \u00e0 de l\u2019inattendu et c\u2019est \u00e7a le lieu des images-actions, le policier. C\u2019est une logique de l\u2019action. Le western c\u2019est pas du tout son probl\u00e8me. Le western c\u2019est vraiment le genre qui \u00e0 fond\u00e9 et aussi d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9tat le plus par l\u2019image perception et l\u2019enchainement des images perceptions les unes avec les autres. Pourquoi ? Il y a un texte de Bazin \"sur pourquoi le western ?\" et qu\u2019est ce qui fait l\u2019excellence du western comme genre cin\u00e9matographique et la r\u00e9ponse imm\u00e9diate de Bazin elle m\u2019a parut curieuse. Elle consiste \u00e0 dire c\u2019est pas la forme, faut pas chercher dans la forme du western parce que tout ce qui est de la forme de la forme du western \u00e0 la rigueur on pourrait le retrouver ailleurs dans un autre contexte que celui du western. Il dit en effet ce qui appartient au western c\u2019est les vastes \u00e9tendues c\u2019est la confrontation des rochers etc. etc. c\u2019est la ligne du ciel et de la terre ouais tous \u00e7a. Le paysage western le panoramique western mais il dit c\u2019est pas \u00e7a ! et si l\u2019on essaye de comprendre vraiment l\u2019excellence du western, il faut invoquer quelque chose du contenu \u00e0 savoir : le western a vraiment introduit et cr\u00e9er une mythologie propre au cin\u00e9ma. J\u2019ai pas l\u2019impression que ce soit absolument vrai \u00e7a. Ca fait rien \u00e7a importe pas. Je pr\u00e9f\u00e8re les remarques o\u00f9 Bazin dit dans le western vous trouverez tr\u00e8s tr\u00e8s rarement des gros plans bien plus le h\u00e9ros du western il est essentiellement impassible.\nEt Bazin a de belles pages par exemple sur un western c\u00e9l\u00e8bre \u00ab cet homme \u00e0 abattre \u00bb sur l\u2019impassibilit\u00e9 et l\u00e0 du visage. Pas de gros plans, pas de gros plans pas d\u2019images affection m\u00eame quand le cow boy est amoureux c\u2019est exactement de la m\u00eame mani\u00e8re qu\u2019il regarde l\u2019\u00eatre aim\u00e9 qu\u2019il regarde son troupeau toujours le regard \u00e0 l\u2019horizon c\u2019est-\u00e0-dire c\u2019est vraiment un regard perceptif. Et introduire des images affections c\u2019est pas du tout bon peut-\u00eatre on verra on verra quel probl\u00e8me \u00e7a pose mais alors pourquoi dire vous voyez je dirais pas comme Bazin il me semble que c\u2019est secondaire que le western introduise une mythologie propre au cin\u00e9ma. Je n\u2019en suis m\u00eame pas s\u00fbr parce qu\u2019il me semble qu\u2019on pourrait dire du policier qu\u2019on pourrait le dire de milles choses. En revanche ce qu\u2019on peut dire que du western c\u2019est quelque chose qui tient \u00e0 sa forme mais pas \u00e0 sa forme objective. Bazin a \u00e9videmment raison de dire : \u00e0 la rigueur les paysages de western, vous pouvez trouver l\u2019\u00e9quivalent ailleurs. Mais ce que vous ne trouverez pas l\u2019\u00e9quivalent ailleurs c\u2019est la constitution de films fond\u00e9s sur les images-perceptions.\nQuel est le probl\u00e8me du western ? C\u2019est essentiellement des personnages pour qui il est vital de percevoir, pas d\u2019agir et s\u2019il y a une mythologie du western c\u2019est \u00e7a. S\u2019il y a une mythologie du western je crois que ce soit le bien et le mal ; le bien et le mal c\u2019est la m\u00e9taphysique du cin\u00e9ma vous le trouvez partout. Mais ce qui est propre au western c\u2019est : si tu ne per\u00e7ois pas tu ne survis pas. Ce qu\u2019il s\u2019agit de voir l\u00e0, c\u2019est vraiment l\u2019image-perception dans tous ses sens. Depuis tout percevoir jusqu\u2019\u00e0 retenir ce qui m\u2019int\u00e9resse au sens Bergsonien, la perception subjective c\u2019est-\u00e0-dire percevoir tout sauf ce qui ne m\u2019int\u00e9resse pas y compris percevoir ce qui se passe dans mon dos. Qu\u2019est ce que c\u2019est qu\u2019un duel \u00e0 la western ? les deux types qui s\u2019avancent l\u2019un vers l\u2019autre tout \u00e7a ! Comprenez du point de vue action C\u2019est z\u00e9ro ; c\u2019est pas des images-actions c\u2019est des images-perceptions et toutes leurs beaut\u00e9s viennent de l\u2019image-perception. C\u2019est des images-perceptions ce qui veut dire quoi ? Ce qui veut dire quoi ?\nCe qui est en jeu dans ces images ce qui leur donne une charge dramatique intense : qui c\u2019est qui va percevoir le premier des deux ? \u00e0 savoir la r\u00e8gle du jeu \u00e9tant : il faut que l\u2019un ait tir\u00e9 son revolver pour que l\u2019autre d\u00e9j\u00e0 ait envoy\u00e9 la balle. C\u2019est une action de perception et avec les indiens il s\u2019agit de les voir les indiens ha... c\u2019est pas rien de voir un indien.\nL\u00e0 dans ces rochers dans ces montagnes tous \u00e7a c\u2019est \u00e7a l\u2019objet du western c\u2019est un d\u00e9veloppement de l\u2019image perception comme en effet aucun genre ne le rendait possible. Et pourquoi ? Il y a un livre que j\u2019aime beaucoup d\u2019un am\u00e9ricain sur le roman am\u00e9ricain. C\u2019est un livre de Leslie Fidler je crois qu\u2019il a enseign\u00e9 ici Leslie Fidler enfin je sais pas je crois ouais.... qui s\u2019appelle \u00ab le retour du peau rouge \u00bb et Leslie Fidler part d\u2019une id\u00e9e tr\u00e8s tr\u00e8s juste concernant la litt\u00e9rature am\u00e9ricaine. Il dit bah oui en gros en gros je sch\u00e9matise, il dit les am\u00e9ricains c\u2019est des gens qui n\u2019ont pas d\u2019histoires biens connues mais en revanche ce qui \u00e0 remplac\u00e9 l\u2019histoire chez eux c\u2019est la g\u00e9ographie. Ils ont une g\u00e9ographie et il dit \u00ab on parle toujours du western mais en fait il y a quatre grandes directions et leurs litt\u00e9rature est travers\u00e9 par ces quatre grandes directions et si vous pensez aux auteurs am\u00e9ricains que vous aimez vous pouvez le distribuer dans cette direction. Il y a dit-il : un ce qu\u2019il faudrait appeler un Northern et un soutier et puis ya un Eastern simplement ces directions sont qualitatives la direction Eastern est bien connue c\u2019est la direction de l\u2019am\u00e9ricain qui va chercher non pas ces racines mais qui va renouer un contact tr\u00e8s \u00e9trange avec la vieille Europe. C\u2019est \u00e7a qu\u2019ils font \u00e0 l\u2019Est.... Alors \u00e7a c\u2019est Henry James toute une partie de Fitzgerald \u00e9videmment les grands auteurs am\u00e9ricains ils participent \u00e0 plusieurs directions chez Fitzgerald il y a une direction au Sud. Il y a une direction au Sud et une Est c\u2019est-\u00e0-dire le retour en Europe \u00e0 l\u2019am\u00e9ricaine d\u2019Henry James \u00e0 Fitzg\u00e9rald vous trouvez\nLe nord c\u2019est plus compliqu\u00e9 c\u2019est la mont\u00e9e vers l\u2019industrialisation des grands romanciers, ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s connus.... le Sud... bon vous avez Faulkner, bien d\u2019autres, une partie de Fitzgerald et la grande confrontation, la confrontation avec le Noir. Il reste l\u2019Ouest : l\u00e0 vous avez quoi ? Fidler le dit tr\u00e8s bien et oui c\u2019est la confrontation cette fois si, c\u2019est d\u2019une part la confrontation avec un sens tout \u00e0 fait nouveau des limites ou des fronti\u00e8res, et en m\u00eame temps les deux \u00e9tant compl\u00e8tement li\u00e9es, la confrontation avec l\u2019indien.\nAh bon la confrontation avec l\u2019indien et puis un sens nouveau des fronti\u00e8res, voil\u00e0 ce qui est d\u00e9couvert dans le western ! \u00e7a veut dire quoi ? \u00e7a veut dire que la fronti\u00e8re c\u2019est plus quelque chose qui s\u00e9pare ceci et cela, c\u2019est quelque chose qu\u2019on cesse pas de d\u00e9placer . La fronti\u00e8re elle est v\u00e9cue comme perp\u00e9tuellement d\u00e9pla\u00e7able. Rappelez vous les belles pages de Marx sur le capitalisme et les deux aspects du capitalisme : il s\u2019oppose toujours des limites d\u2019une part et d\u2019autre part il ne cesse pas de repousser ses limites pour s\u2019en opposer d\u2019autres.\nLes deux aspects du capitalisme on pourrait aussi bien dire c\u2019est : l\u2019esclavage et l\u2019\u00e9vacuation. Il ne cesse pas de s\u2019opposer des limites \u00e0 l\u2019interieur desquelles il va \u00e9tablir le syst\u00e8me de la domination et de l\u2019exploitation. Mais ces limites aussi d\u2019un ordre ordre, d\u2019une autre main il ne cesse pas de les repousser, il fait le vide pour une nouvelle organisation. Cette fois ci il ne s\u2019agit plus de faire des esclaves, il s\u2019agit de vider des terres, vider des terres de leurs habitants. Pourquoi aujourd\u2019hui - parenth\u00e8se - y a-t-il des h\u00e9ritiers des peaux rouges ? et c\u2019est les palestiniens. Tr\u00e8s curieux. Les palestiniens cessent pas dire - ils ont tr\u00e8s bien saisis \u00e7a - s\u2019il y avait un nouveau western se serait Arafat - c\u2019est tr\u00e8s curieux il ne cesse pas de dire : oui, nous les peaux rouges, on est les peaux rouges modernes. Il dit c\u2019est en effet il ne s\u2019agit pas de dire que les palestiniens sont des esclaves il s\u2019agit de les vider, il s\u2019agit de les \u00e9vacuer de leurs terres. alors \u00e7a c\u2019est un mouvement tr\u00e8s diff\u00e9rent. Pourquoi ? En quoi c\u2019est tr\u00e8s lier au western tout \u00e7a ? Cette limite etc.\nJe dis que cette limite perp\u00e9tuellement d\u00e9plac\u00e9e et ce rapport avec l\u2019indien vont vraiment se confondre, vont \u00eatre les constituants d\u2019un monde perceptif \u00e0 la limite pure, pourquoi ? Fidler analyse une figure du roman am\u00e9ricain qui h\u00e9las n\u2019a pas eu il me semble dans le cin\u00e9ma assez il a eu quelques non par application mais quelques exemples d\u00e9j\u00e0. C\u2019est l\u2019union que fait l\u2019am\u00e9ricain blanc, l\u2019union que fait un h\u00e9ros am\u00e9ricain blanc soit avec un noir soit avec un indien, une esp\u00e8ce d\u2019amiti\u00e9 \u00e9trange qui va les emporter dans une aventure ; une esp\u00e8ce d\u2019aventure qui sera \u00e0 moiti\u00e9 une esp\u00e8ce d\u2019expiation du cot\u00e9 de l\u2019am\u00e9ricain blanc, qui sera d\u00e9couverte du cot\u00e9 soit du noir soit de l\u2019indien et en effet du cot\u00e9 du southern ou du cot\u00e9 du western vous avez cette esp\u00e8ce de confrontation avec le noir et avec l\u2019indien.\nEt sur quel base se fait la confrontation entre les deux. Dans les deux cas elle se fait de mani\u00e8re tr\u00e8s diff\u00e9rente et l\u00e0 je veux juste lire parce que \u00e7a me va trop, c\u2019est pour vous persuader qu\u2019il le dit bien - page 162. Voila ce que nous dit Findler, h\u00e9las il ne d\u00e9veloppe pas assez parce qu\u2019il y aurait beaucoup \u00e0 d\u00e9velopper : \"lorsque dans le mythe \u00bb dans le mythe am\u00e9ricain - l\u2019id\u00e9e de Findler l\u00e0 l\u2019id\u00e9e n\u2019est pas bonne c\u2019est que cette esp\u00e8ce d\u2019union, union homosexuel entre l\u2019am\u00e9ricain avec soit un noir au sud, soit un indien \u00e0 l\u2019ouest et voil\u00e0 la diff\u00e9rence entre les deux lignes, la ligne du Sud et la ligne de l\u2019Est :\"Lorsque dans le mythe le compagnon de couleur que recherche l\u2019am\u00e9ricain blanc est noir plut\u00f4t qu\u2019indien, on a tendance \u00e0 interpr\u00e9ter l\u2019histoire comme une tentative qu\u2019il fait pour \u00e9tendre le champ de sa sexualit\u00e9 recouvrer une libido perdue\", en d\u2019autres termes c\u2019est l\u2019affaire du d\u00e9sir. \"Lorsque au contraire le compagnon est indien le mythe s\u2019interpr\u00e8te plut\u00f4t comme un essai pour faire une br\u00e8che dans notre monde et \u00e9tendre le champ de notre conscience. Le noir repr\u00e9sente dans le mythe, une sexualit\u00e9 qui fascine, une passion \u00e9trang\u00e8re mais l\u2019indien traduit une perception \u00e9trang\u00e8re\". D\u2019o\u00f9 par parenth\u00e8se le rapport de l\u2019indien avec la drogue qui n\u2019est pas du tout, qui ne se retrouve pas du tout dans le rapport du noir. Le noir repr\u00e9sentant dans le mythe, un d\u00e9sir qui fascine, une libido qui fascine, une passion \u00e9trang\u00e8re mais l\u2019indien traduit une perception \u00e9trang\u00e8re, la perception d\u2019un monde \u00e9trange autre. Si bien que tout western comme confrontation du cow boy et de l\u2019indien ne pourra se d\u00e9velopper qu\u2019en images au moins \u00e0 tendance perceptive pure c\u2019est-\u00e0-dire dans le sens. Aussi bien du point de vue du paysage, que du point de vue des personnes, des h\u00e9ros mis en cause, ce sera un monde de la perception. Donc tout ceci j\u2019essayais de dire \u00e7\u00e0 et \u00e7a me prenait du temps mais tant pis.\nPour dire vous voyez, il y a pas seulement : je ne peux pas dire seulement : tout film est un m\u00e9lange des trois types d\u2019images mais tout film a aussi une dominante. Si bien que je ne peux plus dire simplement : le montage d\u00e9fini comme de ce point de vue limit\u00e9 \u00e0 nouveau, mais vous voyez c\u2019est un autre point de vue que nous avions au premier trimestre, le montage d\u00e9fini comme d\u00e9termination du rapport entre les trois types d\u2019images, va donner lieu tout comme j\u2019avais essay\u00e9 de distinguer au premier trimestre trois sortes de montage \u00e7a pourrait \u00eatres 3 comme 4 ,5 \u00e7a n\u2019a pas d\u2019importance. Trois types de montage par rapport au Tout.\nJ\u2019avais distingu\u00e9 : le montage d\u2019opposition ; le montage dialectique ; le montage quantitatif ; et le montage intensif.\nEt bah l\u00e0, on trouverait en effet trois types de montages assez diff\u00e9rents : il faudrait parler d\u2019un montage perspectif lorsque domine dans le film les images perceptions ; un montage actif qui est d\u2019un tout autre type qui serait par exemple le montage Fritz Lang - et encore une fois je dis pas que \u00e7a \u00e9puise la question ni du montage en g\u00e9n\u00e9ral ni du montage de Lang c\u2019est un aspect - Le montage actif lorsqu\u2019il s\u2019agit au contraire de mettre en rapport des segments d\u2019actions complexes et dans le cas de Lang en effet il assure son montage actif par l\u2019insertion d\u2019une pendule qui marque les heures entre chaque segment de l\u2019action.\nEt puis un montage affectif dont c\u2019est \u00e9vident la passion de Jeanne D\u2019arc serait l\u2019exemple classique, l\u2019exemple immortel. Car en effet il ne suffit pas de dire l\u2019image-affection c\u2019est le gros plan, il s\u2019agit de savoir, une fois dit que c\u2019est un film \u00e0 dominante de gros plans - ce qui est normal si c\u2019est un film \u00e0 dominante d\u2019images-affection - il s\u2019agit de savoir comment vous montez l\u00e0, tous ces gros plans. Car il y a assez peu, comme tout le monde l\u2019a remarqu\u00e9, il y a assez peu d\u2019images isol\u00e9es du visage de Jeanne D\u2019arc. Les gros plans de Dreyer dans \"la passion de Jeanne D\u2019arc\" prennent par exemple le visage de Jeanne D\u2019arc et puis un autre visage celui d\u2019un juge coup\u00e9 ou de biais, \u00e0 partir de l\u00e0 vous avez tous les probl\u00e8mes de montage mais d\u2019un type particulier de montage. D\u00e8s que vous avez \u00e0 faire intervenir un gros plan dans un montage, vous avez un certain probl\u00e8me du mod\u00e8le du montage affectif, \u00e0 plus forte raison quand il s\u2019agit de faire un montage de gros plans les uns par rapport aux autres et sans doute est ce une prouesse fantastique le montage de gros plans, bon tout \u00e7a, voil\u00e0.\nAlors c\u2019est bien, parce que on a fini un nouveau pan de ce qu\u2019on avait \u00e0 faire, c\u2019est ce groupe qu\u2019on a fini maintenant o\u00f9 j\u2019ai quand m\u00eame rattrap\u00e9 maintenant, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 trop vite mais tant pis - on a rattrap\u00e9 un peu du retard que l\u2019on avait pris : \u00e0 savoir ce nouveau pan que nous avons fait c\u2019est : commentaire du chapitre 1 de \"Mati\u00e8re et M\u00e9moire\" et cons\u00e9quence pour les trois types d\u2019images cin\u00e9matographiques.\nDonc les trois cas de l\u2019image-mouvement sont : image-perception ; image-action ; image-affection. D\u00e8s lors notre plan, notre devoir h\u00e9las, est trac\u00e9 pour assez longtemps mais au point que se sera si longtemps qu\u2019il faudra faire des coupures. Mais dans l\u2019absolu on serait forc\u00e9 avant d\u2019en finir avec l\u2019image-mouvement car on est press\u00e9 d\u2019en finir avec l\u2019image-mouvement, ce qui m\u2019int\u00e9resse vraiment maintenant c\u2019est : qu\u2019est ce que \u00e7a va \u00eatre les autres images ? et pourtant il faut rester encore il faut patauger dans cette histoire d\u2019image-mouvement alors on est d\u2019un cot\u00e9 attir\u00e9, dans l\u2019autre retenu, c\u2019est une bonne situation, c\u2019est une situation riche affectivement ou bien y en a marre de tout et puis voil\u00e0. Mais notre plan imm\u00e9diat : c\u2019est analyse d\u00e9taill\u00e9e de l\u2019image-perception, analyse d\u00e9taill\u00e9e de l\u2019image- action, analyse d\u00e9taill\u00e9e de l\u2019image-affection. Je voudrais faire l\u2019analyse d\u00e9taill\u00e9e de l\u2019image-perception au cin\u00e9ma Et puis si on voit que c\u2019est trop long - et bah je donnerais juste je ne sais pas de tr\u00e8s courtes indications sur les deux autres images enfin on pourra concevoir de passer - \u00e0 moins qu\u2019on travaille \u00e7a sur deux ans je ne sais pas oh \u00e9couter c\u2019est trop difficile - moi je m\u2019attendais \u00e0 en avoir pour un semestre - et puis tout \u00e7a : fallait pas toucher au cin\u00e9ma Non moi j\u2019en suis d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 de tout \u00e7a c\u2019est trop difficile.\nBon alors voila image-perception. C\u2019est donc un nouveau th\u00e8me qu\u2019on abordera. Qu\u2019est ce que c\u2019est que l\u2019image-perception au cin\u00e9ma ? Et je dis tout de suite parce que l\u00e0, \u00e7a va \u00eatre difficile parfois, je dis tout de suite que je voudrais envisager comme trois \u00e9tages parce que c\u2019est confus. C\u2019est tr\u00e8s difficile je dirais qu\u2019\u00e0 un premier \u00e9tage nous allons voir un premier niveau, nous allons voir qu\u2019il peut y avoir deux p\u00f4les - je cherchais des mots mais c\u2019est juste pour diviser notre recherche - que nous allons d\u2019abord distinguer deux p\u00f4les de l\u2019image-perception et on va s\u2019apercevoir que - c\u2019est bien oh oui c\u2019est bien mais c\u2019est pas encore suffisant - et \u00e0 chaque fois il y aura sans doute des cin\u00e9astes qui et je veux pas dire que les uns sont meilleurs que les autres je suis bien incapable c\u2019est tellement beau tout \u00e7a donc Et puis on va distinguer un second niveau ou il n\u2019y aura non plus deux p\u00f4les de l\u2019image-perception mais deux syst\u00e8mes de perception Et puis on va s\u2019apercevoir que \u00e7a va pas encore, ou que \u00e7a pourrait \u00eatre autre chose encore et l\u00e0 on distinguera non pas deux syst\u00e8me ou deux p\u00f4les mais deux \"\u00e9tats\" de perception je dis \u00e7a uniquement comme points de rep\u00e8res.\nDonc ce que je commence imm\u00e9diatement : c\u2019est les deux p\u00f4les de l\u2019image-perception. En quel sens peut on dire qu\u2019il y a deux p\u00f4les d\u2019image perception ? L\u00e0 Bergson nous a donn\u00e9 une indication au moins c\u2019est quoi - c\u2019est qu\u2019en effet il y a deux p\u00f4les de perception puisque il y a des perceptions choses et des perceptions qui sont celles que j\u2019ai des choses. Les choses elles m\u00eame sont des perceptions, en quel sens ? Pas du tout au sens o\u00f9 je dirais que les choses sont mes perceptions mais parce que les choses en-soi du point de vue de l\u2019image-mouvement, sont des perceptions totales et que les perceptions que moi j\u2019ai d\u2019une chose, ce sont les perceptions partielles. Bon, mais \u00e7a c\u2019est d\u00e9j\u00e0 bien compliqu\u00e9 ; la chose est une \u0153uvre disons alors beaucoup plus simplement on va partir d\u2019une tentative l\u00e0, o\u00f9 il faut que vous consentiez \u00e0 m\u2019accorder tout, quitte \u00e0 ce qu\u2019apr\u00e8s, vous me le repreniez.\nIl faut partir de quelque chose de beaucoup plus simple sur les deux p\u00f4les de l\u2019image : qu\u2019est ce que ce serait une image objective et qu\u2019est ce que serait une image subjective ? Et l\u00e0 il ne faut pas \u00eatre bien exigeant, faudrait se contenter d\u2019une d\u00e9finition tr\u00e8s \u00e9troitement nominale. Une d\u00e9finition nominale c\u2019est \u00e0 dire extrins\u00e8que, par opposition \u00e0 ce qu\u2019on appelle en logique des d\u00e9finitions r\u00e9elles qui sont des d\u00e9finitions intrins\u00e8ques, int\u00e9rieures \u00e0 la chose d\u00e9finie. La d\u00e9finition purement extrins\u00e8que qu\u2019est ce que je dirais ? une image subjective c\u2019est quoi ? C\u2019est l\u2019image d\u2019un ensemble tel qu\u2019il est vu du point de vue de quelqu\u2019un qui fait partie de cet ensemble. Voila je me donne \u00e7a comme d\u00e9finition de l\u2019image-subjective, voyez ce que je veux dire pour m\u2019\u00e9pargner des discussions qui n\u2019en finiraient plus, je vais pas dire : \"l\u2019image objective c\u2019est une image sans point de vue\". Est ce que \u00e7a existe une image sans point de vue ? on sait pas \u00e0 quelles conditions ? C\u2019est d\u00e9j\u00e0 trop pour nous.\nDonc il faut qu\u2019on parle de quelque chose de beaucoup plus modeste, je dis de toute mani\u00e8re : image objective ou subjective, elles renvoient \u00e0 un point de vue supposons, mais je dirais que l\u2019image est subjective lorsque c\u2019est l\u2019image d\u2019un ensemble qui renvoie au point de vue de quelqu\u2019un qui appartient \u00e0 cet ensemble. Je dirais de ce quelqu\u2019un qu\u2019il appartient \u00e0 cet ensemble qu\u2019il per\u00e7oit. L\u00e0 aussi comprenez bien \u00e0 quel niveau du probl\u00e8me on en est. Je m\u2019interdis de faire intervenir en tous cas directement, des facteurs subjectifs du type : le r\u00eave, le souvenir, l\u2019hallucination. Cela serait trop facile. Si je faisais c\u2019est, que le mot \"sujet\" \u00e0 beaucoup de sens si je fais intervenir directement des facteurs de r\u00eaves, d\u2019hallucinations, de souvenirs, j\u2019en suis plus dans les conditions de mon \u00e9tude, je ne m\u2019occupe plus des images-perceptions comme telles, je m\u2019occupe de tout \u00e0 fait autre chose, je m\u2019occupe d\u2019images-r\u00eaves, d\u2019images-souvenirs dont je sais pas du tout quel est le rapport avec l\u2019image- perception.\nDonc l\u00e0 quand j\u2019emploie \"subjective\" \u00e7a peut pas renvoyer \u00e0 des images de r\u00eaves ni de souvenirs, du point de vue qui m\u2019int\u00e9resse, il s\u2019agit du cadre \u00e9troitement d\u00e9fini pr\u00e9c\u00e9demment de l\u2019image- perception, si je fais intervenir du r\u00eave, de l\u2019hallucination ou n\u2019importe quoi ce sera simplement sous la forme de facteur agissant sur la perception. Mais je consid\u00e8re pas, j\u2019en suis pas du tout l\u00e0 \u00e0 un moment o\u00f9 je pourrais consid\u00e9rer le probl\u00e8me de l\u2019image ou le probl\u00e8me de l\u2019image souvenir au cin\u00e9ma ; c\u2019est pour \u00e7a que je dis bien j\u2019appelle pour le moment de mani\u00e8re purement nominale, j\u2019appelle image subjective, l\u2019image d\u2019un ensemble tel qu\u2019il est vu par quelqu\u2019un qui appartient ou qui fait partie de cet ensemble. Des images subjectives comme \u00e7a on en conna\u00eet au cin\u00e9ma, bien plus elles sont marqu\u00e9es d\u2019une esp\u00e8ce de splendeur et elles ont commenc\u00e9es tr\u00e8s vite dans le cin\u00e9ma.\nL\u00e0 aussi je cite des exemples. Premier exemple : perception subjective avec cette fois ci, compte tenu de ce que je viens de dire : un facteur actif, puisque tout r\u00e9agit l\u00e0, il y a un facteur actif qui agit indirectement sur la perception. Je cite deux cas : la danse ou la f\u00eate vu par quelqu\u2019un qui y participe. Voyez que le facteur actif est fort : par exemple la f\u00eate foraine vu quelqu\u2019un qui est sur le man\u00e8ge, \u00e7a peut donner des perceptions subjectives c\u2019est-\u00e0-dire des images-perceptions splendides ; ou bien la danse, la salle de danse avec tous les danseurs vu par un danseur. Merveille ! l\u2019un c\u2019est un exemple c\u00e9l\u00e8bre de Epstein, l\u2019autre c\u2019est un exemple c\u00e9l\u00e8bre de L\u2019Herbier.\nvoil\u00e0 premier exemple : je dirais perception subjective avec facteur actif. J\u2019en donne un troisi\u00e8me parce qu\u2019il est aussi tellement beau et c\u2019est un grand classique : un film li\u00e9 \u00e0 l\u2019expressionisme allemand, \u00e0 savoir un film de Dupont \"Vari\u00e9t\u00e9s\" c\u00e9l\u00e8bre image o\u00f9 toute la salle du cirque est vue par l\u2019acrobate au trap\u00e8ze en plein mouvement. Prodigieuse image o\u00f9 l\u00e0 , la perception subjective est ins\u00e9parable d\u2019un tr\u00e8s fort facteur dynamique actif puisque le sujet qui appartient \u00e0 l\u2019ensemble cirque est lui m\u00eame en mouvement tout comme le danseur \u00e9tait lui m\u00eame en mouvement et l\u2019image de Dupont, les images de \"Vari\u00e9t\u00e9s\" sont splendides...\nC\u2019est-\u00e0-dire l\u00e0, la perception redoubl\u00e9e, en quelque sorte, c\u2019est l\u2019image c\u00e9l\u00e8bre que l\u2019on cite toujours dans toutes les histoires du cin\u00e9ma de Gance dans \"La Roue\". Qui passe pour \u00eatre une des premi\u00e8res images subjectives au sens de la perception lanc\u00e9e par le cin\u00e9ma, \u00e0 savoir, le h\u00e9ros qui a re\u00e7u je crois, mais oui, \u00e0 peu pr\u00e9s oui, qui a re\u00e7u un jet de vapeur dans les yeux : le h\u00e9ros, conducteur de chemin de fer - qui a re\u00e7u son jet de vapeur dans les yeux et qui a les yeux ab\u00eem\u00e9s : donc, facteur perceptif l\u00e0, de la perception. On voit sa pipe, il prend sa pipe et on voit sa pipe, telle qu\u2019il la voit ou telle qu\u2019il est cens\u00e9 la voir.\nBon, Image Subjective \u00e0 Facteur Perceptif. Enfin, Perception Subjective \u00e0 Facteur Affectif. Il y a une image que je trouve tr\u00e8s belle, qui est dans le film de Fellini : Le Tch\u00e8que blanc. Il y a une jeune mari\u00e9e l\u00e0, o\u00f9 vous savez, qui est amoureuse, qui est vaguement amoureuse l\u00e0, du, de l\u2019acteur de roman photo. Et puis, elle arrive sur le lieu du travail l\u00e0 du roman photo, de la prise de vue de roman photo. Et, il est d\u00e9guis\u00e9 en Tch\u00e8que. Et, on nous le montre tel qu\u2019elle est cens\u00e9e le voir. Et \u00e7a donne : il est comme - Fellini a \u00e9videment utilis\u00e9 des objectifs, il a tout mis, il a tout fait. Une image tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s savante. Et on a l\u2019impression, on a le sentiment que euh, euh, le h\u00e9ros de, du roman photo est compl\u00e8tement en haut d\u2019un arbre immense, et se balance dangereusement l\u00e0 sur une esp\u00e8ce de, de soutien l\u00e0 et, et il a toutes les proportions, n\u2019est-ce pas, gigantesques d\u2019un h\u00e9ros, d\u2019un h\u00e9ros au sommet d\u2019un arbre immense. Puis, succ\u00e8de apr\u00e8s, alors ce que j\u2019appelle : l\u2019Image Objective. Ce que j\u2019appelle l\u2019image objective vraiment, dans les conditions nominales, dans les conditions tr\u00e8s, tr\u00e8s, o\u00f9 je ne me complique pas les choses. J\u2019appelle l\u2019image objective et ben oui, et qu\u2019est ce qui se passe d\u2019un coup en fait : ce n\u2019est plus le h\u00e9ros tel que le voit la jeune femme - Il est sur une balan\u00e7oire tout pr\u00e8s du sol. Et, qu\u2019il se balance minable l\u00e0, hein, et que, il a pas besoin de choir de l\u2019arbre immense. En fait, il a quarante centim\u00e8tres \u00e0 faire pour... Bon. Passage de l\u2019image objective, de l\u2019image subjective, \u00e0 l\u2019image objective. Parfois l\u2019ordre est inverse.\nDans le cas de Gance : on nous a montr\u00e9 la pipe et le personnage en image objective, avant de nous montrer l\u2019image subjective de la pipe. Bon. Or, la seule chose que je constate c\u2019est que si j\u2019en reste \u00e0 ceci : j\u2019ai donc mes deux d\u00e9finitions : j\u2019appelle Image Subjective encore une fois l\u2019image vue, l\u2019image d\u2019un ensemble vu par quelqu\u2019un qui fait partie de l\u2019ensemble ; Image Objective : non pas du tout une image sans point de vue, \u00e7a, je pourrais pas encore me donner une notion si difficile. Mais Image d\u2019un ensemble vue d\u2019un point de vue\"ext\u00e9rieur\" \u00e0 cet ensemble.\nOr, d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 une premi\u00e8re \u00e9vidence pour nous. \u00c0 savoir que si je d\u00e9finis ainsi, si je pars de d\u00e9finitions aussi simples de l\u2019Image Objective/Image Subjective : l\u2019une ne cesse pas de passer dans l\u2019autre et r\u00e9ciproquement. Et c\u2019est m\u00eame les bons moments du cin\u00e9ma.\nEt l\u2019exemple que je donnais de Lubitch tout \u00e0 l\u2019heure est un passage tr\u00e8s net de p\u00f4le objectif \u00e0 p\u00f4le subjectif. Il commence par cadrer avec... Par nous faire voir le d\u00e9fil\u00e9 militaire dans l\u2019intervalle de la b\u00e9quille et de la jambe euh, subsistante. Telle qu\u2019elle est pr\u00e9sent\u00e9e dans ce premier plan, oui, je dirais que l\u2019image est objective. Elle est compl\u00e8tement tordue, elle est bizarre : cadrage en dessous de la taille et on voit le d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 travers \u00e7a. C\u2019est donc un point de vue esth\u00e9tique tr\u00e9s curieux. Peu importe. Peu importe que le point de vue soit bizarre. Dans ce premier plan, il ne fait pas partie du... euh, de l\u2019ensemble qui est pr\u00e9sent\u00e9, il n\u2019appartient pas \u00e0 l\u2019ensemble pr\u00e9sent\u00e9. C\u2019est donc une Image Objective, si \u00ab artiste \u00bb qu\u2019elle soit, si \u00ab esth\u00e9te \u00bb qu\u2019elle soit.\nDeuxi\u00e8me plan : Cette perception qui nous paraissait si esth\u00e8te, si bizarre, se trouve effectu\u00e9e par le cul de jatte. Ah ! C\u2019est donc \u00e7a : il y avait un cul de jatte ! Et c\u2019est ce qu\u2019il voit. L\u2019image est devenue Image Subjective, c\u2019est-\u00e0-dire en effet, le cul de jatte fait bien partie de l\u2019ensemble : foule/d\u00e9fil\u00e9. On est pass\u00e9 de l\u2019image, on est pass\u00e9 d\u2019une Image Objective ou pseudo Objective \u00e0 une Image Subjective. Alors, ce balancement c\u2019est quoi ? Voil\u00e0, on va faire, on va faire un tout petit bond. Il y a un balancement de ce type. Eh ben, \u00e7a indique bien que, d\u2019une certaine mani\u00e8re, il faut trouver un statut \u00e0 ces deux p\u00f4les et au passage d\u2019un p\u00f4le \u00e0 l\u2019autre.\nOr, voil\u00e0 que ce statut, la \"technique\" du cin\u00e9ma nous l\u2019offre et nous l\u2019offre d\u2019une mani\u00e8re bizarre. C\u2019est donc un nouveau pas de notre analyse : elle nous l\u2019offre sous une sc\u00e8ne, sous une forme c\u00e9l\u00e8bre : Champ/Contre-champ. Pourquoi ? C\u2019est que Champ/Contre Champ, c\u2019est le lieu d\u2019une rencontre tr\u00e8s extraordinaire. C\u2019est le lieu d\u2019une rencontre entre : des d\u00e9terminations spatiales ; et des d\u00e9terminations psychologiques. Pourquoi ? Spatialement, et c\u2019est bien l\u00e0 l\u2019origine de Champ et Contre-Champ. Spatialement, le Contre-champ c\u2019est l\u2019inverse sym\u00e9trique d\u2019un plan. Ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez, d\u00e9finition, cherchez vraiment les d\u00e9finitions vraiment les plus rudimentaires : c\u2019est deux prises de vues des directions oppos\u00e9es par rapport \u00e0 un m\u00eame plan spatial.\nBon. L\u00e0, Mitry il me semble. Jean Mitry a de bonnes pages lorsqu\u2019il dit : \u00ab Le grand moment \u00e7a a \u00e9t\u00e9 lorsque cette structure spatiale Champ/Contre-champ, cette structure cin\u00e9matographique spatiale Champ/Contre-champ a rencontr\u00e9 une d\u00e9termination d\u2019une toute autre nature, \u00e0 savoir : Regarder/ Regardant \u00bb. Alors l\u00e0, c\u2019\u00e9tait quelque chose de tr\u00e8s important. Pourquoi ? Il me semble que ce qui c\u2019est fait de tr\u00e8s important c\u2019est que, \u00ab Image Objective \u00bb et \u00ab Image Subjective \u00bb pouvait recevoir un statut plus ferme. En quel sens \u00ab recevoir un statut plus ferme \u00bb ? Alors moi j\u2019aurais une question, parce que Mitry assigne la rencontre de ces deux caract\u00e8res de : Champ/Contre-champ : d\u00e9termination spatiale / D\u00e9termination : Regarder/ Regardant. Vous voyez ce que je veux dire ? Oui ? Je vais quand m\u00eame trop vite.\nChamp : vous prenez en champ un personnage qui regarde. Et puis en \nContre-champ : vous prenez ce qu\u2019il regarde. Bon et bien, Mitry il dit : \u00ab Ceux qui ont vraiment fait..., (Peut-\u00eatre pas invent\u00e9 mais) : Ceux qui ont vraiment \u00e9lev\u00e9s, \u00e0 l\u2019\u00e9tat de, de, de, de, de grands moyens cin\u00e9matographiques ce double aspect du Champ/ Contre-champ c\u2019est l\u2019Expressionnisme allemand \u00bb. Et il cite des exemples, il cite beaucoup d\u2019exemples. Par exemple : Champ/Contre-champ dans... Il y a un cas c\u00e9l\u00e8bre : c\u2019est le \"Tartuffe\" de Murnau. Mais, bien avant il cite aussi : Vari\u00e9t\u00e9s\". Vari\u00e9t\u00e9s de Dupond l\u00e0, comme \u00e9tant un grand moment o\u00f9 \u00ab Champ/Contre-champ \u00bb \u00e9pouse la construction Regarder/ Regardant.\nMais je me demande, j\u2019en aurai bien besoin, \u00e7a c\u2019est juste une question et je me dis : \u00ab Non, non c\u2019est pas possible. Il faudrait que ce soit autre chose \u00bb. \u00c0 savoir, il faudrait que ce soit dans le western justement que \u00e7a ce soit fait. Il faudrait que \u00e7a soit dans le western que \u00e7a soit fait que : le champ/le cow-boy qui regarde/le Contre-champ ce qu\u2019il regarde. Euh parce que \u00e7a m\u2019int\u00e9resserait beaucoup si c\u2019\u00e9tait dans le western. Parce que ce serait une confirmation que le western ne peut se d\u00e9finir que comme un genre, un genre de film o\u00f9 domine l\u2019Image-Perception.\nAlors donc euh, euh, voil\u00e0. Il faudrait, bon, il faudrait montrer que...j\u2019esp\u00e8re, que se serait dans les premiers westerns. Bien, mais peu importe hein. On fait comme si. Alors qu\u2019est-ce qui se passe ? Vous prenez en Champ, l\u2019image de quelqu\u2019un qui regarde. C\u2019est une Image Objective. En effet, elle est d\u2019un point de vue ext\u00e9rieur \u00e0 l\u2019ensemble de l\u2019image. Donc, c\u2019est une Image Objective mais elle est d\u00e9j\u00e0 Subjective puisqu\u2019elle se pr\u00e9sente comme l\u2019image d\u2019un \u00ab regardant \u00bb. Et puis, Contre-champ : vous passez \u00e0 l\u2019autre c\u00f4t\u00e9. Au sym\u00e9trique inverse, \u00e0 savoir : ce qu\u2019il regarde. -\nCette fois, vous avez une image subjective, subjective oui et non. Peut-\u00eatre, pas forc\u00e9ment. Elle est bien subjective si : ce qu\u2019il vous est montr\u00e9, c\u2019est bien ce qu\u2019il regarde, comme il le voit, comme il le regarde, comme il le voit. Elle peut \u00eatre plus ou moins subjective. Et \u00e0 la limite, elle peut \u00eatre objective si on vous donne \u00e0 deviner et \u00e0 choisir ce que le personnage que vous venez de voir en champ regarde. Donc l\u00e0 aussi, dans ma seconde d\u00e9termination : Champ/Contre-champ. Voyez que j\u2019arr\u00eate pas d\u2019\u00eatre balad\u00e9 d\u2019un p\u00f4le \u00e0 l\u2019autre : du p\u00f4le Objectif au p\u00f4le Subjectif de l\u2019Image-Perception. Si bien que finalement, l\u2019id\u00e9e l\u00e0, l\u2019id\u00e9e de, on arrive \u00e0 quoi ? Jusqu\u2019\u00e0 maintenant on peut suivre il me semble assez bien Jean Mitry. \u00c7a revient \u00e0 dire que : l\u2019Image-cl\u00e9 du cin\u00e9ma, du point de vue de l\u2019Image- Perception, c\u2019est ce qu\u2019il faudrait appeler une \u00ab Image Mi-Subjective/ Semi-Subjective \u00bb. Alors, c\u2019est int\u00e9ressant la mani\u00e8re dont il d\u00e9finit l\u2019Image Semi-Objective comme \u00e9tant l\u2019image courante au cin\u00e9ma, celle qui s\u2019est impos\u00e9e. Pas partout, pas toujours, l\u2019Image Semi-Subjective. Elle peut se consigner avec des moments d\u2019Image-Subjective. Mais de toute mani\u00e8re les Images Subjectives, ou les Images Objectives, elles formeront que des moments \"singuliers\" dans un film. Supposons, supposons tous \u00e7a. J\u2019ai tellement envie d\u2019aller tr\u00e8s progressivement ! Le tout courant, il sera donn\u00e9 par des images Semi-Subjectives. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ? Alors Semi-Subjective \u00e7a rend bien compte de ceci : c\u2019est le \u00ab devenir r\u00e9ciproque \u00bb. L\u2019Image Subjective qui devient Objective ; qui est toujours susceptible de devenir Objective... L\u2019Image Objective qui est toujours susceptible de devenir Subjective. Mais il faut qu\u2019elle ait un statut consistant \u00e0 l\u2019Image Semi-Subjective.\nL\u00e0, comme disent les ph\u00e9nom\u00e9nologues se serait quoi ? Moi je dis comme disent les ph\u00e9nom\u00e9nologues : il faut, est-ce qu\u2019il faudrait pas dire, une esp\u00e8ce de... ou faire le concept li\u00e9 \u00e0 la cam\u00e9ra. Une esp\u00e8ce \u00ab d\u2019\u00eatre avec \u00bb, pas \u00eatre \u00e0 la place de, du personnage : \u00ab Etre avec \u00bb, un \u00ab \u00eatre avec \u00bb : de la cam\u00e9ra. Cet \u00ab \u00eatre avec \u00bb de la cam\u00e9ra qui d\u00e9finirait alors une position comme \u00ab d\u2019\u00e9quilibre \u00bb de l\u2019Image Semi-Subjective et qui expliquerait que, d\u00e8s lors, l\u2019Image Subjective peut toujours devenir Objective... toujours devenir Subjectives, etc. Euh, ce, ce, cet \u00ab \u00eatre avec \u00bb, cette situation comme ce statut de l\u2019Image Semi-Subjective, on le trouvait dans quelle figure ?\nPremi\u00e8re figure : La cam\u00e9ra, dans le dos du personnage, et l\u00e0 c\u2019est tr\u00e8s important dans les histoires du cin\u00e9ma. On voit bien l\u2019importance qu\u2019a eu par exemple chez Burnau : grande importance de la position de la cam\u00e9ra dans le dos, mais chez beaucoup d\u2019autres : dans l\u2019Expressionnisme Allemand .Tr\u00e8s, tr\u00e8s fr\u00e9quent cette position de la cam\u00e9ra dans le dos du personnage avec tous les effets que \u00e7a peut donner. Et puis, autre figure, parce qu\u2019il y a plusieurs figures pour l\u2019image, si l\u2019on essaye de donner une consistance. Voyez mon probl\u00e8me. Quel consistance \u00e0 l\u2019image euh, Semi-Subjective, ind\u00e9pendamment du fait qu\u2019elle assure la circulation, la transformation et l\u2019image Objective en image Subjective, et de Subjective en une Image Objective ? Quelle est sa substance ind\u00e9pendamment de ce r\u00f4le de conversion, de transmission ? Bon alors je dis : \u00ab cam\u00e9ra dans le dos du personnage \u00bb.\nAutre exemple, ce qu\u2019on appelle ou ce qu\u2019on a appel\u00e9 (je ne sais pas si \u00e7a s\u2019emploie toujours) : le Travelling en circuit ferm\u00e9. Le \"Travelling en circuit ferm\u00e9\" c\u2019\u00e9tait lorsque ou c\u2019est lorsque : il y a pas seulement mobilit\u00e9 de la cam\u00e9ra, mais lorsque la mobilit\u00e9 a acquis un degr\u00e9 suppl\u00e9mentaire. C\u2019est-\u00e0-dire, elle ne suit plus un personnage, elle se prom\u00e8ne \"parmi\" un ensemble, elle se prom\u00e8ne \"dans\" l\u2019ensemble, dans l\u2019ensemble cl\u00f4s. Par exemple, la cam\u00e9ra qui se prom\u00e8ne \"parmi\" les danseurs, la cam\u00e9ra qui se prom\u00e8ne \"parmi\" les tables d\u2019un restaurant. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 fondamental \u00e7a pour la mobilit\u00e9 de la cam\u00e9ra, lorsqu\u2019elle a cess\u00e9e d\u2019\u00eatre une cam\u00e9ra qui suit pour devenir une cam\u00e9ra qui euh oui, qui se d\u00e9place : \u00ab parmi \u00bb. Voyez, c\u2019est un tout autre niveau de la mobilit\u00e9. Eh bah, on pourrait dire voil\u00e0, c\u2019est \u00e7a l\u2019Image Mi-Subjective. Seulement voil\u00e0 : probl\u00e8me \u00e9norme encore une fois. On tient pas un statut de l\u2019Image Mi-Subjective par l\u00e0.\nSi l\u2019on dit, eh ben oui, l\u2019Image Perception : voyez exactement o\u00f9 j\u2019en suis parce que \u00e7a a l\u2019air de... D\u2019une mani\u00e8re obstin\u00e9e,je suis mon probl\u00e8me, c\u2019est \u00e7a que je voudrais que vous compreniez. Si je pars de l\u2019id\u00e9e : l\u2019Image perception \u00e0 deux p\u00f4les : Objectif et Subjectif, d\u00e9finis de mani\u00e8re tr\u00e8s nominal, tr\u00e8s verbal, et l\u00e0 me critiquez pas sur ces d\u00e9finitions, c\u2019est un point de d\u00e9part. on verra que on n\u2019en reste pas \u00e0 ces d\u00e9finitions \u00e9videmment. On s\u2019aper\u00e7oit \u00e0 partir de cette distinction des deux p\u00f4les, on s\u2019aper\u00e7oit que : il y a une image comme non seulement Bi-Polaire (l\u2019image Semi-Subjective), mais que cette image a une consistance en elle-m\u00eame : consistance attest\u00e9e par les moyens techniques qui la produisent. Eh bah, ce qu\u2019il nous faut, c\u2019est pour nous, un statut conceptuel de l\u2019image Mi-Subjective. Or voil\u00e0, l\u2019hypoth\u00e8se que je ferais, c\u2019est l\u00e0 que euh, euh mais encore une fois : c\u2019est que le d\u00e9but de notre analyse, hein. Je dirais quand \u00e0 cela et si nous posons le probl\u00e8me : quel peut \u00eatre de l\u2019Image Mi-Subjective, tel que l\u2019on vient de voir que le cin\u00e9ma \u00e9tait capable de produire, de l\u2019obtenir ? Je dirais euh oui, c\u2019est \u00e9videmment pas dans Mitry, qui arr\u00eate son analyse ! Euh, mais l\u00e0, c\u2019est peut-\u00eatre le moment de se pencher sur une th\u00e9orie tr\u00e8s curieuse de Pasolini.\nEt cette th\u00e9orie tr\u00e8s curieuse (le temps que j\u2019essaye de l\u2019expliquer parce que moi, elle me frappe \u00e9norm\u00e9ment), c\u2019est une th\u00e9orie \u00ab obscure \u00bb il me semble. Mais c\u2019est l\u2019essentiel de la pens\u00e9e ... Il me semble que c\u2019est l\u2019essentiel et le plus original de la pens\u00e9e de Pasolini sur le cin\u00e9ma. Non seulement sur le sien propre, mais sur la mani\u00e8re dont il voit le cin\u00e9ma des autres. C\u2019est lorsque, il essaye de lancer une notion qui est exactement, qui est \u00e0 peu pr\u00e8s, non, pas exactement puisqu\u2019il emploie pas exactement ce mot l\u00e0 : \"Image Subjective Libre Indirecte\". \u00ab Image Subjective Libre Indirecte \u00bb, je dis ceci (comprenez, j\u2019annonce pour essayer de vous \u00e9pargner de ....), je dis ceci : si l\u2019on arrive, gr\u00e2ce \u00e0 Pasolini \u00e0 donner \u00e0 comprendre ce que peut \u00eatre ces termes multipli\u00e9s, barbares, compliqu\u00e9s, cette \"Image Subjective Libre Indirecte\", si on arrive \u00e0 comprendre ce qu\u2019il veut dire, peut-\u00eatre qu\u2019on va avoir un statut de l\u2019Image Perception comme : passant perp\u00e9tuellement du P\u00f4le Objectif au Subjectif, du P\u00f4le Subjectif au p\u00f4le Objectif, et peut-\u00eatre que \u00e7a va nous faire faire un grand progr\u00e8s.\nSeulement, c\u2019est pas rien tout \u00e7a ! Parce que \u00e7a suppose que je vous explique d\u2019abord comment Pasolini le comprend lui-m\u00eame, et puis que je vous explique ensuite comment je comprends Pasolini hein. Bon, ce... Voil\u00e0. Puis : qu\u2019est-ce qui sortira de tous \u00e7a ? Et puis vous : comment vous le comprenez ? euh, car tous ce que je peux dire c\u2019est ceci : je prends le point de d\u00e9part de Pasolini, et ce qu\u2019il fait, c\u2019est qu\u2019il emprunte la notion en question, la notion qui fait notre souci actuellement. Il l\u2019emprunte semble t-il \u00e0 la linguistique : ce qui \u00e9videmment est tr\u00e8s ennuyeux. Mais lui-m\u00eame, il n\u2019y tient pas, on va voir pourquoi il n\u2019y tient pas. Mais il l\u2019emprunte \u00e0 la linguistique parce que la linguistique semble lui proposer une distinction entre trois choses du discours. Donc c\u2019est bien dans l\u2019analyse du discours qu\u2019il trouve la source de sa notion, qu\u2019il va \u00e9laborer au cin\u00e9ma. Quand je dis : \u00ab discours \u00bb, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 plus de la linguistique (vous allez comprendre pourquoi). Et il nous dit, bah oui, dans le discours on distingue trois types de discours. On distingue : le discours direct ; le discours indirect ; et le discours indirect libre. Bon, c\u2019est \u00e7a qu\u2019il faut comprendre.\nLe discours direct, c\u2019est euh quelqu\u2019un qui parle en son nom. Voil\u00e0, c\u2019est bien connu.\n Le discours indirect c\u2019est lorsque je dis euh : \u00ab il dit qu\u2019il faisait froid \u00bb ou bien lorsque je dis euh, je dis qu\u2019il fait froid. Discours indirect, \u00e7a tout le monde conna\u00eet le discours direct et le discours indirect.\nDiscourt indirect libre : C\u2019est curieux, en Fran\u00e7ais c\u2019est assez rare et tr\u00e8s litt\u00e9raire, mais tous ceux qui est l\u00e0 - ma remarque est tr\u00e8s importante - Tous les grammairiens qui se sont occup\u00e9s du discours indirect libre pr\u00e9cisent qu\u2019il a une importance fondamentale dans les langues suivantes : Italiens/ Allemand/ Russe. Et que m\u00eame, il y a beaucoup plus de richesse \u00e9videmment qu\u2019en fran\u00e7ais. Mais quand m\u00eame je donne un exemple en fran\u00e7ais.\nAlors j\u2019essaye de le calculer mon exemple : \u00ab Il lui dit hein, il lui dit qu\u2019il ne fallait entreprendre ce voyage, et que euh, et que... \u00bb. \n(Une \u00e9l\u00e8ve tente de finir sa phrase).\nNon, non ! Euh, oh bah non euh ! Laissez moi ! Ah, ah ! Euh, si tu me mets un point maintenant, je... hein ! - \u00ab Et que cette d\u00e9marche \u00e9tait hasardeuse \u00bb. C\u2019est pour \u00e7a que je ne veux pas de point l\u00e0 ! C\u2019est, \u00e7a, c\u2019est du style indirect : -\u00ab Il lui dit que euh ce, ce voyage \u00e9tait trop dangereux et que cette d\u00e9marche \u00e9tait hasardeuse. \u00bb Alors l\u00e0, point. Point. \"Mais elle n\u2019\u00e9tait pas n\u00e9e d\u2019hier, elle \u00e9viterait tous les dangers, elle saurait prendre des pr\u00e9cautions. \u00bb Point : -\u00ab Je n\u2019\u00e9tais pas convaincu par toutes ces, ces, par toutes ces... Voyez, vous continuez l\u00e0 - par toutes ces protestations\". Voil\u00e0 hein, Voyez que la seconde phrase est du discours indirect libre. Ca se comprend tout seul. C\u2019est, c\u2019est quoi ? C\u2019est quelque chose qui a un rapport avec la phrase que la personne concern\u00e9e, \u00e0 laquelle je m\u2019adresse, \u00e9tait cens\u00e9e, serait cens\u00e9e r\u00e9pondre. Ce n\u2019est pas du discours direct, ce n\u2019est pas du discours indirect. \u00ab je lui dis que le voyage serait dangereux et qu\u2019elle ne devait pas le faire. Ah, elle n\u2019\u00e9tait pas n\u00e9e d\u2019hier, elle prendrait toutes ses pr\u00e9cautions. Moi, je n\u2019\u00e9tais pas convaincu de ses protestations \u00bb. Entre les deux, il y a eu un discours indirect libre, qu\u2019est-ce que c\u2019est ?\nOn dira au plus simple : le discours indirect libre repr\u00e9sente une esp\u00e8ce de contamination, ou de contraction de deux discours : Le discours de celui qui parle et le discours de quelqu\u2019un qui rapporte. Bien ! Pourquoi alors ? R\u00e9glons oui, un probl\u00e8me sur lequel Pasolini parle tr\u00e8s bien. Il est fascin\u00e9 par \u00e7a, Pasolini. Mais pourquoi ? Ce qui m\u2019int\u00e9resse moi, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 : Pourquoi, en tant qu\u2019homme du cin\u00e9ma, il est fascin\u00e9 par \u00e7a ? Parce qu\u2019il est fascin\u00e9 par \u00e7a en tant que auteur, auteur litt\u00e9raire et particuli\u00e8rement, auteur litt\u00e9raire italien puisse qu\u2019il pense que le discours indirect libre est une forme fondamentale dans la langue italienne. Mais il est aussi fascin\u00e9 en tant que \u00ab homme du cin\u00e9ma \u00bb, pourquoi ? En Tant qu\u2019auteur, ou en tant qu\u2019 \u00ab aimant la litt\u00e9rature \u00bb, Pasolini est fascin\u00e9 pour une raison tr\u00e8s simple, c\u2019est qu\u2019il dit : -\u00ab c\u2019est \u00e9vident qu\u2019en italien \u00e7a a beaucoup plus d\u2019importance que... dans tout autre langue Parce que \u00ab l\u2019Italien \u00bb dit-il, c\u2019est une langue finalement qui n\u2019a pas de langue moyenne. \u00bb L\u2019Italien , il a jamais vraiment fait son homog\u00e9n\u00e9isation. Il y a une langue moyenne d\u2019apparence, c\u2019est une langue qui vit encore sur deux p\u00f4les extr\u00eames : Un p\u00f4le litt\u00e9raire et un p\u00f4le vulgaire.\n\u00ab P\u00f4le vulgaire \u00bb qui peut par exemple se diviser lui-m\u00eame en toutes sortes de dialectes. C\u2019est \u00e0-dire : un p\u00f4le haut, sans aucune nuance p\u00e9jorative, et un p\u00f4le bas : Ce qui est arriv\u00e9 au \u00ab Fran\u00e7ais \u00bb tr\u00e8s haut, c\u2019est-\u00e0-dire cette centralisation qui a fait un \u00ab Fran\u00e7ais moyen \u00bb qui finalement, fini par \u00eatre une langue commune \u00e0 un illettr\u00e9 et \u00e0 Victor Hugo. En Italien, c\u2019est pas aussi prononc\u00e9. En Allemand, il y aurait effectivement - dans toutes les langues o\u00f9 y a discours hein - o\u00f9 y a comme \u00e7a, il y a beaucoup moins, y a pas, y a pas l\u2019imposition d\u2019une langue moyenne. \n[coupure]\nSi bien que dans le discours indirect libre, qu\u2019est-ce qu\u2019il y aura ? J\u2019en reste toujours au niveau du discours. Selon lui, il va y avoir Ouhlala ! Pardonnez-moi, c\u2019est urgent ! Il faut que j\u2019aille au secr\u00e9tariat, j\u2019en ai pour 1 minute hein.\nAh, c\u2019est qu\u2019en apparence, un, un emprunt \u00e0 la linguistique, car c\u2019est \u00e9vident que hum, hum, tel que Pasolini vient de le d\u00e9finir et tel qu\u2019il faut le d\u00e9finir, le discours indirect libre n\u2019est pas une cat\u00e9gorie linguistique. C\u2019est comme disent les linguistes eux m\u00eames : une cat\u00e9gorie stylistique.\nMais enfin, si je comprends bien, parce que encore une fois, c\u2019est une th\u00e8se, il me semble tr\u00e8s, tr\u00e8s complexe de Pasolini. Si je comprends bien la th\u00e8se de Pasolini, elle reviendrait \u00e0 nous dire \u00e0 partir du point o\u00f9 on en est - c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 partir de cette caract\u00e9risation tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale du discours indirect libre - elle reviendrait \u00e0 nous dire l\u2019Image-Perception au cin\u00e9ma. C\u2019est non pas exclusivement, vous comprenez l\u00e0 aussi, c\u2019est plein de nuances non pas exclusivement, mais l\u2019Image-Perception au cin\u00e9ma, non pas exclusivement mais de mani\u00e8re privil\u00e9gi\u00e9e, c\u2019est ce qu\u2019on pourrait appeler une \"Subjective Indirecte Libre\". Mais qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire une \"Subjective indirecte libre\" rapport\u00e9e non plus au discours mais rapport\u00e9e \u00e0 l\u2019Image-mouvement ? C\u2019est l\u00e0 que \u00e7a devient \u00e0 la fois important pour nous, int\u00e9ressant pour nous, et tr\u00e8s difficile, mais toujours, alors, toujours si, toujours si je comprend bien, voil\u00e0 ce que ce serait cette image indirecte libre, cette \"subjective indirecte libre\".\nSupposez un personnage, ou des personnages dont le cin\u00e9aste, pr\u00e9tend nous faire voir comment ils voient eux-m\u00eames le monde. Bon, voil\u00e0. Voil\u00e0. Premier Niveau : le cin\u00e9aste veut nous faire voir comment x, y, tels et tels personnages, voient le monde. Normalement, on pourrait dire : c\u2019est une image subjective, alors, ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez une \"image directe\" je dirais, une image subjective ou une image indirecte. Pr\u00e9cisons : \u00ab veulent nous faire voir, comment un n\u00e9vros\u00e9 \u00bb, dit Pasolini dans son texte, \u00ab comment un n\u00e9vros\u00e9 voit le monde. \u00bb Tiens : \u00ab n\u00e9vros\u00e9 \u00bb ! Pourquoi \u00e7a intervient l\u00e0 ? \u00c7a intervient il me semble, exactement dans les conditions, heureusement, que j\u2019avais fix\u00e9 tout \u00e0 l\u2019heure en prenant mes pr\u00e9cautions. Il ne s\u2019agit pas d\u2019introduire une image \u00ab n\u00e9vrose \u00bb. Il s\u2019agit d\u2019introduire la \u00ab n\u00e9vrose \u00bb comme facteur agissant sur la perception. Bien, par exemple, il est certain que \"l\u2019obsession\" agit sur la perception. Donc acceptons, \u00e7a ne nous g\u00eane pas \u00e7a. Il s\u2019agit bien de l\u2019image-perception, en tant qu\u2019elle subit des effets qui peuvent \u00eatre ceux de la \u00ab n\u00e9vrose \u00bb. Donc, dans ce premier niveau, le cin\u00e9aste se propose de nous montrer le monde tel qu\u2019il est vu par tel personnage n\u00e9vros\u00e9. Si avec \u00e7a, ce serait du Discours direct ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez, de \"l\u2019Image Subjective Directe\" ou bien cela pourrait \u00eatre de l\u2019image indirecte, il faudrait conclure \u00e0 partir des images pr\u00e9sent\u00e9es, la mani\u00e8re dont \u00ab n\u00e9vrose \u00bb et moi ce serait possible aussi. Mais au fait, il y a un second niveau selon Pasolini.\nLe Second niveau c\u2019est quoi ? Ce n\u2019est plus la Perception Subjective du personnage suppos\u00e9 : le \u00ab n\u00e9vros\u00e9 \u00bb. C\u2019est la Conscience Critique de la cam\u00e9ra. C\u2019est la Conscience Critique, c\u2019est plus la Perception Subjective, c\u2019est la Conscience Cin\u00e9ma, le second niveau. Voil\u00e0 les deux niveaux de Pasolini. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire : Conscience Critique de la Cam\u00e9ra ? Comprenez d\u00e9j\u00e0, \u00e7a me parait tr\u00e8s, tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que, si vous trouvez le moyen d\u2019assurer une esp\u00e8ce de contamination de court-circuit, d\u2019un niveau \u00e0 l\u2019autre, qu\u2019est-ce que vous allez avoir ? Vous allez avoir une op\u00e9ration par laquelle le cin\u00e9ma prend conscience de soi, \u00e0 travers une Image Subjective du personnage, et o\u00f9 le personnage prend conscience de soi, ou prend une esp\u00e8ce de distance \u00e0 l\u2019\u00e9gard de soi-m\u00eame - aspect Brechtien de l\u2019op\u00e9ration - \u00e0 travers la conscience critique.\nVoyez o\u00f9 je veux en venir. Et c\u2019est, et c\u2019est Pasolini qui y m\u00e8ne. Nous ne sommes plus, nous n\u2019en sommes d\u00e9j\u00e0 plus. On a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 notre point de vue trop restreint du d\u00e9but. Nous n\u2019en sommes plus \u00e0 deux p\u00f4les de la perception : Image Subjective/Image Objective. Nous en sommes \u00e0 un couple qui a \u00e9volu\u00e9. Le couple est devenu : Perception Subjective - Conscience Critique du Cin\u00e9ma/Perception Subjective du Personnage - Conscience Critique du cin\u00e9ma. Le cin\u00e9ma va prendre conscience de soi, c\u2019est-\u00e0-dire, va se poser lui -m\u00eame, va prendre conscience de soi \u00e0 travers la vision subjective. Et la vision subjective va s\u2019\u00e9lever \u00e0 un niveau sup\u00e9rieur \u00e0 travers la conscience cin\u00e9ma. C\u2019est curieux \u00e7a ! Bon, faut que \u00e7a devienne concret, comment faire ? Et voil\u00e0 que Pasolini, tr\u00e8s discret \u00e0 cet \u00e9gard, ne prend pas des exemples dans son \u0153uvre propre. Il dit : \u00ab C\u2019est vrai, vous n\u2019\u00eates pas forc\u00e9s de faire de l\u2019Image Subjective Indirecte Libre, vous avez, vous pouvez faire des films ind\u00e9pendamment de \u00e7a, et m\u00eame tr\u00e8s beaux ! Lui, c\u2019est \u00e7a qui l\u2019int\u00e9resse, on peut pas lui retirer \u00e7a.\nC\u2019est parce que, c\u2019est par l\u00e0 qu\u2019il va d\u00e9finir ce qu\u2019il appelle le \"Cin\u00e9ma de Po\u00e9sie\", par opposition au \"Cin\u00e9ma de Prose. Le Cin\u00e9ma de Prose, c\u2019est un cin\u00e9ma qui op\u00e8re par image directe ou indirecte. Le Cin\u00e9ma Po\u00e9sie, et \u00e7a me parait la seule mani\u00e8re de comprendre la distinction que Pasolini fait entre Cin\u00e9ma de Prose et Cin\u00e9ma de Po\u00e9sie.\nLe Cin\u00e9ma Po\u00e9sie c\u2019est celui qui proc\u00e8de par cette double op\u00e9ration, par cette contamination qui d\u00e9finit l\u2019Image Subjective Libre Indirecte. Bon, mais alors, mais alors : Techniquement, \u00e7a veut dire quoi ? Faut bien ! Eh ben, il prend trois exemples. Il prend : Antonioni : Le d\u00e9sert rouge ; Bertolucci, Prima de la r\u00e9voluccione et il prend Godard, mais semble t-il l\u00e0, sans se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 quelque chose de particulier, Godard en g\u00e9n\u00e9ral.\nJe dis pas que ces interpr\u00e9tations soient exactes. \u00c7a va au moins nous apprendre mieux ce qu\u2019il appelle \"Image Subjective Libre Indirecte\". Et il dit ceci : \u00ab Il y a deux proc\u00e9d\u00e9s dans ce cin\u00e9ma. Il y a deux proc\u00e9d\u00e9s. Les deux temps de cette op\u00e9ration sont : Premi\u00e8rement, je dirais : une esp\u00e8ce de d\u00e9calage ou de d\u00e9doublement de la perception. Et deuxi\u00e8mement, second proc\u00e9d\u00e9 : Il faut pas lui faire dire plus, que ce qu\u2019il nous dit, hein. Parce que, on va avoir envie de dire tout de suite : \u00ab Ah oui, on voit tout de suite ce que c\u2019est ! \u00bb. Deuxi\u00e8me proc\u00e9d\u00e9, c\u2019est ce qu\u2019il appelle, Pasolini, le Cadrage Obs\u00e9dant ou le Plan Immobile. Cadrage Obs\u00e9dant ou Plan Immobile. Et c\u2019est ces deux proc\u00e9d\u00e9s selon lui, du d\u00e9doublement ou de la d\u00e9multiplication de la perception et du Cadrage Obs\u00e9dant, qui vont permettre de d\u00e9finir l\u2019Image Indirecte Libre, \"l\u2019Image Subjective Indirecte \".\nJe lis le texte. C\u2019est tir\u00e9 d\u2019un article : Le cin\u00e9ma de po\u00e9sie, que vous trouvez chez Payot dans le livre : L\u2019Exp\u00e9rience h\u00e9r\u00e9tique page 148 et suivantes : \u00ab Les deux temps de cette op\u00e9ration. \u00bb Et ce qu\u2019il pr\u00e9tend l\u00e0 dire euh. Il pr\u00e9tend euh, que \u00e7a doit valoir aussi bien pour Antonioni euh, Bertolucci et, et Godard. \u00c9videmment sans doute, pour d\u2019autres aussi. \u00ab Les deux temps de cette op\u00e9ration sont premi\u00e8rement : le rapprochement successif de deux points de vues, dont la diff\u00e9rence est n\u00e9gligeable sur une m\u00eame image. Voyez ! Rapprochement de deux points de vues \u00e0 petites diff\u00e9rences sur la m\u00eame image. C\u2019est-\u00e0-dire, la succession de deux plans qui cadrent le m\u00eame morceau de r\u00e9alit\u00e9, d\u2019abord de pr\u00e8s, puis d\u2019un peu plus loin ou d\u2019abord de face, puis un peu plus obliquement. Ou bien enfin tout simplement : sur le m\u00eame axe, mais avec deux objectifs diff\u00e9rents. Il en est une assistance obs\u00e9. Euh, euh, il en est une assistance qui se fait obs\u00e9dante. Voil\u00e0 le premier proc\u00e9d\u00e9 que je r\u00e9sume donc : D\u00e9calage et D\u00e9multiplication de la Perception en deux.\nDeuxi\u00e8mement : \"la technique, qui consiste \u00e0 faire entrer et \u00e0 sortir les personnages du cadre, et qui fait que le montage, de fa\u00e7on obs\u00e9dante - vous voyez la reprise du mot \u00ab obs\u00e9dant \u00bb - et qui fait que le montage, de fa\u00e7on obs\u00e9dante parfois, consiste en une s\u00e9rie de tableaux que nous pouvons qualifier d\u2019informels. tableau o\u00f9 les personnages entrent, disent, au fond quelque chose laissant \u00e0 nouveau le tableau \u00e0 sa pure et absolue signification de tableau, auquel succ\u00e8de un autre tableau analogue o\u00f9 ensuite les personnages entrent etc. De sorte que le monde appara\u00eet comme r\u00e9git par un mythe de pure beaut\u00e9 picturale que les personnages envahissent, il est vrai, mais en se soumettant aux r\u00e8gles de cette beaut\u00e9, au lieu de les profaner par leurs pr\u00e9sences\". L\u00e0, il le dit tr\u00e8s bien. Voyez que dans ces proc\u00e9d\u00e9s qu\u2019il qualifie de lui-m\u00eame \u00ab d\u2019obs\u00e9dant \u00bb, c\u2019est que, on est pass\u00e9 en effet, des deux p\u00f4les : objectif et subjectif de la perception \u00e0 un autre couple d\u00e9j\u00e0 : Perception Subjective, mis en echo et en r\u00e9sonance avec une Conscience-Cin\u00e9ma. Conscience-Cin\u00e9ma, avec un petit trait d\u2019union.\nQu\u2019elle est la loi de la contamination des deux ? \u00c9videmment, c\u2019est qu\u2019il va falloir qu\u2019il y ait un rapport \u00e9non\u00e7able entre la perception subjective. Par exemple, bon : \u00ab Des personnages entrent et sortent du cadre \u00bb, comme il dit. Et le cadre vaut comme \u00ab tableau \u00bb, et va subsister apr\u00e8s le d\u00e9part des personnages. Et puis un nouveau cadre, et peut \u00eatre, d\u2019autres personnages, ou les m\u00eames entrent et sortent, et le cadre subsiste. Vous avez l\u00e0, une Conscience Fixe Cam\u00e9ra. Tiens, tiens, je peux pas tout dire \u00e0 la fois, c\u2019est mon malheur ! Conscience Fixe Cam\u00e9ra : mais c\u2019est formidable \u00e7a ! Est-ce que c\u2019est pas le petit fil qui, au sein de l\u2019Image-Mouvement, va peut \u00eatre nous permettre bien plus tard et avec d\u2019autres probl\u00e8mes de sortir de cette premi\u00e8re esp\u00e8ce d\u2019image qui est l\u2019Image-Mouvement. Donc, Conscience Fixe Cam\u00e9ra et Mouvements.\nMouvements sans arr\u00eat : des personnages qui sortent dans le cadre, qui sortent du cadre, qui entrent dans le cadre, qui sortent du cadre, entrent dans un autre cadre, etc. L\u00e0, se produit une esp\u00e8ce de contamination entre le monde tel qu\u2019il est vu par les personnages dans le cadre et le cadre lui-m\u00eame, agissant comme Conscience Critique, c\u2019est-\u00e0-dire comme op\u00e9ration qui passe \u00e0 travers l\u2019image subjective en m\u00eame temps que l\u2019image subjective s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 un plus haut niveau. A quelles conditions ? qu\u2019il y ait des rapports \u00e9non\u00e7ables entre ces deux niveaux ? Le Niveau de l\u2019Image Subjective du personnage \u00ab n\u00e9vros\u00e9 \u00bb et le Niveau de la Conscience Critique Cam\u00e9ra. Alors, quel peut \u00eatre ce rapport ? Pour Antonioni, il nous sugg\u00e8re \u00e0 propos du D\u00e9sert rouge, et effectivement, il prend des exemples du personnage ou un des personnages principaux, est un ou une n\u00e9vros\u00e9e. L\u00e0, le texte est tr\u00e8s, tr\u00e8s bien fait. Il nous dit finalement, le niveau de la Conscience Cam\u00e9ra chez Antonioni dans Le D\u00e9sert rouge, c\u2019est fondamentalement une \"Conscience Esth\u00e9tique\" qui op\u00e8re par tableau. C\u2019est une Conscience esth\u00e9tique, tout le c\u00f4t\u00e9 \u00ab esth\u00e9te \u00bb, bon.\nChez Bertolucci, il nous dit : \u00ab Vous trouverez la m\u00eame chose en apparence \u00bb. Par exemple : les plans fixes sur un fleuve, ou bien, les plans fixes sur les rues de Parme, qui vont jouer le m\u00eame r\u00f4le - et cette fois-ci, c\u2019est pas la Conscience Cam\u00e9ra, c\u2019est-\u00e0-dire le second niveau se pr\u00e9sentera comme une Conscience Esth\u00e9tique. Bertolucci attend beaucoup plus euh, l\u00e0 c\u2019est une esp\u00e8ce de... sugg\u00e8re, sugg\u00e8re Pasolini, c\u2019est une esp\u00e8ce de contamination entre la n\u00e9vrose du personnage - il s\u2019agit du n\u00e9vros\u00e9 dans ce cas pr\u00e9cis. La n\u00e9vrose du personnage et la n\u00e9vrose propre de Bertolucci - \u00e9videment c\u2019est m\u00e9chant pour Bertolucci, il veut dire autre chose. Faisons mieux, c\u2019est pas exactement la conscience fixe cam\u00e9ra, n\u2019agit plus alors comme conscience esth\u00e9tique \u00e0 la mani\u00e8re d\u2019Antonioni, et l\u00e0 je dirai beaucoup plus comme \"Conscience R\u00e9flexive\".\nChez Godard euh, il suffit de chercher des nuances. Eh bah, ah, c\u2019est encore autre chose. La conscience fixe cam\u00e9ra quand elle se pr\u00e9sente l\u00e0, dans les m\u00eames conditions, elle va agir comme Conscience. Et l\u00e0 euh, euh, Pasolini le dit tr\u00e8s bien, il a un passage et une phrase sur Godard qui le dit tr\u00e8s, tr\u00e8s bien. Euh, \"Godard ne s\u2019impose aucun imp\u00e9ratif, dans la culture de Godard, il y a quelque chose de brutal. Il ne con\u00e7oit pas l\u2019\u00e9l\u00e9gie car en tant que Parisien, il ne peut \u00eatre touch\u00e9 par un sentiment aussi provincial et paysan. Il ne con\u00e7oit pas non plus, pour la m\u00eame raison le classicisme formel d\u2019Antonioni.\nIl est tout \u00e0 la fois : Post-impressionniste et ne poss\u00e8de en rien cette vieille sensualit\u00e9 croupissante dans l\u2019\u00e8re conservatrice marginale. Pado romaines Pan ! pour Bertolucci tout \u00e7a, m\u00eame si elle est tr\u00e8s Europ\u00e9anis\u00e9. Godard ne s\u2019est impos\u00e9 aucun imp\u00e9ratif moral. Il ne ressent ni la \u00ab normalit\u00e9 \u00bb, ni la \u00ab normativit\u00e9 \u00bb de l\u2019engagement marxiste, ni la mauvaise conscience acad\u00e9mique. Sa vitalit\u00e9 ne conna\u00eet ni retenue, ni pudeur, ni scrupule. Elle reconstruit en en elle le monde, en outre. Elle est cynique envers elle-m\u00eame. La po\u00e9tique de Godard est ontologique, elle se nomme : Cin\u00e9ma. Son formalisme est donc un technicisme.\" Vous voyez, la r\u00e9ponse ce serait, non dans ce cas de Godard, c\u2019est pas la conscience esth\u00e9ticienne \u00e0 la mani\u00e8re de, d\u2019Antonioni dans : Du \"d\u00e9sert rouge\". C\u2019est pas la conscience r\u00e9flexive \u00e0 la mani\u00e8re de Bertolucci, c\u2019est une Conscience Technicienne qui va alors se charger d\u2019une esp\u00e8ce de po\u00e9sie et qui va se charger du r\u00f4le du Cin\u00e9ma de Po\u00e9sie.\nBon d\u2019accord, tr\u00e8s bien. Enfin d\u2019accord, c\u2019est tr\u00e8s obscur. Je dirais presque, on a envie de prolonger. L\u00e0, j\u2019ai trouv\u00e9 un petit truc alors je le signale parce que \u00e7a, \u00e7a me laisse dans une sorte de stupeur. On m\u2019a pass\u00e9 un num\u00e9ro des cahiers euh, Renaud/Barrault. O\u00f9 il y a un article d\u2019Eric Rohmer de 1977. Or Eric Rohmer, je crois qu\u2019il est des plus importants, ces films sont tr\u00e8s importants. Mais mon myst\u00e8re c\u2019est ceci : c\u2019est que le texte de Rohmer s\u2019appelle :\"Le film et les trois plans du discours indirect/direct/Hyper Direct\". Peut importe ce qu\u2019il appelle \u00ab hyper direct \u00bb, \u00e7a n\u2019a rien \u00e0 voir avec \u00ab l\u2019indirect libre \u00bb hein. Mais \u00e7a me parait tr\u00e8s curieux que Rohmer lance ses cat\u00e9gories, et qu\u2019il ne fasse aucune, aucune r\u00e9f\u00e9rence aux textes de Pasolini, qui sont pourtant anciens, qui sont avant 77. Alors je me dis : \u00ab Est-ce que euh, c\u2019est parce qu\u2019il ne les connait pas ? \u00bb \u00c7a me parait peu vraisemblable quand m\u00eame qu\u2019il ne le connaisse pas. Comme il lit beaucoup, et comme c\u2019est un tr\u00e8s, tr\u00e8s grand, c\u2019est pas seulement un tr\u00e8s grand cin\u00e9aste, c\u2019est un tr\u00e8s grand critique : critique de cin\u00e9ma Rohmer euh. C\u2019est curieux, il les conna\u00eet s\u00fbrement.\nDonc, il doit vouloir exclure toutes r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 Pasolini parce qu\u2019il estime avoir quelque chose d\u2019autre \u00e0 dire. Mais \u00e0 mon avis, pas du tout ! \u00c0 mon avis, il ne dit pas du tout autre chose. Si bien que le texte de Rohmer qui est tr\u00e8s extraordinaire, ne peut m\u00eame se comprendre qu\u2019en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Pasolini, car Rohmer en \u00e9tait au point o\u00f9, il pensait, o\u00f9 il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre en train de tourner \"La marquise d\u2019O\"... Et il dit : dans la litt\u00e9rature, dans le texte de Kleist, dans la nouvelle de Kleist : \u00ab Il y a quelque chose qui frappe : c\u2019est la forme litt\u00e9raire d\u2019un discours indirect d\u2019un type tr\u00e9s particulier. Et l\u2019importance de ce discours indirect d\u2019un type tr\u00e8s particulier est mon probl\u00e8me. \u00bb Dit-il. Pour la Marquise d\u2019O..., c\u2019est comment rendre \u00e7a ? Comment rendre \u00e7a ? Il a l\u2019air de dire uniquement au point de vue des dialogues et l\u00e0 par honn\u00eatet\u00e9, je dis bien, il ne parle explicitement que des dialogues. Tout son texte montre, il me semble, qu\u2019il d\u00e9passe \u00e9videment les dialogues et que ce qu\u2019il dit, concerne aussi les images-mouvement.\nEt \u00e0 mon avis dans la Marquise d\u2019O... Mais, aussi dans les \"contes moraux\", Rohmer formerait comme une quatri\u00e8me solution dans le sch\u00e9ma de Pasolini. A ceci pr\u00e9s que il me semble (Rohmer), je sais pas si c\u2019est un bien ou un mal, peu importe, c\u2019est non plus la conscience euh, euh esth\u00e9tique du cin\u00e9ma. Non plus la conscience perceptive du cin\u00e9ma euh, non plus la conscience technique du cin\u00e9ma et euh, euh, c\u2019est la Conscience Morale du Cin\u00e9ma c\u2019est la Conscience \u00c9thique. C\u2019est pas par hasard, que ses contes, sont pr\u00e9cis\u00e9ment \u00ab contes moraux \u00bb, et que La Marquise d\u2019O..., c\u2019est un conte moral en plus. Or, comment il l\u2019obtient, \u00e0 ce moment l\u00e0 ? C\u2019est bien l\u00e0 aussi. Il y a tout un probl\u00e8me, ou tout un double niveau : Ce que font les personnages et ce qu\u2019ils disent en entrant dans le champ et en sortant du champ trait\u00e9 comme un tableau. Et la Conscience Cam\u00e9ra, telle qu\u2019elle \u00e9tablit le tableau et la succession des tableaux et la contamination entre les deux, c\u2019est-\u00e0-dire : Le monde tel que le voit la Marquise (qui est dans une situation tr\u00e8s bizarre), qui agit sur sa perception. Le monde tel que, tel que la cam\u00e9ra nous le fait voir : contamination entre les deux niveaux. Si bien que, \u00e0 travers le monde tel que le voit la Marquise, c\u2019est \u00e0 la lettre, La cam\u00e9ra, Le cin\u00e9ma qui prend conscience de soi. Et \u00e0 travers le cadre, tel que la cam\u00e9ra l\u2019op\u00e8re, c\u2019est la Marquise qui prend conscience de soi.\nIl y a une esp\u00e8ce de double op\u00e9ration l\u00e0, par lequel le cin\u00e9ma a besoin... et c\u2019est \u00e7a. Et ce serait \u00e7a que Pasolini appellerait le Cin\u00e9ma de Po\u00e9sie. Alors que ce soit, si vous voulez l\u00e0 - j\u2019indique juste les tendances, je veux dire que, voil\u00e0 exactement o\u00f9 j\u2019en suis. Je veux dire, mais je vous demande de maintenir \u00e7a comme tr\u00e8s confus. Vous n\u2019aurez peut-\u00eatre pas de peine euh, Pour moi c\u2019est extr\u00eamement confus. Comme c\u2019est pas comme \u00e7a que je voudrais poursuivre le programme euh. Je voulais juste marquer l\u2019\u00e9tat des choses tel que, il me semble appara\u00eetre d\u2019apr\u00e8s cette conception th\u00e9orique de Pasollini, qui me para\u00eet tr\u00e8s, tr\u00e8s int\u00e9ressante. Si je r\u00e9sume, et en quoi, \u00e7a sert \u00e0 notre analyse, je dirais uniquement ceci, je dirais : si nous partons d\u2019une d\u00e9finition pure extrins\u00e8que, nous pouvons toujours d\u00e9finir des Images Perceptions-Objectives et des Images Perceptions- Subjectives. Mais \u00e0 ce moment l\u00e0, nous voyons qu\u2019elles ne cessent de passer les unes dans les autres. D\u2019o\u00f9, prend toute sa consistance, une notion simple. \u00c0 savoir, celle d\u2019Image Semi-Subjective. Mais l\u2019Image Semi-Subjective ne se contente pas de passer d\u2019un p\u00f4le \u00e0 l\u2019autre. Il faut qu\u2019elle ait sa consistance propre : Une tentative. Et je ne dis rien de plus.\nUne tentative - pour fixer la consistance de l\u2019Image Semi- Subjective, du point de vue de la perception serait celle de Pasolini, Tentative, qu\u2019il applique lui-m\u00eame \u00e0 d\u2019autres cin\u00e9astes. Et l\u00e0, dans mon exemple, j\u2019essaierais de l\u2019appliquer comme Pasolini \u00e0 \u00ab 3+1 \u00bb, \u00e0 savoir : Rohmer. Et ce statut, alors que prendrait l\u2019Image Semi-Subjective, ce serait donc le statut d\u2019une Subjective Indirecte Libre. Et cette Image Subjective Indirecte Libre, ne se d\u00e9finirait pas simplement par l\u2019oscillation du p\u00f4le subjectif et inversement. Mais par la coexistence de deux niveaux.\nPerception Subjective du personnage, d\u2019une part : Conscience du personn... ah oui, je pr\u00e9cise : Perception Subjective du personnage en mouvement d\u2019une part. D\u2019autre part : Conscience fixe de la cam\u00e9ra : Il faudrait, pour que l\u2019Image Semi-Subjective, soit fond\u00e9e et que les deux niveaux communiquent, c\u2019est-\u00e0-dire, qu\u2019il y ait un rapport \u00e9non\u00e7able entre les deux, tel que, encore une fois, la cam\u00e9ra prend conscience de soi \u00e0 travers l\u2019histoire des personnages et les personnages prennent conscience ou prennent une distance par rapport \u00e0 leur propre perception, en fonction de la Conscience Cam\u00e9ra. Or, si \u00e7a c\u2019\u00e9tait vrai hein ? si \u00e7a c\u2019\u00e9tait vrai, \u00e7a consisterait \u00e0 dire \u00e0 ce moment l\u00e0 : Il faut qu\u2019on trouve euh, une autre d\u00e9finition... qu\u2019une d\u00e9finition simplement extrins\u00e8que.\nVoyez, finalement, qu\u2019est-ce qu\u2019on fait ? On a d\u00e9plac\u00e9 notre dualit\u00e9 : au lieu que ce soit la dualit\u00e9 de deux p\u00f4les, c\u2019est devenu la dualit\u00e9, d\u2019une Perception Subjective du personnage et d\u2019une conscience fixe de la cam\u00e9ra.\nOui ? Une seconde, oui juste une seconde.\nC\u2019est devenu \u00e7a. D\u2019o\u00f9 n\u00e9cessit\u00e9 absolue de tout r\u00e9organiser. C\u2019est-\u00e0-dire, bon d\u2019accord, il nous faut une d\u00e9finition r\u00e9elle \u00ab d\u2019objectif et subjectif \u00bb. On partira maintenant, d\u2019une d\u00e9finition r\u00e9elle et puis on verra si \u00e7a nous m\u00e8ne dans une voie ensemble. L\u00e0, j\u2019ai l\u2019impression qu\u2019\u00e0 la fois, on a fait un gain, gr\u00e2ce \u00e0 Pasolini. Et puis, on se trouve dans une esp\u00e8ce d\u2019impasse. Bon, euh, qu\u2019est-ce que c\u2019est que \u00e7a, cette Conscience Cam\u00e9ra et cette Conscience Cin\u00e9ma sur laquelle il y a, il n\u2019y a pas de cin\u00e9astes ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est, cette conscience cin\u00e9ma dont finalement, tous se sont r\u00e9clam\u00e9s (quitte \u00e0 la concevoir de mani\u00e8re diff\u00e9rente : de mani\u00e8re esth\u00e9tique, de mani\u00e8re technique, de mani\u00e8re morale, de mani\u00e8re... etc.) ? Tr\u00e8s compliqu\u00e9 ! Qu\u2019est-ce que c\u2019est ? Qu\u2019est-ce qui va nous permettre ?\nD\u2019o\u00f9 l\u00e0, je n\u2019ai fait que : premier niveau de mon analyse \u00ab objectif/subjectif \u00bb. Deuxi\u00e8me niveau : Il faudrait simplement atteindre \u00e0 une d\u00e9finition r\u00e9elle de l\u2019objectif et du subjectif. Or, la d\u00e9finition \u00ab r\u00e9elle \u00bb, elle me para\u00eet tr\u00e8s simple : c\u2019est d\u00e8s qu\u2019on s\u2019aper\u00e7oit que Subjectif et Objectif ne renvoie pas simplement \u00e0 des p\u00f4les de la perception, mais renvoie \u00e0 deux syst\u00e8mes de perceptions. Comprenez ce que j\u2019y gagne : Si c\u2019est plus des p\u00f4les, mais deux syst\u00e8mes de perception, ah bah oui, peut-\u00eatre que l\u2019un des syst\u00e8mes est effectu\u00e9 par la conscience cam\u00e9ra. Tandis que l\u2019autre est effectu\u00e9 par quoi ? Ah ! Et il faut que je l\u00e2che tout : par l\u2019Image-Mouvement. Mais si l\u2019Image-Mouvement est effectu\u00e9e par un des syst\u00e8mes, l\u2019autre syst\u00e8me, il va se trouver en rapport avec quelles images ? Ah bah d\u2019accord ! C\u2019est que depuis le d\u00e9but, il y avait autre chose que des Images-Mouvements. Ah oui, mais quoi ? Et comment on va se faire la confrontation de l\u2019Image-Mouvement avec autre chose que l\u2019Image-Mouvement ?\nOuais ? Bon, oui ? Qu\u2019est-ce que vous vouliez dire ? \n[Une \u00e9l\u00e8ve r\u00e9pond mais sa r\u00e9ponse est non audible]\nGilles Deleuze : (...) de personnage \u00e0 la cam\u00e9ra comme un narrateur ? (Il r\u00e9pond)\nComme un narrateur, il faudrait pas ! \n[Et elle argumente, mais c\u2019est non audible.]\nGilles Deleuze : Ouais, on pourrait dire \u00e7a. D\u2019accord, on pourrait dire \u00e7a euh, euh, j\u2019vais vous dire, pour moi, \u00e7a me para\u00eetrait tr\u00e8s, tr\u00e8s f\u00e2cheux de dire \u00e7a, mais on \"peut\" le dire parce que c\u2019est absolument pas un probl\u00e8me de narration. Au point o\u00f9 on en est, il y aura peut-\u00eatre, j\u2019en sais rien, si on en rencontrera jamais. Mais au point de vue o\u00f9 j\u2019en suis, pour moi, c\u2019est absolument pas un probl\u00e8me de narration puisque c\u2019est un probl\u00e8me de pure \"Perception\". Si, vous me flanquez de la narration, la cam\u00e9ra, et je crois que la prise de conscience cam\u00e9ra n\u2019a rien \u00e0 voir ni avec la narration, ni avec la non-narration, c\u2019est une affaire de Perception. \u00c0 savoir ce que je veux dire. C\u2019est une chose que je traite depuis le d\u00e9but, mais qu\u2019on n\u2019a pas encore engag\u00e9e. Il s\u2019agit d\u2019un probl\u00e8me d\u2019\u0153il et pas d\u2019histoire, pas de narration. Un \u00ab probl\u00e8me d\u2019\u0153il \u00bb, je veux dire quoi ? La cam\u00e9ra, c\u2019est pas un \u0153il humain plus parfait ! Si c\u2019est un \u0153il, c\u2019est un \u0153il non humain. C\u2019est un \u0153il non humain !\nQu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ? Est-ce que \u00e7a veut dire, un \u0153il animal ? Non, \u00e7a veut pas dire un \u0153il euh, animal. Euh, un \u0153il animal, c\u2019est un \u0153il animal, c\u2019est un \u0153il non humain. Est-ce que on peut donner \u00e0... en fonction de la cam\u00e9ra, \u00e0 l\u2019expression ou \u00e0 l\u2019id\u00e9e d\u2019un \u0153il non humain, un sens, un sens r\u00e9el ? Je pr\u00e9tends pas, j\u2019en serais incapable, de faire une histoire continue du cin\u00e9ma. Si y a quelqu\u2019un qui par exemple \u00e0 lier la conscience cin\u00e9ma \u00e0 la position et \u00e0 l\u2019invention d\u2019un \u0153il non humain comme tel, c\u2019est plus du tout, du c\u00f4t\u00e9 de Pasolini et du cin\u00e9ma moderne qu\u2019il faudrait chercher. C\u2019est euh, du c\u00f4t\u00e9 de Vertov. Alors qu\u2019il y ait une lign\u00e9e Vertov, Godard l\u00e0-dessus, on peut toujours faire les embranchements qu\u2019on veut. C\u2019est \u00e9vident qu\u2019il y ait une lign\u00e9e Vertov/Godard.\nMais lui, c\u2019est pas... et alors je le cite lui d\u00e8s maintenant euh... en, en, en avan\u00e7ant sur ce qu\u2019il me reste \u00e0 faire. Euh, c\u2019est que, euh, euh, euh c\u2019est que, lui on peut euh, . C\u2019est pas un probl\u00e8me de narration pour lui, c\u2019est vraiment : En quel sens et de quelle mani\u00e8re, la cam\u00e9ra effectue t-elle ou invente t-elle, un \u0152il, qu\u2019il faudra bien appeler. Pas du tout un \u0153il qui rivalise ou avec lequel, oui, qui repr\u00e9senterait un perfectionnement. Il s\u2019agit pas de voir ce que l\u2019homme n\u2019arrive pas \u00e0 voir, c\u2019est pas \u00e7a le Cin\u00e9-\u0152il, c\u2019est pas \u00e7a. Le Cin\u00e9-\u0152il, c\u2019est vraiment : La fabrication d\u2019un \u0153il non humain. Mais qu\u2019est-ce que c\u2019est un \u00ab \u0153il non-\u0153il \u00bb ? \u00c0 ce moment l\u00e0 oui, si, si, si j\u2019ose tout dire, vous allez voir ce qui va se passer. Il suffit (je voudrais que vous sentiez \u00e7a) que nos deux niveaux, voil\u00e0, et puis je vous laisse parce que c\u2019est trop compliqu\u00e9 tout \u00e7a, vous voyez !\nOn est parti de deux p\u00f4les de la perception. Voil\u00e0 que ces deux p\u00f4les se sont transform\u00e9s en un couple : Perception Conscience - Perception Subjective du personnage/ Conscience Fixe de la Cam\u00e9ra. Sentez qu\u2019il faudrait pas beaucoup poursuivre l\u2019analyse, pour arriver \u00e0... Bon, l\u2019Image-Perception, la Perception Subjective elle vaut l\u00e0 comme une image etc. C\u2019est l\u00e0 o\u00f9 s\u2019est r\u00e9fugi\u00e9e l\u2019Image-Mouvement. Alors la Conscience Fixe du Cin\u00e9ma, c\u2019est quoi ? C\u2019est quoi ? Ce par quoi, et les deux sont euh, euh, ils sont ins\u00e9parables. Eh bah oui ! Ce qui va nous faire sortir de toute n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019Image-Mouvement, c\u2019est en m\u00eame temps quelque chose qui reste le corr\u00e9lat de l\u2019Image-Mouvement. L\u2019Image- Mouvement c\u2019est quoi ? L\u2019Image-Mouvement, je dirais maintenant : c\u2019est un premier niveau.\nVoyez, je suis en train de transformer mes niveaux : \u00ab Image-Mouvement \u00bb, maintenant je dis plus : \u00ab La Perception Subjective du Personnage \u00bb. Plus besoin, plus que c\u2019est le personnage en tant qu\u2019il entre, sort, rentre ans le cadre etc. C\u2019est l\u2019Image-Mouvement en fait, voil\u00e0. L\u2019Image-Mouvement elle est li\u00e9e, peut-\u00eatre aux personnages. Tiens, elle est li\u00e9e aux personnages ! Mais alors, la Conscience Fixe de la Cam\u00e9ra qui en effet est pourtant corr\u00e9latif de l\u2019Image-Mouvement, strictement, le corr\u00e9latif, elle est li\u00e9e \u00e0 quoi. L\u2019Image-Mouvement c\u2019\u00e9tait quoi ? L\u2019Image-Mouvement, c\u2019est une Image Moyenne en tant que moyenne. Elle est dou\u00e9e de mouvement, tant de photogrammes par seconde. C\u2019est \u00e7a, l\u2019Image-Mouvement, et un gros plan, c\u2019est pas un photogramme, sauf dans certains cas. Mais un gros plan classique, c\u2019est une Image-Mouvement : tant de photogrammes par seconde. C\u2019est \u00e7a : l\u2019Image-Mouvement : c\u2019\u2019est l\u2019Image Moyenne, d\u00e9finie par tant de photogrammes par seconde.\nLa Conscience Cin\u00e9ma, c\u2019est quoi ? C\u2019est le travail sur photogrammes. Supposons oh. C\u2019est pas, c\u2019est pas exclusif d\u2019autres choses. \u00c7a peut \u00eatre \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a. La Conscience Fixe de la Cam\u00e9ra, c\u2019est quoi ? Ce qu\u2019on peut faire avec un photogramme. Je veux dire : Mes deux niveaux repr\u00e9sentent un triple d\u00e9placement. Je passe de l\u2019Image-Mouvement \u00e0 quoi ?\nPremier niveau : image moyenne\nDeuxi\u00e8me niveau : Photogramme arr\u00eat\u00e9.\nPremier niveau : Mouvement.\nDeuxi\u00e8me niveau : Intervalle entre mouvements. C\u2019est pas un hasard, que Vertov r\u00e9clame une th\u00e9orie des intervalles. \nTroisi\u00e8me d\u00e9termination :\nPremier niveau : Cam\u00e9ra\nDeuxi\u00e8me niveau : Table de montage. (Table de montage qui permet le travail su photogramme.)\nBon, mais l\u00e0, je en dis trop. Je veux dire : Nos niveaux se distribueraient comme ceci, alors. La confrontation qu\u2019on est en train de chercher, deviendrait alors : La confrontation entre l\u2019Image Moyenne, qui en tant que moyenne est dou\u00e9e fondamentalement de mouvements Cin\u00e9matographiques, et d\u2019autre part, le Photogramme \u00e0 Intervalle, renvoyant \u00e0 la table de Montage, qui lui renvoie un autre type d\u2019image, et ce sera la confrontation des deux, je crois que vraiment m\u00eame dans le cin\u00e9ma, le premier \u00e0 avoir fait la confrontation des deux niveaux, o\u00f9 l\u2019on retrouve alors l\u2019id\u00e9e de Pasolini mais d\u2019une toute autre mani\u00e8re d\u2019une Conscience Critique Cin\u00e9ma, qui affronte l\u2019Image-Mouvement. Et de l\u2019Image-Mouvement, qui affronte la Conscience Critique Cin\u00e9ma.\n\u00c0 ce moment l\u00e0, se pronon\u00e7ait Vertov, mais \u00e0 ce moment l\u00e0, se produit quelque chose de formidable : Il ne s\u2019agit plus de critiquer l\u2019Image-Mouvement du Cin\u00e9ma en disant : \u00ab C\u2019est du faux mouvement, c\u2019est une illusion. \u00bb C\u2019\u00e9tait notre point de vue Bergsonien, vous vous en rappelez.\nIl s\u2019agit plus du tout de dire \u00e7a. Il s\u2019agit de critiquer l\u2019Image-Mouvement du Cin\u00e9ma en disant : \u00ab C\u2019est pas encore \u00e7a le cin\u00e9ma. C\u2019est du vrai mouvement, mais c\u2019est pas encore \u00e7a le cin\u00e9ma. \u00bb Tout a chang\u00e9 ! Je veux dire : La critique est devenue int\u00e9rieure au cin\u00e9ma. C\u2019est plus une \u00ab critique \u00bb portant sur le cin\u00e9ma. C\u2019est une Critique, men\u00e9e par le cin\u00e9ma. C\u2019est au Cin\u00e9ma de critiquer lui-m\u00eame l\u2019Image-Mouvement et c\u2019est pas les, l\u2019Image, la Critique de l\u2019Image-Mouvement qui constitue une critique de l\u2019Image du Cin\u00e9ma. Voil\u00e0, mais \u00e7a devient de plus en plus confus. Alors on arr\u00eate hein ! Voil\u00e0 euh, euh, Voil\u00e0, voil\u00e0 ! Euh, pas de questions ? Euh, bah, des questions, ce sera... Mais je reviendrai en arri\u00e8re la prochaine fois.", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/299"}