{"Cours": "Sur le cin\u00e9ma : l'image-mouvement et l'image-temps", "Date": "Cours du 02/02/1982", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "... Et bien, je continue. Vous vous rappelez, peut-\u00eatre, que nous avons commencer l\u2019analyse de la seconde esp\u00e8ce - de la seconde comme \u00e7a, c\u2019est un ordre arbitraire - de la seconde esp\u00e8ce d\u2019image-mouvement que nous avions d\u00e9finie comme \u00e9tant l\u2019image-affection. L\u2019image-perception, c\u2019\u00e9tait fini, puis nous \u00e9tions pass\u00e9s \u00e0 l\u2019image-affection.\nEt, la derni\u00e8re fois, si j\u2019essaie de r\u00e9sumer le peu que nous avions acquis, cela consistait \u00e0 dire : bien oui, d\u2019une mani\u00e8re encore toute confuse, on a l\u2019impression que l\u2019image-affection c\u2019est le gros plan, et le gros plan c\u2019est le visage. Ce qui, encore une fois, implique que le gros plan ne soit pas le gros plan \"du\" visage. Encore une fois on le sentait confusement, mais c\u2019\u00e9tait confus puisque on n\u2019\u00e9tait pas encore qu\u2019on n\u2019\u00e9tait pas encore pas de justifier. L\u2019image-affection, c\u2019est le gros plan, et le gros plan, c\u2019est le visage. Et on \u00e9tait parti d\u2019une analyse tr\u00e8s simple consistant \u00e0 d\u00e9couvrir comme deux p\u00f4les, aussi bien du gros plan que du visage et ces deux p\u00f4les, c\u2019\u00e9taient d\u2019une part : des traits mat\u00e9riels que l\u2019on appelaient - par commodit\u00e9 alors pour chercher une formule capable de grouper ces ph\u00e9nom\u00e8nes - des traits mat\u00e9riels de visag\u00e9it\u00e9, susceptibles d\u2019entrer dans une s\u00e9rie intensive : par exemple tous les degr\u00e9s de l\u2019horreur, tous les degr\u00e9s de l\u2019horreur. Ces traits de visag\u00e9it\u00e9 capables d\u2019entrer dans une s\u00e9rie intensive peuvent concerner des organes diff\u00e9rents. Par exemple un trait de l\u2019\u0153il, un trait du nez, un trait de la bouche, peuvent constituer une s\u00e9rie intensive ou une graduation, s\u00e9rie intensive s\u2019entendant aussi bien dans le sens d\u2019une croissance ce que d\u2019une d\u00e9croissance. Mais si \u00e7a \u00e9tait le premier p\u00f4le du visage, le second p\u00f4le du visage, c\u2019\u00e9tait : l\u2019unit\u00e9 qualitative d\u2019une surface r\u00e9fl\u00e9chissante. L\u2019unit\u00e9 qualitative d\u2019une, donc, s\u00e9rie intensive de traits de visag\u00e9it\u00e9, unit\u00e9 qualitative d\u2019une surface r\u00e9fl\u00e9chissante et, les deux \u00e9tant strictement compl\u00e9mentaires, c\u2019est vraiment les p\u00f4les vivants du visage. Les p\u00f4les vivants impliquant \u00e9videmment une tension polaire, tension d\u2019apr\u00e8s laquelle il y a toujours un risque dans un visage pour que les traits de visag\u00e9it\u00e9 s\u2019enfuient, filent, \u00e9chappent \u00e0 l\u2019organisation qualitative du visage. C\u2019est m\u00eame \u00e7a qu\u2019on appellera un tic. Le tic, le tic de visage, c\u2019est tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment le mouvement par lequel un trait de visag\u00e9\u00eet\u00e9 \u00e9chappe \u00e0 l\u2019organisation r\u00e9fl\u00e9chissante et rayonnante du visage : tout d\u2019un coup quelque chose qui file, la bouche qui part, un \u0153il qui s\u2019en va qui bascule tout \u00e7a, qui tente d\u2019\u00e9chapper \u00e0 l\u2019organisation qualitative.\nEt \u00e0 l\u2019autre p\u00f4le de la tension l\u2019effort perp\u00e9tuel du visage comme surface r\u00e9fl\u00e9chissante pour r\u00e9cup\u00e9rer les traits de visag\u00e9it\u00e9 qui, comme des oiseaux, tentent constamment de s\u2019en aller, de fuir. En d\u2019autres termes, \"le visage est un animal en lui-m\u00eame\". C\u2019\u00e9tait donc nos deux p\u00f4les\nEt je disais, la premi\u00e8re chose dans notre analyse, c\u2019est essayer de fonder cette identit\u00e9 du visage et de l\u2019affection, puisque on tourne autour. perp\u00e9tuellement de trois termes qui vont circuler, qui vont \u00eatre dans une esp\u00e8ce de cercle mobile : visage, affect, gros plan.\nEt donc notre premi\u00e8re tache que j\u2019avais commenc\u00e9 la derni\u00e8re fois, c\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0comment faire sentir cette identit\u00e9 du visage et de l\u2019affect\u00a0\u00bb ? Alors que l\u2019affect qui traverse tout le corps \u00e9videmment et il traverse tout le corps il concerne tout le corps, bien s\u00f9r !. Et pourtant, il y a bien une identit\u00e9 du visage et de l\u2019affect. Et j\u2019avais commenc\u00e9 ce premier terme en m\u2019appuyant sur la conception bergsonienne de l\u2019affect. Et en reprenant la d\u00e9finition tr\u00e8s belle que Bergson donne de l\u2019affect, \u00e0 savoir : \u00ab\u00a0l\u2019affect, c\u2019est une tendance motrice s\u2019exer\u00e7ant sur un nerf - nervosit\u00e9 - s\u2019exer\u00e7ant sur un nerf sensible\u00a0\u00bb. J\u2019avais cru pouvoir y trouver les deux p\u00f4les du visages, et fonder ainsi une esp\u00e8ce de communaut\u00e9 substantielle de l\u2019affect et du visage. Et puis je cherchais dans une toute autre direction. Et je disais, si on regarde un texte tr\u00e8s curieux d\u2019une autre \u00e9poque, \u00e0 savoir, du dix septi\u00e8me si\u00e8cle, Le Trait\u00e9 des passions de Descartes.\nLaissons nous conduire un petit peu, on oublie pourquoi m\u00eame on regarde ce texte, c\u2019est en concluant que \u00e7a se r\u00e9v\u00e8lera pourquoi on s\u2019est servi de ce texte, mais le Trait\u00e9 des passions. C\u2019est un texte tr\u00e8s tr\u00e8s curieux, tr\u00e8s beau. Alors si \u00e7a donne \u00e0 certains d\u2019entre vous l\u2019envie de le lire, cela \u00e7a sera encore mieux. Et Descartes, il donne, comme le titre l\u2019indique, sa th\u00e9orie des passions, c\u2019est-\u00e0-dire des affects. Et voil\u00e0 qu\u2019il distingue trois sortes de mouvements corporels - mais il faut jamais rien croire de ce je dis, il faut aller v\u00e9rifier. Vous pouvez voir Th\u00e9orie des passions. Il distingue trois sortes de mouvements corporels int\u00e9rieurs.\nJe pr\u00e9cise tr\u00e8s vite pour Descartes (j\u2019en dis vraiment le minimum) que...il con\u00e7oit des choses de telle mani\u00e8re que le sang qui circule dans le corps a des parties tr\u00e8s subtiles. Les parties du sang tr\u00e8s subtiles, Il les appelle \u00ab\u00a0esprit animaux\u00a0\u00bb. Voyez que \u00ab\u00a0esprit animaux\u00a0\u00bb, l\u2019esprit ne d\u00e9signe pas du tout une \u00e2me ou des \u00e2mes, mais d\u00e9signe des particules mat\u00e9rielles. Les esprits animaux sont les parties tr\u00e8s subtiles comment on dit de l\u2019esprit de gens, comment on dit l\u2019esprit de, je ne sais pas quoi ... Particules tr\u00e8s subtiles du sang, ces particules tr\u00e8s subtiles du sang et en mouvement par la circulation du sang vont \u00e9mouvoir mais purement mat\u00e9riellement le cerveau, et notamment une partie du cerveau que Descartes nomme \"la glande pin\u00e9ale\". qui est le lieu, avec toutes les obscurit\u00e9s que \u00e7a comporte, le lieu de l\u2019union de l\u2019\u00e2me et du corps.\nBon, ceci, c\u2019\u00e9tait n\u00e9cessaire pour que vous compreniez le sch\u00e9ma. Et bien, voil\u00e0 que les objets d\u2019ext\u00e9rieurs qui nous impressionnent, qui impressionnent notre corps mettent en mouvement les esprits animaux, lesquels esprits animaux sont amen\u00e9s par la circulation du sang \u00e0 frapper le cerveau et \u00e0 orienter la glande pin\u00e9ale d\u2019une certaine mani\u00e8re. \u00ab\u00a0D\u2019apr\u00e8s la mani\u00e8re dans la glande pin\u00e9ale est orient\u00e9e par le mouvement des esprits animaux qui la frappe, L\u2019\u00e2me se repr\u00e9sente tel ou tel objet\u00a0\u00bb.\nVoyez, c\u2019est tr\u00e8s simple. Je dis juste : la premi\u00e8re esp\u00e8ce de mouvement distingu\u00e9e par Descartes, ce sont des mouvements invisibles, int\u00e9rieurs au corps et qui consistent en ceci : \u00ab\u00a0mouvements par lesquels les particules du sang viennent frapper le cerveau, et par l\u00e0, d\u00e9terminent l\u2019\u00e2me \u00e0 se repr\u00e9senter tel ou tel objet\u00a0\u00bb.\nJe suis content parce que c\u2019est une d\u00e9finition possible de ce qu\u2019il faudrait appeler une image-perception : \u00ab\u00a0L\u2019\u00e2me se repr\u00e9sente tel ou tel objet sous la d\u00e9termination des esprits animaux qui viennent frapper Le cerveau et notamment la glande pin\u00e9ale\u00a0\u00bb.\nDeuxi\u00e8me sorte de mouvements \u00e9galement int\u00e9rieurs au corps. Il nous dit et le texte est admirable d\u2019autant plus qu\u2019il est \u00e9crit merveilleusement, donc voyez tout \u00e7a. Il nous dit - c\u2019est des r\u00e9cits tr\u00e8s pr\u00e9cis, c\u2019est des chemins tr\u00e8s pr\u00e9cis r\u00e9pondant \u00e0 la m\u00e9decine du temps, mais m\u00eame Descartes invente, invente beaucoup de choses, Le Trait\u00e9 des Passions, il invente m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment, et dire, et ban, alors la seconde sorte de mouvement, c\u2019est ceci, c\u2019est que tous les esprits animaux ne vont pas frapper le cerveau, bien m\u00eame il y a une petite quantit\u00e9, il y a une certaine quantit\u00e9 qui, par interm\u00e9diaire des nerfs vont dans les muscles. Et suivant la nature de l\u2019objet que l\u2019\u00e2me se repr\u00e9sente le corps va avoir telle attitude motrice. C\u2019est bien une seconde sorte de mouvement.\nCe n\u2019est plus le mouvement perception, c\u2019est quoi ? C\u2019est le mouvement action.. Exemple. Je vois un objet terrifiant. C\u2019est l\u2019exemple que donne Descartes lui-m\u00eame. \u00c7a veut dire quoi ? \u00c7a veut dire qu\u2019un objet frappe, mobilise mes esprits animaux de telle mani\u00e8re et telle condition que la glande pin\u00e9ale recevant des mouvements, dans ce cas l\u00e0, des mouvements tr\u00e8s tr\u00e8s boulevers\u00e9s, de bouleversements, l\u2019\u00e2me se repr\u00e9sente l\u2019objet terrifiant. C\u2019est l\u2019image-perception.\nMais, en m\u00eame temps, une certaine partie des esprits animaux se pr\u00e9cipitent vers les nerfs moteurs des jambes et qu\u2019est ce qu\u2019il peut se passer l\u00e0 ? mille choses. Eh bien, il y en a peu, tellement tellement tellement qui se pr\u00e9cipitent vers les nerfs moteurs des jambes que se forme un engorgement. J\u2019ai tellement peur que je suis paralys\u00e9. Bon. Eh bien, alors quand m\u00eame, c\u2019est pas...j\u2019ai tellement peur que je me demande pas mon reste, comme on dit. Je m\u2019enfuis, c\u2019est-\u00e0-dire, mes jambes me portent loin. Voil\u00e0 le seconde type de mouvement. Voyez que celui-l\u00e0, j\u2019ai peux l\u2019appeler l\u2019image-action.\nEt voil\u00e0 que Descartes nous dit : il y a un troisi\u00e8me type de mouvement. Et celui-l\u00e0, sans doute, il d\u00e9pend tout comme les autres, il d\u00e9pend de l\u2019action des esprits animaux du cerveau et des nerfs et des muscles, tout \u00e7a. Mais, il est diff\u00e9rent des autres pourquoi ? parce qu\u2019il a beau passer \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du corps. Il devient visible. Il devient visible \u00e0 la surface du corps. Et dire, c\u2019est un type de mouvement qui ne sera ramener ni au mouvement \u00e0 la perception, ni au mouvement \u00e0 l\u2019action. Il dit : \"le premier type de mouvement, on peut dire qu\u2019il pr\u00e9c\u00e8de l\u2019affection\". La vue de l\u2019objet terrifiant et du second type de mouvement, on peut dire qu\u2019il suit l\u2019affection. Je vois quelque chose terrifiant, j\u2019ai peur que je sens, je cours, je m\u2019enfuis. mais de ce troisi\u00e8me type, qui seul est saisi dans un mouvement de l\u2019appara\u00eetre, va devenir visible. De ce troisi\u00e8me type de mouvement (il faut dire) qu\u2019il accompagne, il est consubstantiel \u00e0 l\u2019affection, \u00e0 la passion, \u00e0 l\u2019affect.\nEt lorsque Descartes essaie d\u2019expliquer qu\u2019il y a diff\u00e9rence de nature entre ce mouvement et les deux pr\u00e9c\u00e9dents. Il va nous dire, il va en donner la liste, il est assez g\u00ean\u00e9 pour les d\u00e9finir. C\u2019est des mouvements qu\u2019on appellera quoi ? Des mouvements expressifs. Ce sont des mouvements expressifs. Il les d\u00e9couvre, c\u2019est divis\u00e9 en articles, le Trait\u00e9 des passions, il les d\u00e9couvre article 112.\nIl les appelle, ces mouvements expressifs, ce troisi\u00e8me type de mouvements. Il les appelle des signes. Il termine l\u2019article 112 par : \u00ab\u00a0les principaux de ces signes sont les actions des yeux et du visage. Les actions, des yeux et du visage, les changements de couleur, les tremblements, la langueur, la p\u00e2moison, les ries - rire -, les larmes, les g\u00e9missements et les soupirs\u00a0\u00bb.\nC\u2019est une liste \u00e0 peu pr\u00e8s exhaustive mais la vari\u00e9t\u00e9, elle viendra de la mani\u00e8re dont tous se combinent, c\u2019est une tr\u00e8s belle liste : les actions des yeux et du visage et changement de couleur, les tremblements, la langueur, la p\u00e2moison, les ris, les larmes et les g\u00e9missements et les soupirs. Et c\u2019est tr\u00e8s, c\u2019est tr\u00e8s d\u00e9licat parce que toute la suite : la p\u00e2moison et le soupir, c\u2019est pas du tout pareil, vous comprenez ? C\u2019est tr\u00e8s important pour un acteur de lire le Trait\u00e9 des passions.\nVoil\u00e0, je lis tr\u00e8s vite pour vous donner le go\u00fbt d\u2019aller voir le texte. L\u2019article des soupirs : La cause des soupirs n\u2019est pas au diff\u00e9rente de celle des larmes. Pas confondre, ah ? La cause des soupirs \u00e0 la lettre, c\u2019est pas le m\u00eame affect. \"La cause des soupirs n\u2019est pas du tout la m\u00eame et fort diff\u00e9rente de celle des larmes, encore qu\u2019il pr\u00e9suppose comme elle, la tristesse. \"Car au lieu qu\u2019on n\u2019est incit\u00e9 \u00e0 pleurer quant les poumons sont pleins de sang\". \u00c7a, il l\u2019a expliqu\u00e9 avant. \"En revanche, on est incit\u00e9 \u00e0 soupirer quand ils en sont presque vides\". \"Et quelques imaginations d\u2019esp\u00e9rance ou de joie ouvrent l\u2019orifice de l\u2019art\u00e8re veineuse que la tristesse avait r\u00e9tr\u00e9cie. Pour ce qu\u2019alors, le peu de sang qui reste dans les poumons tombe tout \u00e0 coup dans le c\u00f4t\u00e9 gauche du coeur par l\u2019art\u00e8re veineuse, et y \u00e9tant pouss\u00e9 par le d\u00e9sir de parvenir \u00e0 cette joie, lequel agite en m\u00eame temps tous les muscles du diaphragme et de la poitrine, l\u2019air est pouss\u00e9 promptement par la bouche dans les poumons pour y remplir la place que laisse le sang et c\u2019est cela que l\u2019on nomme soupirer\". Beau texte.\nMais enfin, il va pour comme \u00e7a dans le Trait\u00e9 des Passions, toute cette analyse du troisi\u00e8me type de mouvement pas seulement, et qu\u2019est-ce qui appara\u00eet, oui, il appara\u00eet pr\u00e9cis\u00e9ment que s\u2019il est vrai que ce troisi\u00e8me type de mouvement se distingue des deux autres en ce sens qu\u2019il est ins\u00e9parable d\u2019une espace d\u2019expression \u00e0 la \u00ab\u00a0surface\u00a0\u00bb du corps. C\u2019est le visage qui va recueillir l\u2019ensemble de ces expressions et qui bien plus, va poss\u00e9der un art suppl\u00e9mentaire qui va pouvoir les feindre, les feindre dans le but de tromper.\nEn ce sens, Descartes va, d\u00e9s lors, d\u00e9velopp\u00e9 une th\u00e9orie des passions \u00e0 partir, comment dire ? d\u2019un degr\u00e9 z\u00e9ro. C\u2019est la passion fondamentale. La passion originelle, c\u2019est comme ce degr\u00e9 z\u00e9ro, degr\u00e9 z\u00e9ro de quoi ? \u00c0 la limite le degr\u00e9 z\u00e9ro des mouvements expressifs. On vient de voir cette liste de mouvements expressifs et la premi\u00e8re affection ce sera comme le degr\u00e9 z\u00e9ro c\u2019est \u00e0 dire celle qui mobilise, qui pr\u00e9sente le moins de mouvements expressifs. Et cette passion tr\u00a7s curieuse, cette passion originelle, Descartes lui donne comme nom, l\"admiration\". Pourquoi ? Parce que \"admiration\" - il le prend en ce sens, pr\u00e9cis\u00e9ment qui \u00e9tait celui dont nous avions besoin la derni\u00e8re fois. \u00c0 la fois\u00a0\u00ab\u00a0admiration\u00a0\u00bb et quelque chose de beaucoup plus simple. Quelque chose qui fixe l\u2019attention. L\u2019admiration, c\u2019est l\u2019\u00e9tat d\u2019une \u00e2me, l\u2019admiration, c\u2019est pas un sens plein pour Descartes. Il a d\u00e9fini \u00e0 peu pr\u00e8s par ; \"l\u2019\u00e9tat d\u2019une \u00e2me dont l\u2019attention est fix\u00e9e par un objet\". En d\u2019autres termes, c\u2019est l\u2019\u00e2me en tant qu\u2019elle est d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 penser \u00e0 \"un\" quelque chose. \u00e0 Un quelque chose, \u00e7a veut dire quoi ? A un quelque chose dont elle ne sait pas encore si ce quelque chose est bon ou pas bon, c\u2019est-\u00e0-dire si ce quelque chose va lui convenir ou lui disconvenir.\nVous voyez alors pourquoi pr\u00e9cis\u00e9ment l\u2019admiration sera alors pos\u00e9e comme la premi\u00e8re des passions. Puisque ce qui reste incertain dans l\u2019admiration, c\u2019est : \"est-ce que l\u2019objet est bon, pour moi, ou pas bon ?\". Donc l\u2019admiration, c\u2019est uniquement le fait qu\u2019un objet \u00e0 la limite m\u2019intrigue, se d\u00e9tache sur mon plan perceptif. Et c\u2019est l\u2019affection qui correspond \u00e0 la saisie d\u2019un tel objet dont je me dis ; \"qu\u2019est ce qui va se passer ?\". \"c\u2019est bon ou c\u2019est pas bon, \u00e7a\" ? Et c\u2019est par l\u00e0 que c\u2019est la premi\u00e8re passion. Descartes dit dans un texte tr\u00e8s beau : C\u2019est la passion la moins expressive. Les yeux s\u2019aggrandissent un peu, la bouche s\u2019ouvre un peu. Il a un long passage sur l\u2019admiration.. Mais, c\u2019est comme le...c\u2019est vraiment le degr\u00e9 z\u00e9ro du mouvement expressif.\nEt \u00e0 partir de ce degr\u00e9 z\u00e9ro du mouvement expressif, qu\u2019est-ce qui se passe ? les mouvements expressifs vont se d\u00e9velopper en deux s\u00e9ries suivant que la r\u00e9ponse donn\u00e9e \u00e0 la question lanc\u00e9e par l\u2019admiration ; l\u2019objet est il bon ou mauvais L\u2019objet, ils vont reculer mauvais, ils vont reculer mauvais. Suivant que cette question trouvera une r\u00e9ponse, vous aurez la s\u00e9rie de l\u2019amour et la s\u00e9rie de la haine. S\u00e9rie de l\u2019amour, si l\u2019objet est bon, s\u00e9rie de la haine si l\u2019objet et du mauvais.\nVous voyez donc, que l\u2019ordre de passion, \u00e7a sera admiration, degr\u00e9 z\u00e9ro du mouvement expressif.Deuxi\u00e8me, le d\u00e9sir attraction pour la cause bonne, r\u00e9pulsion pour la cause mauvaise. Donc le d\u00e9sir est comme la base d\u2019une diff\u00e9renciation et d\u2019une part s\u00e9rie de l\u2019amour, s\u00e9rie de la haine.\nBon, qu\u2019est-ce qu\u2019on a gagn\u00e9 ? Qu\u2019est-ce qu\u2019on a gagn\u00e9 \u00e0 tout \u00e7a ? Une seconde confirmation sur l\u2019affinit\u00e9 fondamentale de l\u2019affect du visage. C\u2019est la premi\u00e8re chose qu\u2019on ait gagn\u00e9, il a fallu se d\u00e9brouiller comme \u00e7a, c\u2019est une confirmation.\nDeuxi\u00e8me chose qu\u2019on a gagn\u00e9 : confirmation des deux p\u00f4les du visage. Pourquoi ? Parce que Descartes pr\u00e9sente comme le point d\u00e9part, \u00ab\u00a0l\u2019admiration\u00a0\u00bb, d\u2019une s\u00e9rie. La s\u00e9rie du d\u00e9sir, la double s\u00e9rie du d\u00e9sir, amour et haine. Nous, nous avons tout int\u00e9r\u00eat et toute raison, et la on force pas la texte de Descartes, puisque lui-m\u00eame indiquait que l\u2019admiration \u00e9tait comme le degr\u00e9 z\u00e9ro du mouvement expressif. Nous, on a tendance \u00e0 faire deux p\u00f4les. Le p\u00f4le d\u00e9sir avec sa s\u00e9rie intensive, le p\u00f4le admiration qui renvoie \u00e0 l\u2019autre aspect du visage, c\u2019est-\u00e0-dire le \"visage communaut\u00e9 r\u00e9fl\u00e9chissante\".\nSi vous pr\u00e9f\u00e9rez pour rejoindre le point o\u00f9 on avait fini la derni\u00e8re fois : le p\u00f4le du visage c\u2019est le visage en tant qu\u2019il ressent. Et \u00ab\u00a0ressentir\u00a0\u00bb, \u00e7a veut dire quoi au point o\u00f9 on en est ? Ressentir, \u00e7a veut dire passer par le degr\u00e9 d\u2019une s\u00e9rie intensive qui immobilise les traits de visag\u00e9it\u00e9. Et l\u2019autre p\u00f4le du visage, non plus le visage qui ressent, mais le visage qui pense \u00ab\u00a0\u00e0\u00a0\u00bb quelque chose. Et j\u2019insistais la derni\u00e8re fois sur l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 du mot anglais \u00ab\u00a0wonder\u00a0\u00bb. Et voyez que le fran\u00e7ais avait la m\u00eame chose au 17eme L\u2019ambigu\u00eft\u00e9 du mot \u00ab\u00a0admiration\u00a0\u00bb, chez Descartes qui ne d\u00e9signe pas seulement l\u2019admiration au sens \u00e9troit, mais qui d\u00e9signe le fait de penser \u00e0 quelque chose. Le visage qui pense \u00e0 quelque chose.\nDonc, on retrouve nos deux p\u00f4les au point que, si j\u2019essaie maintenant de - ce qu\u2019on a gagn\u00e9 encore une fois c\u2019est cette confirmation de la consubstantialit\u00e9, affect/ visage - Et si j\u2019essaie maintenant de regrouper les deux p\u00f4les du \"visage affect\". C\u2019est important parce que je ne veux pas aller trop vite, parce que mais quoi ? Pour l\u2019image-perception, c\u2019\u00e9tait tout \u00e0 fait diff\u00e9rent. L\u00e0, je veux dire pour l\u2019image-affection, tout un progr\u00e8s cela va consister \u00e0 perp\u00e9tuellement arriver \u00e0 conqu\u00e9rir des choses qui d\u2019une certaine mani\u00e8re, vont de soi. Parce que je veux dire il y a une chose qui va de soi ?... j\u2019avance l\u00e0, bon.\nQu\u2019est-ce qui va de soi concernant le visage ? que le visage d\u00e9borde \u00e9videmment, des fonctions qu\u2019on lui donne. \u00c0 savoir, on lui donne deux grandes fonctions : l\u2019individuation, et la socialisation.\nLes caract\u00e8res individuels et les r\u00f4les sociaux il est cens\u00e9 se d\u00e9brouiller avec tout \u00e7a, mais l\u00e0 je ne fais que dire des choses qu\u2019on a \u00e0 dire. Le gros plan est commence \u00e0 partir du mouvement ou quoi ? Le visage abandonne - je ne veux pas dire perd - abandonne son pouvoir d\u2019individualisation et renonce a son r\u00f4le social. Il y a un homme de cin\u00e9ma qui l\u2019a vu, l\u2019a dit qui l\u2019a montr\u00e9, qui a fait tout son oeuvre l\u00e0-dessus. C\u2019est Bergman. Quand le visage perd sa fonction d\u2019individualisation et abandonne son r\u00f4le social, alors commence le visage, alors commence l\u2019aventure du visage. Mais cette aventure du visage, c\u2019est celle du gros plan. Voil\u00e0 ce qu\u2019il veut dire, Bergman. Pour arriver \u00e0 trouver ce que \u00e7a veut dire de simple, il nous faut nous, \u00e0 notre mani\u00e8re, peut \u00eatre de longs d\u00e9tours. Donc que j\u2019ai \u00e9t\u00e9 trop vite\nPour le moment j\u2019en reste avec mes deux p\u00f4les du visage affect. Et, en effet, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a ? \u00c7a veut dire uniquement, il faut que le visage abandonne son apparence individualisante et son apparence sociale pour qu\u2019il surgisse en ce qu\u2019il est, \u00e0 savoir, pour que surgisse le visage affect. Si le visage est l\u2019affect pur, faudra peut \u00eatre en arriver jusque l\u00e0. On n\u2019en est pas encore l\u00e0. Si le visage est l\u2019affect pur, Il est \u00e9vident qu\u2019il n\u2019a rien a voir avec l\u2019individuation de quelqu\u2019un, ni avec le r\u00f4le social de quelqu\u2019un.\nMais, pour le moment, donc, nous regroupons notre double s\u00e9rie, puisqu\u2019il y a deux p\u00f4les. C\u2019est deux p\u00f4les du visage on peut les exprimer de multiples mani\u00e8res, mais ces multiples mani\u00e8res maintenant nous savons qu\u2019elles reviennent au m\u00eame. Je peux dire le visage : il est d\u2019une part : fourmillement, ensemble de micro-mouvements. D\u2019autre part : surface d\u2019inscription r\u00e9fl\u00e9chissante ou surface d\u2019inscription pour ces micro-mouvements.\nDeuxi\u00e8me mani\u00e8re d\u2019\u00e9nonc\u00e9, mais je consid\u00e9re juste ce qu\u2019on a fait la derni\u00e8re suffit \u00e0 fonder les \u00e9quivalences entre ces mani\u00e8res. Deuxi\u00e8me mani\u00e8re, je dirais le visage est un ensemble d\u00e9sordonn\u00e9 de traits de visag\u00e9it\u00e9, traits mat\u00e9riel de visag\u00e9it\u00e9. Et d\u2019autre part, je dirais le visage, c\u2019est un contour formel visag\u00e9ifiant.\nTroisi\u00e8me mani\u00e8re, je dirais le visage est intensit\u00e9 ou s\u00e9rie intensive dans laquelle peuvent toujours entrer les traits de visag\u00e9it\u00e9. Et d\u2019autre part, en m\u00eame temps, il est unit\u00e9 qualitative, qualit\u00e9 pure. L\u00e0 ici, je m\u2019avance trop, mais, tout \u00e7a, on verra si \u00e7a se justifie.\nQuatri\u00e8me mani\u00e8re de dire, je dirais d\u2019une part le visage est d\u00e9sir, c\u2019est dire affect passionnel. Et d\u2019autre part (coupure) le visage est admiration, affect intellectuel.\nCinqui\u00e8me mani\u00e8re, je dirais d\u2019un c\u00f4t\u00e9, le visage est le visage qui ressent, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, le visage est le visage qui pense \u00e0....\nBon, imm\u00e9diatement, on va changer. Tout ceci concernait notre tentative de fixer le rapport \"visage/ affect\". Maintenant on change. \u00c7a bascule. Ce qu\u2019on va tenter, c\u2019est essayer de fixer ou d\u2019\u00e9valuer des rapports entre ce \"visage-affect\", puisqu\u2019on a gagn\u00e9 un certain ensemble : le \"visage affect\". On va voir quel rapport il peut y avoir entre ce visage-affect d\u2019une part, et d\u2019autre part, le gros-plan.\nSi on trouve en effet des rapports tr\u00e8s profonds, on sera en mesure de dire, oui, il est bien probable que le gros plan, c\u2019est l\u2019image affective, c\u2019est le type m\u00eame de l\u2019image affective. Et l\u00e0, il faut passer par des analyses, tout comme on parle d\u2019auteurs philosophiques ...de cin\u00e9ma. Et concernant le gros plan il y a un certain nombre de noms, de noms qui reviennent constamment. On a bien voulu maintenant me passer deux num\u00e9ros d\u2019une...de la revue \"Cin\u00e9matographe\", laquelle revue avait consacr\u00e9...date, deux num\u00e9ros, justement au probl\u00e8me du gros plan, en f\u00e9vrier 1977 et mars 1977. Les monographies, c\u2019est toujours les grands exemples, je crois l\u00e0, ils ont tr\u00e8s bien choisi. Les monographies concernent Griffith, Eisenstein, Bergmann et Steinberg. Bon, mais, on peut toujours dire qu\u2019\u00e9videmment il en manque, mais... nous, dans quelle mesure on en aura besoin de se servir de ces th\u00e8ses qui sont souvent tr\u00e8s bons, l\u00e0 de cette revue dans quelle mesure par...on le verra en avan\u00e7ant. Moi, ma premi\u00e8re question, c\u2019est en effet il y a un th\u00e8me courant, il y a un terme courant depuis Eisenstein, c\u2019est que le gros plan Eisenstein et le gros plan Griffith compris comme gros plan de visage, repr\u00e9sentent deux compr\u00e9hensions comme \u00ab\u00a0polaires\u00a0\u00bb du visage.\nEst-ce que c\u2019est \u00e7a que Eisenstein dit tout \u00e0 fait, c\u2019est pas tout \u00e0 fait \u00e7a qu\u2019il dit. On le verra. Mais qu\u2019il y ait l\u00e0 comme - c\u2019est tr\u00e8s tentant pour nous. Je veux dire qu\u2019il y ait dans les histoires du cin\u00e9ma, un certain th\u00e8me tout \u00e0 fait fr\u00e9quent sur deux p\u00f4les du gros plan, dont l\u2019un serait effectu\u00e9 par Griffith et l\u2019autre par Eisenstein. On se dit quelle chance pour nous ! \u00e7a vient bien puisque \u00e0 l\u2019issue d\u2019une tout autre analyse, on a d\u00e9gag\u00e9 deux plans du visage, deux p\u00f4les du visage.\nAlors on n\u2019a trop pas envie de se dire...bon...voyez un peu du c\u00f4t\u00e9 de Griffith et de Eisenstein.\nEt en effet, je dis, \u00e0 premi\u00e8re vue tout \u00e7a, il faut toujours relativiser, nuancer, vous apporter vous-m\u00eame les nuances, c\u2019est pas possible que ce soit aussi simple. Mais, \u00e0 premi\u00e8re revue, c\u2019est vrai. C\u2019est vrai que le gros plan Griffith est celui d\u2019un visage contour, d\u2019un visage qui s\u2019\u00e9tonne ou admire ou qui pense \u00e0 quelque chose et qui pr\u00e9sente une forte unit\u00e9 qualitative. M\u00eame le proc\u00e9d\u00e9 de Griffith dans beaucoup de gros-plans que je citais, qui est tr\u00e8s bien analys\u00e9 dans la revue Cin\u00e9matographe.\nLe proc\u00e9d\u00e9 de cadrer un gros plan de visage avec un cache et bien plus, le proc\u00e9d\u00e9 dit d\u2019iris, assure pr\u00e9cis\u00e9ment cet esp\u00e8ce de \"contour du visage qui pense \u00e0 quelque chose\". Et on a vu l\u2019emploi du visage qui pense avec m\u00eame la possibilit\u00e9 de renversement, puisque nous ne perdons pas de vue notre probl\u00e8me secondaire qui a cess\u00e9 m\u00eame d\u2019\u00eatre une objection pour nous. Comment \u00e7a se fait qu\u2019il y est parfois et si souvent des objets en gros plan et pas seulement des visages ? \u00c7a, on a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu et, sans doute pour nous plus tard cela ne fera aucune difficult\u00e9, ce ne sera m\u00eame pas un probl\u00e8me.\nMais, en effet, on peut d\u00e9j\u00e0 indiquer juste, quoi que ce soit pas notre r\u00e9ponse \u00e0 cette question, pourquoi des objets en gros plan ? C\u2019est pas \u00e7a, notre r\u00e9ponse, mais, un \u00e9l\u00e9ment de la r\u00e9ponse ce sera peut-\u00eatre que quand on nous pr\u00e9sente un visage en gros plan, et puis apr\u00e8s, ce \u00e0 quoi il pense l\u2019image c\u00e9l\u00e8bre) de Griffith lorsqu\u2019il pr\u00e9sente un visage de femme, et puis apr\u00e8s, de pr\u00e9sente \u00e0 quoi il pense \u00e0 savoir son mari. Et, l\u2019inversion est possible, on nous pr\u00e9sente quelque chose en gros plan, et puis ensuite, le visage qui pense \u00e0 ce quelque qui va penser \u00e0 partir de cet objet. Gros plan du couteau, le visage un peu exhorbit\u00e9 qui pense \u00e0 quoi, \u00e0 servir du contenu pour tuer, pour tuer(). (), \u00e7a fait un ensemble, visage-contour, le gros Griffith, ce serait dans ce visage-contour qui pense \u00e0 quelque chose, et qui pr\u00e9sente une unit\u00e9 qualitative forte. Unit\u00e9 qualitative forte, qu\u2019est-ce que dans cette lign\u00e9e, c\u2019est coh\u00e9rent, tout \u00e7a. Visage-contour qui pense \u00e0 quelque chose ou qui (s\u2019\u00e9teint) nous admire, et qui pr\u00e9sente une unit\u00e9 qualitative. En somme c\u2019est li\u00e9 c\u2019est pas clair. Comment je peux passer de l\u2019id\u00e9e que le visage pense \u00e0 quelque chose \u00e0 cette autre id\u00e9e, en apparence, qui est fondamentalement unit\u00e9 qualitative et que, bien plus qu\u2019il exprime une qualit\u00e9 pure.\n\u00c7a va faire probl\u00e8me pour nous. C\u2019est bien alors, du coup nous voil\u00e0 relancer, \u00e7a va faire probl\u00e8me. Mais encore faudrait-il reconna\u00eetre () un fait qu\u2019en effet c\u2019est comme \u00e7a que un visage qui pense \u00e0 quelque chose, exprime une qualit\u00e9 pure. C\u2019est pas \u00e9vident. Pourquoi ? De quel droit ? Pourquoi dire \u00e7a ? Moi, je n\u2019en sais rien pourquoi. Mais, c\u2019est un fait. Je veux dire, j\u2019en suis encore rien pourquoi. Mais, c\u2019est un fait. C\u2019est un fait du gros plan Griffith. Et sans doute est-ce le fait de son art souvent que c\u2019est visage d\u2019une femme, par exemple qui pense \u00e0 quelque chose, c\u2019est visage r\u00e9flexif, ne contente pas de penser \u00e0 quelque chose, mais en m\u00eame temps qu\u2019il pense \u00e0 quelque chose, \u2019il s\u2019exprime) une qualit\u00e9 pure.\nMais cette qualit\u00e9 pure, comment est-ce qu\u2019on l\u2019a nommerait tr\u00e8s souvent () Griffith, c\u2019est tr\u00e8s variable, mais tr\u00e8s souvent on la nommerait je dis mes impressions comme \u00e7a, le blanc. Alors, oui, tout de suite, on peut avoir une r\u00e9action d\u00e9\u00e7ue, oui, le blanc, c\u2019est virginal, le blanc, d\u2019accord, mais enfin, c\u2019\u00e9tait pas au niveau du symbolisme qu\u2019il faut juger de la qualit\u00e9. Elles sont pas blanches ces visages, ils sont bien plus subtils. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire qu\u2019il exprime quelque chose qui est de l\u2019ordre du blanc. \u00c7a poursuit Griffith comme une obsession : Le visage de femme et la neige et le givre et la glace. Femme qui court sur un glacier. Voil\u00e0 que le visage de Griffith, je veux dire, le visage \u00e0 la Griffith, le visage-contour ne pense pas \u00e0 quelque chose, le gros plan ne pr\u00e9sente pas un visage qui pense \u00e0 quelque chose, sans pr\u00e9senter aussi une qualit\u00e9 qui souvent est de l\u2019ordre du blanc, du givre, de la neige ou m\u00eame de la banquise. Exemple fameux : gros plan de Liliane Dish, puisque, en effet, il faut bien citer les actrices \u00e0 propos des gros plans. Gros plan de Liliane Dish au style givr\u00e9. Bien, je retiens l\u00e0 juste comme faisant probl\u00e8me pour nous, mais nous permettant d\u2019avancer un peu : On reconna\u00eet comme un fait, encore inexpliqu\u00e9 pour nous, ce lien bizarre entre ce visage-contour, visage admiratif qui pense \u00e0 quelque chose, et l\u2019expression d\u2019une qualit\u00e9 pure, ici, le blanc.\nAvan\u00e7ons un tout petit peu : c\u2019est comme si le fait de penser \u00e0 quelque chose renvoyait \u00e0 une qualit\u00e9 commune - extraction d\u2019une qualit\u00e9 commune - ce serait \u00e7a, la qualit\u00e9 pure, qualit\u00e9 commune \u00e0 quoi et \u00e0 quoi ? Supposons : qualit\u00e9 commune au visage lui-m\u00eame en tant qu\u2019il pense \u00e0 quelque chose - ce serait le plus simple, \u00e7a. Qualit\u00e9 commune au visage en tant qu\u2019il pense \u00e0 quelque chose, et au quelque chose \u00e0 quoi il pense.\nLe gros plan, \u00e0 ce moment-l\u00e0, serait le visage en tant que : il extrait une qualit\u00e9 pure - j\u2019appelle qualit\u00e9 pure la qualit\u00e9 commune d\u00e9s lors qu\u2019il d\u00e9borde et le visage et la chose \u00e0 quoi il pense - au del\u00e0 du visage il y aurait la qualit\u00e9 pure exprim\u00e9e par le visage. Pourquoi ce serait au-del\u00e0 du visage, ce serait pas au-del\u00e0, c\u2019est ce qu\u2019aussi bien dedans ? Parce que ce serait la qualit\u00e9 commune, au visage et \u00e0 ce \u00e0 quoi il pense. Tiens, on sent que \u00e7a va pas. Est-ce que Liliane Dish, l\u00e0 dans son gros plan 0E au style givr\u00e9, pense au givre, \u00e0 la neige ?\nPeut-\u00eatre, mais de quelle mani\u00e8re ? c\u2019est pas \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e7a\u00a0\u00bb qu\u2019elle pense, \u00e0 quoi \u00e7a va nous entra\u00eener ? Je dis juste que : nous commen\u00e7ons \u00e0 tenir \u00e0 titre vraiment probl\u00e9matique, le lien - on a avanc\u00e9, si vous voulez, on a avanc\u00e9 on lance notre fil, l\u00e0.\nJ\u2019ai d\u2019un c\u00f4t\u00e9, visage-contour qui s\u2019encha\u00eene avec visage-admiration ou \u00ab\u00a0qui pense \u00e0\u00a0\u00bb, toujours du m\u00eame c\u00f4t\u00e9, visage qui exprime une qualit\u00e9 - cette qualit\u00e9, d\u2019une certaine mani\u00e8re qui le d\u00e9borde - il exprime une qualit\u00e9 qui le d\u00e9borde, peut-\u00eatre, parce que cette qualit\u00e9, est la qualit\u00e9 commune lui, visage et ce \u00e0 quoi il pense.\nDans cette lumi\u00e8re, je fait tout de suite \u00e0 l\u2019usage( fin dans les) tr\u00e8s tr\u00e8s con\u00e7u, il faudrait que je le revoie. Mais, je me souviens, en revanche, du texte qui a (de Roman) \u00e0 la base de suivant. C\u2019est le film de ()m\u00eame pas sous quel titre, c\u2019est \u00e0 partir du (Roman).\nC\u2019est \u00ab\u00a0femme amoureuse\u00a0\u00bb. C\u2019\u00e9tait quoi ? C\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0love\u00a0\u00bb ? Peut-\u00eatre \u00ab\u00a0love\u00a0\u00bb. Ou l\u00e0, j\u2019ai souvenir, j\u2019ai vaguement souvenir de gros plan du visage tout \u00e0 fait, on a Griffith exasp\u00e9r\u00e9.\nJe veux dire dans les deux femmes du (Roman) et les deux femmes (), () (j\u2019admire sur ). Le visage de () et la glace, c\u2019est du tr\u00e8s grand Laurence).\nOu il sugg\u00e8re, il sugg\u00e8re, c\u2019est tr\u00e8s tr\u00e8s, c\u2019est tr\u00e8s fin, c\u2019est, il sugg\u00e8re que cette femme soufre d\u2019une frigidit\u00e9 fondamentale. C\u2019est tellement bien fait, tellement bien fait. Alors, bien. Il y a \u00e7a, il y a ce terme. Puis il y a toute une aventure dans les glaciers ou l\u2019amoureux de cette jeune femme la p\u00e9rir. () il meurt. Et, dans les films de Ken Russell que j\u2019avais trouv\u00e9, vrai, j\u2019ai un souvenir, je ne sais pas, je ne sais plus, mais j\u2019ai un souvenir que c\u2019\u00e9tait que vous en avez sembler encore pour moi () parce que m\u00eame par rapport aux () comme beaucoup \u00e7a, pour une fois que (), ce n\u2019\u00e9tait pas trahir par le (sur une image) et puis traiter d\u2019une mani\u00e8re (au Dieu) c\u2019\u00e9tait pauvre.\nOr, dans mon souvenir, m\u00eame les couleurs, c\u2019\u00e9tait un film en couleur. Les couleurs du film avait des esp\u00e8ces de blanc de, blanc de vert tr\u00e8s int\u00e9ressants et apparaissait de toute \u00e9vidence, la qualit\u00e9 commune entre le visage de cette h\u00e9ro\u00efne et le paysage de glace. C\u2019\u00e9tait tr\u00e8s fin, c\u2019\u00e9tait pas du tout parce que le visage glac\u00e9, pas du tout, pas du tout, c\u2019\u00e9tait () lumi\u00e8re etc. Il faisait que, sur son visage suppos\u00e9 vraiment la lumi\u00e8re et la () de lumi\u00e8re que la lumi\u00e8re prend qu\u2019on () sur un glacier. La lumi\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s sp\u00e9ciale sur un glacier, tout \u00e7a.\nJe dirais \u00e0 peu pr\u00e8s ce que, \u00e7a, c\u2019\u00e9tait le film () seul me parait () tout \u00e0 fait () premier. Voil\u00e0 donc ce premier aspect. Voyez, mais, dans notre analyse, elle a parl\u00e9, j\u2019insiste, parce que nous sommes (en avant si bien). Ce jour, \u00e7a va pas, \u00e7a peut pas durer. J\u2019insiste sur ce point.\nEt donc, on a fait un petit point, en passant de visage qui pense \u00e0 quelque chose, \u00e0 visage exprim\u00e9 une qualit\u00e9 encore une fois, on ne comprend pas pourquoi, mais on (rencontre ) comme un fait. Alors quand en philosophie vous rencontrez quelque chose comme un fait conceptuel, deux concepts s\u2019unissent. Et vous savez m\u00eame pas encore pourquoi, \u00e7a, c\u2019est un bon moment.Vous pouvez le dire, j\u2019ai raison. Vous pouvez vous dire, j\u2019ai raison, alors il va falloir trouver une raison, lais c\u2019est le m\u00eame que, un concept vous a amen\u00e9 \u00e0 l\u2019autre. C\u2019est pas de l\u2019association d\u2019id\u00e9e. En philosophie, c\u2019est vraiment des types d\u2019association par concepts qui sont...c\u2019est tr\u00e8s particulier, \u00e7a.\nBon mais alors, passons fa\u00e7on \u00e0 l\u2019autre (). Un gros plan Eisenstein, c\u2019est quoi ? On a envie de dire, parce que \u00e7a, c\u2019est bien simplifions, qui ( temps \u00e0 ) corriger tout \u00e0 l\u2019heure, simplifiant. On a envie de dire, bah, oui, \u00e9videmment, c\u2019est l\u2019autre p\u00f4le du visage. C\u2019est le visage-trait de visag\u00e9it\u00e9. C\u2019est le visage, s\u00e9rie intensive. C\u2019est le visage-d\u00e9sir. Bon, et en effet, il a peut-\u00eatre pas \u00e9tais le premier d\u2019ailleurs, c\u2019est pas la question (avec) le premier, mais s\u2019il y a quelqu\u2019un qui a sut utiliser la mati\u00e8re dans un trait de visag\u00e9it\u00e9 file, \u00e9chappe \u00e0 l\u2019organisation qualitative g\u00e9n\u00e9rale du visage. On pense imm\u00e9diatement \u00e0 Eisenstein. On passerait dans tout \u2019autre contexte qu\u2019on pense aussi \u00e0 (sur travail), mais enfin peu importe. On va voir pourquoi peut-\u00eatre Eisenstein a pens\u00e9 cette conception du visage jusqu\u2019\u00e0 un degr\u00e9 qui en tout cas avant lui, \u00e9tait inconnu.\nC\u2019est quoi, \u00e7a ? Un trait de visag\u00e9it\u00e9, voyez, c\u2019est l\u2019autre p\u00f4le du visage. Dans la ligne g\u00e9n\u00e9rale, il y a un exemple c\u00e9l\u00e8bre qui, souvent, a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 et racont\u00e9). C\u2019est le visage d\u2019un Pope). C\u2019est le pope est (beau).\nOn le voit mille plans. On le voit s\u2019approcher, oui, c\u2019est un exemple de la ligne g\u00e9n\u00e9rale et gros plan du visage. Et on voit que un \u0153il, le visage est noble beau, tr\u00e8s tr\u00e8s beau, tr\u00e8s tr\u00e8s, formidable. Et un \u0153il est d\u2019une fourberie On n\u2019a jamais vu \u00e7a, un oeil sournois. C\u2019est \u00e7a, vous le avez tout le temps. C\u2019est \u00e7a qu\u2019on appelle petite d\u00e9faut de visage, vous le savez ? Quelqu\u2019un regard quelqu\u2019un de loin, dit il est bien et il est joli. C\u2019est vrai \u00e7a, elle est jolie, et puis on s\u2019approche et c\u2019est comme s\u2019il y avait un trait du visag\u00e9it\u00e9 qu\u2019on pourrait pas voir de loin, qui fout le camp visage( se d\u00e9c\u00e8le). On dit oh la la, sur l\u00e0, \u00e7a arrive tr\u00e8s souvent quand les gens vous donnent une impression d\u2019une bont\u00e9, voyez ? Voyez l\u2019impression d\u2019une bont\u00e9, alors on s\u2019approche, enfin un bon homme, enfin quelqu\u2019un de bon ! regardons le, on en voit pas si souvent, et puis, on s\u2019approche et puis il y a une quelque chose dans la bouche, quelque chose qui r\u00e9v\u00e8le une franche crapulerie.\n\u00c7a, Eisenstein, c\u2019est le roi, pour \u00e7a. C\u2019est tout un savoir, comprenez ? \u00c7a vaut la peinture, elle a ses probl\u00e8mes, cin\u00e9ma aussi. c\u2019est pas rien faire valoir) un trait du visag\u00e9it\u00e9 en tant qu\u2019il \u00e9chappe et \u00e7a sera une des fonctions fondamentales du gros plan chez Eisenstein. Le trait du visag\u00e9it\u00e9 en train d\u2019\u00e9chapper a l\u2019organisation dominante du visage radieux , c\u2019est-\u00e0-dire du visage-contour. Le trait mat\u00e9riel dynamique qui d\u00e9rappe.\nBon, mais alors, si c\u2019\u00e9tait que \u00e7a. Si c\u2019\u00e9tait que \u00e7a, je dis \u00e7a, vous trouvez \u00e7a, chez Stroheim. Chez Stroheim aussi avec g\u00e9nie. Mais chez Stroheim c\u2019est jamais, non, on ne peut pas dire, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 propre chez Eisenstein. Parce que c\u2019est trop facile, si c\u2019est des visages d\u00e9j\u00e0 d\u00e9go\u00fbtants de loin. Cela devient beaucoup plus complexe, c\u2019est quand le visage m\u00eame, un plan moyen n\u2019est pas mal. Tout est en s\u2019approchant, tout d\u2019un coup on d\u00e9couvre le trait d\u2019oiseau, le trait qui s\u2019en va l\u00e0, le trait qui d\u00e9colle.\nMais l\u00e0 o\u00f9 Eisenstein a sign\u00e9, a laiss\u00e9 son nom d\u2019une mani\u00e8re manifeste, c\u2019est quoi ? \u00c7a nous convient. C\u2019est que je citais un exemple de gros plan unique, mais c\u2019\u00e9tait quand il constitue cette \u00e9chapp\u00e9e des traits de visag\u00e9it\u00e9, en s\u00e9rie intensive et c\u2019est \u00e7a qu\u2019il a fait ; faire s\u00e9rie intensive des traits de visag\u00e9it\u00e9 qui s\u2019\u00e9chappent , cela lui permet quoi ? Une succession du gros plan. Bon, succession du gros plans, succession du gros plans, chaque fois d\u2019un visage diff\u00e9rent.\nEst-ce que, serait pas \u00e7a, la nouveaut\u00e9 ? parce que et chaque fois un trait de visag\u00e9it\u00e9 qui file et d\u2019un gros plan \u00e0 l\u2019autre, se constitue la s\u00e9rie intensive des traits mat\u00e9riels de visag\u00e9it\u00e9 dont chacun quitte le visage d\u2019appartenance, dont chacun quitte le visage d\u2019appartenance pour former par eux-m\u00eame une s\u00e9rie intensive autonome.\nEt c\u2019est ce que lui-m\u00eame dans ses commentaires, Eisenstein, appelle la ligne montante : constituer une ligne montante intensive, constitu\u00e9e par ces traits de visag\u00e9it\u00e9 - gros plans. Et Eisenstein, parle de la ligne montante du chagrin dans Potemkine. Mais Il faudrait aussi parler de la ligne montante des bourgeoises dans Octobre ou de la ligne montante des koulacks dans la ligne g\u00e9n\u00e9rale. Des lignes montantes avec des traits de visag\u00e9it\u00e9 ou de corpor\u00e9it\u00e9, pris en gros plan, c\u2019est constant, c\u2019est constant.\nMais en quoi c\u2019est important alors ? parce que je me dis, c\u2019est bien \u00e9vident si on revient \u00e0 la distinction : gros plan Griffith, gros plan Eisenstein. C\u2019est bien \u00e9vident que, en effet, on trouvera les deux p\u00f4les, c\u2019est chacun des deux, \u00e0 un niveau plus complexe de l\u2019analyse, on partait de l\u2019id\u00e9e, oui, le gros plan Griffith, c\u2019est un p\u00f4le du visage, le gros plan Eisenstein, c\u2019est l\u2019autre p\u00f4le du visage.\nImm\u00e9diatement, l\u2019objection que vous m\u2019avez \u00e9pargn\u00e9, parce que, mais, il faut bien le rappeler, c\u2019est que, on trouve les deux p\u00f4les du visage. C\u2019est des deux. Par exemple des mont\u00e9es intensives chez Griffith, vous en trouvez constamment. Sous quelle forme ? g\u00e9n\u00e9ralement : jeune femme qui vient d\u2019apprendre la mort de sa m\u00e8re ou de son enfant. Mais, c\u2019est tr\u00e8s tr\u00e8s fr\u00e9quent avec une s\u00e9rie intensive du visage qui ressent des degr\u00e9s de plus en plus forts. L\u00e0 aussi, on pourrait dire : ligne montante du chagrin.\nInversement, donc, chez Griffith, vous avez le visage intensif aussi bien que le visage r\u00e9flexif. Inversement, chez Eisenstein, c\u2019est bien connu que, \u2019il a fait en gros plan parmi les plus beaux visages r\u00e9flexifs sur le mode : contour et visage qui pense \u00e0 quelque chose, et qui pense \u00e0 quelque chose de sublime ou de grandiose, ou qui pense \u00e0 la mort. Dans \"Ivan le terrible\" il y a les gros plans d\u2019Anastasia qui sont c\u00e9l\u00e8bres o\u00f9 la jeune femme est absolument prise en visage-contour pensant \u00e0 quelque chose de profond. Ou Alexandre Niewsky le h\u00e9ros m\u00eame, c\u2019est le h\u00e9ros m\u00e9ditatif, le h\u00e9ros pensif. Il pense \u00e0 quelque chose, il ne cesse pas de penser \u00e0 quelque chose.\nEt les gros plans d\u2019Alexandre Niewsky r\u00e9pond tout \u00e0 fait \u00e0 l\u2019aspect du visage, visage-contour, r\u00e9flexif, admiratif, et qui pense \u00e0 quelque chose de sublime. Donc des gros plans intensifs, vous le trouvez chez Griffith, les gros plans r\u00e9flexifs, qualitatifs, vous les trouver chez Eisenstein.\nAlors la diff\u00e9rence, elle serait o\u00f9 ? \u00e7a emp\u00eache pas, \u00e7a emp\u00eache pas que l\u2019on peut maintenir que l\u2019un des p\u00f4les renvoie \u00e0 Griffith et l\u2019autre p\u00f4le \u00e0 Eisenstein. J\u2019essaie d\u2019expliquer.\nEt l\u00e0, dans l\u2019article sur Eisenstein de la revue Cin\u00e9matographe, il y a, \u00e0 la fin, quelque chose qui m\u2019a beaucoup int\u00e9ress\u00e9. C\u2019est, non dans l\u2019article Griffith, l\u2019article Eisenstein aussi. Oui. C\u2019est dans l\u2019article sur Griffith, pas sur Eisenstein, et l\u2019auteur d\u00e9veloppe l\u2019id\u00e9e que, dans le cin\u00e9ma sur Griffith, il y aurait d\u2019une mani\u00e8re une structure binaire, comme il dit. Une structure binaire qui serait \u00e0 l\u2019oeuvre dans beaucoup d\u2019images de cin\u00e9ma, et que cette structure binaire s\u2019actualise entre autres, pas seulement, dans une esp\u00e8ce de binarit\u00e9 de couple, l\u2019\u00e9pique et le lyrique, ou encore plus simplement, le collectif et l\u2019individuel. Et il prend des exemples tir\u00e9s de Naissance d\u2019une nation, o\u00f9 l\u2019on voit bien cette alternance ou cette binarit\u00e9 du collectif et de l\u2019individuel et de l\u2019\u00e9pique et du lyrique. \u00c0 savoir : plan d\u2019ensemble de la bataille, ou plan d\u2019ensemble des soldats, qui vont sortir de leur tranch\u00e9es. \u00c7a, si vous voulez, c\u2019est le plan \u00e9pique mettons, et puis p\u00f4le lyrique, gros plan du visage. Et plusieurs gros plans de visages diff\u00e9rents qui se succ\u00e8dent. Bon, seulement voil\u00e0 - vous avez donc un bon cas-l\u00e0, de gros plans intensifs chez Griffith : la succession des gros plans de visages des soldats qui sortent de leurs tranch\u00e9es dans Naissance d\u2019une nation.\nSeulement voil\u00e0 voil\u00e0, il y a quelque chose qui est frappant, en vertu m\u00eame de la structure binaire, c\u2019est qu\u2019il y a alternance. Vous avez un plan d\u2019ensemble, et puis un gros plan de visage, visage A, nouvelle image d\u2019ensemble ou moyenne et un autre visage, etc. Vous avez alternance selon cette structure de binarit\u00e9, entre le collectif et l\u2019individuel. Je dirais que c\u2019est encore une structure qui force le gros plan de visage \u00e0 s\u2019en tenir \u00e0 certain r\u00e9gime d\u2019individuation puisqu\u2019il se distingue du plan d\u2019ensemble qui lui, s\u2019est charg\u00e9 du collectif. Si bien que vous en restez \u00e0 une esp\u00e8ce de binarit\u00e9 : la foule, l\u2019individu. La foule renvoyant au plan d\u2019ensemble ou au plan moyen, et l\u2019individu extrait de la foule, renvoyant au gros plan. Bon, qu\u2019est-ce que fait Eisenstein ? L\u00e0 o\u00f9, il me semble, il y a vraiment invention chez lui. Qu\u2019est-ce qu\u2019il va faire ? Par exemple , il fait sa succession de gros plans. Chaque fois un visage diff\u00e9rent, mais c\u2019est pas \u00e7a qui compte. Ce qui compte, c\u2019est que dans chacun des visages est pr\u00e9sent\u00e9 s\u2019impose avec \u00e9vidence, un trait de visag\u00e9it\u00e9, qui prend son autonomie par rapport au visage. Et qui, d\u00e8s lors, prenant son autonomie par rapport au visage, (son cha\u00eene) imm\u00e9diatement avec le trait de visag\u00e9it\u00e9 du plan suivant. Qu\u2019est-ce qu\u2019il a trouv\u00e9, Eisenstein l\u00e0 ? Il a trouv\u00e9 une conception absolument nouvelle des foules, c\u2019est-\u00e0-dire ce qu\u2019il a su compl\u00e8tement d\u00e9passer, c\u2019est la dualit\u00e9 : foule-individu. Il a d\u00e9couvert une nouvelle entit\u00e9. Il a compl\u00e8tement d\u00e9bord\u00e9 la structure binaire : foule - collectivit\u00e9/ individu - extrait de la foule. Les gros plans d\u2019individus, pr\u00e9cis\u00e9ment parce que c\u2019est des gros plans qui montrent le trait de visag\u00e9it\u00e9 \u00e9chappant \u00e0 l\u2019organisation du visage, d\u00e8s lors formant une \u00e9chelle intensive, entrant dans une \u00e9chelle intensive autonome.\nPar l\u00e0, il a compl\u00e8tement d\u00e9bord\u00e9 la dualit\u00e9 collectif-individuel. En d\u2019autres termes - et si je dis : la foule c\u2019est un ensemble divisible et si je dis : l\u2019individu, c\u2019est un indivisible, Eisenstein, il a trouv\u00e9 quelque chose qu\u2019il a impos\u00e9 dans le cin\u00e9ma, c\u2019est quelque chose qui n\u2019est ni indivisible, ni divisible, pour lequel il faut trouver un nom nouveau - comme on retrouvera ce probl\u00e8me plus tard, c\u2019est pas grave - Et qui, est de l\u2019ordre des ensembles intensifs, ni ensemble extensif du type la foule, ni individu.\nSi bien que, vous comprenez que, lorsque je disais chez Griffith, vous avez aussi des s\u00e9rie intensives, d\u2019accord, mais c\u2019est soit.. soit. Peut \u00eatre qu\u2019on trouverait des exemples contre, mais en gros, le plan souvent, c\u2019est, ou bien, une s\u00e9rie intensive affectante un seul et m\u00eame visage, s\u00e9rie intensive montante du chagrin du d\u00e9sespoir de la\u2026\n... Tandis que chez Eisenstein, la structure binaire, ou ce que l\u2019auteur de l\u2019article appelle la structure binaire de Griffith, a compl\u00e8tement disparu. Et l\u00e0, il y a une s\u00e9rie intensive pure qui va s\u2019imposer, si bien que, en gros, ma conclusion pour le moment serait ceci : bien s\u00fbr, les deux p\u00f4les du visage sont pr\u00e9sents, dans les gros plans de Griffith, comme ils sont pr\u00e9sents dans les gros plans d\u2019Eisenstein. \u00c7a n\u2019emp\u00eache pas que, d\u2019une part, il y a pr\u00e9valence du visage-contour r\u00e9fl\u00e9chissant chez Griffith, et pr\u00e9valence du visage-trait de visag\u00e9it\u00e9, s\u00e9rie intensive, chez Eisenstein. Mais que, d\u2019autre part, plus profond\u00e9ment, dans la tendance de Griffith, qu\u2019est-ce que ce serait la vraie nouveaut\u00e9 ? C\u2019est ce que j\u2019essayais de dire tout \u00e0 l\u2019heure, tr\u00e8s confus\u00e9ment ; je le rappelle parce que \u00e7a va tellement avoir \u00e0 guider toute notre analyse ensuite.\nCe que je disais tout \u00e0 l\u2019heure tr\u00e8s confus\u00e9ment c\u2019est que la grande d\u00e9couverte de Griffith, \u00e7a pourrait \u00eatre ou d\u00e9couverte artistique, il n\u2019y a pas de formule, c\u2019est pas une recette, c\u2019est quelque chose qu\u2019il a r\u00e9ussi quoi, en faisant des gros plans de visages qui pensent, qui pensent \u00e0 quelque chose, des visages-contours, il a pouss\u00e9 le visage jusqu\u2019\u00e0 l\u2019expression d\u2019une qualit\u00e9 pure. Que je vois dans ce rapport encore myst\u00e9rieux pour nous du visage et de la mer, du visage et du givre, du visage et du blanc.\nInversement, je dirais que le p\u00f4le Eisenstein, lui, son vrai coup de g\u00e9nie alors, c\u2019est avoir pouss\u00e9 tellement l\u2019autre p\u00f4le du visage, le trait de visag\u00e9it\u00e9, qu\u2019il a su en extraire des s\u00e9ries intensives directes, non bris\u00e9es, alors qu\u2019on vient de voir que la s\u00e9rie intensive quand elle existait chez Griffith elle \u00e9tait bris\u00e9e, elle \u00e9tait bris\u00e9e par le retour au plan d\u2019ensemble, par la structure binaire. D\u00e9gagement d\u2019une s\u00e9rie intensive non bris\u00e9e, qui d\u00e8s lors surmonte toute dualit\u00e9 du collectif et de l\u2019individuel et qui va marquer quoi ? Sentez que l\u00e0 je me trouve bloqu\u00e9 parce qu\u2019il faut trouver \u00e0 tout prix une r\u00e9ponse, tout de suite, tout de suite ! On peut plus s\u2019arr\u00eater, tout va bien parce que, tout \u00e0 l\u2019heure, le p\u00f4le du visage qui pense me for\u00e7ait, j\u2019\u00e9tais forc\u00e9, j\u2019avais l\u2019impression que je ne pouvais pas faire autrement que le d\u00e9passer vers quelque chose qui \u00e9tait quoi ? Le visage qualitatif, le visage qui exprimait une qualit\u00e9 pure. M\u00eame si c\u2019\u00e9tait la qualit\u00e9 pure commune au visage qui pense et \u00e0 ce \u00e0 quoi il pense. Il faut que le visage s\u00e9rie intensive, s\u00e9rie intensive de traits mat\u00e9riels, il faut que lui aussi nous force \u00e0 d\u00e9passer, \u00e0 aller vers quelque chose.\nQu\u2019est-ce que \u00e7a fait ? Une s\u00e9rie intensive de traits de visag\u00e9it\u00e9 qui \u00e9chappe \u00e0 plusieurs visages distincts, dont chacun \u00e9chappe \u00e0 son visage d\u2019origine. Qu\u2019est-ce que \u00e7a va faire ? Qu\u2019est-ce que \u00e7a donne \u00e7a ? Quel effet sur nous ? Quel affect ? Tout \u00e0 l\u2019heure, c\u2019\u00e9tait la qualit\u00e9 comme affect pur, qu\u2019est-ce que \u00e7a produit l\u00e0 ces s\u00e9ries intensives d\u2019Eisenstein ? \u00c7a produit, \u00e0 la lettre, ce qu\u2019on pourrait appeler, il me semble, une sorte de potentialisation. Une potentialisation. \u00c7a produit cette fois une puissance. Une potentialit\u00e9. Qu\u2019est-ce que je veux dire ? Je veux dire une chose aussi simple, je sens qu\u2019on ne peut pas faire autrement ; et encore une fois on ne comprend pas pourquoi. On ne comprend pas encore pourquoi, mais \u00e7a nous donne de la t\u00e2che pour l\u2019avenir. On ne comprend pas pourquoi et puis on sait que c\u2019est comme \u00e7a. En effet, qu\u2019est-ce que \u00e7a vous fait, par exemple, la mont\u00e9e dans le Cuirass\u00e9 Potemkine ? La mont\u00e9e, les gros plans de visage, les traits de visag\u00e9it\u00e9 des marins... tout \u00e7a. Vous dites : \u00ab Ah ! La col\u00e8re monte, la col\u00e8re monte \u00bb. La col\u00e8re monte jusqu\u2019\u00e0 quoi ? Jusqu\u2019\u00e0 quoi elle monte la col\u00e8re ? Jusqu\u2019au moment o\u00f9 les officiers vont \u00eatre d\u00e9barqu\u00e9s, vont \u00eatre jet\u00e9s dans l\u2019eau, o\u00f9 le lorgnon du m\u00e9decin va gigler, etc. En d\u2019autres termes, qu\u2019est-ce qui se passe ? \u00ab La col\u00e8re monte \u00bb c\u2019est une potentialisation d\u2019espace. Vous potentialisez tout un espace. Vous rendez dans cet espace quelque chose de possible. Qu\u2019est-ce que \u00e7a va \u00eatre ce quelque chose de possible ? L\u2019explosion r\u00e9volutionnaire.\n\u00c7a peut se faire aussi dans le sens inverse. La potentialisation \u00e7a peut se faire dans le sens de \u00ab La r\u00e9pression arrive ! \u00bb, \u00ab La r\u00e9volution est foutue \u00bb, etc. De toute mani\u00e8re il y aura des espaces potentialis\u00e9s par ces s\u00e9ries intensives. En d\u2019autres termes, le premier p\u00f4le du visage, en effet, maintenant je me sens plus s\u00fbr puisque \u00e7a se confirme, mais encore une fois il y a toujours des raisons \u00e0 trouver : Pourquoi ce lien ? Si nous reconnaissons seulement le fait d\u2019un double lien, le lien entre le visage qui pense et l\u2019extraction d\u2019une qualit\u00e9 pure, et d\u2019autre part le lien entre le visage qui ressent, c\u2019est-\u00e0-dire le visage qui passe par la s\u00e9rie intensive et une potentialisation de l\u2019espace. Et est-ce que \u00e7a ne serait pas comme \u00e7a \u00e0 chaque fois qu\u2019il y a gros plan, au point que \u00e7a d\u00e9passerait ? Chaque fois qu\u2019il y a gros plan de visage, est-ce qu\u2019on ne se trouverait pas devant une double op\u00e9ration, dont tant\u00f4t un aspect est privil\u00e9gi\u00e9, tant\u00f4t l\u2019autre aspect est privil\u00e9gi\u00e9, mais finalement tous les deux sont toujours l\u00e0 : extraction d\u2019une qualit\u00e9 pure commune \u00e0... Commune \u00e0 quoi ?\nContentons nous alors, soyons modestes- commune \u00e0 plusieurs choses. Extraction d\u2019une qualit\u00e9 pure commune \u00e0 plusieurs choses, elle est pr\u00e9cis\u00e9ment pure parce qu\u2019elle est commune \u00e0 plusieurs choses : ce n\u2019est pas un abstrait, c\u2019est une qualit\u00e9. Par exemple quelque chose de l\u2019ordre du blanc, le blanc ou noir, ou ce que vous voulez. Et de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 on se trouverait toujours, dans la fonction du gros plan, dans une esp\u00e8ce de potentialisation d\u2019un espace, au sens de quelque chose devient possible, ou bien tout devient possible, ou bien plus rien n\u2019est possible. Tout \u00e7a, c\u2019est des potentialisations d\u2019espace. Si bien que la question qui serait \u00e9videmment tr\u00e8s troublante, mais l\u00e0 on l\u2019aborde beaucoup trop vite, donc on va reculer imm\u00e9diatement, c\u2019est, apr\u00e8s tout alors, quoi ? Je dis juste pensez aux autres grands hommes de cin\u00e9ma dont il nous reste \u00e0 parler, est-ce qu\u2019on ne sent pas d\u00e9j\u00e0 que cette double op\u00e9ration de l\u2019extraction d\u2019une qualit\u00e9 pure par le gros plan et de la potentialisation d\u2019espace, mais \u00e7a n\u2019arr\u00eate pas. Qu\u2019on trouverait m\u00eame dans leurs d\u00e9clarations des choses comme \u00e7a.\nSautons imm\u00e9diatement \u00e0 Sternberg, avant m\u00eame de l\u2019analyser en d\u00e9tail. Si quelqu\u2019un a li\u00e9 le gros plan de visage \u00e0 la blancheur... et si le gros plan de visage de Sternberg est ins\u00e9parable de \u00ab blanc sur blanc \u00bb au sens o\u00f9 la peinture, apr\u00e8s tout \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, inventait ces structures blanc sur blanc. ... inaudible personnages, et \u00e7a vaut pour tous les espaces blancs de Sternberg. Un des personnages dit : \u00ab C\u2019est un lieu o\u00f9 l\u2019on sent bien que tout est possible \u00bb. Donc, \u00e0 savoir, cet esp\u00e8ce de blanchissement de l\u2019espace, dans des conditions tr\u00e8s particuli\u00e8res, doubl\u00e9 d\u2019une potentialisation tr\u00e8s particuli\u00e8re de l\u2019espace, on dirait : C\u2019est sign\u00e9 Sternberg. C\u2019est-\u00e0-dire, il y a des mani\u00e8res de potentialiser \u00e0 quoi vous reconnaissez, et puis il y a des mani\u00e8res d\u2019extraire des qualit\u00e9s... tout \u00e7a ce n\u2019est pas le m\u00eame d\u2019un cin\u00e9aste \u00e0 l\u2019autre.\nBon, mais aussi, question troublante qui nous entra\u00eene trop en avant, s\u2019il s\u2019agit de \u00e7a dans le gros plan du visage, est-ce qu\u2019on ne pourrait pas s\u2019\u00e9viter le d\u00e9tour du gros plan de visage ? Est-ce que le cin\u00e9ma n\u2019aurait pas la possibilit\u00e9 d\u2019atteindre \u00e0 des potentialisations d\u2019espace et \u00e0 des extractions de qualit\u00e9 pure sans passer par le gros plan de visage ? Oui, \u00e7a poserait des probl\u00e8mes, \u00e7a nous permettrait de peut-\u00eatre de revenir \u00e0 certains domaines du cin\u00e9ma qu\u2019on appelait, tr\u00e8s grossi\u00e8rement, cin\u00e9ma exp\u00e9rimental. Et qu\u2019est-ce qu\u2019il nous montre finalement, sinon des espaces- potentialit\u00e9s, et des espaces vides potentialis\u00e9s, et des qualit\u00e9s pures ? Alors \u00e9videmment, c\u2019est pas tr\u00e8s... \u00e7a explique souvent ou beaucoup d\u2019entre nous, parfois insuffisamment form\u00e9s que nous sommes, nous nous ennuyons autant \u00e0 ce cin\u00e9ma. Je prends un exemple tout de suite, certainement pas ennuyeux : Agatha de Marguerite Duras. Il n\u2019y a pas de gros plans. Qu\u2019est-ce qui se produit ? En quoi est-ce que c\u2019est tr\u00e8s li\u00e9 ? Mais j\u2019aurais pu prendre aussi des cin\u00e9astes am\u00e9ricains, ils l\u2019ont fait aussi. Je le dis tout de suite aussi : un auteur de cin\u00e9ma, qui me para\u00eet aussi tr\u00e8s correspondant \u00e0 \u00e7a, c\u2019est Agn\u00e8s Varda ... extraction de qualit\u00e9 pure... L\u00e0, je dis tout en d\u00e9sordre pour avancer notre programme d\u2019analyse.\nQuand Agn\u00e8s Varda parle d\u00e8s le d\u00e9but, d\u00e8s son premier film, du r\u00f4le et de l\u2019importance du blanc et du noir, et de la r\u00e9partition du noir et du blanc dans ses films. Eh bien, oui, le blanc c\u2019est du c\u00f4t\u00e9 des femmes, le noir c\u2019est du c\u00f4t\u00e9 des hommes, les femmes \u00e7a lave le linge. C\u2019est important \u00e7a, bon. Mais, elle fait pas du symbolisme, elle ne veut pas dire \u00ab les femmes c\u2019est blanc et les hommes c\u2019est noir \u00bb. Elle ne veut pas dire \u00e7a, elle veut dire que sans doute ce qui l\u2019int\u00e9resse dans ce film - et des choses tr\u00e8s voisines l\u2019int\u00e9resseront dans ses autres films, je suppose - c\u2019est bien un aspect extraction de qualit\u00e9 pure. Si je saute \u00e0 Agatha, qu\u2019est-ce qu\u2019on voit ? Bon, c\u2019est curieux ce qu\u2019on voit dans Agatha. On voit une pi\u00e8ce vide ou remplie de deux fant\u00f4mes, ou presque fant\u00f4mes. Ind\u00e9pendamment de la voix : deux fant\u00f4mes, une pi\u00e8ce vide qui se r\u00e9tr\u00e9cie. La voix raconte une histoire du pass\u00e9, en d\u2019autres termes c\u2019est la pi\u00e8ce d\u2019apr\u00e8s les hommes, c\u2019est la pi\u00e8ce d\u2019apr\u00e8s le fr\u00e8re et la soeur, c\u2019est la pi\u00e8ce d\u2019apr\u00e8s le couple. Et la cam\u00e9ra se rapproche de ce qui est hors de la pi\u00e8ce, et ce qui est hors de la pi\u00e8ce c\u2019est la plage. La plage d\u00e9couverte avec la mer. La plage \u00e0 mar\u00e9e basse. Donc \u00e7a, c\u2019est plut\u00f4t, on l\u2019a vu \u00e0 propos... tiens, l\u2019espace d\u2019avant les hommes. C\u2019est le monde \u00e0 la C\u00e9zanne, l\u2019homme absent, la plage d\u00e9serte. Et le film sera fini, en gros, lorsque la cam\u00e9ra aura rejoint les fen\u00eatres. Le film c\u2019est le temps de la pi\u00e8ce vide. Est-ce qu\u2019on ne peut pas pressentir qu\u2019il y a l\u00e0 une esp\u00e8ce de potentialisation d\u2019espace tr\u00e8s curieuse, qui sera effectu\u00e9e par la voix qui raconte une histoire du pass\u00e9. Bon, mais alors \u00e7a devient tr\u00e8s compliqu\u00e9.\nPensons \u00e0 quelque chose de plus simple. Il y a un film c\u00e9l\u00e8bre du cin\u00e9ma ind\u00e9pendant am\u00e9ricain : un film de Michael Snow, qui est l\u2019un des plus grands, il s\u2019appelle \u00ab Longueur d\u2019ondes \u00bb. Ce film c\u00e9l\u00e8bre - on reviendra dessus, mais l\u00e0 je veux lancer des th\u00e8mes pour que vous y r\u00e9fl\u00e9chissiez pendant ces 15 jours - c\u2019est un zoom, il est fait d\u2019un zoom. La cam\u00e9ra saisie une pi\u00e8ce vide, et le temps du film va \u00eatre le temps d\u2019\u00e9puiser cette pi\u00e8ce vide ; en partant du mur du fond, elle doit arriver jusqu\u2019au mur d\u2019en face o\u00f9 est cadr\u00e9e une gravure repr\u00e9sentant, tiens, la mer ! Curieux, il me semble qu\u2019il y a une certaine analogie avec le truc de Marguerite Duras. Qu\u2019est-ce qui se passera entre les deux ? Il se produit une \u00e9tonnante potentialisation d\u2019espace, qui va provoquer des \u00e9v\u00e9nements, des \u00e9v\u00e9nements vont surgir, d\u2019apr\u00e8s le moment o\u00f9 l\u2019on est, l\u2019endroit o\u00f9 l\u2019on est de la pi\u00e8ce dans le cheminement de la cam\u00e9ra d\u2019un mur au mur oppos\u00e9. Et le film se terminera lorsque la cam\u00e9ra entrera dans la gravure mer. La pi\u00e8ce abolie, l\u2019espace a \u00e9puis\u00e9 sa potentialit\u00e9. Et au m\u00eame temps \u00e7a s\u2019accompagne d\u2019une extraction de qualit\u00e9, puisque, \u00e0 chaque niveau de la cam\u00e9ra qui gagne, qui va d\u2019un mur au mur oppos\u00e9, \u00e0 chaque niveau il y a un jeu de couleur extr\u00eamement subtil qui varie : extraction de la qualit\u00e9 et potentialisation de l\u2019espace. C\u2019est donc peut-\u00eatre \u00e7a des choses tr\u00e8s fondamentales appartenant au cin\u00e9ma. On dit juste, on dit juste ? Bon, prenons les choses comme elles sont au niveau de notre analyse, alors on revient tout \u00e0 fait en arri\u00e8re.\nIl se trouve qu\u2019un grand nombre de cin\u00e9astes sont pass\u00e9s par le gros plan, et je ne dis rien de plus, pour obtenir ces deux op\u00e9rations, ces deux op\u00e9rations fondamentales, dont nous ne savons m\u00eame pas encore en quoi elles appartiennent essentiellement au cin\u00e9ma, ni ce qu\u2019elles rendent possible au cin\u00e9ma. Notamment, \u00e0 mon avis, si le cin\u00e9ma prend de plus en plus conscience de ces deux op\u00e9rations, qui d\u00e9bordent \u00e9videmment la technique, qui impliquent certaines techniques mais qui d\u00e9bordent infiniment la technique, le cin\u00e9ma deviendra capable, je suppose, m\u00eame si ce n\u2019est pas son but ultime, de traiter d\u2019une toute autre mani\u00e8re un certain nombre de grands chefs-d\u2019\u0153uvres litt\u00e9raires. C\u2019est-\u00e0-dire que les rapports litt\u00e9rature/cin\u00e9ma risquent de pouvoir changer tr\u00e8s fondamentalement ; bon, bon, bon... ou m\u00eame les rapports cin\u00e9ma/art risquent de pouvoir changer...\nMais peu importe, je dis juste qu\u2019il se trouve que ces trucs que je viens de pr\u00e9senter comme tr\u00e8s modernes, extraction de qualit\u00e9 pure et potentialisation d\u2019espace. Il se trouve qu\u2019on peut dire qu\u2019ils existaient tout le temps. Et je ne peux m\u00eame pas dire que c\u2019est seulement par le gros plan qu\u2019un certain nombre de cin\u00e9astes l\u2019on fait, \u00e7a. Et je peux dire qu\u2019en tout cas c\u2019est souvent par le gros plan, qu\u2019un certain nombre de cin\u00e9astes, dont Griffith et Eisenstein, l\u2019ont obtenu. Si bien que, vous voyez, ma conclusion sur cette analyse de Griffith et Eisenstein, elle consiste \u00e0 dire qu\u2019il faut quand m\u00eame se m\u00e9fier. Parce que, l\u00e0 aussi, beaucoup de gens l\u2019ont d\u00e9j\u00e0 remarqu\u00e9, Eisenstein \u00e9crit des pages splendides sur le gros plan chez Griffith et chez lui-m\u00eame, mais \u00e9videmment il ne r\u00e9siste pas \u00e0 cette esp\u00e8ce de coquetterie, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019il triche. Sa mani\u00e8re de tricher, comme il veut toujours rappeler qu\u2019il est dialecticien, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019il est bon marxiste, il con\u00e7oit les choses dialectiquement. Alors, ce n\u2019est pas difficile, chez lui \u00e7a donne ceci : que Griffith c\u2019est en quelque sorte le premier pas dialectique, et que lui il a \u00e9t\u00e9 plus loin dialectiquement, puisqu\u2019il disposait de la m\u00e9thode dialectique. Mais rien du tout ! Car il nous dit ceci, exactement, si je reprends le texte d\u2019Eisenstein concernant le gros plan de Griffith compar\u00e9 au gros plan de lui. Il dit deux choses : Griffith est un grand g\u00e9nie mais il lui manque quelque chose. Car chez lui le gros plan est subjectif, seulement subjectif, et seulement associatif.\nJe r\u00e9sume l\u00e0 le texte d\u2019Eisenstein. Il dit qu\u2019il est subjectif parce que le gros plan, il concerne les conditions de la vision. Il va tr\u00e8s loin et il a m\u00eame des formules tr\u00e8s belles. Il dit \u00ab chez les am\u00e9ricains, le gros plan concerne les conditions subjectives de la vision \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire les conditions subjectives du spectateur. On lui montre quelque chose de pr\u00e8s, \u00ab tandis que, dit-il, chez nous Russes, parce que nous disposons de la m\u00e9thode dialectique, chez nous Russes, c\u2019est diff\u00e9rent. On a fait un pas de plus, parce qu\u2019on a compris que le gros plan devait concerner l\u2019appr\u00e9hension objective de ce qui \u00e9tait vu. On est pass\u00e9 de la subjectivit\u00e9 \u00e0 l\u2019objectivit\u00e9 \u00bb. Et puis il ajoute, et \u00e7a revient au m\u00eame, \u00ab le gros plan de Griffith est seulement associatif, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019il anticipe. Vous voyez, \u00e7a r\u00e9pond relativement au visage qui pense \u00e0 quelque chose, je passe de l\u2019un \u00e0 l\u2019autre. Il y a association entre le visage et ce \u00e0 quoi il pense, tandis que mon gros plan \u00e0 moi, dit Eisenstein, est dialectique, il n\u2019est pas associatif \u00bb. Et \u00e7a veut dire quoi \u00ab dialectique \u00bb pour Eisenstein ? Ca veut dire produire une qualit\u00e9 nouvelle. Il a bien lu L\u00e9nine, par juxtaposition ou par fusion. Et il dit : \u00ab Moi, mes gros plans, c\u2019est comme \u00e7a, ils produisent une qualit\u00e9 nouvelle par juxtaposition ou fusion \u00bb. Vous voyez ce qu\u2019il veut dire, l\u00e0 : juxtaposition de visages du Cuirass\u00e9 Potemkine, des visages de marins, la col\u00e8re monte, ou le chagrin monte, etc. Bon, l\u00e0 il y a bien une esp\u00e8ce d\u2019union dialectique, de fusion dialectique, qui va produire une nouvelle qualit\u00e9. Ce dernier point va nous int\u00e9resser.\nDonc, on a vu en fait que, rien du tout, ce n\u2019est pas \u00e7a. La vraie diff\u00e9rence ne nous est pas apparue l\u00e0, elle nous ait apparue... d\u2019une part, il nous est difficile de parler de progr\u00e8s, d\u2019autre part, moi, je n\u2019ai pas du tout l\u2019impression que la conception du gros plan d\u2019Eisenstein soit dialectique, rien du tout, elle n\u2019est pas du tout dialectique, elle est intensive, ce qui est bien plus beau. Et elle consiste \u00e0 \u00e9tablir une s\u00e9rie d\u2019intensit\u00e9s. Mais il est vrai que, la derni\u00e8re remarque d\u2019Eisenstein doit nous servir pour conclure ... Car la derni\u00e8re remarque d\u2019Eisenstein nous parle d\u2019une fusion qui permet d\u2019aboutir, de franchir un seuil. Fusion qualitative. Tous les traits de visag\u00e9it\u00e9 qui, par intensit\u00e9, par graduations intensives, vont produire une qualit\u00e9 nouvelle. Je peux dire maintenant que dans le premier p\u00f4le de visage, visage \u00e0 la Griffith, le visage pense \u00e0 quelque chose, mais en tant qu\u2019il pense \u00e0 quelque chose, il exprime une qualit\u00e9 pure. Cette qualit\u00e9 pure \u00e9tant commune \u00e0 plusieurs choses.\nVoil\u00e0 mon acquis, aujourd\u2019hui. Second p\u00f4le, p\u00f4le Eisenstein, c\u2019est le visage, trait de visag\u00e9it\u00e9. Il entre dans une s\u00e9rie intensive, et cette fois-ci, cette s\u00e9rie intensive consiste \u00e0 passer d\u2019une qualit\u00e9 \u00e0 une autre. L\u2019op\u00e9ration de la qualit\u00e9, c\u2019est l\u2019op\u00e9ration qu\u2019on pourra appeler op\u00e9ration de la qualit\u00e9 pure, c\u2019est l\u2019extraction d\u2019une qualit\u00e9 commune \u00e0 plusieurs choses. L\u2019autre op\u00e9ration, que j\u2019ai appel\u00e9e op\u00e9ration de potentialisation - on voit mieux maintenant peut-\u00eatre ce que \u00e7a veut dire gr\u00e2ce \u00e0 la derni\u00e8re remarque d\u2019Eisenstein - la potentialisation d\u2019espace c\u2019est le passage d\u2019une qualit\u00e9 \u00e0 une autre par l\u2019interm\u00e9diaire d\u2019une s\u00e9rie intensive.\nAlors, dans l\u2019entrain, cherchons un autre couple. On en est l\u00e0... mais on a d\u2019autres probl\u00e8mes. Je veux dire, ce probl\u00e8me on ne va pas le r\u00e9soudre aujourd\u2019hui, il faudrait que vous vous rappeliez ce probl\u00e8me pour la rentr\u00e9e (je rappelle qu\u2019il y a deux fois o\u00f9 nous ne nous voyons pas, 15 jours). Donc ce probl\u00e8me qui nous reste, ce sont ces op\u00e9rations. Mais ce qui m\u2019int\u00e9resse pour le moment, je ne peux pas le traiter pour le moment puisque ce qui m\u2019int\u00e9resse c\u2019est que... elles ne m\u2019int\u00e9ressent pour le moment que en tant qu\u2019elles passent par le visage gros plan. Alors, avant de s\u2019en tirer, il faut imaginer un autre couple.\nCe qu\u2019on vient de faire, et qui est tr\u00e8s classique, pour Griffith et Eisenstein, je voudrais le prendre \u00e0 deux autres niveaux, le faire pour l\u2019Expressionnisme d\u2019une part, et Sternberg d\u2019autre part. Pour essayer de mettre un peu d\u2019ordre dans toute cette question tellement embrouill\u00e9e de l\u2019Expressionnisme, et surtout tirer Sternberg de l\u00e0 puisque il n\u2019a absolument rien \u00e0 voir, \u00e7a nous ferait un doublet comme pour Griffith et Eisenstein. Et enfin un troisi\u00e8me couple : Dreyer/Bergman. Car l\u00e0, je ne pr\u00e9tends pas \u00e9puiser, chez les cin\u00e9astes plus modernes il y a des renouvellements du gros plan, mais je crois que ces renouvellements du gros plan l\u00e0, c\u2019est une question que je vous pose, sont tr\u00e8s li\u00e9s \u00e0 l\u2019extraction de qualit\u00e9 commune et \u00e0 la potentialisation d\u2019espace.\n\u00c7a, c\u2019est la seule id\u00e9e que j\u2019ai pour le moment, c\u2019est la seule id\u00e9e qui aurait une importance pour la philosophie et pour tout notre travail de cette ann\u00e9e. Mais on n\u2019est pas encore en \u00e9tat de l\u2019analyser. Donc ce qu\u2019on va faire, c\u2019est revenir en arri\u00e8re et reprendre le souffle apr\u00e8s une courte r\u00e9cr\u00e9ation. Revenir en arri\u00e8re pour examiner alors, qu\u2019est-ce qu\u2019il nous apprendrait et qu\u2019est-ce qu\u2019il nous ferait avancer un couple du type expressionnisme d\u2019un c\u00f4t\u00e9, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, Josef von Sternberg.\nRepos ? Ah, vous \u00eates fatigu\u00e9s, ou alors j\u2019arr\u00eate maintenant, moi je veux bien, ah...\n...Je vous rappelle que, pour ces fiches, pour ceux \u00e0 qui \u00e7a int\u00e9resse, c\u2019est th\u00e9oriquement la derni\u00e8re semaine, il faut me les donner...\n(Reprise) Alors, essayons de voir si ce nouveau parall\u00e8le nous donne des... il ne faudrait pas que \u00e7a nous donne seulement des confirmations, mais que \u00e7a nous fasse un peu avancer, puisque que on tient une analyse \u00e0 faire. On tient une analyse qu\u2019il faut faire puisqu\u2019on a un double probl\u00e8me. Vous vous rappelez qu\u2019on avait d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 l\u2019Expressionnisme \u00e0 propos de tout \u00e0 fait autre chose, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 propos de l\u2019image-mouvement. On avait d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 son probl\u00e8me \u00e0 propos des g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s sur l\u2019image-mouvement. Et on avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9s par ceci, que beaucoup de commentateurs de l\u2019Expressionnisme ont l\u2019air extr\u00eamement g\u00ean\u00e9s, parce qu\u2019ils consid\u00e8rent que ce mouvement est tellement complexe que... et puis, finalement, qu\u2019ils disposent avec peine d\u2019un crit\u00e8re solide. Et puis, nous, avec na\u00efvet\u00e9, mais pas du tout comme \u00e7a, on avait l\u2019impression que ce n\u2019\u00e9tait pas aussi compliqu\u00e9 que \u00e7a et que l\u2019Expressionnisme \u00e9tait un mouvement extr\u00eamement coh\u00e9rent - je ne dis pas du tout abstrait, c\u2019\u00e9tait un mouvement tr\u00e8s vif, tr\u00e8s vivace - et qui poursuivait sa t\u00e2che d\u2019une mani\u00e8re obstin\u00e9e. Cette t\u00e2che, on avait essay\u00e9 de la r\u00e9sumer, de dire qu\u2019est-ce qui est expressionniste pour nous. Et on avait dit : Voila ! C\u2019est la perp\u00e9tuelle tension entre quelque chose qui se d\u00e9fait et quelque chose qui se fait. \u00c7a ne suffisait pas, parce que \u00e7a, ce n\u2019est pas que les expressionnistes. Mais, le moment de quelque chose qui se d\u00e9fait, supposez que ce soit la vie elle-m\u00eame, en tant qu\u2019elle cesse d\u2019\u00eatre vie organique. En d\u2019autres termes, on d\u00e9couvre la vie non organique des choses.\nEt quelque chose qui se fait : c\u2019est la vie de l\u2019esprit. La vie de l\u2019esprit, en tant qu\u2019elle se d\u00e9couvre comme vie non psychologique. Et nous disions, et \u00e7a c\u2019est un acquis du premier trimestre, que l\u2019Expressionnisme est fait de ces deux rythmes fondamentaux, et chaque fois qu\u2019il y a ces deux rythmes fondamentaux vous avez un artiste expressionniste : la vie non organique des choses confront\u00e9e \u00e0 la vie non psychologique de l\u2019esprit - \u00e7a, c\u2019est un acquis de notre premier trimestre - je le rappelle uniquement. D\u2019o\u00f9, la ligne expressionniste, cette ligne bris\u00e9e, qui consiste pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 briser le contour organique, qui consiste \u00e0 briser la ligne organique, pour faire jaillir la vie non organique des choses. Et il est vrai que des deux c\u00f4t\u00e9s, vie non psychologique de l\u2019esprit et vie non organique des choses, et leur compl\u00e9mentarit\u00e9 fondamentale, il y a bien quelque chose en commun \u00e0 savoir, on cassera les contours. On cassera les contours, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019il n\u2019y aura plus de contours, ni comme contour organique ni comme profil psychologique. Et c\u2019est dans cette tension des deux p\u00f4les (quelque chose qui se d\u00e9fait et quelque chose qui se fait) que on avait trouv\u00e9 ce qui se fait : c\u2019est l\u2019esprit en tant qu\u2019il acquiert et qu\u2019il conquiert la vie non psychologique ; ce qui se d\u00e9fait : c\u2019est la vie en tant qu\u2019elle d\u00e9borde l\u2019organique et tombe dans une vitalit\u00e9 non organique de la mati\u00e8re. Si bien que, l\u2019\u00e9veil de l\u2019esprit au sein des mar\u00e9cages, vie non organique du mar\u00e9cages, \u00e9l\u00e9vation de l\u2019esprit au-dessus de toute psychologie... \u00e7a, c\u2019est la formule expressionniste. Eh bien, si c\u2019est \u00e7a (mais c\u2019\u00e9tait notre th\u00e8me, donc je ne reviendrais pas dessus) on tient quelque chose pour ce qui nous occupe maintenant \u00e0 savoir, cette compl\u00e9mentarit\u00e9 c\u2019est quoi ?\nCette compl\u00e9mentarit\u00e9 est fondamentalement la compl\u00e9mentarit\u00e9 de la lumi\u00e8re et de l\u2019ombre. Car la vie non psychologique de l\u2019esprit c\u2019est la lumi\u00e8re ; et la vie non organique des choses c\u2019est l\u2019ombre, le sombre. C\u2019est le sombre o\u00f9 s\u2019op\u00e8re le contour organique, tout comme dans la lumi\u00e8re se d\u00e9font les profils psychologiques. Et c\u2019est l\u2019affrontement de la lumi\u00e8re et de l\u2019ombre qui va modeler, modeler quoi ? Est-ce qu\u2019on peut d\u00e9j\u00e0 dire le visage expressionniste ? Disons pour le moment qu\u2019il va modeler quoi ? Il va modeler le visible. Le visible va \u00eatre saisi dans l\u2019Expressionnisme, l\u00e0 je parle du cin\u00e9ma. Dans le cin\u00e9ma expressionniste, il va \u00eatre saisi comme le produit de la lutte ou la tension de la lumi\u00e8re et de l\u2019ombre. Et cela, pour essayer de distinguer les choses, il me semble, sous quatre aspects. Sous l\u2019aspect le plus fondamental, je peux dire : la lumi\u00e8re et l\u2019ombre sont les conditions du visible. La lumi\u00e8re en elle-m\u00eame est invisible, l\u2019ombre en elle-m\u00eame est invisible, mais ce sont les deux conditions du visible. Et elles sont compl\u00e9mentaires.\nDans \u00ab Le cimeti\u00e8re marin \u00bb, po\u00e8me de Paul Val\u00e9ry, il y a le vers suivant (il s\u2019agit d\u2019un appel \u00e0 son \u00e2me, le po\u00e8te appelle son \u00e2me) : \u00ab Regarde-toi ! (Il s\u2019agit de son \u00e2me, le po\u00e8te appelle son \u00e2me, sous-entendu : mon \u00e2me) Mais rendre la lumi\u00e8re suppose d\u2019ombre une morne moiti\u00e9 \u00bb C\u2019est beau, c\u2019est un beau vers. Deux beaux vers. \u00ab Rendre la lumi\u00e8re \u00bb, c\u2019est int\u00e9ressant. Il s\u2019agit de \u00ab rendre la lumi\u00e8re \u00bb et non pas rendre \u00e0 la lumi\u00e8re. En un sens, c\u2019est une d\u00e9claration expressionniste pure. Les deux moiti\u00e9s, qui sont comme la condition du visible. Dans un vieux texte philosophique qui est le Parm\u00e9nide, le po\u00e8me du Parm\u00e9nide le d\u00e9veloppe aussi. Val\u00e9ry connaissait tr\u00e8s bien tout \u00e7a, alors on ne sait pas, peut-\u00eatre que cette esp\u00e8ce de contraste du jour et de la nuit, non pas dans le monde mais comme condition du monde... Je dis que c\u2019est \u00e7a le cin\u00e9ma expressionniste. Sous quelle forme et dans quel aspect ? Lorsque, comme cela leur arrive tr\u00e8s souvent, ils divisent l\u2019\u00e9cran en deux, en deux moiti\u00e9s.\n\u00ab Rendre la lumi\u00e8re suppose d\u2019ombre une morne moiti\u00e9 \u00bb. Parfois c\u2019est une diagonale, ou une quasi diagonale. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, vous avez la partie purement lumineuse, et de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, la partie sombre obscure. Je dirais que \u00e7a c\u2019est le contraste absolu des deux moiti\u00e9s comme condition du visible ou, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, c\u2019est le contraste absolu de la vie spirituelle et de la vie non organique. Dans tout le cin\u00e9ma expressionniste vous retrouvez des images de ces deux moiti\u00e9s.\nQuand je disais \u00ab la condition \u00bb... passons un degr\u00e9 plus bas. Deuxi\u00e8me aspect. On va p\u00e9n\u00e9trer dans le conditionn\u00e9. Le conditionn\u00e9, c\u2019est quoi ? Le conditionn\u00e9 est le fruit de l\u2019union des deux moiti\u00e9s, la morne et la lumineuse, la morne et la luminante. D\u00e8s qu\u2019il y a m\u00e9lange des deux conditions, appara\u00eet le conditionn\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire le visible. Et, sous ce second aspect, le conditionn\u00e9 appara\u00eet. Sous quelle forme ? Il appara\u00eet comme le m\u00e9lange des deux conditions, mais m\u00e9lange altern\u00e9.\nQu\u2019est-ce que j\u2019entends par altern\u00e9 ? Ce sera de c\u00e9l\u00e8bres images du cin\u00e9ma expressionniste : les stries ou les raies. L\u2019image stri\u00e9e ou ray\u00e9e. A savoir, des stries de lumi\u00e8re, un creux d\u2019ombre, des stries de lumi\u00e8re, un creux d\u2019ombre, etc. Tout un syst\u00e8me qui va rayer l\u2019image de faisceaux lumineux et de zones d\u2019ombre. Je disais bien une s\u00e9rie altern\u00e9e puisque, vous n\u2019avez plus deux moiti\u00e9s qui s\u2019opposent et qui divisent l\u2019\u00e9cran. Vous avez cette fois-ci des stries lumineuses qui ne laissent subsister l\u2019ombre que sous forme de creux entre deux stries. Cela a \u00e9t\u00e9 bien l\u2019une des tendances comme fondamentales de l\u2019image expressionniste. Et je dirais, avec les m\u00eames nuances que tout \u00e0 l\u2019heure pour Griffith et Eisenstein, que si l\u2019on cherche dans l\u2019histoire le grand film de base de tout \u00e7a, de ce striage, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 Calligari. Mais je crois que cela a \u00e9t\u00e9 l\u2019une des tendances, parce que chez lui il y a tellement de choses, comme dans les autres cas de Fritz Lang. Chez Calligari c\u2019est complexe, parce que la m\u00e9thode de striage est li\u00e9e aussi \u00e0 des d\u00e9cors peints. Chez Lang, \u00e9videmment, au contraire, elle est li\u00e9e \u00e0 toute une conception - c\u2019est bien connu - architecturale de l\u2019espace, o\u00f9 les nervures par exemple, sont pr\u00e9cis\u00e9ment soulign\u00e9es d\u2019un faisceau lumineux . On pourrait appeler \u00e7a \u00ab l\u2019image stri\u00e9e \u00bb. A la limite, vous savez bien, avec le syst\u00e8me de nervures, les reliefs soulign\u00e9s par faisceaux lumineux, le creux accentu\u00e9 par zones d\u2019ombre, etc... vous avez bien tout un espace stri\u00e9 qui est extr\u00eamement int\u00e9ressant et qui, \u00e0 la limite, forme une esp\u00e8ce de voile, de voile stri\u00e9.\nMais allons encore plus bas. On descend encore plus dans le conditionn\u00e9. D\u00e9j\u00e0, lorsque vous m\u00e9langez en s\u00e9ries altern\u00e9es l\u2019ombre et la lumi\u00e8re vous obtenez comme un premier visible. Un second visible sera obtenu lorsque, vous ne faites plus des s\u00e9ries altern\u00e9es. Mais cette fois-ci, il n\u2019y aura plus une partie lumineuse et une partie ombre, une partie lumineuse, une partie ombre... mais c\u2019est chaque partie qui sera elle-m\u00eame un m\u00e9lange d\u2019ombre et de lumi\u00e8re, \u00e0 l\u2019infini. C\u2019est comme deux types de m\u00e9langes diff\u00e9rents. Mais \u00e7a c\u2019est une autre tendance de l\u2019Expressionnisme. Et moi, \u00e7a m\u2019\u00e9tonne toujours que, par exemple, m\u00eame de tr\u00e8s bons auteurs sur l\u2019Expressionnisme semblent consid\u00e9rer que ces deux tendances s\u2019excluent, que l\u2019une est expressionniste et que l\u2019autre n\u2019est pas vraiment expressionniste, etc. Cela me para\u00eet \u00e9vident ; \u00e7a va de soi dans la logique de l\u2019Expressionnisme, que \u00e7a appartienne \u00e0 l\u2019entreprise expressionniste.\nEt donc ce troisi\u00e8meniveau, ce troisi\u00e8me aspect, c\u2019est quoi ? C\u2019est tous les ... du clair-obscur et qui forment une toute autre conception du voile, c\u2019est plus du tout le voile \u00e0 nervures, c\u2019est le voile \u00e0 fum\u00e9es. Et ce serait beaucoup plus la tendance, toujours avec les pr\u00e9cautions d\u2019usage j\u2019indique que des grandes directions, de Wegener, dans Le Golem. Et ensuite, celui qui la portera \u00e0 la perfection : Murnau. Il la portera \u00e0 la perfection avec un film c\u00e9l\u00e8bre : Le Faust.\nEt quatri\u00e8me aspect. Ces deux directions : le striage, les raies, ou bien l\u2019\u00e9panouissement du clair-obscur. Croyez bien que de toute mani\u00e8re l\u2019Expressionnisme reste fid\u00e8le \u00e0 tout son th\u00e8me : lib\u00e9rer le contour, lib\u00e9rer les choses et les \u00e2mes. Lib\u00e9rer les choses de leur contour organique, lib\u00e9rer les \u00e2mes de leur contour psychologique. D\u2019une certaine mani\u00e8re, si diff\u00e9rent que ce soit, \u00e7a va se retrouver dans un quatri\u00e8me aspect qui est commun \u00e0 tout l\u2019Expressionnisme : le violent... Je ne sais pas comment appeler \u00e7a, le violent coup de projecteur dans les t\u00e9n\u00e8bres. Violent coup de projecteur dans les t\u00e9n\u00e8bres qui fait surgir quoi ? Qui fait surgir un visage. Tout le reste restant dans les t\u00e9n\u00e8bres. L\u00e0, tout se r\u00e9unit, c\u2019est-\u00e0-dire que ce dernier aspect renvoie \u00e0 notre aspect primordial. Le visage surgit lumineux, entour\u00e9 bien plus d\u2019une esp\u00e8ce de halo...\nL\u00e0, je dirais que ce quatri\u00e8me aspect c\u2019est le halo. Une esp\u00e8ce de halo ou de phosphorescence autour de la t\u00eate, produit par le coup de projecteur dans les t\u00e9n\u00e8bres. Et qui est illustr\u00e9 par des images, qui sont rest\u00e9es c\u00e9l\u00e8bres dans toutes les histoires du cin\u00e9ma, \u00e0 savoir dans Le Golem (et des images tr\u00e8s semblables) l\u2019apparition du visage du d\u00e9mon, o\u00f9 le d\u00e9mon surgit avec cette esp\u00e8ce de Dieu mort ? et tend \u00e0 se transformer en une sorte de masque chinois, alors que tout le reste, reste dans l\u2019ombre. Et l\u00e0, \u00e9videmment il y a eu mani\u00e8re de rivaliser, puisqu\u2019il connaissait le film.\nDans Le Faust de Murnau, le surgissement du d\u00e9mon, dans des circonstances, dans des conditions analogues. Vous voyez \u00e0 quel point on ne pourrait pas les rapprocher, on est dans un monde tellement \u00e9tranger \u00e0 celui de Griffith qu\u2019on ne pourrait pas se servir d\u2019une analogie tr\u00e8s sommaire \u00e0 savoir, le gros plan visage de Griffith, avec un cache qui met dans le noir tout le reste, n\u2019a strictement rien \u00e0 voir avec le proc\u00e9d\u00e9 du projecteur qui fait surgir le visage comme vie spirituelle, c\u2019est-\u00e0-dire comme non psychologique. Vie spirituelle ne veut pas dire qu\u2019elle soit bonne, pour l\u2019Expressionnisme, le d\u00e9mon n\u2019est pas moins spirituel, que la plus belle \u00e2me. Simplement, le d\u00e9mon c\u2019est l\u2019esprit qui a sans doute, avec la vie non organique de choses, avec le mar\u00e9cage, des rapports tr\u00e8s diff\u00e9rents que ceux qu\u2019aura l\u2019esprit, l\u2019esprit sain. En tout cas, le d\u00e9mon est spirituel, la spiritualit\u00e9 est d\u00e9moniaque, pas toute spiritualit\u00e9, mais parfois.\nCe quatri\u00e8me aspect revient comme \u00e0 une esp\u00e8ce d\u2019affrontement de la lumi\u00e8re et de l\u2019ombre, mais le visage expressionniste a travers\u00e9 les quatre aspects. En effet, dans le visage expressionniste vous trouvez, si je prends alors tour \u00e0 tour avec cette succession, qui est uniquement de tentative logique l\u00e0 que je fais, le visage partag\u00e9 entre une moiti\u00e9 luminante et une morne moiti\u00e9 ; le visage \u00e9clair\u00e9 d\u2019en dessous qui est stri\u00e9 de zones, d\u2019apr\u00e8s ses creux et ses reliefs, de zones lumineuses et de creux obscurs ; le visage pris en clair-obscur et trait\u00e9 tout entier en clair-obscur, avec parfois des clairs-obscurs extraordinairement nuanc\u00e9s et cela est une r\u00e9ussite g\u00e9niale de Murnau dans Faust ; et enfin, le visage extrait, appel\u00e9 \u00e0 une lumi\u00e8re violente, tout le reste \u00e9tant dans les t\u00e9n\u00e8bres. Voil\u00e0, ce serait tr\u00e8s sommairement comme une esp\u00e8ce de quoi ?... C\u2019est bien connu que l\u2019Expressionnisme (on l\u2019avait vu au premier trimestre toujours) jouait pr\u00e9cis\u00e9ment avec tout un registre intensif de la luminosit\u00e9. Et l\u00e0, je reprends le m\u00eame th\u00e8me, dans l\u2019Expressionnisme il y a une esp\u00e8ce de traitement intensif du visage, c\u2019est bien les p\u00f4les intensifs du visage, dans les rapports d\u2019intensit\u00e9 d\u2019ombre et de lumi\u00e8re, avec simplement ceci, mais qui n\u2019est pas fait pour nous \u00e9tonner, maintenant que ce premier p\u00f4le du visage qui est le lieu o\u00f9 s\u2019installe l\u2019Expressionnisme, va comme rejoindre par lui-m\u00eame le second p\u00f4le. Et en effet, au niveau du dernier aspect, le visage arrach\u00e9, par coup de projecteur violent, \u00e0 l\u2019ombre ou \u00e0 la nuit... l\u00e0, c\u2019est comme la s\u00e9rie intensive qui a atteint l\u2019autre p\u00f4le, c\u2019est-\u00e0-dire le visage r\u00e9flexif, le visage infiniment pensif du d\u00e9mon.\nDonc, je dirais que dans l\u2019histoire du visage expressionniste, vous avez exactement ce privil\u00e8ge donn\u00e9 \u00e0 la s\u00e9rie intensive de la visag\u00e9it\u00e9, mais qui va d\u00e9baucher sur une reconqu\u00eate, sur une conqu\u00eate \u00e0 leur mani\u00e8re \u00e0 eux, de l\u2019autre p\u00f4le du visage. Or, si j\u2019\u00e9tablis l\u00e0 mon opposition (tr\u00e8s scolaire, mais pour avancer), si quelqu\u2019un n\u2019a rien eu affaire avec le monde expressionniste (Dieu ! qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 un petit peu expressionniste !), s\u2019il y avait quelqu\u2019un qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 expressionniste c\u2019est \u00e9videmment Sternberg. Et quand on entend parler d\u2019un expressionnisme quelconque chez Sternberg par certains historiens du cin\u00e9ma, c\u2019est que l\u2019Expressionnisme est employ\u00e9 dans n\u2019importe quel sens, ce qui n\u2019est pas grave d\u2019ailleurs. Car, s\u2019il y a quelqu\u2019un qui ne l\u2019a pas \u00e9t\u00e9 du tout, pourquoi dis-je que c\u2019est Sternberg ? Parce que jamais cin\u00e9ma ne se fit en affirmant aussi tranquillement que sa seule affaire, malgr\u00e9 les apparences, malgr\u00e9 toutes les apparences, c\u2019\u00e9tait la lumi\u00e8re, et rien que la lumi\u00e8re. Et que la lumi\u00e8re avait assez \u00e0 faire avec elle-m\u00eame pour qu\u2019elle ne rencontre l\u2019ombre que lorsqu\u2019il y avait des exigences internes, int\u00e9rieures \u00e0 elle, lumi\u00e8re, pour une telle rencontre. Mais que d\u2019un bout \u00e0 l\u2019autre, finalement, elle rencontrait l\u2019ombre quand son histoire avait fini, ou quand toute histoire avait fini. Mais qu\u2019elle avait tant \u00e0 faire avec elle-m\u00eame, que l\u2019id\u00e9e m\u00eame que le visible impliqua le contraste de la lumi\u00e8re et de l\u2019ombre \u00e9tait une id\u00e9e stupide. Et que le visible ne pouvait na\u00eetre que de la lumi\u00e8re et de la reduplication de la lumi\u00e8re. Et que le visage, et donc le gros plan, avaient l\u00e0 tout son sens. Et que \u00e9lever un visage au gros plan c\u2019\u00e9tait, d\u2019abord et avant tout, le rendre lumineux. Et que si parfois il convenait de mettre des ombres dans un visage, c\u2019\u00e9tait quand le visage n\u2019arrivait pas, que le visage \u00e9tait d\u2019assez mauvaise qualit\u00e9, il n\u2019arrivait pas \u00e0 \u00eatre assez lumineux par lui-m\u00eame. Si bien que quand il se sentait mal et brouill\u00e9 avec Marl\u00e8ne Dietrich, il lui flanquait des ombres. Mais quand il l\u2019aimait, il n\u2019y avait plus d\u2019ombre. Toute l\u2019histoire s\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9e avant que l\u2019ombre arrive.\nC\u2019est une id\u00e9e insolite, \u00e7a. Qu\u2019est-ce qu\u2019il voulait dire et \u00e0 quoi il s\u2019engageait ? En effet, la lumi\u00e8re c\u2019est l\u2019invisible. On comprenait mieux ce que disaient les autres, que la lumi\u00e8re c\u2019est l\u2019invisible. Et les gros plans de Sternberg, c\u2019est quoi ? Je commence par des exemples. Si je prends un exemple dans ses films les plus c\u00e9l\u00e8bres, \u00e9videmment je prends de ceux qui me conviennent le plus \u00e0 cet \u00e9gard : \u00ab L\u2019imp\u00e9ratrice rouge \u00bb. Dans \u00ab L\u2019imp\u00e9ratrice rouge \u00bb, voil\u00e0, j\u2019essaie de r\u00e9capituler les gros plans de visage. Un premier gros plan extraordinaire appara\u00eet lorsque la future imp\u00e9ratrice est encore une toute jeune fille na\u00efve. \u00c7a nous int\u00e9resse beaucoup, \u00e7a. Pourquoi toute jeune fille na\u00efve nous int\u00e9resse-t-elle ? Parce que Marl\u00e8ne Dietrich, sous les ordres fermes de Sternberg, joue la jeune fille na\u00efve d\u2019une mani\u00e8re tr\u00e8s int\u00e9ressante elle s\u2019... les russes qui viennent la chercher, elle n\u2019a jamais vu de russes, ils ont de dr\u00f4les de mani\u00e8res en plus, elle est l\u00e0... et elle le rend tr\u00e8s bien ; c\u2019est vraiment le visage de quelqu\u2019un qui a peur de rater quoi que ce soit.\nC\u2019est un regard tr\u00e8s vif, elle regarde tout et elle en rajoute m\u00eame : elle bat des yeux, elle regarde en haut, en bas... On sent que, bon, c\u2019est parfait tout \u00e7a. C\u2019est le visage qui, \u00e0 la fois s\u2019amuse, il trouve tout tr\u00e8s, tr\u00e8s rigolo, elle se dit \u00ab Qu\u2019est ce que c\u2019est que ce type l\u00e0 ? Oh, ce chariot, je n\u2019ai jamais vu un chariot comme \u00e7a ! \u00bb Elle d\u00e9couvre tout. Un visage d\u2019une mobilit\u00e9 extraordinaire, qui va culminer avec le premier plan de \u00ab L\u2019imp\u00e9ratrice rouge \u00bb, qui est une merveille, qui est ceci : elle a dit au revoir \u00e0 toute le monde, sa m\u00e8re lui a dit \u00ab va te coucher \u00bb. Et quand m\u00eame \u00e7a l\u2019intrigue, il y a le colonel russe, qui est l\u00e0, cette esp\u00e8ce de g\u00e9ant mal poli, il a un costume tr\u00e8s curieux. \u00c7a l\u2019int\u00e9resse tout \u00e7a, \u00e7a int\u00e9resse beaucoup la jeune fille. Et voil\u00e0, elle ouvre la porte et elle sort de la pi\u00e8ce, mais elle sort de la pi\u00e8ce en reculant, en regardant. Et elle ferme la porte sur son visage.\nL\u2019image est ceci : mur blanc, porte blanche en train de se refermer, fond blanc du corridor, visage blanc du type \u00ab s\u2019\u00e9merveiller \u00bb. Vous avez l\u00e0 une esp\u00e8ce d\u2019\u00e9tude de blanc sur blanc. Vous avez en fait quatre blancs, sur ce premier plan de visage. Je dirais que c\u2019est un exemple typique de visage contour. De visage qui pense \u00e0... elle cesse pas de penser \u00e0... tiens \u00ab Oh quel dr\u00f4le de costume ! Oh qu\u2019il est beau ce colonel malgr\u00e9 tout, quelle brute, quel mal poli... \u00bbElle pense \u00e0 ... elle pense \u00e0... elle n\u2019arr\u00eate pas de penser, quoi. \u00c7a se voit sur son visage puisqu\u2019elle fait tout pour montrer qu\u2019elle pense \u00e0 plein de choses.\nBlanc, sur blanc, sur blanc, sur blanc... Gros plan de visage, qu\u2019est-ce qu\u2019il y a ? Vous savez d\u00e9j\u00e0 o\u00f9 Sternberg va. Il va vers l\u2019id\u00e9e que le visage va devenir une aventure de l\u2019espace blanc. Ce n\u2019est pas le visage qui est dans du blanc, ce n\u2019est pas \u00e7a. C\u2019est qu\u2019il faut, il faudra aller jusqu\u2019au moment o\u00f9 le visage sera une simple aventure du blanc. Alors, si le visage devient une aventure du blanc, et pas le blanc une qualit\u00e9 du visage, \u00e7a va peut-\u00eatre nous faire avancer, dans nos probl\u00e8mes. Mais enfin, n\u2019allons pas si vite. L\u00e0-dessus, elle arrive en Russie. Longue \u00e9ducation. Longue \u00e9ducation par la tsarine, tout \u00e7a n\u2019est pas facile. Le Tsar est bizarre... bon, et il y a toujours de gros plan de visage, de tr\u00e8s beaux gros plans de visage. En plus, elle est tout le temps habill\u00e9e en blanc ; c\u2019est une merveille. Comme souvent chez Sternberg. Et puis, elle est \u00e9videmment amoureuse du colonel, mais elle apprend - pour moi, \u00e7a c\u2019est le second moment, mon second point de rep\u00e8re - ou plut\u00f4t elle assiste, elle n\u2019apprend pas, par la perfidie de la vielle tsarine, qui lui dit : \u00ab Allez, tu descends et puis tu fais monter le type qui attend \u00bb, qui, manifestement, est l\u2019amant de la vieille tsarine.\nAlors elle descend, dans cet humble besoin domestique, mais elle ne peut pas faire autrement elle, alors elle comprend tout. Elle voit que c\u2019est le colonel, c\u2019est le colonel qui monte chez la vieille tsarine. Et comme elle \u00e9tait toute pr\u00eate \u00e0 tomber amoureuse du colonel, \u00e7a la trouble \u00e9norm\u00e9ment. Il faudrait v\u00e9rifier, il faudrait revoir le film dix fois, mais enfin vous corrigerez mes erreurs, et de toute mani\u00e8re elles ne sont pas importantes, mais il me semble que c\u2019est le seul cas o\u00f9 le visage de Marl\u00e8ne va \u00eatre marqu\u00e9 d\u2019ombres.\nL\u00e0, il y a des ombres profondes. Elle ne pense plus, elle ressent la jalousie. Elle ressent l\u2019indignation, la jalousie, elle passe par une s\u00e9rie intensive. Et je crois que Sternberg, comme dans un clin d\u2019\u0153il, passe \u00e0 l\u2019autre p\u00f4le, pour lequel il a la plus vive r\u00e9pugnance, et il rend cette esp\u00e8ce d\u2019hommage au visage intensif. Bon, elle sait plus, c\u2019est qu\u2019elle ne sait plus. Elle se reprendra vite, et en m\u00eame temps qu\u2019elle se reprend, elle redevient blanche. Et vous voyez que, l\u00e0 aussi, la pure lumi\u00e8re ne veut pas dire la bont\u00e9. Puis qu\u2019en se reprenant, elle m\u00e9dite des choses abominables et elle pense \u00e0 des choses abominables, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 l\u2019assassinat de son mari. Mais, comme dit Agn\u00e8s Varda dans un beau texte, le blanc n\u2019est pas la ga\u00eet\u00e9. Le blanc c\u2019est la mort, c\u2019est la dissolution de l\u2019existence, aussi bien que c\u2019est l\u2019amour. Donc, il ne s\u2019agit pas d\u2019un symbolisme des teintes ou des couleurs. Il ne s\u2019agit pas du tout de \u00e7a. Il s\u2019agit d\u2019extraire des qualit\u00e9s. On verra, tout \u00e7a nous renvoie toujours \u00e0 notre probl\u00e8me.\nMais enfin, bon, elle redevient tr\u00e8s blanche, elle a son costume blanc d\u2019uniforme de la garde, admirable, qui lui va si bien. Blanc sur blanc, sur blanc, et commence - c\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 avant, j\u2019exag\u00e8re, \u00e7\u2019avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 en plein dans le mariage avec le tsar - l\u2019extraordinaire s\u00e9rie qu\u2019on retrouvera dans tous les films de Sternberg, bien sur : les voilages, les diff\u00e9rents modes de voilages. Il s\u2019agit de mettre un voile blanc sur un espace blanc. Et l\u00e0, sur les fameux voiles et les fameux voilages de Sternberg, on peut tout dire. Mais surtout, je crois que, ind\u00e9pendamment de toute anecdote, il faut rappeler \u00e0 quel point il s\u2019y connaissait. Je veux dire non seulement qu\u2019il a un go\u00fbt, qu\u2019il a un go\u00fbt fort du voilage, c\u2019est son probl\u00e8me \u00e0 lui, mais qu\u2019il s\u2019y connaissait professionnellement puisque, dans ses souvenirs, il explique tr\u00e8s bien, il rappelle tr\u00e8s bien que, \u00e0 son arriv\u00e9e en Am\u00e9rique, il a travaill\u00e9 d\u2019abord dans la mercerie et ensuite dans une fabrique de dentelles. Et qu\u2019il connaissait tous les diff\u00e9rents points, c\u2019est-\u00e0-dire le tulle, le voile de tulle, la mousseline, la dentelle, les points de dentelle, tout, tout, tout... Il savait tout \u00e7a, mais il ne savait pas \u00e7a d\u2019un savoir abstrait. Il savait tout \u00e7a d\u2019une esp\u00e8ce de savoir amoureux. Et c\u2019\u00e9tait son rapport avec le monde. Son rapport avec le monde passait par le voile. Mais sentez \u00e0 quel point ce n\u2019est plus le voile expressionniste.\nLe voile expressionniste, qui \u00e9tait fait du quadrillage, et de dentelures ou de striages, ou bien de la n\u00e9bulosit\u00e9 du clair-obscur, n\u2019a plus rien \u00e0 voir avec le voile de Sternberg qui seul, le seul, a le droit et le m\u00e9rite d\u2019\u00eatre appel\u00e9 voile \u00e0 proprement parler, puisqu\u2019il est le voile de la merci\u00e8re. C\u2019est le voile de la mercerie, qui va du filet de p\u00eacheur - dans beaucoup de ses films, o\u00f9 le filet de p\u00eacheur intervient comme voile grossier- jusqu\u2019\u00e0 la dentelle, ou jusqu\u2019au voile incrust\u00e9. Il faut que le visage soit pris entre l\u2019espace blanc et le voile.\nC\u2019est \u00e7a l\u2019aventure de la lumi\u00e8re. Qu\u2019est-ce que l\u2019ombre aurait apport\u00e9 ? L\u2019ombre va intervenir quand tout est fini. Oui, c\u2019est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que l\u2019ombre arrive, mais tout c\u2019est pass\u00e9 avant. Tout s\u2019est pass\u00e9 avant, tout s\u2019est pass\u00e9 entre l\u2019espace blanc et le voile, le voile qui - on ne l\u2019a pas encore bien vu - qui redouble l\u2019espace blanc.\nEt entre les deux il y a le visage. Et le visage n\u2019est plus que quoi ? A la limite, le visage ne doit plus \u00eatre qu\u2019une incrustation du voile, ou au choix, c\u2019est la m\u00eame chose, une incrustation du voile une forme qui s\u2019esquisse sur l\u2019espace blanc. Et en effet, non seulement les images du mariage, de la future imp\u00e9ratrice avec le futur tsar, passe d\u00e9j\u00e0 par plusieurs types de voile, mais \u00e7a culmine au moment o\u00f9 elle a un enfant.\nAu moment o\u00f9 elle est jeune m\u00e8re apparaissent des images tr\u00e8s, tr\u00e8s curieuses. Il y en a une qui m\u2019a fait tellement myst\u00e8re que je la cite, enfin telle que je l\u2019ai dans la m\u00e9moire. Vous avez une s\u00e9rie d\u2019images qui sont des gros plans, mais gros plans constitu\u00e9s par ceci : un voile, un voile de lys, le visage de Marl\u00e8ne \u00e9cras\u00e9 sur oreiller (bon, ce n\u2019est pas exactement un gros plan, c\u2019est un presque gros plan). O\u00f9 vous avez une esp\u00e8ce de conspiration de blancs, entre le blanc du voilage, le blanc de l\u2019oreiller, le blanc du drap, le blanc du visage... l\u00e0, tout y est. Et il y a plusieurs quasi gros plans comme \u00e7a. Il y en a un qui se termine par une image qui me para\u00eet exactement du type actuellement que l\u2019on obtient relativement facilement avec la vid\u00e9o. Une image o\u00f9 on a le sentiment que... il me semble qu\u2019un spectateur innocent dirait : \u00ab Ah bah, \u00e7a c\u2019est une image vid\u00e9o \u00bb, o\u00f9 vraiment le visage devient une pure incrustation, d\u2019autant plus qu\u2019avant il avait montr\u00e9 des voilages incrust\u00e9s. Il a montr\u00e9 des voilages avec incrustations et l\u00e0, bizarrement, par une s\u00e9rie progressive - alors il se sert quand m\u00eame de s\u00e9ries - le visage est compl\u00e8tement devenu incrustation du voile.\nMais tout \u00e7a, je reprends ma question. On va bient\u00f4t arr\u00eater, on n\u2019en peut plus.\nVoil\u00e0 la question o\u00f9 j\u2019en suis : si tout se passe dans le blanc, et si du d\u00e9but \u00e0 la fin on est dans la lumi\u00e8re... en effet, on ne peut pas imaginer plus vif anti-expressionnisme. L\u2019illumination du visage contour, et du visage qui pense \u00e0 quelque chose, la question est : Comment d\u00e9finir un tel espace qui sera l\u2019espace du gros plan visage, et que je peux d\u00e9finir comme \u00e0 triple \u00e9paisseur mais \u00e9cras\u00e9, sans profondeur, \u00e0 triple \u00e9paisseur feuillet\u00e9e, sans profondeur ? Le mur blanc, ou les draps blancs, le voile, le visage gros plan entre les deux, qu\u2019est-ce qu\u2019il y gagne ? Vous sentez toujours mon probl\u00e8me, de lier ce probl\u00e8me avec un probl\u00e8me d\u2019espace. Je reprends la question : Est-ce qu\u2019on ne va pas se retrouver devant la double op\u00e9ration d\u2019un d\u00e9gagement de qualit\u00e9 extraordinaire dans ce cin\u00e9ma, et d\u2019une tr\u00e8s \u00e9trange potentialisation de l\u2019espace ? En d\u2019autres termes, qu\u2019est-ce que c\u2019est que cet espace blanc chez Sternberg ? Comment faut-il le d\u00e9finir ? Je consid\u00e8re que je viens juste de donner un exemple.\nDonc, nous en sommes \u00e0 ceci. Dans trois semaines on retrouvera le probl\u00e8me de la construction de cet espace et de l\u2019espace blanc chez Sternberg. R\u00e9fl\u00e9chissez \u00e0 tout \u00e7a. Ah !\n[Coupure dans l\u2019enregistrement.] ", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/303"}