{"Cours": "Sur le cin\u00e9ma : l'image-mouvement et l'image-temps", "Date": "Cours du 23/02/1982", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "\u00c0 ceci... on analysait et on \u00e9tait en train d\u2019analyser le second type d\u2019image, l\u2019image-affection... et l\u2019image affection, dans les conditions du cin\u00e9ma, nous avait paru \u00eatre d\u2019abord - donc ce d\u2019abord signifie pas exclusivement - nous avait paru \u00eatre d\u2019abord : visage ; et le visage nous avait paru \u00eatre \"gros plan\" . Alors tout comme pour l\u2019image pr\u00e9c\u00e9dente, tout comme pour le type d\u2019image pr\u00e9c\u00e9dente ; les images-perceptions, on avait chercher des p\u00f4les qui nous permettaient de poursuivre l\u2019analyse, d\u2019engager l\u2019analyse, et on avait trouv\u00e9 en effet pour plus de commodit\u00e9 : on avait trouv\u00e9, on avait trouv\u00e9 deux p\u00f4les, deux p\u00f4les de l\u2019image-affection ou pour le moment \u00e7a revient au m\u00eame pour nous, du visage - gros plan. Le premier p\u00f4le c\u2019\u00e9tait en tr\u00e8s gros l\u00e0, je r\u00e9capitule tr\u00e8s vite, le visage-contour. Le visage-contour ou visage qui pense, ou visage r\u00e9fl\u00e9chissant. Et il nous semblait, que ce visage r\u00e9fl\u00e9chissant, ce visage qui pense, on pouvait le d\u00e9finir comme ceci : il exprime une qualit\u00e9, il exprime une ou des qualit\u00e9s. Si bien que ce p\u00f4le autant l\u2019appeler : \u00ab\u00a0p\u00f4le qualitatif du visage\u00a0\u00bb.\nDeuxi\u00e8me p\u00f4le, deuxi\u00e8me p\u00f4le, c\u2019\u00e9tait le visage trait, les traits de visag\u00e9it\u00e9 ; et cette fois c\u2019\u00e9tait : le visage qui ressent. C\u2019\u00e9tait plus une question de contour puisque c\u2019\u00e9tait une question de marquage de traits dans la masse du visage ; et de traits variables : tant\u00f4t l\u2019oeil, tant\u00f4t la bouche, tant\u00f4t un coin du nez etc. Et ce visage qui ressent lui, il se d\u00e9finissait, ou il se pr\u00e9sentait comme ceci : qu\u2019il passait par une s\u00e9rie intensive, et passant par une s\u00e9rie intensive sans doute, il nous faisait passer d\u2019une qualit\u00e9 \u00e0 une autre. Par exemple, la gradation du d\u00e9sespoir ou la gradation de la col\u00e8re qui va faire passer d\u2019une qualit\u00e9 \u00e0 une autre c\u2019est \u00e0 dire qui va rendre quelque chose possible ; et cette fois, ce second p\u00f4le du visage, le visage-trait, le visage qui ressent, autant le d\u00e9finir donc en vertu de son caract\u00e8re \"s\u00e9rie intensive\" dont il est ins\u00e9parable, autant le d\u00e9finir cette fois ci par la notion de potentiel ou d\u2019intensif. Donc, on avait deux p\u00f4les du visage, un p\u00f4le qualitatif, un p\u00f4le potentiel ou p\u00f4le intensif.\nOr il va de soi que dans un visage \u00ab\u00a0gros plan\u00a0\u00bb, finalement, d\u2019une certaine mani\u00e8re et quel que soit l\u2019auteur qu\u2019on invoque, on trouvera des exemples des deux. Concr\u00e8tement, il y a toujours pr\u00e9sence des deux p\u00f4les. Et si lorsque j\u2019essayais de faire ou d\u2019esquisser ou de reprendre, puisque \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 beaucoup fait, de reprendre des exemples concrets emprunt\u00e9s \u00e0 tel ou tel auteur de cin\u00e9ma ; c\u2019est que bien entendu que finalement les deux p\u00f4les \u00e9taient toujours l\u00e0. Je voulais juste dire que - il n\u2019y en avait pas moins dans tel exemple, soit exemple d\u2019auteur, soit exemple de film, soit exemple d\u2019image pr\u00e9cise - Il n\u2019y en avait pas moins une pr\u00e9valence d\u2019un p\u00f4le sur l\u2019autre.\nMais j\u2019ajoute aussi que, s\u2019il est vrai qu\u2019il y avait pr\u00e9valence d\u2019un p\u00f4le sur l\u2019autre, quel que soit l\u2019exemple, il fallait bien que \u00e0 partir du p\u00f4le pr\u00e9valent, on rattrape l\u2019autre p\u00f4le. En effet, les deux p\u00f4les \u00e9taient toujours l\u00e0. Simplement les deux p\u00f4les \u00e9taient toujours l\u00e0 dans les conditions telles, que l\u2019un des p\u00f4les \u00e9tant pr\u00e9valent c\u2019est \u00e0 partir du p\u00f4le pr\u00e9valent qu\u2019on allait r\u00e9cup\u00e9rer, rattraper c\u2019est-\u00e0-dire, supposons : supposons un gros plan o\u00f9 ce qui est vraiment pr\u00e9valent c\u2019est l\u2019aspect qualitatif.\nLa question ce sera de savoir dans quelles conditions peut \u00eatre rattrap\u00e9e la s\u00e9rie intensive ? Supposons un gros plan intensif. La question ce sera : dans quelles conditions peut \u00eatre rattrap\u00e9 l\u2019aspect qualitatif ? Si bien que j\u2019avais commenc\u00e9 par un premier doublet, en reprenant des analyses concernant les gros plans Griffith et le gros plan Eisenstein ; et en montrant comment bien s\u00fbr les deux p\u00f4les \u00e9taient pr\u00e9sents chez chacun des deux. Mais \u00e7a n\u2019emp\u00eache pas que peut \u00eatre, que peut \u00eatre, avec toute sortes de pr\u00e9cautions - on pouvait parler d\u2019une pr\u00e9valence du gros plan qualitatif, du visage qualitatif chez Griffith, c\u2019est-\u00e0-dire du visage qui exprime une qualit\u00e9, et inversement quand j\u2019avais parl\u00e9 d\u2019une pr\u00e9valence des visage intensifs, et de la s\u00e9rie intensive chez Eisenstein.\nEt puis, j\u2019\u00e9tais pass\u00e9 \u00e0 un autre doublet, \u00e0 une autre comparaison ; et c\u2019\u00e9tait : expressionnisme d\u2019une part, d\u2019autre part Sternberg. Et pour l\u2019expressionnisme, j\u2019avais \u00e9t\u00e9 dire : eh ! ben oui, finalement, leur conception du visage-gros plan va \u00eatre ins\u00e9parable et c\u2019est \u00e7a qui va \u00eatre pr\u00e9valent chez les deux, d\u2019une s\u00e9rie d\u2019un degr\u00e9 d\u2019ombre : s\u00e9rie d\u2019un degr\u00e9, s\u00e9rie intensive de degr\u00e9s d\u2019ombres. Qui d\u2019ailleurs peut \u00eatre analys\u00e9e de mani\u00e8re tr\u00e8s diff\u00e9rente soit sous forme de l\u2019image ray\u00e9e, de zone d\u2019ombre et de lumi\u00e8re, soit sous forme du clair/obscur. Donc d\u00e9j\u00e0 il y a des vari\u00e9t\u00e9s de style tr\u00e8s tr\u00e8s importants. Et si le visage est trait\u00e9 en fonction de cette pr\u00e9valence, la s\u00e9rie intensive des degr\u00e9s d\u2019ombres, comment est ce que l\u2019autre p\u00f4le, le visage qualitatif va \u00eatre rattrap\u00e9 ? Il va \u00eatre rattrap\u00e9, il me semble comme, \u00e0 l\u2019extr\u00eame issue de la s\u00e9rie ; \u00e0 savoir, la s\u00e9rie des degr\u00e9s intensifs d\u2019ombres et lumi\u00e8res va nous faire d\u00e9boucher sur le visage, sur le visage lumineux. Le visage \u00e0 forte lumi\u00e8re qui se d\u00e9cale du sombre entour\u00e9 d\u2019un halo (il \u00e9pelle h.a.l.o). Et c\u2019est le \u00ab\u00a0halo expressionniste\u00a0\u00bb, la t\u00eate infiniment r\u00e9flexive, la t\u00eate infiniment r\u00e9fl\u00e9chie de Mephisto ou du d\u00e9mon. Donc, donc l\u00e0 je retrouvais ce balancement, mais en effet qui est une pr\u00e9valence du p\u00f4le intensif par l\u2019expressionnisme, \u00e7a confirmait justement nos analyses pr\u00e9c\u00e9dentes.\nEt puis j\u2019\u00e9tais pass\u00e9 \u00e0 Stenberg, en disant que vraiment : si le terme m\u00eame de anti-expressionnisme pouvait \u00eatre employ\u00e9, il me semble que c\u2019\u00e9tait bien l\u00e0 ; car ce qui va compter, ce qui va \u00eatre constituant, ce qui va \u00eatre pr\u00e9valent chez Stenberg c\u2019est quoi ? Cette fois ci c\u2019est : le rapport imm\u00e9diat de la lumi\u00e8re et du blanc. Vous me direz il y a pas que \u00e7a ; c\u2019est pour \u00e7a que je prends des pr\u00e9cautions. Mais c\u2019est \u00e9vident qu\u2019il n\u2019y a pas que \u00e7a, il y des ombres chez Sternberg, bon mais c\u2019est pas la question. La question c\u2019est : \u00e0 quel moment de son op\u00e9ration logique ? A quel moment elles surgissent ? Comment elles sont engendr\u00e9es ? Est ce qu\u2019il n\u2019y a pas une diff\u00e9rence de nature entre l\u2019ombre expressionniste et l\u2019ombre Sternberg. etc.. Je dis : lui, il commence c\u2019est-\u00e0-dire la pr\u00e9valence est donn\u00e9e \u00e0 l\u2019aventure du blanc et l\u2019aventure du blanc, c\u2019est la rencontre de la lumi\u00e8re et du blanc ; \u00e0 savoir, le blanc r\u00e9fl\u00e9chit la lumi\u00e8re. Et tout ce qui l\u2019int\u00e9resse c\u2019est \u00e7a, et tout ce qu\u2019il va faire, il va le faire avec \u00e7a, le reste va \u00eatre cons\u00e9quence. Il le dit dans un texte tr\u00e8s int\u00e9ressant l\u00e0, de ses souvenirs, il dit : \u00ab\u00a0il y a deux mani\u00e8res de traiter le visage\u00a0\u00bb - \u00e7a \u00e7a nous convient puisque c\u2019est heu..., bon alors on dit, qu\u2019est ce qu\u2019il va ajouter ? Il dit : \"ou bien on lui fait r\u00e9fl\u00e9chir la lumi\u00e8re\", on reconna\u00eet un de nos p\u00f4les. ou \"bien si l\u2019on ne peut pas\", si l\u2019on ne peut pas c\u2019est-\u00e0-dire : soit qu\u2019on sache pas, soit que le visage ne soit pas de nature \u00e0 supporter cette r\u00e9flexion, soit que pour des raisons quelconques ce ne soit pas \u00e7a qui soit souhaitable ; Mais il y a bien le \u00ab\u00a0si l\u2019on ne peut pas\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0\u00e0 ce moment l\u00e0, il vaut mieux le plonger dans l\u2019ombre\u00a0\u00bb.\nC\u2019est ce qui m\u2019int\u00e9resse dans le texte, c\u2019est \u00e9videmment ni trop, mais on a pas besoin de \u00e7a. Une confirmation de nos deux p\u00f4les, mais ce qui m\u2019int\u00e9resse c\u2019est le \u00ab si l\u2019on ne peut pas \u00bb c\u2019est-\u00e0-dire la pr\u00e9valence qui est explicitement donn\u00e9e, \u00e0 produire un visage r\u00e9fl\u00e9chissant, faire que le visage blanc r\u00e9fl\u00e9chisse la lumi\u00e8re. Et si \"l\u2019on ne peut pas \u00e0 ce moment l\u00e0 mieux vaut le plonger dans l\u2019ombre\".\nOn voit bien que, \u00e0 partir de la pr\u00e9valence, il va rattraper quelque chose de la s\u00e9rie intensive ; mais son affaire aura d\u2019abord, celle du blanc et de la lumi\u00e8re. Et comment il va le faire cette affaire du blanc et de la lumi\u00e8re ? J\u2019avais donn\u00e9 - et j\u2019en \u00e9tais l\u00e0, la fois derni\u00e8re, donc euh je peux r\u00e9-encha\u00eener maintenant. J\u2019avais donn\u00e9 des exemples consistant \u00e0 suivre\" l\u2019Imp\u00e9ratrice Rouge\" de ces gros plans o\u00f9 le blanc du visage r\u00e9fl\u00e9chit la lumi\u00e8re dans des conditions diff\u00e9rentes. Et cet exemple tir\u00e9 de l\u2019Imp\u00e9ratrice Rouge, exclusivement je les avais pas du tout analys\u00e9, si l\u2019on essaie une analyse plus pouss\u00e9e, il me semble que il y a un texte excellent sur Stenberg qui est un texte de Claude Ollier dans Souvenir \u00e9cran qui est un recueil d\u2019articles l\u00e0 publi\u00e9s par les Cahiers du cin\u00e9ma. Il y a un excellent texte sur le film que l\u2019on redonne en ce moment de Sternberg La saga d\u2019Anna Marane, la saga, la saga d\u2019Anna Marane. Et Ollier commence par marquer quelque chose il me semble de tr\u00e8s important et qui se voit particuli\u00e8rement dans ce film : La saga. C\u2019est ceci, il dit : \u00ab la d\u00e9marche pr\u00e9liminaire de Sternberg, c\u2019est toujours r\u00e9duire l\u2019esprit. Resserrer le lieu, r\u00e9duire l\u2019espace, resserrer le lieu. Arriver \u00e0 produire ce que Ollier appelle tr\u00e8s bien un \"champ op\u00e9ratoire exig\u00fc\". Je dis \u00e7a : c\u2019est une d\u00e9marche pr\u00e9liminaire pourquoi ? Parce que, au besoin, d\u00e8s le d\u00e9but d\u2019un film, il part d\u00e9j\u00e0 d\u2019espaces assez resserr\u00e9s, assez r\u00e9duits. Mais, dans la plupart des films, on assiste en effet, \u00e0 une r\u00e9duction de l\u2019espace quitte \u00e0 ce que ensuite, il reprenne un espace un peu plus grand qu\u2019il va r\u00e9duire \u00e0 son tour. Mais cette op\u00e9ration de la \"r\u00e9duction de l\u2019espace\" est exemplaire.\nA mon avis - et c\u2019est pas par hasard que je cite cet auteur - il n\u2019y a qu\u2019un cin\u00e9aste qui obtient ici des effets de r\u00e9duction d\u2019espace aussi puissant : c\u2019est Mizogushi, mais comme dans le cas de Mizogushi, c\u2019est dans un tout autre but, avec de tout autre moyen.\nJe dis, qu\u2019est ce qu\u2019il faut retenir quelque chose de Stenberg \u00e0 nous l\u00e0, - c\u2019est pas par hasard que Stenberg \u00e0 \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9 par les th\u00e8mes d\u2019orient, il y a quelque chose dans sa n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9duire, de quadriller, de cloisonner l\u2019espace, qui est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s important qui fait qu\u2019iI va y avoir tout un th\u00e8me oriental, les situations vont souvent \u00eatre des situations orientales. C\u2019est curieux \u00e7a ! Qu\u2019est ce que je veux dire ? Ben tr\u00e8s souvent alors dans la saga on le voit, particuli\u00e8rement. Ollier le montre tr\u00e8s bien car au d\u00e9but du film, de quel espace s\u2019agit il ? D\u00e9s le d\u00e9but du film on va assister \u00e0 une succession de r\u00e9ductions d\u2019espace pour en arriver \u00e0 quoi ? Evidemment pour en arriver \u00e0 ce qu\u2019il veut ! et qu\u2019est ce qu\u2019il veut ?\nL\u2019espace, les premiers plans c\u2019est l\u2019espace de la guerre du pacifique ; avec un bateau japonais qui est charg\u00e9 de ravitailler les \u00eeles tenues par l\u2019arm\u00e9e japonaise. Le bateau est torpill\u00e9 et je sais plus quoi et imm\u00e9diatement enfin : r\u00e9duction d\u2019espace. Les survivants l\u00e0, arrivent dans une \u00eele : premi\u00e8re r\u00e9duction, c\u2019est plus la guerre du pacifique c\u2019est les survivants dans l\u2019\u00eele : r\u00e9duction d\u2019espace. Nouvelle r\u00e9duction d\u2019espace \u00e7a va m\u00eame plus \u00eatre l\u2019\u00eele, c\u2019est tr\u00e8s vite liquid\u00e9 : \u00e7a va \u00eatre la maison dans l\u2019\u00eele. Et puis enfin, cela ne va pas \u00eatre la maison dans l\u2019\u00eele, \u00e7a va \u00eatre - c\u2019est l\u00e0 que vous sentez Il arrive \u00e0 ce qu\u2019il veut : \u00e7a va \u00eatre des portions d\u00e9termin\u00e9es soit par des murs de papiers, soit des voiles de toutes sortes. Puisqu\u2019en effet... Et tout cela va s\u2019accompagner de quoi ? Au lieu du monde dont on \u00e9tait parti, qu\u2019est ce qui va surgir de plus en plus ? Le visage en gros plan d\u2019une jeune femme. Tout se passe comme si la r\u00e9duction d\u2019espace, les r\u00e9ductions d\u2019espaces successives nous faisaient passer du\" plan d\u2019ensemble monde\" au gros-plan visage. Or je dis que ces r\u00e9ductions d\u2019espaces elles vont \u00eatre dessin\u00e9es par quoi \u00e0 la fin ? lorsque vraiment Sternberg produit l\u2019espace qu\u2019il voulait ? C\u2019est, on l\u2019avait vu la derni\u00e8re fois, c\u2019est tous les types de voilages, c\u2019est le voile qui va donc circonscrire l\u2019espace blanc dans lequel il va se produire quelque chose. En d\u2019autres termes, c\u2019est par le voile que va se faire la concentration du blanc et de la lumi\u00e8re. Et qu\u2019est ce que \u00e7a va \u00eatre ce quelque chose qui va se produire ? Je crois qu\u2019en fait plusieurs choses vont se produire : ce qui va se produire d\u2019abord c\u2019est l\u2019extraordinaire aventure du gros plan Sternberg, \u00e0 savoir le visage pris entre le fond blanc et le voile qui d\u00e9crit l\u2019espace, l\u2019espace exig\u00fc concern\u00e9, conserv\u00e9 ou constitu\u00e9. Le visage va devenir une aventure du blanc. Le visage va devenir une v\u00e9ritable incrustation du voile blanc.\nEt je rappelle - \u00e7a je l\u2019avais cit\u00e9 la derni\u00e8re fois - les extraordinaires images de L\u2019Imp\u00e9ratrice Rouge \u00e0 cet \u00e9gard et le visage d\u2019elle endormie sur draps blancs, sur oreiller blanc et \u00e0 travers un voile, son visage devient v\u00e9ritablement une \"incrustation\", d\u2019o\u00f9 l\u2019usage des dentelles, des mousselines, de tout, de tout ce que Sternberg connaissait par c\u0153ur, au vrai sens de par c\u0153ur c\u2019est-\u00e0-dire pour son go\u00fbt m\u00eame et par sa comp\u00e9tence. Que l\u2019espace se r\u00e9duise de telle mani\u00e8re que d\u00e9crit, d\u00e9termin\u00e9 par le voile, d\u00e9termin\u00e9 par le tulle ou la dentelle, le visage ne soit plus qu\u2019une incrustation du voile, les traits de visag\u00e9\u00eft\u00e9 semblent disparaitre compl\u00e8tement, c\u2019est l\u2019aventure du blanc. Ce qui nous fait d\u00e9j\u00e0 signe, c\u2019est que, c\u2019est tr\u00e8s vrai que les traits de visag\u00e9\u00eft\u00e9s disparaissent, mais le contour aussi dispara\u00eet. \u00c7a \u00e7a va \u00e9videmment compliquer les choses c\u2019est que ; qu\u2019est ce qu\u2019il va obtenir ? Donc, il va donc d\u00e9terminer les conditions sous lesquelles la lumi\u00e8re et le blanc se rencontrent. Les conditions sous lesquelles la lumi\u00e8re et le blanc se rencontrent c\u2019est le voilage de l\u2019espace blanc qui d\u00e9termine un espace blanc exigu. C\u2019est comme le lieu qui va \u00eatre vraiment le lieu de la lumi\u00e8re, si bien qu\u2019il y a une compl\u00e9mentarit\u00e9 absolue de la lumi\u00e8re et du voile. Le voile passe \u00e0 la lumi\u00e8re, la lumi\u00e8re passe \u00e0 travers le voile.\nBon, bon mais alors consentez \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ceci : g\u00e9n\u00e9ralement qu\u2019est ce qu\u2019il se passe dans un gros plan, qu\u2019est ce qu\u2019il va obtenir ? J\u2019ai l\u2019impression que, il tend \u00e0 obtenir quelque chose de, finalement peut \u00eatre il n\u2019y a que lui qui a r\u00e9ussi \u00e7a. Eh bien comme on dit d\u2019un grand auteur de litt\u00e9rature \u00e7a, eh ben oui \u00e7a c\u2019est lui, c\u2019est \u00e0 lui \u00e7a ! faut m\u00eame y toucher, faut m\u00eame pas y toucher, faut pas y toucher ces choses l\u00e0, \u00e7a peut servir qu\u2019une fois quoi ! Il a trouv\u00e9 quelque chose, qu\u2019est ce que c\u2019est ? mettez vous \u00e0 la place ; On revient \u00e0 un gros plan normal de type r\u00e9fl\u00e9chissant c\u2019est-\u00e0-dire dans le p\u00f4le, dans le p\u00f4le Sternberg, puisqu\u2019on l\u2019a vu, il donne la pr\u00e9valence au visage r\u00e9fl\u00e9chissant. Mais un gros plan normal de visage r\u00e9fl\u00e9chissant. Donc qui r\u00e9fl\u00e9chit la lumi\u00e8re. Je vois deux cas, je vois deux cas, deux cas possibles : ou bien le visage r\u00e9fl\u00e9chissant regarde la cam\u00e9ra, ou bien le visage r\u00e9fl\u00e9chissant regarde ailleurs. Donc il n\u2019y a que ces deux possibilit\u00e9s l\u00e0.\nLa premi\u00e8re possibilit\u00e9 elle est tr\u00e8s connue ; elle est connue (...) de l\u2019histoire, elle est ce que tout le monde a toujours condamn\u00e9 sauf quelques exceptions. A savoir ce que tout le monde a toujours condamn\u00e9 dans les gros plans : c\u2019\u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment le \"regard cam\u00e9ra\" ; parce lorsque que les visages pr\u00e9sent\u00e9s aux gros plans, en gros plan, regardent la cam\u00e9ra, bien s\u00fbr \u00e7a fait un effet sp\u00e9cial mais si l\u2019effet sp\u00e9cial n\u2019est pas absolument n\u00e9cessaire, c\u2019est une catastrophe, c\u2019est une catastrophe, c\u2019est tr\u00e8s tr\u00e8s mauvais. D\u2019o\u00f9 dans la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des gros plans r\u00e9fl\u00e9chissants, de visages r\u00e9fl\u00e9chissants, au sens de r\u00e9fl\u00e9chir la lumi\u00e8re - voyez je joue toujours sur le mot r\u00e9fl\u00e9chir puisque j\u2019emploie visage r\u00e9fl\u00e9chissant au sens de \u00e0 la fois visage qui pense, mais plus profond\u00e9ment visage qui r\u00e9fl\u00e9chit la lumi\u00e8re et cin\u00e9matographiquement c\u2019est pareil ; penser c\u2019est r\u00e9fl\u00e9chir la lumi\u00e8re. Alors, euh, bon, Je dis : dans quel cas est ce que c\u2019est tr\u00e8s ., on cite quelques cas de regards cam\u00e9ra r\u00e9ussis ? L\u00e0 je crois qu\u2019il faudrait les revoir tout \u00e7a, c\u2019est tellement, c\u2019est tellement, c\u2019est emb\u00eatant, on ne se souvient plus. Euh, je crois que le gros plan c\u00e9l\u00e8bre des \"lumi\u00e8res de la ville\" il y a un tr\u00e8s beau regard cam\u00e9ra. La t\u00eate de Charlot en gros plan \u00e0 la fin, regarde la cam\u00e9ra - et faudrait voir, je dis \u00e7a peut \u00eatre bien. je me sens plus s\u00fbr parce que c\u2019est attest\u00e9 par Bazin dans \"les Nuits de Cabiria\" de Fellini \u00e0 la fin, c\u2019est curieux que ce soit toujours des exemples, ces deux exemples soient emprunt\u00e9s \u00e0 la fin d\u2019un film. Bazin affirme que l\u2019h\u00e9ro\u00efne \u00e0 plusieurs reprises, regarde la cam\u00e9ra mais il la f\u00e9licite de ce que ce regard cam\u00e9ra est comme, distrait, en fait elle passe, elle balaie le champ, elle passe plusieurs fois et ses yeux passent plusieurs fois par la cam\u00e9ra. L\u00e0 je me risque beaucoup parce que j\u2019ai l\u2019impression - et j\u2019ai au moins une personne qui me la confirm\u00e9 alors mais je peux pas en \u00eatre s\u00fbr - que dans une \"Partie de campagne\" il y a un tr\u00e8s tr\u00e8s beau regard camera.\nPardon, Quoi ?\n[Une \u00e9l\u00e8ve inaudible]\nDeleuze : Ah bon, d\u2019accord, d\u2019accord \u00bb.\n[Une \u00e9l\u00e8ve inaudible]\nDeleuze : oui, oui, tu as fini oui ? \u00bb... un regard Cam\u00e9ra dans Monica ! ah bon ? tu dis que...\n[Une \u00e9l\u00e8ve inaudible] : Orson Wells aussi dans Citizen Kane.\nDeleuze : Tu dis que dans Citizen Kane il y a des regards cam\u00e9ras ? \u00c0 la fin quand Orson Wells dit \u00e0 sa femme de ne pas partir : Don\u2019t go ! il y a un \u00e9norme plan de visage bouffi, \u00e9norme et enfin c\u2019est frappant ! alors ce serait beaucoup plus fr\u00e9quent m\u00eame que je ... je n\u2019ai jamais vu Monica\n[Une \u00e9l\u00e8ve inaudible] : c\u2019est chiant Monica.\nDeleuze : Mais alors tout Bergman est chiant, c\u2019est pas la question.\nOui ? quoi ?\nClaire Parnet : Au moment ou elle vient d\u2019\u00eatre d\u00e9flor\u00e9e par le fils, elle regarde la cam\u00e9ra, elle a les yeux vaguement larmoyants..l\u00e0 il y a un regard cam\u00e9ra tr\u00e8s appuy\u00e9 c\u2019est dans Partie de Campagne \u00e7a ?\nDeleuze : C\u2019est dans \"Partie de campagne\" ! un regard tr\u00e8s sensuel\nJe me rappelle les d\u00e9clarations de Bergman lorsqu\u2019il dit tout le temps : \u00ab moi j\u2019aime bien tout \u00e0 coup que flanquer une image qui rappelle aux gens que \u00e7a n\u2019est que du cin\u00e9ma, ce serait \u00e7a, ce serait \u00e7a. Mais \u00e0 mon avis il a tort - je veux dire il n\u2019a pas tort de faire \u00e7a - mais \u00e0 mon avis, c\u2019est une toute autre raison que.. en effet, on garde \u00e7a pour tout \u00e0 l\u2019heure, pour dans quelques temps : est ce que dans certains cas l\u00e0 - vous voyez d\u00e9j\u00e0 nos subdivisions se multiplieraient parce que rien que dans l\u2019exemple du regard cam\u00e9ra, on pourrait dire : dans certains cas, il a la pr\u00e9tention de r\u00e9introduire la \"conscience cin\u00e9ma\". Tout \u00e7a c\u2019est du cin\u00e9ma. Dans d\u2019autres cas - je crois que tu as tout \u00e0 fait raison, dans Partie de Champagne, c\u2019est pas \u00e7a du tout. Le regard qui est un regard splendide l\u00e0, sublime regard de Sylvia Bataille - quand elle regarde, quand elle lance ce regard - pas du tout comme \u00e7a, on peut dire \u00e7a c\u2019est du cin\u00e9ma, cela au contraire \u00e0 un sens qui va \u00eatre quoi ? alors \u00e0 mon avis, l\u2019argumentation conscience cin\u00e9ma est jamais suffisant - je ne dis pas qu\u2019il soit faux - et on verra pourquoi tout \u00e0 l\u2019heure pr\u00e9cis\u00e9ment et on verra pourquoi, \u00e0 propos de Bergman\n[Intervention inaudible]\nDeleuze : Dans la ( ) c\u2019est tr\u00e8s int\u00e9ressant aussi...oui oui oui oui, oui... Mais elle a plus de regard ?... si ? A quel film tu penses ? ah oui, en effet mais l\u00e0 oui mais c\u2019est encore un autre cas... Il y a le fameux regard camera dans... Non dans \"a bout de souffle\"... tu crois qu\u2019il y a des regards camera ? Il regarde la camera ?\nB\u00e9ni soit ce jour ! Il regarde la camera ! moi je croyais qu\u2019il y en avait tr\u00e8s peu, alors, mais je vais si peu au cin\u00e9ma. Chez Ozou ? M\u00eame chez Ozou ! Alors c\u2019est tr\u00e8s courant, tr\u00e8s courant, tr\u00e8s courant... Ah bon ! C\u2019est un principe chez lui ? Oh l\u00e0 l\u00e0 !... Tirons en les cons\u00e9quences, de cette fr\u00e9quence : vous n\u2019avez qu\u2019\u00e0 mettre, ceux qui se sont laiss\u00e9s abus\u00e9 par moi ; vous corrigez et vous mettez : fr\u00e9quents au lieu de rares.\n[Interventions inaudibles]\nDeleuze :  Ouais ouais. ; Et alors dans votre souvenir, la fin des \"Lumi\u00e8res de la ville\", dans le gros plan, c\u2019est pas un regard cam\u00e9ra ? Personne ici ne pourrait dire s\u2019il y a un regard-cam\u00e9ra \u00e0 la fin, c\u2019est encore autre chose.\nEt alors donc vous voyez, nos deux cas de visages r\u00e9fl\u00e9chissants, quelqu\u2019un sait o\u00f9 le visage...\nTu t\u2019en vas ? tu as un t\u00e9l\u00e9phone ? t\u2019oublies tout hein ? tu laisses tout ! tu vas passer par o\u00f9 ? donnant donnant, je vais aller \u00e0 ton cours tout \u00e0 l\u2019heure.. bient\u00f4t ! Salut ! Tout d\u2019un coup je le regardais, je m\u2019aper\u00e7ois que.. vous savez \u00e0 qui il ressemble de mani\u00e8re hallucinatoire ? au Bruno de Herzog. Absolument ! Vous vous rapellez dans La balade de Bruno quand Bruno sort un sifflet se met \u00e0 sifflet, Bruno siffle et parle de lui \u00e0 la troisi\u00e8me personne : Bruno va faire ceci G.D. : Qu\u2019est ce qui se passe dans les deux cas ? Appelons \u00e7a en fait - tout est extraordinaire mais, appelons \u00e7a - par rapport \u00e0 Sternberg qu\u2019on a pas commenc\u00e9, qu\u2019on a abandonn\u00e9, appelons \u00e7a : deux cas ordinaires, les deux cas ordinaires de visages r\u00e9fl\u00e9chissants. Dans le cas du regard cam\u00e9ra, je dirais et en employant des termes comme physique c\u2019est l\u2019\u00e9quivalent d\u2019une r\u00e9fl\u00e9xion totale. C\u2019est comme si la lumi\u00e8re arrivait jusqu\u2019\u00e0 un milieu puis \u00e9tait renvoy\u00e9e, la ligne change de sens mais reste la m\u00eame, et la m\u00eame direction. Quel est l\u2019int\u00e9r\u00eat de l\u2019autre cas ordinaire ? visage qui r\u00e9fl\u00e9chit, le visage regardant ailleurs, ne regardant pas dans la cam\u00e9ra. L\u2019int\u00e9r\u00eat est \u00e9vident, c\u2019est ce qu\u2019on appellera un ph\u00e9nom\u00e8ne de - non plus de r\u00e9flexion totale - mais de r\u00e9flexion tout court. A savoir comme si la lumi\u00e8re arrivant \u00e0 la rencontre d\u2019un nouveau milieu, \u00e9tait r\u00e9fl\u00e9chie. Vous voyez, rappelez vous ce que vous avez appris en physique. Qu\u2019est ce qui assure \u00e7a ? C\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment, qu\u2019est ce qui assure cet effet de r\u00e9flexion ? Ce qui assure cet effet de r\u00e9flexion dans le visage gros-plan c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment, il ne regarde pas la camera, il regarde ailleurs, si bien que voil\u00e0 . On peut se dire bien, que faire de plus avec un visage r\u00e9fl\u00e9chissant ? Donc avec un gros plan ? Et on revient \u00e0 Sternberg ! L\u00e0 c\u2019est tr\u00e8s confus, \u00e7a va \u00eatre de plus en plus confus, mais comme ce jour est b\u00e9ni, je sens que vous - que vous allez m\u2019aider. Je dirai ceci - je commence par le dire tr\u00e8s abstrait pour que ce soit presque plus clair. Je crois que ce qu\u2019il y a de tr\u00e8s curieux chez Sternberg, c\u2019est que il obtient des effets, finalement o\u00f9 le visage n\u2019est plus simplement un visage r\u00e9fl\u00e9chissant par rapport \u00e0 la lumi\u00e8re mais son aventure de la lumi\u00e8re et du blanc fait que le visage r\u00e9fracte. C\u2019est plus simplement, c\u2019est plus le simple domaine de la r\u00e9flexion, il conf\u00e8re une nouvelle fonction au gros plan de visage qui va \u00eatre l\u2019\u00e9quivalent d\u2019une esp\u00e8ce de \u00ab\u00a0r\u00e9fraction\u00a0\u00bb.\nQu\u2019est ce que \u00e7a veut dire r\u00e9fraction ? L\u00e0 je garde vraiment les donn\u00e9es les plus \u00e9l\u00e9mentaires, je prends m\u00eame pas, je vous renvoie juste \u00e0 un livre de physique sur la lumi\u00e8re o\u00f9 vous trouverez r\u00e9flexion/r\u00e9fraction mais vous voyez la r\u00e9flexion totale, vous voyez la r\u00e9flexion ordinaire avec langue, mise en forme, mais la r\u00e9fraction c\u2019est quoi ? C\u2019est le cas o\u00f9 la lumi\u00e8re passant d\u2019un milieu dans un autre, \u00e0 la surface du milieu se fait quoi ? Se fait d\u2019une part : une partie du rayon lumineux est r\u00e9fl\u00e9chi, sym\u00e9triquement \u00e0 son incidence, \u00e0 son origine et une autre partie est r\u00e9fract\u00e9e, c\u2019est-\u00e0-dire s\u2019enfonce dans le nouveau milieu en changeant de direction.\nVous voyez, si j\u2019avais pr\u00e9vu le tableau je vous ferai le sch\u00e9ma tout simple, vous voyez l\u00e0 je trace la ligne de diff\u00e9rence des milieux, le rayon qui arrive sur cette ligne, r\u00e9flexion c\u2019est \u00e7a, les deux \u00e9tant sym\u00e9triques par rapport \u00e0 un axe, et la r\u00e9fraction c\u2019est que : il se fait un ph\u00e9nom\u00e8ne de d\u00e9placement dans l\u2019autre milieu, de l\u2019image dans l\u2019autre milieu. C\u2019est \u00e7a qu\u2019on appelle une r\u00e9fraction,\nSentez ce que je veux dire, avec son aventure du blanc, c\u2019est-\u00e0-dire avec son espace blanc voil\u00e9, le visage \u00e9tant entre le voile et l\u2019espace blanc. Espace exigu, voilage, visage devenu incrustation du voilage, qu\u2019est ce qu\u2019il obtient ? A mon avis il obtient des effets de r\u00e9fractions extr\u00eamement curieux ou plut\u00f4t il va pas les obtenir comme \u00e7a, \u00e7a va co\u00efncider, \u00e7a va co\u00efncider avec \u00e7a : tout se passe comme si le visage blanc alors, absorbait une partie de la lumi\u00e8re en en d\u00e9pla\u00e7ant la direction. Elle r\u00e9fl\u00e9chit une partie de la lumi\u00e8re, elle en absorbe \u00e7a - le gros plan ordinaire subsiste - mais il y a quelque chose de plus que Stenberg obtient : un effet de r\u00e9fraction. Elle absorbe une partie de la lumi\u00e8re en op\u00e9rant une esp\u00e8ce de d\u00e9placement du rayon.\nComment \u00e7a ? comment il va l\u2019obtenir ? Supposez la ce que je vais dire devient de plus en plus confus parce que c\u2019est...Mais au moins je proc\u00e9de par ordre g\u00e9n\u00e9ralement, g\u00e9n\u00e9ralement un gros plan de visage r\u00e9fl\u00e9chissant, il est pris par la cam\u00e9ra d\u2019un point de vue non pas identique mais semblable, semblable au point de vue du spectateur, par exemple : face \u00e0 face. Je dirais par commodit\u00e9 que dans ce gros plan ordinaire, qu\u2019il y est r\u00e9flexion totale ou r\u00e9flexion tout court, il y a en gros donc, non pas identit\u00e9 mais : affinit\u00e9, assimilation du point de vue de la prise de vue, de la prise de vue et du point de vue du spectateur. Donc oui, c\u2019est une esp\u00e8ce de face \u00e0 face ; une esp\u00e8ce de face \u00e0 face qui d\u00e9finit bien les conditions de la r\u00e9flexion.\nImaginez maintenant, et vous sentez que c\u2019est \u00e7a - un certain nombre - pas tous mais un certain nombre de gros plan de Sternberg - imaginez maintenant que la camera prenne le visage \"gros plan\" d\u2019un point de vue nettement diff\u00e9rent, de celui du spectateur qui est appel\u00e9 \u00e0 le voir. Je vois un visage en \"gros plan\", mais il a \u00e9t\u00e9 pris par rapport \u00e0 ma position \u00e0 moi, il a \u00e9t\u00e9 pris beaucoup plus haut et un peu \u00e0 gauche, c\u2019est vrai que c\u2019est un gros plan que je vois de face, mais il y a quoi ? Il y a une esp\u00e8ce de d\u00e9s\u00e9quilibre, de d\u00e9s\u00e9quilibre voulu entre l\u2019image et la vision, \u00e7a va \u00eatre \u00e7a l\u2019effet de r\u00e9fraction. Et \u00e0 ce moment comprenez,... Je termine avant de vous euh... c\u2019est vraiment pas clair, je sens, ce que je dis.\nA ce moment l\u00e0, vous allez pouvoir r\u00e9cup\u00e9rer toute une s\u00e9rie de graduations des ombres puisqu\u2019en effet, cette prise de vue de visage gros plan de face se fait alors dans de telles conditions que toute une partie du visage va pouvoir \u00eatre ombr\u00e9e et manifester des d\u00e9gradations. D\u00e9gradations qui seront comprises en ceci : la diff\u00e9rence entre l\u2019image et la vision c\u2019est-\u00e0-dire entre le point de vue du spectateur et le point de prise de la cam\u00e9ra. Si bien que ce d\u00e9placement de l\u2019image, cet esp\u00e8ce de d\u00e9placement de l\u2019image, ce boug\u00e9 de l\u2019image et m\u00eame parfois ce flou chez Sternberg, va jouer exactement le r\u00f4le que jouait tout \u00e0 l\u2019heure dans l\u2019expressionnisme le halo, le halo phosphorescent, mais compl\u00e8tement d\u2019une autre nature. C\u2019est par la d\u00e9clinaison car r\u00e9fraction c\u2019est exactement \u00e7a la r\u00e9fraction, c\u2019est exactement la d\u00e9clinaison, c\u2019est cette d\u00e9clinaison de l\u2019image, qui va devenir l\u2019apport fondamental, il me semble, l\u2019effet fondamental de ce qui sort de l\u2019espace blanc lumi\u00e8re et de sa rencontre fondamentale chez Sternberg.\nEt l\u00e0, il va y avoir quelque chose il me semble que, de tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait particulier, tout \u00e0 fait,tout \u00e0 fait particulier, avant de vous demander votre avis l\u00e0-dessus. Je crois, il y a toujours dans la revue \"le Cin\u00e9matographe\", le cin\u00e9matographe o\u00f9 je vous disais qu\u2019il y avait deux num\u00e9ros qui m\u2019avait sembl\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressants sur le gros plan. Euh, il y en a justement un sur Sternberg et l\u2019auteur qui est Louis Audibert. Louis Audibert \u00e9crit quelque chose, fait une remarque, qui moi me para\u00eet tr\u00e8s importante, alors ce qui me trouble d\u00e9j\u00e0 c\u2019est que lui il dit, elle n\u2019est pas importante cette remarque, moi \u00e7a m\u2019emb\u00eate parce que il dit il y en a une plus importante et moi \u00e7a me para\u00eet l\u2019inverse, la seconde qu\u2019il fait me parait sans aucune importance mais alors celle l\u00e0 me parait tr\u00e8s tr\u00e8s prodigieuse et en m\u00eame temps le texte me para\u00eet tr\u00e8s difficile. Alors voil\u00e0 je vous le lis hein : j\u2019ai l\u2019impression que je viens d\u2019essayer de dire la m\u00eame chose que ce que le texte dit. Mais j\u2019en suis pas bien s\u00fbr hein, de toute mani\u00e8re c\u2019est tr\u00e8s int\u00e9ressant ce qu\u2019il dit Audibert, il dit : \u00ab le gros plan focalise, le gros plan focalise la vision du spectateur, le gros plan focalise la vision du spectateur sur le regard qui l\u2019isole \u00bb. Bon alors, ce qui est propre \u00e0 Sternberg : dans la mesure o\u00f9 ce regard est \"vis\u00e9e\", mais vis\u00e9e comme substantif hein, \"dans la mesure ce regard est vis\u00e9e v.i.s.\u00e9.e, dans la mesure o\u00f9 ce regard est vis\u00e9e propre d\u2019un point hors champ, dans la mesure o\u00f9 ce regard est vis\u00e9e propre d\u2019un point hors champ, il enclenche un proc\u00e8s perspectif, qui se trouve ainsi justifi\u00e9 et renvoy\u00e9 \u00e0 un point de vue m\u00eame s\u2019il n\u2019y a pas identit\u00e9 absolue entre l\u2019image et la vision\".\nA vrai dire \u00e7a me trouble beaucoup ce texte parce que je comprends pas, je comprends pas s\u2019il veut dire la premi\u00e8re chose : est ce qu\u2019il veut dire simplement, quand je lis la phrase : \"le gros plan focalise la vision du spectateur sur le regard qui l\u2019isole\" ? est ce que \u00e7a veut dire bon, dans le gros plan, l\u2019attention du spectateur est attir\u00e9 sur le regard du visage, de la personne pr\u00e9sent\u00e9e en image et cette personne regarde un autre c\u00f4t\u00e9, lui il ne peut pas vouloir dire \u00e7a, \u00e7a ne peut pas vouloir dire \u00e7a puisque c\u2019est le cas de la grande majorit\u00e9 des gros plans donc \u00e7a n\u2019aurait rien de propre \u00e0 Sternberg. Alors ce qui m\u2019emb\u00eate, il me semble bien qu\u2019il veut dire : dans la mesure o\u00f9 ce regard est vis\u00e9e v.i.s.\u00e9.e propre d\u2019un point hors champ. Il me semble que \u00e7a veut dire dans la mesure o\u00f9 la cam\u00e9ra prend l\u2019image d\u2019un point de vue qui ne coincide pas avec le point de vue du spectateur. Dans cette mesure va se produire un d\u00e9calage, va se produire n\u00e9cessairement, un d\u00e9calage entre l\u2019image et la vision, c\u2019est-\u00e0-dire : entre l\u2019image telle que moi spectateur je la voie et la vision c\u2019est-\u00e0-dire : la prise de vue par la cam\u00e9ra. Mais si \u00e7a voulait dire \u00e7a il faudrait pas terminer, j\u2019esp\u00e8re que \u00e7a veut dire \u00e7a, j\u2019ai l\u2019impression que \u00e7a veut dire \u00e7a, donc il aurait tr\u00e8s bien analys\u00e9 ce que j\u2019essaie d\u2019appeler l\u2019effet r\u00e9traction c\u2019est-\u00e0-dire ce boug\u00e9 de l\u2019image, cette d\u00e9clinaison de l\u2019image.\nMais il termine sa phrase en disant : \u00ab m\u00eame s\u2019il n\u2019y a pas identit\u00e9 absolue entre l\u2019image et la vision\", ce qui me g\u00eane parce que : c\u2019est pas m\u00eame s\u2019il n\u2019y a pas identit\u00e9 absolue, c\u2019est que, c\u2019est fait pour \u00e7a, c\u2019est fait pour rompre une identit\u00e9 de l\u2019image et de la vision, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019obtenir cet effet de d\u00e9rivation, cet effet de d\u00e9rive, qu\u2019on appelle pr\u00e9cis\u00e9ment une r\u00e9fraction, c\u2019est-\u00e0-dire cette d\u00e9rive de l\u2019image, ce qui ne co\u00efncide plus : d\u00e9rive de l\u2019image d\u00e9finie par la diff\u00e9rence entre l\u2019image et la vision, entre mon point de vue spectateur et la prise de vue cam\u00e9ra. Vous comprenez ? alors je suis un peu perplexe devant ce texte mais personne n\u2019a une lumi\u00e8re, non, je suppose, j\u2019ai l\u2019impression donc, alors revenons \u00e0 ce que j\u2019ai essay\u00e9 de dire, est ce que vous... j\u2019ai le sentiment que je veux dire quelque chose et que j\u2019arrive pas \u00e0 le dire bien, et que peut \u00eatre on pourrait arriver \u00e0 le dire m\u00eame \u00e0 condition de parler plus techniquement, qu\u2019on pourrait arriver \u00e0 le dire tr\u00e8s tr\u00e8s bien, Dans Shanghai Express et dans Shanghai Gesture, ce type de gros plans avec effet de d\u00e9rivation appara\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s fort, plus que dans L\u2019Imp\u00e9ratrice rouge, dans l\u2019imp\u00e9ratrice rouge il y a ces effets de flous mais il me semble oui. oui oui oui, je crois aussi, il y a manifestement des gros plans de visages o\u00f9 la prise de vue se fait de haut en bas un peu oblique, regardez de biais si vous voulez, moi je regarde de face mais la cam\u00e9ra imprime de biais, c\u2019est exactement \u00e7a, c\u2019est \u00e7a l\u2019effet de d\u00e9placement : spectateur de face, tandis que la prise de vue est la prise de vue par la cam\u00e9ra est de biais : en haut de biais par exemple. Et ah oui, l\u00e0 je deviens plus clair alors l\u00e0 vous avez, un effet de boug\u00e9 de l\u2019image, et voyez que je pourrais dire : le boug\u00e9 de l\u2019image, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019effet de r\u00e9fraction, c\u2019est le contraire du halo expressionniste.\nSi on fait une th\u00e9orie de la lumi\u00e8re au cin\u00e9ma il faudrait tenir compte de tous ces facteurs et puis de bien d\u2019autres mais de m\u00eame que le halo expressionniste \u00e9tait une mani\u00e8re d\u2019ombre, \u00e0 partir du p\u00f4le pr\u00e9valent des intensit\u00e9s d\u2019ombres, des degr\u00e9s d\u2019ombres, ils d\u00e9bouchaient sur l\u2019autre p\u00f4le c\u2019est-\u00e0-dire : ils obtenaient , ils arrivaient \u00e0 reproduire une esp\u00e8ce r\u00e9flexion, car c\u2019est l\u2019inverse, c\u2019est l\u2019inverse, le boug\u00e9 de Sternberg, le flou de Sternberg, la d\u00e9rivation de l\u2019image, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019effet de r\u00e9fraction, c\u2019est la mani\u00e8re dont \u00e0 partir de son p\u00f4le pr\u00e9valent \u00e0 lui, \u00e0 savoir le visage r\u00e9fl\u00e9chissant, il va r\u00e9cup\u00e9rer l\u2019autre p\u00f4le, la s\u00e9rie intensive ; ce qui explique que dans cet espace blanc, voil\u00e9, travers\u00e9 par la lumi\u00e8re avec effet de r\u00e9fraction, qu\u2019est ce qui va se passer ? Il va se passer l\u2019aventure intensive des passions. L\u2019aventure intensive des passions mais au sommet de leur intensit\u00e9, dans des s\u00e9ries l\u00e0 o\u00f9 elles deviennent ; l\u00e0 o\u00f9 elles s\u2019exacerbent, car, et l\u00e0 je rejoins \u00e0 nouveau un texte de l\u2019article tr\u00e8s bon de Ollier c\u2019est que cet espace blanc, artificiel, voil\u00e9, etc. c\u2019est finalement l\u2019espace le plus ouvert qui soit mais ouvert sur l\u2019incertain, \u00e0 savoir que c\u2019est l\u2019espace du ; \"tout peut arriver\", \"tout peut arriver, n\u2019importe quoi\", et \u00e7a c\u2019est bien connu, \u00e7a fait partie des images tr\u00e8s belles de Sternberg, sa manie de faire qu\u2019\u00e0 un moment le voile soit d\u00e9chir\u00e9, soit alors l\u00e0 \u00e7a varie, soit au fer rouge, dont je sais plus lequel de film de lui. Soit au couteau dans \"Makao\", toutes les formes de d\u00e9chirure du voile pour permettre \u00e0 quelque chose de hors champ, \u00e0 quelque chose d\u2019ext\u00e9rieur, de faire intrusion dans les espaces blancs du voile.\nDonc je dirais en m\u00eame temps que, par l\u2019effet de r\u00e9fraction, Stenberg r\u00e9cup\u00e8re toute la s\u00e9rie des intensit\u00e9s, en m\u00eame temps l\u2019espace blanc circonscrit par le voile s\u2019ouvre, c\u2019est \u00e0 dire est vraiment l\u2019espace o\u00f9 on est pass\u00e9 dans la qualit\u00e9 de blanc, \u00e0 la potentialit\u00e9, \u00e0 la potentialit\u00e9 intensive : \"tout est d\u00e9sormais possible\". Ou bien dans \"la Saga\", le coup de couteau qui traverse le mur de papier. Voyez, si bien que je re-conclus, \u00e0 partir de s\u00e9ries intensives, l\u2019expressionnisme conqu\u00e8rait \u00e0 sa mani\u00e8re le visage r\u00e9fl\u00e9chissant qui r\u00e9fl\u00e9chit la lumi\u00e8re et inversement maintenant, \u00e0 partir du p\u00f4le pr\u00e9valent, le visage r\u00e9fl\u00e9chissant qui r\u00e9fl\u00e9chit la lumi\u00e8re, Sternberg par tout un jeu d\u2019espace extr\u00eamement nouveau, va reconqu\u00e9rir l\u2019aspect intensif potentiel. \"Tout est d\u00e9sormais possible\", je r\u00e9p\u00e8te cette phrase puisque c\u2019est un texte qui fait partie d\u2019un film de Sternberg.\nAlors il y aurait un autre cas, si on essayait de grouper, les histoires du cin\u00e9ma groupent tr\u00e8s souvent, Bordage d\u2019avec Sternberg, et l\u00e0 h\u00e9las, alors l\u00e0 si j\u2019en ai jamais vus, il y a tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps que j\u2019ai pas vu de films de Bordage, mais je pense que chez Bordage il y aurait aussi toute une aventure du blanc tr\u00e8s extraordinaire, de la lumi\u00e8re et du blanc, mais avec des moyens tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rents de ceux de Sternberg, si bien que l\u00e0 j\u2019aime bien dans tout ce qu\u2019on fait mais depuis le d\u00e9but parfois je le dis m\u00eame pas, parce que \u00e7a va trop de soi, - je me dis que ce serait bien qu\u2019on laisse des trous, soit que vous comblez, soit que vous remaniez tout \u00e7a \u00e0 votre mani\u00e8re vous.\nL\u00e0 je dis il y a quelque chose qu\u2019il faudrait voir !\nSi bien que au point o\u00f9 nous en sommes maintenant, quelle avanc\u00e9e on a fait, en gros on a comme \u00e9puis\u00e9 un nombre restreints d\u2019exemples et encore l\u00e0 je parle de trous, il y a toutes sortes de tr\u00c8s grands, c\u2019est pour \u00e7a que j\u2019ai aim\u00e9 les interventions que vous avez fait tout \u00e0 l\u2019heure, o\u00f9 vous me disiez on pourrait aussi bien parler de \u00e7a, de ceci, il faudrait ajouter euh moi c\u2019est en portugais, en argentin, en portugais il faut que j\u2019aille le voir non ? C\u2019est amusant non, c\u2019est pas, c\u2019est pas... c\u2019est terrible le cin\u00e9ma, c\u2019est terrible le cin\u00e9ma, c\u2019est...bon bah, bah voil\u00e0. Bien.\nAlors au point o\u00f9 nous en sommes, qu\u2019est ce qu\u2019il faut faire maintenant ? Je crois que si on multipliait les exemples on avancerait plus, puisque on cesserait pas de se confirmer parce que comme on a eu deux s\u00e9ries de confirmations : Griffith, Eisenstein et expressionniste Sternberg et bon on se dit ; \u00e7a va, \u00e7a va, pour le moment \u00e7a va.\nMaintenant il faut vraiment passer non plus aux exemples mais \u00e0 une vraie analyse \u00e0 savoir : de quel droit est ce que nous \u00e9tions partis - parce que on l\u2019a jamais remis en question \u00e7a - de quel droit est ce que nous \u00e9tions partis de cette formule :\u00a0 \u00ab\u00a0l\u2019image affective, c\u2019est le visage et le visage c\u2019est le gros plan\u00a0\u00bb ; parce que enfin on s\u2019en \u00e9tait servi comme point de d\u00e9part mais maintenant on peut plus reculer. Enfin l\u2019image affective c\u2019est d\u2019abord je disais, c\u2019est d\u2019abord ! et il se pouvait pas que ce soit autre chose. Mais pourquoi c\u2019est d\u2019abord le visage et pourquoi le visage c\u2019est le gros plan ?\nParce que enfin ce qu\u2019on appelle visage g\u00e9n\u00e9ralement il n\u2019y a pas tellement de n\u00e9cessit\u00e9 du gros plan. Pourquoi un gros plan ?et encore une fois tous les gros plans ne sont pas de visages, il y a des gros plans d\u2019objets, tr\u00e8s bien \u00e7a tout le monde le sait.\nOnze heures et demi, je trouve... vous \u00eates fatigu\u00e9s ? On s\u2019arr\u00eate cinq minutes ? Hein ? Oui ? Oui, Non ? (Pause) Vous voulez pas fermer la porte ?\nBien ! Alors courage, courage, courage ! Eh bien je dis donc vous comprenez un visage. Le v\u00f4tre et le mien, bon, qu\u2019est ce que \u00e7a veut dire ? Qu\u2019est ce que \u00e7a veut dire un visage ? Bah un visage j\u2019en resterai vraiment au plus bas, un visage, \u00e7a veut dire, c\u2019est bien connu trois choses. \u00c7a veut dire trois d\u00e9terminations :\nUn visage il a un caract\u00e8re individuant, votre photo c\u2019est une photo. Votre photo c\u2019est votre photo d\u2019identit\u00e9, bon voil\u00e0 \u00e7a on voit \u00e7a. D\u2019autre part le m\u00eame, le m\u00eame c\u2019est un r\u00f4le social et ouais, est ce que je peux d\u00e9j\u00e0 r\u00e9partir - j\u2019essaie de m\u2019en tirer et \u00e7a va pas loin hein, on nage dans la platitude mais il faut : caract\u00e8re individuant, r\u00f4le social : c\u2019est deux aspects du visage. \u00c7a m\u2019arrangerait alors essayons, on a toujours des tentations quand on manie des notions hein. On a des tentations de faire des ph\u00e9nom\u00e8nes d\u2019\u00e9chos : est ce que je peux dire l\u2019aspect individuant c\u2019est le visage r\u00e9fl\u00e9chissant et le r\u00f4le social c\u2019est les traits de visag\u00e9it\u00e9 plut\u00f4t ? A certains \u00e9gards on aurait un peu envie de dire \u00e7a. Les professions, par exemple : les gens dont on dit : \"tiens il porte une profession sur son visage, sa profession, il la porte sur son visage. C\u2019est pas \u00e0 partir du visage-contour r\u00e9fl\u00e9chissant, il a peu d\u2019indice professionnel \u00e0 mon avis, ces vrais indices, c\u2019est des indices d\u2019individuation, le visage-contour r\u00e9fl\u00e9chissant. Mais les traits de visag\u00e9it\u00e9, \"une nuque un peu trop raide qui annonce le militaire\" : ha sa nuque ! et puis tiens, je vois quelqu\u2019un je le regarde, je lui dis bonjour monsieur, puis il se l\u00e8ve et il s\u2019en va. La nuque \u00e7a fait partie du visage, je dis : oh tiens, j\u2019aurais d\u00fb dire :\" mon g\u00e9n\u00e9ral, mon g\u00e9n\u00e9ral\" , j\u2019aurais pas du dire : bonjour, monsieur ! Ou bien je vois quelqu\u2019un et puis, qui est dans une exposition, et puis il regarde un tableau, je le regarde et je me dis : tiens il est beau quand m\u00eame ce type l\u00e0 et puis je me retourne \u00e0 nouveau toujours, et puis il a un dr\u00f4le de regard : je me dis : \u00e7a doit \u00eatre un commissaire priseur \u00e7a ! \u00e0 la mani\u00e8re dont il regarde ! Il a un trait de visag\u00e9it\u00e9 qui est tamponn\u00e9 socialement, est ce qu\u2019on pourrait faire cette correspondance ? Oui et non. On peut dans certains cas, dans d\u2019autres cas non, on peut pas, il y a des traits de visag\u00e9it\u00e9 qui \u00e9videmment ne sont pas professionnels - encore une fois la col\u00e8re monte, et encore la col\u00e8re monte comme le dirait Eisenstein, la col\u00e8re prol\u00e9tarienne ne monte pas comme la col\u00e8re bourgeoise. Les traits de visag\u00e9it\u00e9 ne sont pas les m\u00eames : dans le cas excellent de Eisenstein si vous prenez les deux grandes sc\u00e8nes des bourgeoises qui \u00e0 coup de parapluies l\u00e0, assomment l\u00e0, massacrent et d\u2019autre part la col\u00e8re prol\u00e9tarienne qui monte chez les matelots, l\u00e0 vous avez des traits de visag\u00e9it\u00e9s qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s sign\u00e9s socialement, tr\u00e8s ..du point de vue des classes.\nBon et voil\u00e0, bon on laisse tomber, on sent que \u00e7a ne nous m\u00e8ne pas \u00e0 grand-chose. En revanche, si, \u00e7a doit nous mener \u00e0 quelque chose parce que apr\u00e8s tout, qu\u2019est ce que c\u2019est un visage sinon le dialogue entre le caract\u00e8re individuant et le r\u00f4le social ?\nJe veux dire : si les visages communiquent les uns avec les autres, c\u2019est pas \u00e7a qui compte. Les visages qui communiquent les uns avec les autres, c\u2019est d\u2019abord des visages dont chacun communique avec soi-m\u00eame. Et apr\u00e8s tout c\u2019est peut \u00eatre un aspect du jeu de l\u2019acteur - mais \u00e7a on verra ces probl\u00e8mes hein on s\u2019en approche - c\u2019est peut \u00eatre un aspect, un petit aspect du jeu de l\u2019auteur : assurer cette communication du visage/visage mais pas entre deux visages, cette intra communication du visage-facteur individuant, et du visage-facteur social, facteur collectif, social. Et ce qu\u2019on appellera communication, c\u2019est avant tout le rapport entre le facteur individuant et le facteur social si bien que la cr\u00e9dibilit\u00e9 du visage s\u2019estompe : facteur individuant - facteur social - facteur de communication. Bien. Alors voil\u00e0, c\u2019est \u00e7a un visage ordinaire.\nQu\u2019est ce que c\u2019est qu\u2019un gros plan ? Voyez que le moment, je suis vraiment dans l\u2019analyse comprenez moi, je suis dans l\u2019analyse, j\u2019essaie de justifier la proposition que je m\u2019\u00e9tais donn\u00e9 si l\u00e9g\u00e8rement au d\u00e9part. L\u2019image affective : c\u2019est d\u2019abord un visage et un visage c\u2019est d\u2019abord un gros plan. Qu\u2019est ce que c\u2019est qu\u2019un gros plan ? Imaginez un visage qui a d\u00e9fait son triple aspect. Il a tout d\u00e9fait, il a d\u00e9fait son apparence et il a d\u00e9nonc\u00e9 ce triple aspect comme pure apparence. Imaginez un visage, vous me direz qu\u2019est ce qui reste ? On va tr\u00e8s doucement, ou bien rien ou bien un gros plan ou bien rien, ou bien un gros plan. En effet qu\u2019est ce que c\u2019est qu\u2019un gros plan ? C\u2019est le visage Je recommence : il n\u2019y a pas de gros plan de visage parce que le gros plan, c\u2019est le visage. Je pr\u00e9cise juste, on avance, oui c\u2019est le visage, mais en tant qu\u2019il a d\u00e9fait une triple apparence, en tant qu\u2019il a d\u00e9fait : son apparence d\u2019individuation, son apparence de socialisation, son apparence de communication. Qu\u2019est ce qu\u2019il vous reste sous cette triple apparence ? Rien qu\u2019un gros plan. Ah bon, vous sentez tout de suite que \u00e7a va pas suffire, rien qu\u2019un gros plan mais enfin il faut d\u2019abord asseoir \u00e7a ! Est ce que c\u2019est bien \u00e7a ? Imm\u00e9diatement, celui qui a suffit, c\u2019est celui dont on a pas parl\u00e9 tout \u00e0 l\u2019heure c\u2019est Bergman, est ce que c\u2019est un hasard si Bergman ? C\u2019est celui, c\u2019est sans doute l\u2019homme de cin\u00e9ma, c\u2019est sans doute le metteur en sc\u00e8ne qui a le plus dit, le plus r\u00e9pet\u00e9 : le cin\u00e9ma n\u2019a qu\u2019un mat\u00e9riau, c\u2019est le visage. Le cin\u00e9ma n\u2019a qu\u2019un mat\u00e9riau, c\u2019est le visage et finalement un seul moyen le gros plan, le reste c\u2019est pour amener le gros plan, c\u2019est autour du gros plan, c\u2019est les cons\u00e9quences du gros plan, tout \u00e7a mais le seul mat\u00e9riau du cin\u00e9ma c\u2019est le visage, le seul moyen du cin\u00e9ma c\u2019est le gros plan. Ah bon ! Qu\u2019est ce que \u00e7a veut dire ? Ca veut dire pour moi, Bergman, il y a pas \u00e0 discuter je veux dire, c\u2019est une proposition \u00e0 la lettre vide de sens si \u00e7a veut dire euh, l\u2019essence du cin\u00e9ma, Bergman sait bien qu\u2019il y a des euh hommes de cin\u00e9ma pour qui \u00e7a ne peut pas \u00eatre une grande admiration qui travaillent pas comme \u00e7a, \u00e7a veut dire que pour lui c\u2019est \u00e7a Le cin\u00e9ma, que le cin\u00e9ma qu\u2019il fait c\u2019est \u00e7a. Or, qu\u2019est ce qu\u2019il fait avec son gros plan de visage puisque c\u2019est pas un auteur de gros plans ? Bergman ? Eh bien, le gros plan-visage il a une triple fonction : d\u00e9faire l\u2019individuation, d\u00e9faire la socialisation, d\u00e9faire la communication.\nD\u00e9faire l\u2019individuation. Non d\u2019abord je commence par le plus facile : d\u00e9faire la socialisation. Vous savez tous les th\u00e8mes dans tous les films de Bergman le drame commence, le cin\u00e9ma commence lorsque les gens abandonnent leurs r\u00f4les, d\u00e9nonciation du, d\u00e9nonciation du r\u00f4le social, culminant avec le r\u00f4le de l\u2019acteur \u00e0 savoir l\u2019acteur qui \u00e0 un moment, pas pour toujours sans doute, renonce \u00e0 jouer... comme si acteur est le r\u00f4le des r\u00f4les. Et c\u2019est \u00e7a que Bergman, d\u2019apr\u00e8s une terminologie philosophique tout \u00e0 fait classique, ou psychologique tout \u00e0 fait classique - appelle : \u00ab la persona \u00bb. \u00ab La persona \u00bb c\u2019est le r\u00f4le social, ou du moins, c\u2019est un aspect de la persona. Dans tous les films de Bergson il y a le ... ! Dans tous les films de Bergman, il y a comme pr\u00e9mice du film - pour une raison ou pour une autre - le r\u00f4le social s\u2019\u00e9croule.\nDeuxi\u00e8me \u00e9croulement, plus int\u00e9ressant, plus important, mais comprenez le premier ne vaudrait rien si - c\u2019est \u00e7a que je voudrais, alors l\u00e0 on commence \u00e0 tenir quelque chose. Parce que si \u00e7a consistait \u00e0 nous dire : \" mais sous les r\u00f4les sociaux, il y a votre v\u00e9ritable individualit\u00e9 : soyez vous m\u00eame\" - je r\u00e9ponds : c\u2019est peut \u00eatre vrai tout \u00e7a, mais enfin ! c\u2019est ni tr\u00e9s nouveau, ni tr\u00e9s passionnant ! On peut le dire ! A coup s\u00fbr vous devinez d\u00e9j\u00e0 que ce n\u2019est pas \u00e7a, Bergman. Du coup, cela m\u2019int\u00e9resse plus ! Bizarrement pour Bergman, le caract\u00e8re \"individuant\" du visage et le caract\u00e8re \"socialisant\" du r\u00f4le sont strictement corr\u00e9latifs. Si vous faites fondre l\u2019un, si vous d\u00e9faites l\u2019un, vous d\u00e9faites l\u2019autre aussi. On se dit : je ne sais pas si il a raison, mais c\u2019est en tout cas une id\u00e9e beaucoup plus int\u00e9ressante, philosophiquement, elle est beaucoup plus int\u00e9ressante. Et \u00e7a renvoie \u00e0 quel aspect de Bergman ? En m\u00eame temps que les r\u00f4les sociaux tombent, qu\u2019est-ce qui tombent ? Les individuations et vous vous retrouvez devant d\u2019\u00e9tranges visages, d\u00e9doubl\u00e9s ou d\u00e9tripl\u00e9s. L\u00e0 on retombe dans les clins d\u2019oeils - quels clins d\u2019\u0153il ? Est-ce qu\u2019ils se ressemblent ? Oui et non, oui, peut-\u00eatre qu\u2019ils se ressemblent les visages de Bergman. Je cite : j\u2019avais fait une petite liste c\u2019est pour... les deux femmes de Persona, les 2 femmes de Face \u00e0 Face, les 2 s\u0153urs de Silence, les 2 soeurs et la servante de Cris et Chuchotements. C\u2019est ce que je me rappelle un peu, cela fait toute une s\u00e9rie, l\u00e0.\nJe dis : les facteurs individuants tombent. Il y a l\u2019image c\u00e9l\u00e8bre de \"Persona\", l\u2019image c\u00e9l\u00e8bre toujours rappell\u00e9e c\u2019est et toutes les anecdotes de \"Persona\" o\u00f9 Bergman d\u00e9cide... est ce qu\u2019il se moque du monde ou est-ce que c\u2019est s\u00e9rieux ? apr\u00e9s tout les ressemblances... Il dit que ce qui le frappe c\u2019est la ressemblance entre les deux actrices qui jouent le r\u00f4le, dans le film, de l\u2019actrice qui a abandonn\u00e9 son r\u00f4le, son r\u00f4le social, qui a abandonn\u00e9 sa \u00ab persona \u00bb et l\u2019infirmi\u00e8re. Il dit : les deux se ressemblent - on lui dit : \"pas tellement\", puis il dit : \"\u00e7a d\u00e9pend du point de vue\", il n\u2019y tient pas fondamentalement \u00e0 l\u2019id\u00e9e qu\u2019elles se ressemblent, car \u00e9videmment c\u2019est un pi\u00e8ge - il faut se m\u00e9fier de la d\u00e9claration des gens. La d\u00e9claration des gens, \u00e0 la fois, elles nous aident \u00e9norm\u00e9ment et \u00e0 chaque instant il peut y avoir un pi\u00e8ge, un petit pi\u00e8ge. Ce n\u2019est pas int\u00e9ressant qu\u2019elles se ressemblent. Est ce qu\u2019elles se ressemblent ou pas ? Comme vous voudrez, ce qui est int\u00e9ressant c\u2019est qu\u2019elles sont \u00e0 un niveau o\u00f9 elles n\u2019ont plus - \u00e7a peut \u00eatre un signe commode qu\u2019elles se ressemblent un peu - Pour le spectateur c\u2019est un signe commode. Et en effet pourquoi en tant que s\u0153urs, elles ne se ressembleraient pas puisque c\u2019est des soeurs ? Mais ce n\u2019est pas \u00e7a qui est int\u00e9ressant. Ce qui est int\u00e9ressant c\u2019est que plus profond\u00e9ment et en m\u00eame temps elles se ressemblent, oui ! c\u2019est vrai ! Mais plus profond\u00e9ment, elles sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 un niveau o\u00f9 elles n\u2019ont plus ni \u00e0 se ressembler, ni \u00e0 ne pas se ressembler. Pourquoi ? Parce que c\u2019est les crit\u00e8res d\u2019individuation qui ont fichu le camp, qui n\u2019existent plus, donc on est hors de la question : ressemblance ou pas ressemblance. Et \u00e7a c\u2019est mieux ! Vous n\u2019avez pas pu abandonn\u00e9 - c\u2019est \u00e7a qui est tr\u00e9s beau, il me semble, chez Bergman - vous n\u2019avez pas pu abandonn\u00e9 votre r\u00f4le social, sans avoir perdu votre individuation m\u00eame - pas du tout que les deux soient la m\u00eame chose mais les deux sont en corr\u00e9lation stricte.\nD\u2019o\u00f9 la fameuse image du visage de \u00ab persona \u00bb o\u00f9 une partie du visage de l\u2019actrice et une autre partie du visage de l\u2019infirmi\u00e8re vont composer - mais c\u2019est autre chose qu\u2019une image composite - vont composer en un gros plan, un visage. Un visage qui quoi ? qui n\u2019est pas le produit de leur ressemblance, qui est le niveau de tout visage, qui est le niveau du visage quelconque lorsqu\u2019il a perdu simultan\u00e9ment et sa socialisation et son individuation. C\u2019est un visage qui n\u2019est plus \"individu\u00e9\". Vous allez me dire : il n\u2019est plus individu\u00e9 relativement. Mais cela reste un visage de femme, un au sens de quoi ? un au sens de un - non, m\u00eame pas un au sens de un - un article ind\u00e9fini, oui c\u2019est un visage et ce n\u2019est pas une individuation de personne. C\u2019est \u00e7a ! C\u2019est en m\u00eame temps qu\u2019il n\u2019y a plus d\u2019individuation. Dans \"Cris et Chuchotements\" qui est un film de Bergman tr\u00e9s beau, l\u00e0 o\u00f9 il y a le trio : les deux s\u0153urs et la servante . La servante qui a une esp\u00e8ce de visage lunaire, il n\u2019y a pas forc\u00e9ment composition de deux visages, elle toute seule, elle a un visage compl\u00e8tement lav\u00e9, et qui a \u00e0 la fois abdiqu\u00e9 tout r\u00f4le social et toute nature individu\u00e9e.\nIl nous reste le troisi\u00e8me point qui en d\u00e9coule : d\u00e8s lors s\u2019\u00e9croule aussi la communication puisqu\u2019 il n\u2019y a plus rien \u00e0 communiquer. Et l\u00e0 aussi le moment est venu pour nous de rompre tr\u00e9s vite avec les platitudes, c\u2019est des platitudes insupportables sur le drame de la communication, alors que le drame c\u2019est celui de la communication, il n\u2019y a pas de drame de l\u2019incommunication. L\u2019incommunication, c\u2019est la f\u00eate. C\u2019est quelque chose ! Aussi bien pour Antonioni que pour Bergman, tout ce qu\u2019on raconte sur l\u2019incommunication, cela fait pleurer, il ne faut m\u00eame pas en tenir compte. Ce qui est \u00e9vident c\u2019est que la fonction de communication s\u2019est \u00e9croul\u00e9e puisque il Il n\u2019y a pas rien \u00e0 faire communiquer, il n\u2019y a plus rien \u00e0 communiquer et \u00e7a se montre comment ? Le visage \"gros plan\" est frapp\u00e9 de mutit\u00e9, mutit\u00e9 de l\u2019h\u00e9ro\u00efne de \"Persona\" , mutit\u00e9 de la servante de \"Cris et Chuchotements\", etc... ce qu\u2019on appelle l\u2019incommunicabilit\u00e9 dans le monde Bergmanien, bien loin d\u2019\u00eatre un terme pour Bergman, est comme un pr\u00e9liminaire de d\u00e9part, \u00e7a va trop de soi.\nSi vous lancez la question \u00ab Oh visage, Oh qu\u2019es-tu visage ? \u00bb, si vous vous apercevez que les conditions m\u00eame pour comprendre la question, c\u2019est que le visage renonce \u00e0 sa triple fonction. Il n\u2019y pas \u00e0 pleurer sur la non-individualit\u00e9, la non-communication et la non-socialit\u00e9. Au contraire, il y a de quoi s\u2019\u00e9gayer puisque vont commencer les choses s\u00e9rieuses : \u00e0 savoir le visage appara\u00eet dans sa nudit\u00e9, le visage appara\u00eet dans sa nudit\u00e9 m\u00eame. Et quand le visage apparait dans sa nudit\u00e9. Alors ce serait \u00e7a le gros plan ? Faire appara\u00eetre la nudit\u00e9 du visage. On s\u2019aper\u00e7oit que la nudit\u00e9 du visage, elle est plus grande, elle est plus intense, elle est plus forte que la nudit\u00e9 de tout corps possible. Ce qui a vraiment \u00e0 \u00eatre nu chez nous, pas au sens d\u2019un devoir moral - ce qui peut acc\u00e9der \u00e0 la nudit\u00e9 dans une aventure dramatique, c\u2019est le visage. Les corps : rien du tout. La nudit\u00e9 des corps, c\u2019est pas grave, je veux dire les corps tous nus, ils abandonnent rien d\u2019eux-m\u00eames finalement - c\u2019est pour \u00e7a que les naturistes, c\u2019est une aventure facile, je crois - mais les visages tout nus, eux ils abandonnent tout d\u2019eux m\u00eames, ils abandonnent l\u2019apparence. Les corps tout nus au contraire, ils sont en qu\u00eate de l\u2019apparence, les corps tout nus, ils ne cessent de crier une apparence de plus ! Mais les visages tout nus, c\u2019est notre vraie nudit\u00e9.\nSi bien que l\u00e0, je fais une parenth\u00e8se tr\u00e8s rapide parce que j\u2019en ai dej\u00e0 honte ! La question de l\u2019\u00e9rotisme du gros plan, elle n\u2019est pas difficile ! La question de l\u2019\u00e9rotisme du gros plan qui est fond\u00e9e dans toute l\u2019histoire du gros plan, par exemple dans les rapports entre le gros plan et le baiser. Comment \u00e7a s\u2019explique \u00e7a, l\u2019\u00e9rotisme du visage ? \u00e7a s\u2019explique comme \u00e7a ! Un gros plan de visage, pourquoi est ce que d\u2019une certaine mani\u00e8re, c\u2019est beaucoup plus \u00e9rotique qu\u2019\u00e0 la limite, la sc\u00e8ne porno la plus typique ? Quelqu\u2019un l\u2019a compris - qui est pourtant loin de notre domaine actuellement, parce que lui, ce qui l\u2019int\u00e9resse, ce n\u2019est pas les images-affections - c\u2019est Hitchcock, les baisers Hichcock en gros plan !\nL\u00e0 aussi, il y aurait une r\u00e9ponse facile - mais tr\u00e8s bien, cela va nous aider l\u00e0, toutes ces r\u00e9ponses faciles que l\u2019on peut \u00e9liminer \u00e0 mesure que l\u2019on avance un tout petit peu - une r\u00e9ponse facile ce serait de dire : bien oui, c\u2019est parce que dans le gros plan, le visage \"vaut\" pour le corps c\u2019est \u00e0 dire le visage qui vaut pour le corps, c\u2019est l\u2019objet d\u00e9tach\u00e9, mettons c\u2019est l\u2019objet partiel. On nous a assez r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que le gros plan, c\u2019\u00e9tait une \"esp\u00e8ce d\u2019objet partiel cin\u00e9matographique\". Nous, on a d\u00e9j\u00e0 les pires doutes l\u00e0 dessus ! Est ce que c\u2019est un objet partiel ? Est-ce que l\u2019\u00e9rotisme du gros plan, est-ce que \u00e7a vient de ce que le visage vaut pour le corps ? rien du tout, pas du tout ! Imm\u00e9diatement j\u2019ai l\u2019impression que c\u2019est pas \u00e7a ! c\u2019est que dans un gros plan, le visage devient nu, cela est vrai, il n\u2019y a m\u00eame plus besoin qu\u2019il y est des baisers sauf pour Hitchcock. Lui, Il lui faut des baisers mais pour des raisons tr\u00e8s simples, c\u2019est que lui c\u2019est un tel syst\u00e8me d\u2019image-perception et d\u2019image-action que les gros plan ne peuvent intervenir que par les gros plans de baisers. Ce n\u2019est pas quelque chose contre Hichcock. Le cin\u00e9ma d\u2019Hitchcock \u00e9tant dans nos cat\u00e9gories, si vous les acceptez, dans notre division abstraite en trois types d\u2019images : image-perception ; image-affection ; image-action,\nIl ne s\u2019int\u00e9resse pas intens\u00e9ment aux images-affection. Le jeu d\u2019acteur qu\u2019il veut c\u2019est une esp\u00e8ce de neutralisation de l\u2019image-affection, et cela va \u00eatre un prodigieux cin\u00e9ma \u00e0 la fois d\u2019images-perception et d\u2019images-action et d\u2019autres types d\u2019images. Donc les rares images-affection qu\u2019il se permette c\u2019est les fameux gros plans de baisers qui en effet repr\u00e9sentent une \u00e9rotisation du visage. Il s\u2019en donne ! Quelqu\u2019un comme Bergman, il n\u2019a pas besoin de passer par le baiser, d\u2019abord ils ne s\u2019embrassent pas tellement les personnages de Bergman, le baiser c\u2019est encore une communication ! c\u2019est pas \u00e7a, c\u2019est le visage dans sa nudit\u00e9. Ce n\u2019est pas un visage qui vaut pour l\u2019ensemble du corps, evidemment non, car la mani\u00e8re dont le visage est nu,c c\u2019est \u00e0 dire \u00e0 d\u00e9poser sa triple apparence, n\u2019a rien \u00e0 voir avec un corps qui est nu. Qu\u2019est-ce qui surgit ? Qu\u2019est ce que c\u2019est que cette nudit\u00e9 ? Le visage comme \u00e9tant la figure de tout le corps la moins humaine du corps, du monde. Le gros plan c\u2019est le visage dans sa nudit\u00e9, le visage arrach\u00e9 \u00e0 son humanit\u00e9, le visage devenu inhumain. Si c\u2019est \u00e7a ! On comprend toutes sortes de choses ! On est d\u00e9j\u00e0 un peu en avance sur ce th\u00e8me qui pourtant est important, tout un th\u00e8me qui a parcouru tout le cin\u00e9ma, ce dernier, finalement il traite le visage comme un paysage. Oui et non... On aurait pu le consid\u00e9rer avant ce probl\u00e8me du rapport.. Il y a une tr\u00e8s belle page de Bazin sur la passion de Jeanne d\u2019arc, o\u00f9 il dit Dreyer : il atteint \u00e0 une esp\u00e8ce d\u2019inhumanit\u00e9 du visage et c\u2019est par l\u00e0 que c\u2019est du cin\u00e9ma et il ajoute, il a une page belle, les visages sont trait\u00e9s comme des paysages. Dommage on aurait du y penser avant ! Dans notre ordre \u00e0 nous, pas en soi, on est d\u00e9j\u00e0 un peu plus loin. le visage-paysage peut \u00eatre mais ce n\u2019est pas n\u2019importe quel paysage parce que \u00e7a ne vaut que pour les paysages qui ont perdu leur individuation, leur sociabilit\u00e9, leur socialit\u00e9 et leur communication donc finalement ce qui fonde l\u2019identit\u00e9 du visage et du paysage au cin\u00e9ma est quelque chose de plus profond que le visage et le paysage. A savoir c\u2019est cette nudit\u00e9 du visage inhumain ou du paysage non-humain. Pourquoi \u00e7a ne serait pas pareil ? Alors qu\u2019est ce que c\u2019est ?\nEn d\u2019autres termes, le visage \"gros plan\" exprime bien quelque chose mais ce n\u2019est certainement pas ni un r\u00f4le social ni un \u00e9tat d\u2019\u00e2me. Et c\u2019est s\u00fbr que l\u2019acteur au cin\u00e9ma n\u2019exprime pas d\u2019\u00e9tats d\u2019\u00e2mes. Ni \u00e9tat d\u2019\u00e2me soumis \u00e0 une loi de l\u2019individuation, ni r\u00f4le social soumis \u00e0 une loi de socialisation, non.\n[coupure]\n\u00c7a n\u2019emp\u00eache pas que ces visages gros plan sont parfaitement sign\u00e9s. On ne confond pas un gros plan de Marl\u00e8ne Dietrich et un gros plan de Greta Garbo. Je dis juste cela n\u2019a plus rien \u00e0 voir avec l\u2019individuation, ce qui revient \u00e0 dire : ce visage dans sa nudit\u00e9, il y a encore des distinctions, d\u2019o\u00f9 notre probl\u00e8me :\nQu\u2019est-ce que c\u2019est ce visage qui a fait fondre sa triple apparence ? On a une r\u00e9ponse simple cela nous permet d\u2019avancer. Elle est tellement simple que vous allez \u00eatre d\u00e9\u00e7us tout de suite.\nCe visage qui a d\u00e9fait sa triple apparence, c\u2019est un visage qui ne peut \u00eatre d\u00e9fini dans sa nudit\u00e9 ou son inhumanit\u00e9 m\u00eame, que sous la forme suivante : il exprime un affect ou des affects et s\u2019il se distingue - ce n\u2019est pas au nom d\u2019une distinction des individus - mais au nom d\u2019une distinction d\u2019un tout autre type, qui est la distinction des affects. Et si les affects se distinguent, ce n\u2019est pas du tout comme des personnes. Voil\u00e0, que le visage en lui-m\u00eame ou du moins tel que le gros plan le pr\u00e9sente, peut \u00eatre d\u00e9fini comme ceci : c\u2019est l\u2019expression d\u2019un affect. Vous me direz du coup : on croyait avoir avanc\u00e9 mais on a pas du tout avanc\u00e9. Si ! Parce que ce qui s\u2019impose \u00e0 nous et cela doit nous donner juste d\u00e9j\u00e0 un tout l\u00e9ger vertige : c\u2019est la masse de choses qui ne pourront plus nous servir \u00e0 d\u00e9finir ce qu\u2019est un affect puisqu\u2019il faudra que nous arrivions si j\u2019ai d\u00e9fini le visage-gros plan comme expression d\u2019un affect \u00ab pur \u00bb, je ne peux plus d\u00e9finir l\u2019affect, ni par des \u00e9tats d\u2019\u00e2mes individu\u00e9s, ni par des signes et r\u00f4les sociaux. Je dirais \u00e0 la limite qu\u2019un affect, c\u2019est toujours singulier mais c\u2019est jamais individu\u00e9, c\u2019est ni du g\u00e9n\u00e9ral ni de l\u2019individuel.\nDonc ajoutons pour le moment que le visage dans sa nudit\u00e9, dans son inhumanit\u00e9, c\u2019est l\u2019expression d\u2019un affect \u00ab pur \u00bb, - je n\u2019ai encore rien justifi\u00e9 - c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019une essence singuli\u00e8re, essence singuli\u00e8re n\u2019ayant rien \u00e0 voir avec un individu ou une personne. Bon ! Est ce qu\u2019on avance ? Ce visage qui exprime un affect, c\u2019est quoi ? Reprenons, finissons en avec cette histoire d\u2019objet partiel. Quand on nous dit :\"un gros plan, c\u2019est un objet partiel\" Et le cin\u00e9ma, l\u00e0, il a toutes les possibilit\u00e9s pour nous faire valoir des objets partiels, c\u2019est \u00e0 dire pour s\u00e9parer des parties du Tout. En effet cela m\u2019int\u00e9resse d\u2019autant plus que tout un point de d\u00e9part sur la confrontation linguistique /cin\u00e9ma est parti de l\u00e0. Je me rappelle le texte de Jakobson qui commence par : \u00ab Parce pro toto : la partie pour le Tout, m\u00e9tonymie=m\u00e9tonymie=cin\u00e9ma. \u00bb\nC\u2019est int\u00e9ressant pour nous, si on est amen\u00e9 \u00e0 dire : non ! il me semble que cela n\u2019est pas du tout comme \u00e7a il n\u2019y a jamais de partie prise pour le Tout ! notamment dans le cas le meilleur, dans le cas du visage, c\u2019est pas du tout une partie prise pour la personne car celle-ci a fondu dans le gros plan. Alors g\u00e9n\u00e9ralement, il y a beaucoup de critiques qui tiennent \u00e0 l\u2019id\u00e9e du gros plan comme une m\u00e9tonymie, c\u2019est-\u00e0-dire comme un objet partiel, une partie prise pour le Tout. Simplement il me semble qu\u2019il y a deux mani\u00e8res de le faire : les uns disent :\"oui le gros plan c\u2019est un objet partiel\" et d\u00e9s lors, le probl\u00e8me c\u2019est d\u2019injecter cet objet partiel dans la continuit\u00e9 filmique. En tant qu\u2019objet partiel, il introduit une rupture, on ira m\u00eame jusqu\u2019\u00e0 parler d\u2019une esp\u00e8ce de castration, il introduit une coupure. Et la question c\u2019est : comment le concilier avec la continuit\u00e9 filmique ?\nLes autres diront : rien du tout : Le gros plan est bien objet partiel, il t\u00e9moigne pour ce qui est le plus profond dans le cin\u00e9ma, \u00e0 savoir une esp\u00e8ce de discontinuit\u00e9 filmique. Mais si fort, qu\u2019ils s\u2019opposent les uns et les autres et ils sont d\u2019accord sur le th\u00e8me : gros plan - objet partiel. Mais nous avons une autre point de d\u00e9part pour le moment, je ne dis pas du tout que ce soit plus vrai ! on verra o\u00f9 il nous m\u00e8ne ! \u00e7a n\u2019est pas un objet partiel, le gros plan. C\u2019est quoi donc alors un gros plan ? cherchons un mot ! C\u2019est l\u2019expression d\u2019une essence singuli\u00e8re, l\u2019expression d\u2019un affect pur \u00bb, donc disons tout de suite, c\u2019est une entit\u00e9. Qu\u2019est-ce que c\u2019est une entit\u00e9 ? C\u2019est quelque chose qui - \u00e0 la lettre n\u2019existe pas. Quelque chose qui n\u2019existe pas, alors on retombe dans l\u2019Id\u00e9e : Le visage c\u2019est un n\u00e9ant ? mais on peut mod\u00e9rer. Mais comment je peux parler d\u2019une chose qui n\u2019existe pas ? Je peux dire aussi bien : un fant\u00f4me. C\u2019est une entit\u00e9, c\u2019est un fant\u00f4me C\u2019est quelque chose qui n\u2019existe pas, oui, c\u2019est \u00e0 dire une entit\u00e9, c\u2019est quelquechose qui n\u2019existe pas en dehors de ce qu\u2019il exprime.\nUne entit\u00e9 c\u2019est un exprim\u00e9 qui n\u2019existe pas hors de son expression. L\u2019exprim\u00e9 c\u2019est l\u2019affect \u00ab pur \u00bb, l\u2019expression c\u2019est le visage. L\u2019affect \u00ab pur \u00bb c\u2019est une entit\u00e9, mais d\u00e9s lors l\u2019expression aussi en est puisqu\u2019elle n\u2019existe pas Ou encore on peut dire que c\u2019est l\u2019ensemble \u00ab exprim\u00e9-expression \u00bb qui est une entit\u00e9 c\u2019est \u00e0 dire un fant\u00f4me. Le gros plan pr\u00e9sente le visage et l\u2019affect \u00ab pur \u00bb indissolublement comme les deux parties d\u2019une entit\u00e9 simple si j\u2019ose m\u2019exprimer ainsi, ou les deux \u00e9l\u00e9ments d\u2019un fant\u00f4me. Ah bon si c\u2019est \u00e7a ! cela ne va pas nous arranger tout \u00e7a ! Fant\u00f4me ! commen\u00e7ons par.. On se repose l\u00e0 dessus, on n\u2019a pas gagn\u00e9 grand chose en apparence ! On se repose ! En quoi c\u2019est concret tout se ce que je raconte ! Qu\u2019est ce que c\u2019est ? Je m\u2019en prends toujours \u00e0 la conception du gros plan \"objet partiel\".\nL\u2019effet du gros plan ce n\u2019est absolument pas de s\u00e9parer un objet du Tout, de s\u00e9parer une partie du Tout, ni d\u2019op\u00e9rer une coupure, ce n\u2019est pas \u00e7a du tout, l\u2019effet du gros plan. Il faut avoir une th\u00e9orie d\u00e9j\u00e0 derri\u00e8re la t\u00eate.. Quant on est na\u00eff comme nous sommes l\u00e0 ! Qu\u2019est-ce que c\u2019est alors l\u2019effet d\u2019un gros plan de visage sur vous, imm\u00e9diatement ? ce qui vous est present\u00e9, l\u2019image, cette image sp\u00e9ciale, gros plan est arrach\u00e9e pas \u00e0 un Tout dont elle serait une partie, elle est arrach\u00e9e \u00e0 toutes coordonn\u00e9es spatio-temporelles. C\u2019est par l\u00e0 qu\u2019elle exprime une essence. Sentez que tout \u00e7a, \u00e7a se lie. L\u2019 effet du gros-plan c\u2019est quoi ? Ce qui vous est montr\u00e9 n\u2019est plus ni dans l\u2019espace, ni dans le temps. Est ce que \u00e7a veut dire que c\u2019est dans l\u2019\u00e9ternit\u00e9 ? non plus, ce n\u2019est pas dans l\u2019\u00e9ternit\u00e9 non plus pour autant. Peut-\u00eatre qu\u2019entre l\u2019espace et le temps et l\u2019\u00e9ternit\u00e9 il y a tellement d\u2019autres choses. L\u2019image gros plan, c\u2019est une image qui s\u2019est s\u00e9par\u00e9e de toutes coordonn\u00e9es, qui est extraite de toutes coordonn\u00e9es spatio-temporelles. Un point c\u2019est tout ! C\u2019est le seul moyen d\u2019obtenir de telles images, de faire des gros plans. Vous ne pouvez pas dire que dans un gros plan vous \u00eates tout pr\u00e9s, sauf grossi\u00e8rement. Vous \u00eates ni pr\u00e9s, ni loin. C\u2019est-ce qui vous est pr\u00e9sent\u00e9 qui ne se r\u00e9f\u00e8re plus \u00e0 des coordonn\u00e9es spatio-temporelles. C\u2019est en ce sens que je disais : c\u2019est une pure pr\u00e9sentation d\u2019affects, pourquoi ? parce peut-\u00eatre que l\u2019affect c\u2019est pareil : l\u2019affect \u00ab pur \u00bb c\u2019est ce qui ne se rapporte plus \u00e0 aucune coordonn\u00e9e spatio-temporelle mais qui n\u2019est pas \u00e9ternel pour \u00e7a. C\u2019est, ce qui est hors de l\u2019espace et du temps.\nIl y a quelqu\u2019un qui l\u2019a vu \u00e7a, je trouve vraiment les pages belles si bien que je vous les signale tout de suite. C\u2019est un critique dont je vous ai d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9, et qui est important, qui est Balazs. Dans deux livres, Balazs (mais apparemment qui seraient deux versions d\u2019un m\u00eame livre) : Le Cin\u00e9ma paru chez Fayot, P.57 : \u00ab L\u2019expression d\u2019un visage isol\u00e9 est un Tout intelligible par lui-m\u00eame. Nous n\u2019avons rien \u00e0 y ajouter par la pens\u00e9e ni pour ce qui est de l\u2019espace et du temps. Lorsqu\u2019un visage, que nous venons de voir au milieu d\u2019une foule est d\u00e9tach\u00e9 de son environnement, mis en relief, c\u2019est comme si nous \u00e9tions soudain face \u00e0 face avec lui ou encore si nous l\u2019avons vu pr\u00e9cedemment dans un grande pi\u00e8ce, nous ne penserons plus \u00e0 celle-ci lorsque nous scruterons ce visage en gros plan. Car l\u2019expression d\u2019un visage et la signification de cette expression ( Dans mon vocabulaire Je dirais : le visage comme expression et l\u2019exprim\u00e9 du visage c\u2019est \u00e0 dire l\u2019affect ) - n\u2019ont aucun rapport ou liaison avec l\u2019espace. Face \u00e0 un visage isol\u00e9 nous ne percevons pas l\u2019espace. Notre sensation de l\u2019espace est abolie. Une dimension d\u2019un autre ordre s\u2019ouvre \u00e0 nous, celle de la physionomie. - cela devient mauvais pour moi, c\u2019est son affaire, il s\u2019est juste tromp\u00e9, il voulait dire une dimension d\u2019un autre ordre s\u2019ouvre \u00e0 nous celle de l\u2019affect \u00ab pur). \u00bb\nDans Esprits du cin\u00e9ma, P.130 : \u00ab Si un visage isol\u00e9 et agrandi nous fait face, nous ne pensons plus \u00e0 quelque lieu que se soit ni \u00e0 aucun environnement, m\u00eame si nous venons de le voir au milieu d\u2019une foule nous sommes \u00e0 pr\u00e9sent brusquement seul avec lui, en t\u00eate \u00e0 t\u00eate. Nous savons peut-\u00eatre que ce visage est dans un lieu d\u00e9termin\u00e9 mais ce lieu nous ne l\u2019ajoutons pas par la pens\u00e9e car ce visage devient expression et signification, m\u00eame sans y ajouter par la pens\u00e9e une relation spatiale. Le pr\u00e9cipice au-dessus duquel quelqu\u2019un se penche, \"explique\" peut-\u00eatre son expression de frayeur mais ne la \"cr\u00e9e\" pas car l\u2019expression existe m\u00eame sans justification. (L\u00e0, il s\u2019agit bien de l\u2019affect.) Evidemment cela tourne mal apr\u00e9s car il recommence. Face au visage nous ne nous trouvons pas dans l\u2019espace. \u00bb\nDonc je dirais, la fonction du gros plan \u00e7a n\u2019est pas d\u2019agrandir une partie mais pas non plus inversement diminuer l\u2019espace, r\u00e9tr\u00e9cir l\u2019espace et c\u2019est absolument pas faire valoir un objet partiel. C\u2019est extraire la chose, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019image de toute coordonn\u00e9e spatio-temporelle. Qu\u2019est-ce qu\u2019un gros plan rat\u00e9 ? Il faut encore le faire, facile \u00e0 dire mais pas si facile \u00e0 faire. Un gros plan rat\u00e9, c\u2019est lorsqu\u2019il y a les amarres qui tiennent, les coordonn\u00e9es spatio-temporelles subsistent. Vous avez beau faire. Je pense \u00e0 un petit texte tr\u00e8s amusant, qui m\u2019a mis dans la joie, un texte d\u2019Eisenstein qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 dans \u00ab les cahiers du cin\u00e9ma \u00bb o\u00f9 il dit :\u00ab Il y a un gros plan dans \"Intol\u00e9rance\" de Griffith. Un gros plan obsessionnel de berceau, qui est cens\u00e9 \u00eatre quoi ? Et puis il dit dans un film de Dovchenko, il y a aussi un gros plan de femme nue, et les deux, c\u2019est rat\u00e9. Pourquoi selon lui, c\u2019est rat\u00e9 ? Car dans les deux, cela ne fonctionne pas, le berceau par exemple, reste vraiment li\u00e9 au fait qu\u2019il y a un b\u00e9b\u00e9 qui est n\u00e9. Alors que toute l\u2019intention de Griffith c\u2019\u00e9tait d\u2019en faire l\u2019expression de l\u2019origine du temps, le berceau du temps.\nEt l\u2019autre cas c\u2019est Dovchenko, non plus ne marche pas, on l\u2019a vu pr\u00e9c\u00e9demment nue dans la cuisine entour\u00e9e de tous ces ustensiles. Ce sont des gros plans rat\u00e9s, ce sont des images qui m\u00eame en gros plan, n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 rompre leurs amarres. \u00bb Cela n\u2019a donc pas march\u00e9. Alors on en revient toujours l\u00e0, mais on progresse sur place, c\u2019est bizarre !\nVoil\u00e0 que le visage-entit\u00e9 est bien l\u2019expression d\u2019un \u00ab pur \u00bb affect ou d\u2019une essence singuli\u00e8re ou encore l\u2019ensemble de deux \u00e9l\u00e9ments. Mais ce n\u2019est pas une distinction r\u00e9elle je ne peux pas distinguer puisque l\u2019exprim\u00e9 n\u2019existe pas hors de l\u2019expression. Mais je ne les confonds pas. Je ne confonds pas la frayeur-affect \u00ab pur \u00bb et le visage effray\u00e9 et pourtant la distinction n\u2019est pas r\u00e9elle. La cause de la frayeur est bien distincte du visage effray\u00e9 mais la frayeur elle-m\u00eame n\u2019est pas r\u00e9ellement distincte du visage effray\u00e9. Et pourtant il y a une distinction. A savoir que la frayeur, c\u2019est l\u2019exprim\u00e9 et que le visage effray\u00e9 c\u2019est l\u2019expression : c\u2019est \u00e7a que j\u2019appelle le fant\u00f4me ou l\u2019entit\u00e9. C\u2019est justifi\u00e9 puisque, maintenant, je pourrais dire : on appelle fant\u00f4me ou entit\u00e9, toute chose ou \u00eatre - je dis pas existence puisque \u00e7a n\u2019existe pas hors de son expression - j\u2019appelle fant\u00f4me ou entit\u00e9 en tant qu\u2019abstraite de toute coordonn\u00e9e spatio-temporelle, c\u2019est cela un fant\u00f4me. On vit dans les fant\u00f4mes. Alors pourquoi avoir attach\u00e9 tellement d\u2019importance \u00e0 l\u2019image-affection au cin\u00e9ma ? Les fant\u00f4mes c\u2019est des visages, il n\u2019y en a pas d\u2019autres fant\u00f4mes que les visages. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire \u00ab on vit dans les fant\u00f4mes \u00bb ? Ce n\u2019est pas du tout des choses archa\u00efques, les fant\u00f4mes. Le temps de se reposer. Il y a un texte de Kafka qui m\u2019a frapp\u00e9 : Les lettres \u00e0 Milena, o\u00f9 il parle pour son compte, le monde tel qu\u2019il le voit et on sent tellement que \u00e7a lui tient \u00e0 c\u0153ur.\nC\u2019est donc plus une anecdote qu\u2019une id\u00e9e car il vivait comme \u00e7a. Cela me fascine, les anecdotes de vie et leurs r\u00e9sonances sur des formes d\u2019art quand il s\u2019agit d\u2019un tr\u00e8s grand artiste. C\u2019est-ce que Nietzsche appelait les anecdotes dans la vie d\u2019un penseur, ... Emp\u00e9docle et son Volcan, Emp\u00e9docle se jette dans le volcan. C\u2019est un fait divers de la pens\u00e9e. Pourtant il se jette vraiment ! Le fait divers de la pens\u00e9e, c\u2019est quelque chose de formidable, Kant faisait cela durant ses promenades. C\u2019est curieux ce ph\u00e9nom\u00e8ne, le fait divers Kafka. Il vivait comme si le monde \u00e9tait double et le monde moderne. Il disait : \u00ab il y a deux sortes de choses au monde : il y a tout ce qui nous aide dans l\u2019espace et dans le temps. Il y a, \u00e0 la fois l\u2019espace et le temps comme obstacles - il faut bien vous rappeler \u00e7a pour l\u2019avenir, on en aura besoin - et tout ce qui constitue cette premi\u00e8re lign\u00e9e, ceux-ci comme obstacles et le moyen de les surmonter. Il disait c\u2019est quoi \u00e7a ? et bien c\u2019est toute une s\u00e9rie anim\u00e9e par les moyens de locomotion - alors il citait les moyens de locomotion modernes : la voiture, le train, le paquebot ou encore l\u2019avion. \u00bb Voil\u00e0 vous avez votre s\u00e9rie.\nMais il disait aussi \u00ab Faites attention, il y a une autre s\u00e9rie ! Notre monde moderne aurait gagn\u00e9 son entreprise de dominer la nature si , il n\u2019y avait pas : non moins moderne, non moins technologique, il y a une autre lign\u00e9e : les PTT, le t\u00e9l\u00e9phone, la photo...il aurait ajout\u00e9 apr\u00e8s le cin\u00e9ma, la t\u00e9l\u00e9, etc... Il disait ::\"c\u2019est comme si la lign\u00e9e technologique de l\u2019espace et du temps ne pouvait pas progresser sans susciter son oppos\u00e9. Et en quoi sont-ils oppos\u00e9s ? Ce sont comme les moyens qui vous \u00e9pargnent toute confrontation avec l\u2019espace et le temps, on prend en charge le mouvement, quelque chose d\u2019autre prend en charge le mouvement. Qu\u2019et ce que c\u2019est que \u00e7a ? C\u2019est la lign\u00e9e qui nourrit et fait na\u00eetre les fant\u00f4mes, et notre technologie n\u2019avance pas sans susciter, sans produire autant de fant\u00f4mes qu\u2019elle produit de perfectionnement technique. Pourquoi qu\u2019une lettre, qu\u2019un coup de t\u00e9l\u00e9phone serait un fant\u00f4me ? Comme il dit \u00e0 Milena : \u00ab M\u00eame avant que la lettre soit partie, les fant\u00f4mes ont bu le baiser que je t\u2019envoyais. \u00bb J\u2019esp\u00e8re qu\u2019il ne le dit pas encore mieux car c\u2019est d\u2019une beaut\u00e9.\nHors dans son esprit pervers, qu\u2019est-ce qu\u2019il faisait Kafka ? Un humour tellement diabolique, il avait lui, d\u00e9j\u00e0 fait son choix et il savait que son choix ferait son malheur et qu\u2019il irait jusqu\u2019\u00e0 la mort. Son \u00e9tat de sant\u00e9 de sant\u00e9 extr\u00eamement fragile l\u2019emp\u00eachait d\u2019affronter les chemins de fer, les voitures et les avions. Il avait choisi la ligne technologique des fant\u00f4mes. Il se rachetait, bougeait pour voir sa fianc\u00e9e, non rien du tout. Mais en revanche il lui envoyait lettre sur lettre, la pr\u00e9c\u00e9dente d\u00e9commandant la pr\u00e9c\u00e9dente, non... la suivante, bref tout cela dans un m\u00e9lange. Et bien s\u00fbr dans son raisonnement, il n\u2019avait pas \u00e9crit une lettre que les fant\u00f4mes l\u2019avaient d\u00e9j\u00e0 bue, il fallait en faire une autre. Et son r\u00eave, il disait il avait une fianc\u00e9e qui \u00e9tait sp\u00e9cialiste des \u00ab parlaphones, papophones, parlophones \u00bb... je ne sais plus.. C\u2019est la production technologique des fant\u00f4mes\nVous voyez ces deux lign\u00e9es... Voil\u00e0, le texte, voil\u00e0, \u00ab Lettres \u00e0 Milena \u00bb, aux Editions Gallimard, P.260 : \u00ab Je n\u2019ai pour ainsi dire jamais \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9 par des hommes, par des lettres, toujours. Et cette fois, ce n\u2019est pas par celles des autres mais par les miennes. Il y a l\u00e0, en ce qui me concerne, un d\u00e9sagr\u00e9ment personnel sur lequel je ne veux pas m\u2019\u00e9tendre. Mais c\u2019est aussi un malheur g\u00e9n\u00e9ral. La grande facilit\u00e9 d\u2019\u00e9crire des lettres doit avoir introduit dans le monde du point de vue purement th\u00e9orique, une terrible dislocation des \u00e2mes, c\u2019est-\u00e0-dire une double perte, de la fonction individuante et de la fonction sociale. C\u2019est un commerce avec des fant\u00f4mes, non seulement du destinataire mais encore avec le sien propre. Le fant\u00f4me croit sous la main qui \u00e9crit, dans la lettre qu\u2019elle r\u00e9dige, \u00e0 plus forte raison dans une suite de lettres o\u00f9 l\u2019une corrobore l\u2019autre et peut l\u2019appeler \u00e0 t\u00e9moin. Comment a pu na\u00eetre l\u2019id\u00e9e que des lettres donneraient aux hommes le moyen de communiquer ? On peut penser \u00e0 un \u00eatre lointain, on peut saisir un \u00eatre proche - c\u2019est la s\u00e9rie de l\u2019espace-temps.\nL\u00e0, on est dans l\u2019espace et le temps. \u00c9crire des lettres, en revanche, c\u2019est se mettre nu devant les fant\u00f4mes (c\u2019est l\u2019essence du gros-plan), ils attendent ce geste avidement. Les baisers \u00e9crits ne parviennent pas \u00e0 destination, les fant\u00f4mes les boivent en route. C\u2019est gr\u00e2ce \u00e0 cette copieuse nourriture qu\u2019ils se multiplient si fabuleusement. L\u2019humanit\u00e9 le sent et lutte contre le p\u00e9ril, elle a cherch\u00e9 \u00e0 \u00e9liminer le plus qu\u2019elle pouvait, le fantomatique entre les hommes \u00e0 obtenir entre eux des relations naturelles, \u00e0 restaurer la paix des \u00e2mes en inventant le chemin de fer, l\u2019auto, l\u2019a\u00e9roplane, mais \u00e7a ne sert plus de rien. Ces inventions \u00e9taient faites une fois la chute d\u00e9clench\u00e9e. L\u2019adversaire, c\u2019est \u00e0 dire les fant\u00f4mes est tellement plus calme et tellement plus fort : apr\u00e8s la poste, il a invent\u00e9 la t\u00e9l\u00e9graphie, la t\u00e9l\u00e9phone sans fil, les esprits ne mourront pas de faim mais nous, nous p\u00e9rirons. \u00bb Une dr\u00f4le de situation !\nJe voudrais en finir avec deux remarques. J\u2019ai dit, il y a un cin\u00e9aste qui a tr\u00e8s bien compris cela : si vous vivez, vous pouvez tr\u00e8s bien ne pas vivre comme \u00e7a, on a toujours le choix. Votre d\u00e9coupage de concepts, cela peut \u00eatre tout \u00e0 fait autre chose que ces deux lignes Lui dans la technologie la plus moderne, il distinguera : la ligne des cordonn\u00e9es spatio-temporelles l\u2019espace-temps (avion, train...) et la ligne des fant\u00f4mes (ligne \u00e9galement technologique). Il est le premier \u00e0 dire cela, que l\u2019un va avec l\u2019autre. Mais il y a une tension entre les deux. La premi\u00e8re ligne est la conqu\u00eate de l\u2019espace-temps et des conqu\u00eates de l\u2018espace-temps, la deuxi\u00e8me est celle des affects \u00ab purs \u00bb, des entit\u00e9s, la ligne des fant\u00f4mes.\nWenders est kafka\u00efen - le texte est issu d\u2019une belle rencontre, mais son cin\u00e9ma n\u2019est pas une atmosph\u00e8re Kafka, non, c\u2019est tout \u00e0 fait autre chose. Tout le cin\u00e9ma de Wenders est bas\u00e9 sur la coexistence et les interf\u00e9rences entre deux lignes. D\u2019une part, la ligne des moyens de locomotion et leur conversion ... C\u2019est pr\u00e9sent dans tous ses films sans exception. En corr\u00e9lation - et tout le probl\u00e8me c\u2019est comment l\u2019un reagit sur l\u2019autre - la ligne des petites machines \u00e0 fant\u00f4mes et les voyages dans l\u2019espace et le temps, vont emprunter tous les moyens de locomotion et c\u2019est par l\u00e0 qu\u2019il une id\u00e9e de cin\u00e9ma tout \u00e0 fait formidable. Tout comme Bergman disait \u00ab mon probl\u00e8me \u00e0 moi ce sont les gros plans de visage, lui son probl\u00e8me \u00e7a me para\u00eet \u00eatre \u00e7a, l\u2019histoire de ces deux lign\u00e9es et leurs rapports.\nDans Au fil du temps, c\u2019est \u00e9vident, le voyage auto, camion ... des deux types, l\u2019\u00e9trange visite aux machines \u00e0 imprimer, au cin\u00e9ma ambulant, etc...se confrontent avec l\u2019autre ligne, les fant\u00f4mes, il faut traverser ces fant\u00f4mes en m\u00eame temps qu\u2019on traverse l\u2019espace et le temps. Il l\u2019a fait une fois mais pas deux de cette mani\u00e8re de traiter ce sujet mais cependant, comme d\u2019une certaine fa\u00e7on obsessionnelle, il le garde toujours,\nSi je prends Alice dans les villes, c\u2019est \u00e0 l\u2019\u00e9tat le plus pur, les changements de moyens de transports, leur conversion l\u2019un dans l\u2019autre. Bien plus encore, pour faire dormir la petite fille, il lui raconte une histoire - souvent c\u2019est important le dialogue, il d\u00e9passe la situation d\u2019o\u00f9 toute son importance : \" Un petit gar\u00e7on joue avec sa maman mais il se perd et il commence par rencontrer une grenouille, il la suit \". Premier moyen de locomotion. Puis il arrive \u00e0 une rivi\u00e8re et il y a un poisson, il d\u00e9cide de le suivre (changement de transport), il arrive \u00e0 un pont o\u00f9 il y a un cheval : immobile, il se met en mouvement donc il suit le cheval. Il a chang\u00e9 de moyen de transport encore. Puis il arrive sur une route il voit un camion, il monte dans le camion. Il dit \u00e0 la petite fille que c\u2019est rudement bien l\u00e0 o\u00f9 il est, car il peut tripoter, il y a la radio, etc...et le camion arrive \u00e0 la mer et on ne saura plus. Et pendant tout ce temps lui, qu\u2019est-ce qu\u2019il a fait, le petit d\u2018Alice ? Pendant toute la dur\u00e9e du film, il a pris des polaro\u00efds, en m\u00eame temps qu\u2019il changeait de moyen de transport. Avion, bateau, m\u00e9tro aerien, tout y passe Ce sont les grandes conversions de mouvement propres \u00e0 Wenders. Il prenait donc tout le temps des polaro\u00efds ce qui aga\u00e7ait quelque peu la petite fille. Et tout le film est compos\u00e9 avec de extinctions d\u2019images jusqu\u2019\u00e0 un certain moment, exactement sur le th\u00e8me ; le n\u00e9gatif de polaro\u00efd, de m\u00eame que sur le polaro\u00efd en couleur vous voyez l\u2019image se former. Tout le d\u00e9but d\u2019Alice est prodigieux car on a l\u2019impression d\u2019un caract\u00e8re tr\u00e8s insolite des images, mais l\u00e0 c\u2019est au contraire, des images qui s\u2019\u00e9teignent comme pour marquer que c\u2019est comme des polaro\u00efds. Et quand, ils arrivent avec Alice, \u00e0 Amsterdam, elle se tourne vers lui et lui dit : \u00ab Tu ne fais plus de polaro\u00efds \u00bb, et l\u00e0 le style du film a chang\u00e9.\nCe qui a de Kafka\u00efen chez Wenders, non une atmosph\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, c\u2019est cette mani\u00e8re de vivre les deux lign\u00e9es. Et la confrontation des deux lign\u00e9es, alors m\u00eame dans \"L\u2019ami am\u00e9ricain\", l\u00e0 aussi dans toute la conversion des moyens de transports, comment se fait le rapport \u00e9trange des deux ? L\u00e0 aussi il y a abandon et des individuations et du r\u00f4le social. La communication, elle passe par quoi ? L\u2019\u00e9change de petits objets optiques, des petits cadeaux qui se font, tout l\u2019art des fant\u00f4mes.\nIntervention :  Dans Le rendez-vous d\u2019Anna, elle traverse la capitale, passe d\u2019h\u00f4tel \u00e0 un autre. Puis rentre chez elle et \u00e9coute ses messages. \nDeleuze : Oui, en effet, dans Le rendez-vous d\u2019Anna d\u2019Akermann.\nCe que dit Kafka, c\u2019est que finalement la ligne technologique pure, moyen de locomotion qui permet de vaincre l\u2019espace et le temps, est vaincue d\u2019avance par la ligne des fant\u00f4mes. Elle sera noy\u00e9e pour les fant\u00f4mes, on p\u00e9rira, on n\u2019aura plus aucun contact avec le r\u00e9el. Fini tout \u00e7a, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 fait. Il n\u2019y aura plus comme chez Wenders, ce sens \u00e9tonnant de (l\u2018espace ?...), ces interf\u00e9rences entre les deux lign\u00e9es (machine fantomatique et espace-temps), il n\u2019y aura plus ni interf\u00e9rence ni concurrence, tout sera rabattu sur une seule et m\u00eame lign\u00e9e, entre machine fantomatique et machine espace-temps : les machines \u00e0 fant\u00f4mes, les lettres. Le caract\u00e8re fantomatique des lettres appara\u00eetra de mani\u00e8re tr\u00e8s... Je cite, l\u2019importance des lettres pr\u00e9cisemment dans le cin\u00e9ma de Bergman, dans le livre de Denis Marion sur Bergman, il cite deux cas, non, P.37, voil\u00e0 : \u00ab Dans \"les communiants\" c\u2019est un pasteur qui re\u00e7oit de sa ma\u00eetresse, une lettre tra\u00e7ant le bilan de leurs rapports. Il y aurait, dit Marion, l\u2019auteur, deux mani\u00e8res de filmer cette s\u00e9quence 1) on voit la femme \u00e9crire la lettre, Ou alors : 2) on voit l\u2019homme en train de lire cette lettre. Bergman invente lui, une troisi\u00e8me m\u00e9thode : 3) pendant que le pasteur lit la lettre, la femme en premier plan, en dit les phrases sans les \u00e9crire. tr\u00e8s interessant Dans \"Sonate d\u2019automne\", le texte d\u2019une lettre est pr\u00e9sent\u00e9e de mani\u00e8re encore plus artificielle, il est r\u00e9parti entre celle qui l\u2019\u00e9crit, son mari qui en prend connaissance et la destinataire qui ne l\u2019a pas encore re\u00e7ue. On voit bien l\u00e0, il n\u2019y a plus de lutte, interf\u00e9rence entre les deux lign\u00e9es technologiques, les fant\u00f4mes ont d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9, la ligne des fant\u00f4mes a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9\nEt il dira : \u00ab Je ne peux faire que des gros plans, les rares trains que je mettrai, les rares moyens de communication que je mettrai, seront rendus suffisamment ind\u00e9termin\u00e9s pour qu\u2019ils soient soumis \u00e0 des affects \u00ab purs \u00bb, ce sera un monde o\u00f9 n\u2019existera plus ni perception ni action, car de tels fant\u00f4mes habitant un tel monde ne pourront percevoir et agir que par leurs affects\". Les affects feront/seront les actions et les perceptions de ces fant\u00f4mes qui peuplent un tel monde.\" Je ne veux pas dire que le cin\u00e9ma de Bergman va plus loin que celui de Wenders mais que Bergman a compl\u00e8tement d\u00e9cal\u00e9 le probl\u00e8me.\nAlors voil\u00e0, pour le moment nous en sommes \u00e0 ce rapport fantomatique entre le visage et l\u2019affect mais, sans avoir fait encore l\u2019analyse des affects \u00ab purs \u00bb, de cette ligne des fant\u00f4mes. Oui, une seconde, oui.\n[Intervention]\nA mon avis, je dirais \u00e9coute, il ne faut pas, j\u2019essaierai d\u2019en parler un petit peu la prochaine fois, tu me le rappelles, hein ? Le masque n\u2019a aucun privil\u00e8ge, car le masque c\u2019est une notion ambigu\u00eb, je veux dire qu\u2019un visage d\u00e9masqu\u00e9 peut \u00eatre beaucoup plus masque lui m\u00eame qu\u2019un visage avec un masque, alors ce que je dirais, alors \u00e7a, tu y penses la prochaine fois.\n", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/304"}