{"Cours": "Sur le cin\u00e9ma : l'image-mouvement et l'image-temps", "Date": "Cours du 02/03/1982", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "Bon... alors j\u2019ai fait... Je fais d\u2019abord une rapide mise au point, quant \u00e0, quant \u00e0 la derni\u00e8re s\u00e9ance.\n\u00c0 la derni\u00e8re s\u00e9ance certains d\u2019entre vous ont bien voulu intervenir m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s... sur des points tout \u00e0 fait localis\u00e9s. Or je trouve que pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s riche, parce que... parce que finalement, vous sentez bien que ce qu\u2019on fait ici cette ann\u00e9e, \u00e0 la limite, moi, je souhaiterais, je me contenterais tr\u00e8s bien, que ce ne soit qu\u2019une esp\u00e8ce de tentative de classification o\u00f9 on pourrait dire, ah bah voil\u00e0, tel type d\u2019image, tel pr\u00e9dominance d\u2019image, tel genre de cin\u00e9ma, tel style de metteur en sc\u00e8ne, etc. . Alors \u00e7a permettrait \u00e9videmment une m\u00e9thode, l\u00e0 je commence \u00e0 r\u00eaver, une m\u00e9thode de travail en commun, dont je ne d\u00e9sesp\u00e8re pas d\u2019avance.\nCar \u00e0 mesure que l\u2019on avance tr\u00e8s lentement, je m\u2019aper\u00e7ois que ce que je pensais faire en un an, eh bien, c\u2019\u00e9tait de la folie parce que, il me faudra deux, trois ans peut \u00eatre.\nAlors l\u2019ann\u00e9e prochaine je me disais vous voyez en r\u00eavant, comme \u00e7a, l\u2019ann\u00e9e prochaine, bon faudra bien que je fasse un cours nouveau parce que, \u00e7a me para\u00eet... hein, la moindre des choses. Mais je me dis, je diviserais mes heures en deux : je ferais un cours nouveau pendant une heure ou une heure et demie, et puis l\u2019autre heure, \u00e7a consisterait exactement en ceci : si c\u2019\u00e9tait possible qu\u2019on forme un groupe restreint... \u00e7a, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 mon r\u00eave, mais comme c\u2019est exclu il semble, en vertu de ce qu\u2019est paris 8, de faire des s\u00e9minaires ferm\u00e9s - \u00e7a je trouve \u00e7a scandaleux, il faudrait que ce soit de l\u2019auto restriction, quoi, que ce soit... - et o\u00f9 on se contenterait... et o\u00f9 moi uniquement je reprendrais les cat\u00e9gories qu\u2019on aurait essay\u00e9 de former cette ann\u00e9e , et puis, et puis gr\u00e2ce \u00e0 ceux qui participeraient vraiment activement, on les remanierait, on chercherait des exemples.\nMoi \u00e7a m\u2019a beaucoup frapp\u00e9 que la derni\u00e8re fois, les exemples que vous m\u2019avez donn\u00e9 de \u00ab Regards cam\u00e9ras \u00bb, par exemple, pour moi ont chang\u00e9 beaucoup de choses, \u00e7a m\u2019a entra\u00een\u00e9 \u00e0 distribuer tout \u00e0 fait autrement... Et je suis s\u00fbr que pour toutes les cat\u00e9gories qu\u2019on a d\u00e9j\u00e0 envisag\u00e9es ce serait : La r\u00e9partition des exemples r\u00e9agirait sur les concepts eux m\u00eames, alors \u00e7a ce serait tr\u00e8s int\u00e9ressant donc, si on peut d\u00e9j\u00e0 l\u2019esquisser, si on peut d\u00e9j\u00e0 l\u2019esquisser cette ann\u00e9e et puis on verrait... mais enfin il me semble qu\u2019il y a des possibilit\u00e9s. Mais enfin donc, on continue parce que je voudrais bien cette fois-ci, cette semaine, terminer l\u2019image-affection. Et donc, compte tenu de la derni\u00e8re fois, voil\u00e0 o\u00f9 nous en sommes : Si j\u2019essaie de distinguer les propositions, je dis premi\u00e8re proposition - \u00e7a c\u2019est comme une esp\u00e8ce de mise au point - eh bien le gros plan pr\u00e9sente le visage en tant que tel, il ne le grossit pas, c\u2019est pas, c\u2019est pas vrai...il ne le grossit pas... il pr\u00e9sente le visage en tant que tel. Seulement qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire le visage en tant que tel ? \u00c7a veut dire quelque chose de tr\u00e8s pr\u00e9cis, c\u2019est le visage en tant qu\u2019il a d\u00e9fait sa triple fonction, \u00e0 savoir : sa fonction individuante ; sa fonction socialisante ; sa fonction communicante.\nC\u2019est tout simple, il y a pas \u00e0 dire le gros plan c\u2019est un visage grossi, il suffit de dire...parce qu\u2019en plus c\u2019est faux, c\u2019est faux... Il suffit de dire, le gros plan c\u2019est le visage en tant qu\u2019il a perdu, et en tant qu\u2019il est pr\u00e9sent\u00e9 pour perdre, pour avoir perdu, cette triple fonction : de l\u2019individuation ; de la socialisation ; et de la communication.\nDeuxi\u00e8me proposition : mais d\u00e8s lors qu\u2019est-ce que c\u2019est un tel visage ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est un tel visage, qui n\u2019est plus ... qu\u2019est-ce que c\u2019est un tel visage, merde...heu qu\u2019est ce que c\u2019est un tel visage... qui n\u2019est plus individuel, ni social, ni communiquant ?\nNotre r\u00e9ponse c\u2019est que, un tel visage exprime... un tel visage exprime un ou des affects, il exprime un ou des affects. \n(Court dialogue sur l\u2019origine - allemande ou latine - du mot affect entre G. Deleuze et un \u00e9tudiant) \nAlain : T\u2019empi\u00e8tes sur mon domaine Gilles. C\u2019est de l\u2019allemand, c\u2019est de l\u2019allemand hein ?\nDeleuze : Non, non, non, c\u2019est du latin \u00bb \nAlain :  Il faut l\u2019aider \u00e0 se d\u00e9contracter..\nDeleuze : Mais non moi il faut m\u2019aider \u00e0 me contracter au contraire, si je suis d\u00e9contract\u00e9, je, j\u2019ai plus envie de travailler. Eh bah me v\u2019la tout d\u00e9contract\u00e9, j\u2019ai plus rien \u00e0 dire... \u00bb\n[Regardes un gars de Vincennes] Salut ! relax Max ! On me censure ici !\nLaisse moi me contracter un peu !\nAlors... oui... je dis un tel visage qu\u2019est-ce qu\u2019il fait ? Un tel visage ne fait qu\u2019une chose il exprime un ou des affects. Bien. Mais un ou des affects, \u00e7a veut pas dire quelque chose de g\u00e9n\u00e9ral. Comprenez que d\u00e9j\u00e0, on est dans un probl\u00e8me. J\u2019ai dit : c\u2019est le visage en tant qu\u2019il a perdu ses fonctions d\u2019individuation, bon...et pourtant, l\u2019affect qu\u2019exprime un visage gros plan, ou les affects, ce n\u2019est pas n\u2019importe quel affect, un affect ne vaut pas un autre affect. Donc il faut croire qu\u2019il y a une singularit\u00e9 - j\u2019emploie le mot singularit\u00e9 pour qu\u2019il ne recouvre pas l\u2019autre mot que nous venons de r\u00e9pudier : il y a une singularit\u00e9 des affects qui ne se confond pas avec l\u2019individualit\u00e9. De quoi ? Cette individualit\u00e9 que le visage gros plan a pr\u00e9cis\u00e9ment perdu. Si bien qu\u2019il est tr\u00e8s possible que le visage gros plan soit lui m\u00eame sans individualit\u00e9, alors qu\u2019il exprime pourtant des affects en eux m\u00eames proprement singuliers. En effet la singularit\u00e9 d\u2019un affect, ne se confond ni avec la personnalit\u00e9 d\u2019une personne, ni avec l\u2019individualit\u00e9 d\u2019un \u00e9tat de chose.\nSi bien que ce que le visage a r\u00e9pudi\u00e9 dans le gros plan, c\u2019est aussi bien la personnalit\u00e9 de la personne, ou l\u2019individualit\u00e9 de la personne, que l\u2019individualit\u00e9 de l\u2019\u00e9tat de chose. Individualit\u00e9 de l\u2019\u00e9tat de chose qu\u2019on pourrait appeler comment ?\nL\u2019individualit\u00e9 d\u2019un \u00e9tat de chose...on l\u2019appelle comment ? par exemple, cette salle, avec sa fum\u00e9e, avec chacun de nous, avec la solitude... on l\u2019appellera comment ? On l\u2019appelle le \"ici maintenant\".\nL\u2019individualit\u00e9 d\u2019une personne, on pourra l\u2019appeler, par commodit\u00e9, on pourra l\u2019appeler...on pourra l\u2019appeler une dur\u00e9e. D\u2019une certaine mani\u00e8re le visage gros plan n\u2019a plus rien \u00e0 voir, ni avec l\u2019individualit\u00e9 d\u2019un \u00e9tat de chose, ni avec la personnalit\u00e9 d\u2019une personne. En revanche, pourquoi est-ce que ce visage ne se confond pas avec un autre ?\n\u00c9videmment parce qu\u2019ils n\u2019expriment pas les m\u00eames affects de visages gros plan. C\u2019est en ce sens que je disais Marl\u00e8ne Dietrich et Greta Garbo en gros plan, on confond pas. On confond pas, est-ce que c\u2019est bien s\u00fbr, c\u2019est parce que elles ont telle et telle personnalit\u00e9. Que je pousse, \u00e0 la limite, en fait la personnalit\u00e9 n\u2019est jamais compl\u00e8tement, compl\u00e8tement d\u00e9pos\u00e9e. Bon. Mais j\u2019ajoute que c\u2019est pas \u00e7a qui compte, c\u2019est parce que, \u00e0 la limite, \u00e0 la limite - vous apportez la correction vous m\u00eames -, \u00e0 la limite, le visage gros plan exprime des affects, parfaitement singuliers.\nOr, notre question, vous le sentez, \u00e7a va pas \u00eatre forc\u00e9ment facile, c\u2019est : qu\u2019est-ce qu\u2019il faut appeler \"la singularit\u00e9 des affects\" en tant qu\u2019elle est compl\u00e8tement diff\u00e9rente de l\u2019individualit\u00e9 d\u2019un \u00e9tat de choses ou d\u2019une personne ?\nTroisi\u00e8me point. Cet affect que le visage gros plan exprime, on l\u2019a vu, il n\u2019existe pas hors de son expression, il n\u2019existe pas hors de son expression. C\u2019est en ce sens, et l\u00e0 je voudrais aussi faire une distinction - tout \u00e7a c\u2019est des distinctions, il faut qu\u2019elles fonctionnent pour vous, je veux dire, enfin rien de tr\u00e8s rigoureux forc\u00e9ment - Je dirais en ce sens cette fois ci, je voudrais introduire une diff\u00e9rence entre affect et pulsion.\nAlain : J\u2019introduirais un autre terme, celui d\u2019\u00e9motivit\u00e9.\nDeleuze : D\u2019accord, d\u2019accord\nAlain : L\u2019\u00e9motivit\u00e9 du...double\nDeleuze : La diff\u00e9rence ce serait, c\u2019est que dans l\u2019affect il y aurait comme l\u2019exp\u00e9rience de quelque chose, qui serait comme en soi m\u00eame flottant... et qui r\u00e9clamerait de quoi s\u2019incarner. Qu\u2019est ce que je veux dire \u00ab de quoi s\u2019incarner \u00bb ? On passe tous, vous savez on passe tous, par ces exp\u00e9riences o\u00f9 quelque chose, par exemple dans un lieu, quelque chose flotte - et on dirait un peu comme un esprit qui r\u00e9clame, qui r\u00e9clame de s\u2019incarner, de s\u2019incarner dans quoi ? Dans un geste, dans un mot, dans une attitude, ou m\u00eame dans un visage.\nLa pulsion c\u2019est tr\u00e8s diff\u00e9rent, la pulsion c\u2019est l\u2019affect en tant qu\u2019il est int\u00e9rioris\u00e9, en tant qu\u2019il est int\u00e9rioris\u00e9 dans une conscience ou dans une personne. Il est actualis\u00e9, mais l\u2019affect d\u00e9fini comme \u00e9tat flottant qui r\u00e9clame un quelque chose qu\u2019il exprime, qu\u2019il exprime sans l\u2019actualiser, c\u2019est un \u00e9tat diff\u00e9rent. C\u2019est un peu, \u00e0 la lettre, comme quelque chose d\u2019errant, quelque chose d\u2019errant qui cherche, qui cherche une expression. Ca peut m\u00eame \u00eatre quelque chose de tellement insistant ce quelque chose d\u2019illocalis\u00e9, qui cherche une expression, que quelqu\u2019un l\u2019assume, quelqu\u2019un l\u2019assume tout d\u2019un coup et l\u2019ensemble des gens se disent, \u00ab ah c\u2019est \u00e7a, c\u2019est \u00e7a \u00bb. Par exemple une esp\u00e8ce d\u2019atmosph\u00e8re, on entre dans une pi\u00e8ce et on se dit : \"tiens, il y a de la violence l\u00e0 dedans\"...\nVoil\u00e0, c\u2019est \u00e7a un affect. Il y a de la violence l\u00e0 dedans, pourtant tout le monde est tr\u00e8s calme, tout le monde est sage, tout le monde est tranquille. C\u2019est ce qu\u2019on appelle en un sens \"une atmosph\u00e8re\" ce que je suis en train d\u2019essayer d\u2019appeler affect, tout le monde est tranquille, mais \u00e7a emp\u00eache pas... elle est l\u00e0. Tout \u00e0 l\u2019heure ! Et puis \u00e7a peut s\u2019exprimer tout d\u2019un coup, \u00e7a s\u2019exprime dans un visage, et on dit \u00ab ah oui c\u2019est \u00e7a \u00bb, et puis \u00e0 un autre niveau - c\u2019est pas le m\u00eame niveau - \u00e7a va s\u2019actualiser dans l\u2019\u00e9tat de chose, donc les gens vont commencer \u00e0 voir. Alors en ce sens, je dis l\u2019affect saisi comme \u00e9tat flottant, avant son actualisation dans un \u00e9tat de chose, en tant qu\u2019il r\u00e9clame simplement une expression, c\u2019est \u00e7a le rapport affect-visage. L\u2019affect est l\u2019exprim\u00e9, qui \u00e0 la lettre n\u2019existe pas, il est comme une pure essence, essence du tragique, essence du comique, essence de ceci de cela. Il n\u2019existe pas hors de son expression, pourtant il s\u2019en distingue, il se distingue de son expression exactement comme l\u2019exprim\u00e9 se distingue de l\u2019expression. Tout \u00e0 l\u2019heure .. ; C\u2019est en ce sens que, dans la mesure o\u00f9 c\u2019est un exprim\u00e9 qui n\u2019existe pas en dehors de son expression, en lui m\u00eame il est vraiment entit\u00e9. Ce que j\u2019essayais de dire la derni\u00e8re fois : il est fant\u00f4me, il se distingue de son expression mais pas d\u2019une distinction r\u00e9elle, son expression c\u2019est le visage. D\u00e8s lors c\u2019est le groupe m\u00eame affect-visage, dans la mesure o\u00f9 l\u2019affect n\u2019existe pas comme \u00e9tat flottant, n\u2019existe pas hors duvisage qui l\u2019exprime, c\u2019est cet ensemble affect-visage qui peut \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 comme \u00e9tant l\u2019entit\u00e9, ou le fant\u00f4me.\nDerni\u00e8re proposition qui fait le point, c\u2019est que cette entit\u00e9 visage-affect, expression/exprim\u00e9, quel est son caract\u00e8re ? Son caract\u00e8re fondamental, c\u2019est que, \u00e0 ce niveau, on a vu : elle est ind\u00e9pendante de son \u00e9tat de chose. Il y a bien expression de l\u2019affect, mais il n\u2019y a pas encore actualisation dans un \u00e9tat de choses, dans un ici/maintenant, et en effet le propre du visage gros plan, on l\u2019a vu, c\u2019est pas du tout de constituer des objets partiels. Le propre du visage gros plan c\u2019est d\u2019extraire ce qu\u2019il pr\u00e9sente, \u00e0 savoir le visage et donc l\u2019affect exprim\u00e9, c\u2019est d\u2019extraire le visage et l\u2019affect \u00e0 toute r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des coordonn\u00e9es spatio- temporelles, c\u2019est \u00e0 dire de toute r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un ici maintenant.\nOui ? Oui ? \n[Question inaudible]\nDeleuze : Pardonne moi je ne te suis pas bien, tu dis, tu introduis l\u2019id\u00e9e de s\u00e9miotisation, au niveau du visage gros plan... (Pr\u00e9cisions de nouveau inaudibles)\nJ\u2019ajoute - je ne sais pas si \u00e7a va dans le sens de ce que tu viens de dire -, vous sentez pourquoi j\u2019ai un souci, m\u00eame abstraitement, parce que tout \u00e7a c\u2019est encore une fois des classifications. Pourquoi j\u2019ai tellement de souci de distinguer pour le moment l\u2019affect en tant qu\u2019exprim\u00e9 par un visage et, en disant ne le confondez pas avec autre chose, l\u2019affect en tant qu\u2019il sera actualis\u00e9 dans un \u00e9tat de choses. Pourquoi j\u2019ai tellement de souci \u00e0 faire cette distinction, tout en sachant bien que dans n\u2019importe quel film, il y a les deux \u00e9tats. C\u2019est que seul le premier \u00e9tat pour moi, fait partie de ce qu\u2019on peut appeler comme dans un p\u00f4le pur, \u00e0 la limite, seul le premier \u00e9tat, l\u2019affect en tant qu\u2019exprim\u00e9 par un visage, renvoie aux images-affections. Quand l\u2019affect, lui - et on verra dans quelles conditions - n\u2019est plus simplement exprim\u00e9 par un visage mais s\u2019actualise dans un \u00e9tat de choses, on est d\u00e9j\u00e0 dans un tout autre domaine. Et vous sentez, je pr\u00e9c\u00e8de ce que je veux dire, ce sera pr\u00e9cis\u00e9ment un des p\u00f4les fondamentaux de l\u2019image-action.\nMais si j\u2019essaie d\u2019abstraire au maximum -tout en sachant qu\u2019un film est n\u00e9cessairement fait d\u2019images-affections, d\u2019images-perceptions, d\u2019images-actions - si j\u2019essaie de pousser mes p\u00f4les d\u2019abstraction le plus loin possible - je dirais \u00e9videmment, d\u00e8s qu\u2019un affect est actualis\u00e9, soit dans des pulsions, soit dans des \u00e9tats de choses, on est d\u00e9j\u00e0 plus dans le domaine de l\u2019image-affection suppos\u00e9e pure, on est d\u00e9j\u00e0 dans un autre domaine qui est le domaine de l\u2019image-action. Ceci dit, tout film ne cesse pas d\u2019encha\u00eener, et on a vu que c\u2019\u00e9tait un aspect du montage, un aspect du montage tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment. Par rapport \u00e0 tel film, les proportions disaient de ces types d\u2019images et m\u00eame de beaucoup d\u2019autres types qu\u2019on n\u2019a pas vus encore.\nDonc pour le moment je dis l\u2019image affective telle qu\u2019on arrive \u00e0 la cerner c\u2019est uniquement le complexe visage-affect, en tant que le visage n\u2019actualise pas un affect - seuls les \u00e9tats de choses actualisent - mais en tant que le visage se contente - gros plan - d\u2019exprimer un affect. Encore une fois, je laisse compl\u00e8tement pour le moment de c\u00f4t\u00e9 la question : \u00ab est-ce que il n\u2019y a pas des images affectives d\u2019une autre nature que les visages gros plan ? \u00bb C\u2019est \u00e9vident que si !\nAlain : Il y a un point important, c\u2019est le rapport d\u2019un individu compl\u00e8tement, comme dirait David Cooper, compl\u00e8tement parano\u00efaque, c\u2019est \u00e0 dire \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui-m\u00eame. Donc, moi je ne suis pas d\u2019accord, il ne peut pas y avoir de bagarre dans une atmosph\u00e8re calfeutr\u00e9e, calme. Tu entres l\u00e0 dedans, avec toute son agressivit\u00e9, parce que c\u2019est parano\u00efaque comme dirait David. Bon, donc si tu sens l\u2019agressivit\u00e9, elle vient d\u2019o\u00f9 ? C\u2019est \u00e7a la question, et je te pose cette question : la question de l\u2019arriv\u00e9e d\u2019un solitaire dans un groupe. C\u2019est une question que je te pose, c\u2019est un probl\u00e8me qui se pose en France de plus en plus depuis Mai 68. Gilles je plaisante pas. Bon, on arrive dans un groupe, les gens fument du hash, bon tout de suite ils ont tout un c\u00e9r\u00e9monial de refus, de r\u00e9pulsion pour t\u2019en donner du hash. Tu fais partie, comme dirait Devos, des gens moyens... Non mais c\u2019est tr\u00e8s important ce que j\u2019essaie de dire, mais j\u2019arrive pas \u00e0 l\u2019exprimer, il faudrait que F\u00e9lix soit l\u00e0. Il comprendrait le processus de la violence retourn\u00e9e contre sois-m\u00eame... Non, mais, Gilles comment on peut entrer dans un groupe sans se faire rejeter ? ... C\u2019est \u00e7a le probl\u00e8me Gilles comment entrer dans un groupe sans se faire rejeter ? ...Gilles il faut absolument que tu r\u00e9pondes \u00e0 cette question parce que tu es le seul ma\u00eetre ici \u00e0 bord.\nDeleuze : C\u2019est pas la seule question tu comprends ? c\u2019est pas la seule question parce qu\u2019une question comme celle que tu poses, il me semble qu\u2019on ne peut y r\u00e9pondre que si l\u00e0 aussi, on fait la liste des questions apparemment similaires. Parce que entrer dans un groupe sans \u00eatre rejet\u00e9 c\u2019est bien une question, mais sortir d\u2019un groupe sans \u00eatre battu...c\u2019est aussi une question tr\u00e8s importante. Actuellement, par exemple, il est tout le temps question, et \u00e7a c\u2019est un peu depuis 68, heu...comment arriver \u00e0 ce que les gens prennent la parole ? Mais il y a une question non moins path\u00e9tique, c\u2019est comment arriver \u00e0 se taire ? Parce que c\u2019est pas du tout facile, je veux dire - c\u2019est pas simplement parce que j\u2019ai ce m\u00e9tier, o\u00f9 il faut parler - mais dans tous les m\u00e9tiers c\u2019est comme \u00e7a.\nComment arriver \u00e0 se taire ? C\u2019est int\u00e9ressant aussi \"se taire\". Comment y arriver ? C\u2019est peut \u00eatre dur mais c\u2019est pas mal... Alors c\u2019est en ce sens que je dis, la question d\u2019entrer dans un groupe sans \u00eatre mal vu, remarque c\u2019est, on va y arriver...c\u2019est le probl\u00e8me en effet, c\u2019est un peu un des aspects du probl\u00e8me du cin\u00e9ma de terreur, qui en effet est tr\u00e8s fort, le cin\u00e9ma de terreur c\u2019est un cin\u00e9ma qui a une forte pr\u00e9valence d\u2019images affectives, d\u2019images-affections. D\u2019ailleurs il faudra qu\u2019on en parle, mais heu... c\u2019est le probl\u00e8me Frankenstein...mais moi je trouve que ce probl\u00e8me, tu comprends, il ne peux pas \u00eatre pos\u00e9 si tu ne poses pas en m\u00eame temps le probl\u00e8me inverse. Moi quand \u00e0 Laborde je suis avec F\u00e9lix... A Laborde, je le disais toujours \u00e0 F\u00e9lix, et c\u2019est pas que c\u2019\u00e9tait pas tr\u00e9s malin ce que je disais...mais je r\u00e9clamais qu\u2019il y ait \u00e0 Laborde des moments de silence. Il s\u2019agissait toujours que les gens prennent la parole... \nAlain : C\u2019est pas possible Gilles \u00e0 Laborde. \nDeleuze : Mais c\u2019est fondamental que les gens aient des lieux o\u00f9 se taire...c\u2019est fantastique qu\u2019il y ait \u00e7a.\nAlain : Gilles \u00e9coute moi, on avait un club, personne ne parlait, \u00e0 part les soignants.\nDeleuze : Oui mais c\u2019est trop, il faut que les soign\u00e9s et les soignants se taisent. C\u2019est tr\u00e8s important \u00e7a...comment se retirer d\u2019un groupe ? Les groupes g\u00e9n\u00e9ralement ils ne vous l\u00e2chent pas... Alors tu vois, moi quand tu poses ton probl\u00e8me, j\u2019en pose un qui est au moins aussi path\u00e9tique : comment sortir, comment se tirer, comment arriver \u00e0 se taire ? \u00bb \nAlain : C\u2019est une question de volont\u00e9 Gilles.\nDeleuze : Pas du tout, arriver \u00e0 se taire, \u00e7a met en jeu toutes les d\u00e9terminations sociales, psychologiques, heu...tout, tout, tout ! Arriver \u00e0 se taire, c\u2019est presque une question de veine maintenant...c\u2019est pas facile, hein, pas facile...\nAlain : Gilles tu es capable de te taire, tu es capable de le faire quand m\u00eame...\nDeleuze : Et non, tu vois l\u00e0 non, je suis pas capable ...\nAlain : Mais tu es sollicit\u00e9, tu es l\u2019homme du comit\u00e9 central\nDeleuze : Et bah tu vois chacun de nous a appel\u00e9 l\u2019homme du comit\u00e9 central, chacun de nous a quelqu\u2019un qui viendra lui dire, \u00ab aller prend la parole \u00bb...c\u2019est pas facile de dire \u00ab mais non j\u2019ai rien a dire \u00bb, arriver \u00e0 dire \u00ab j\u2019ai rien \u00e0 dire \u00bb c\u2019est quelque chose de formidable. \u00bb \nDeleuze : Alors, voil\u00e0, \u00ab et poursuivant ce triste destin... \u00bb\n Alain : Tu ne r\u00e9pond pas \u00e0 ma question, alors Gilles... \nDeleuze : Ecoute, je l\u2019ai enrichi d\u2019une question compl\u00e9mentaire... c\u2019est la meilleure r\u00e9ponse...moi je dis que ton probl\u00e8me ne trouvera pas de solution si le mien n\u2019en trouve pas... \u00bb ... Moi sans F\u00e9lix je suis compl\u00e8tement paum\u00e9 ? j\u2019esp\u00e8re que lui aussi il donnait la r\u00e9plique \u00e0 gilles d\u2019une mani\u00e8re fantastique Alors...bon, je sais plus bien o\u00f9 j\u2019en suis moi... je veux bien moi on arr\u00eate.. En France un coup d\u2019\u00e9tat ? ... Je ne sais plus du tout ce que je disais.... J\u2019essaie de dire tr\u00e8s confus\u00e9ment, donc au point o\u00f9 on en est, je viens de faire comme une esp\u00e8ce de r\u00e9sum\u00e9 de nos acquis. Et je dis bien, si le ou les affects exprim\u00e9s par le visage, vous voyez on ne s\u2019occupe que de leur \u00e9tat d\u2019expression, pour une fois on sait qu\u2019il va y avoir d\u2019autres niveaux.\nTout \u00e7a pour dire : ils ont une singularit\u00e9, il faut essayer de comprendre en quoi consiste cette singularit\u00e9 de l\u2019affect. Qu\u2019est-ce que c\u2019est ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est l\u2019affect en tant qu\u2019exprim\u00e9 ? C\u2019est \u00e0 dire qu\u2019est-ce que c\u2019est que l\u2019entit\u00e9 de l\u2019affect, ce que j\u2019appelais l\u2019entit\u00e9, le fant\u00f4me ? Depuis le d\u00e9but finalement, depuis le d\u00e9but de notre analyse de l\u2019image affection, on tourne autour du point suivant : c\u2019est que l\u2019affect en tant qu\u2019exprim\u00e9 par le visage c\u2019est quoi ?\nC\u2019est, on dirait aussi bien une qualit\u00e9, une qualit\u00e9, ou une puissance. Une qualit\u00e9 ou une puissance ou une \"potentialit\u00e9\". Dans quelle atmosph\u00e8re - l\u00e0 je voudrais que vous abandonniez presque la rigueur des notions pour essayer, comme une esp\u00e8ce de r\u00eaverie, on verra bien si \u00e7a va, o\u00f9 \u00e7a nous m\u00e8ne. Qualit\u00e9, puissance, \u00e7a veux dire qualit\u00e9 en \"elle m\u00eame\", il s\u2019agit pas d\u2019un objet qualifi\u00e9... objet qualifi\u00e9 c\u2019est lorsque par exemple quand je dis \u00ab ah oui, cette chose, cet objet est rouge, cette table est blanche... \u00bb, mais le blanc, le rouge, et toutes sortes d\u2019autres qualit\u00e9s... ou bien une puissance, une puissance c\u2019est pas du tout la m\u00eame chose que quelque chose d\u2019actualis\u00e9, la puissance elle pourra passer \u00e0 l\u2019acte.\nMais une puissance c\u2019est aussi une potentialit\u00e9 qui est pas encore actuelle, qui comme telle n\u2019est pas encore actuelle. Voil\u00e0 que le visage donc serait - quand je parle d\u2019affect, ce serait les qualit\u00e9s-puissances en tant qu\u2019elles ne sont pas encore actualis\u00e9s, puisque lorsqu\u2019elles s\u2019actualiseront pour une fois ce sera dans des \u00e9tats de choses ou dans des individus ou dans des groupes ; Mais avant - en quelque sorte cet \u00ab avant \u00bb n\u2019ayant qu\u2019un sens logique - de s\u2019actualiser, il s\u2019exprime ; les qualit\u00e9s-puissances s\u2019expriment et le visage c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment l\u2019expression d\u2019une ou plusieurs qualit\u00e9s-puissances. Mais en quoi consiste alors leur singularit\u00e9 ?\nC\u2019est pas seulement le \"rouge\" en g\u00e9n\u00e9ral, c\u2019est ce rouge-ci, c\u2019est pas seulement \"le terrifiant\" en g\u00e9n\u00e9ral, comme puissance, c\u2019est ce \"terrifiant\". Alors, est-ce qu\u2019il ne faudrait pas concevoir les choses comme \u00e7a, en fait telles que nous les connaissons, telles que nous en faisons l\u2019exp\u00e9rience, les qualit\u00e9s-puissances sont d\u00e9j\u00e0 actualis\u00e9es dans des \u00e9tats de choses et des personnes. Telle personne est terrifiante, tel \u00e9tat de chose est qualifi\u00e9 par du rouge... Il y a donc distribution des qualit\u00e9s et des puissances entre des choses, des personnes, et c\u2019est \u00e7a qui constitue un \u00e9tat de chose ici et maintenant. \n\\Interruption\nLes rapports qu\u2019il y a entre des objets et des personnes au sein d\u2019un \u00e9tat de chose, appelons les des connexions r\u00e9elles, connexions r\u00e9elles....\u00e7a forme un monde de relations et de connexions r\u00e9elles, relation d\u2019une chose et d\u2019une personne, relation d\u2019une personne et d\u2019une autre chose, etc. Donc vous avez tout ce monde de connexions r\u00e9elles. Dans ce monde de connexions r\u00e9elles, des qualit\u00e9s-puissances s\u2019actualisent, d\u2019accord... \u00ab Cet \u00e9tat de chose sera dit \u00ab rouge \u00bb, cet \u00e9tat de chose sera dit \u00ab terrifiant \u00bb. \u00bb. Telle personne sera terrifiante, telle personne sera terrifi\u00e9e. Donc c\u2019est tout cet ensemble que j\u2019appelle l\u2019ensemble des connexions r\u00e9elles. Je veux dire, il faut en distinguer, comme un autre niveau, mais les deux sont tout \u00e0 fait immanents, il s\u2019agit pas de mettre dans un ciel, les deux vont se p\u00e9n\u00e9trer compl\u00e8tement. J\u2019en distinguerai le monde des conjonctions virtuelles.\nBien, je dis que, le monde des connections virtuelles, les connections r\u00e9elles, entre choses et personnes d\u2019une part, d\u2019autre part les conjonctions virtuelles entre affects, vont \u00eatre strictement contemporaines, elles vont se poursuivre en m\u00eame temps, sur les deux niveaux, les deux niveaux vont tout le temps interf\u00e9rer. Simplement tant\u00f4t, il y aura l\u2019accent mis sur une conjonction virtuelle, tant\u00f4t l\u2019accent mis sur une connexion r\u00e9elle.\nJ\u2019essaie de m\u2019expliquer de plus en plus, parce que c\u2019est - je veux dire, c\u2019est pas une id\u00e9e que je vous propose, c\u2019est une affaire de sentiments. C\u2019est si vous arrivez \u00e0 sentir comme \u00e7a, je le dis parce que je le sens comme \u00e7a, il faut que \u00e7a marche pour vous, sinon vous laisserez tomber ce point. Je veux dire ceci, c\u2019est un peu comme la trame et la cha\u00eene, je veux dire, l\u00e0 aussi ce sont des distinctions qui sont pas des distinctions r\u00e9elles. Voil\u00e0, je prend un exemple, vous avez quelqu\u2019un de terrifi\u00e9 - c\u2019est pour \u00e7a que l\u00e0, vous voyez poindre mon exemple des films d\u2019horreur - des films d\u2019horreur dont il va bien falloir parler un peu plus. Vous avez quelqu\u2019un de terrifi\u00e9, je le prend comme personne r\u00e9elle, c\u2019est le domaine de l\u2019actualit\u00e9, de l\u2019actualisation, son affect, la terreur qu\u2019il \u00e9prouve, est actualis\u00e9, dans tout son corps. En tant que cet affect est actualis\u00e9, dans une personne r\u00e9elle ou suppos\u00e9e r\u00e9elle, il renvoie \u00e0 quoi ? Il renvoie \u00e0 un objet, ou une autre personne. Cet autre objet ce sera par exemple, le couteau, qui fait peur, \u00e0 la personne, ou bien une autre personne, le vampire, qui fait peur \u00e0 la victime. Entre le vampire, le couteau et la personne terroris\u00e9e, vous avez un ensemble de connexions r\u00e9elles.\nBon, prenons l\u2019autre point de vue, mais les deux points de vue sont strictement coexistants. Je ne consid\u00e8re plus la personne en tant qu\u2019elle actualise un \u00e9tat de terreur, qui en tant qu\u2019actualis\u00e9 est un \u00e9tat \"ici maintenant\", je prends le visage gros plan de la personne en tant que terroris\u00e9e, en tant que terrifi\u00e9e. Ce n\u2019est plus le stade de l\u2019actualisation, c\u2019est le stade de l\u2019expression, elle exprime un affect de terreur ; Cet affect de terreur, tout \u00e0 l\u2019heure il renvoyait \u00e0 un objet capable de le produire, que ce soit le couteau ou le vampire. Mais quand vous le consid\u00e9rez comme, l\u00e0 c\u2019\u00e9tait l\u2019affect actualis\u00e9, quand vous le consid\u00e9rez comme affect exprim\u00e9, il renvoie pas \u00e0 l\u2019autre personne ou \u00e0 l\u2019autre objet, il renvoie \u00e0 un autre affect, \u00e0 savoir, le vampire comme affect c\u2019est \u00e0 dire ce terrifiant l\u00e0, le couteau comme affect, c\u2019est \u00e0 dire cette puissance l\u00e0, puissance de s\u2019enfoncer dans un corps.\nSi bien que en m\u00eame temps vous avez un monde des connections r\u00e9elles, qui unissent des personnes et des choses, des personnes et des objets dans un \u00e9tat de chose. Le monde des connections r\u00e9elles, ce serait exactement l\u2019ensemble des personnes et des objets r\u00e9unis dans un \u00e9tat de chose. Mais en m\u00eame temps que vous avez ce monde, il est non pas doubl\u00e9, il est p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 de l\u2019autre monde. Le monde des conjonctions virtuelles, \u00e0 savoir les conjonctions virtuelles entre affects purs, o\u00f9 il n\u2019y a plus ni objet r\u00e9el, ni personne r\u00e9elle, mais il n\u2019y a plus que des affects qui se p\u00e9n\u00e8trent les uns les autres, et c\u2019est cette p\u00e9n\u00e9tration d\u2019affects qui va constituer une essence singuli\u00e8re.\nEt alors, \u00e0 ce niveau l\u2019objet ne vaut plus comme objet, \u00e0 savoir objet de perception, l\u2019objet ne vaut plus que comme affect - la personne ne vaut plus comme personne, c\u2019est \u00e0 dire comme personne agissante ou ressentante, ayant des pulsions - elle vaut uniquement comme Et, si bien que contrairement \u00e0 beaucoup de critiques je ne ferai jamais la moindre diff\u00e9rence entre, par exemple, les gros plans et les tr\u00e8s gros plans, je veux dire entre les gros plans de visage et les tr\u00e8s gros plans de d\u00e9tails ou entre les gros plans de visage et les gros plans d\u2019objets. Pourquoi ?\nParce que de toute mani\u00e8re quelque soit l\u2019objet du gros plan, l\u2019op\u00e9ration du gros plan consiste en ceci : en extraire un affect pur. Si bien que faire un gros plan d\u2019objet, quand est-ce que \u00e7a r\u00e9ussit, quand est-ce que \u00e7a rate, c\u2019est pas difficile...enfin c\u2019est tr\u00e8s difficile \u00e0 faire, mais c\u2019est pas difficile \u00e0 voir pourquoi \u00e7a r\u00e9ussit et pourquoi \u00e7a rate, on a vu la d\u00e9j\u00e0 derni\u00e8re fois avec des exemples tir\u00e9s de Eisenstein. Un gros plan de visage \u00e7a rate essentiellement lorsque, le gros plan n\u2019arrive pas \u00e0 d\u00e9faire, \u00e0 d\u00e9connecter le visage des coordonn\u00e9s spatio-temporelles, on l\u2019a vu. Un gros plan d\u2019objet \u00e7a rate quand quoi ? Quand l\u2019objet reste objet au lieu d\u2019\u00eatre r\u00e9duit \u00e0 un pur affect. C\u2019est tr\u00e8s curieux cette r\u00e9duction par le gros plan de l\u2019objet \u00e0 un affect objet, c\u2019est pas un affect de moins, il y a trois types d\u2019affects et il y a toujours finalement trois types d\u2019affects et c\u2019est cette communication, cette conjonction virtuelle des trois types d\u2019affects qui va d\u00e9finir l\u2019entit\u00e9 complexe ou l\u2019essence singuli\u00e8re exprim\u00e9e, qui va d\u00e9finir cet exprim\u00e9. Les trois types d\u2019affect c\u2019est quoi ? Je dirais, il y a toujours des affects du type...c\u2019est tellement compliqu\u00e9...je peux pas dire...c\u2019est par commodit\u00e9 des affects qui, lorsqu\u2019ils s\u2019actualiseront, renverront \u00e0 une personne. Par exemple, terrifiant, ou terrifi\u00e9...terrifi\u00e9.\nDes affects qui lorsqu\u2019ils s\u2019actualiserons renverrons \u00e0 une autre personne, le terrifiant cette fois-ci, si le premier \u00e9tait le terrifi\u00e9.\nEt troisi\u00e8mement des affects-choses, des affects-objets. Le couteau, je reprend un exemple dont j\u2019\u00e9tais partis, les tr\u00e8s beaux gros plans de Loulou, de Pabst, le visage de Jack L\u2019\u00e9ventreur, avec deux affects successifs : l\u2019horreur, l\u2019horreur qui monte jusqu\u2019\u00e0 un seuil insupportable, et la r\u00e9signation.\nEt, gros plan du couteau, il sait qu\u2019il pourra pas r\u00e9sister ; il va flanquer un coup de couteau \u00e0 Lou. Mais l\u00e0, ce qui fait du couteau un gros plan possible, c\u2019est que, c\u2019est le couteau qui est un affect. Je veux dire en effet, qu\u2019il faut qu\u2019il y ait une puissance de l\u2019image suffisante pour que le couteau soit saisi comme puissance.\nPuissance de quoi ? Puissance de s\u2019enfoncer dans un corps, avant m\u00eame que Jack L\u2019\u00e9ventreur se soit saisi du couteau. Et d\u2019apr\u00e8s la nature des choses, d\u2019apr\u00e8s la nature des objets, c\u2019est pas les m\u00eames affects, c\u2019est l\u00e0 que l\u2019on voit \u00e0 quel point c\u2019est singulier. Je me rappelle une toute autre ann\u00e9e o\u00f9 l\u2019on avait parl\u00e9 des affects de choses et je disais par exemple, l\u2019affect de l\u2019\u00e9p\u00e9e, c\u2019est tr\u00e8s important pour les films d\u2019aventure \u00e7a.\nL\u2019affect de l\u2019\u00e9p\u00e9e c\u2019est pas du tout la m\u00eame chose que l\u2019affect du sabre. En effet, l\u2019affect de l\u2019\u00e9p\u00e9e c\u2019est percer, transpercer, alors que l\u2019affect du sabre, c\u2019est la puissance de taillader. Bon. C\u2019est pas le m\u00eame affect. Lorsque vous avez au cin\u00e9ma, l\u00e0... dans le cin\u00e9ma de terreur il me semble qu\u2019il y a un type qui a r\u00e9ussit les plus beaux gros plans d\u2019objets.\nC\u2019est Mario Bava. Dans l\u2019\u00e9cole italienne, ils ont beaucoup, beaucoup r\u00e9ussit de gros plans. Les gros plans d\u2019objets, on dit parfois, on dit parfois que c\u2019est pour d\u00e9tourner l\u2019attention d\u2019un ( ???) trop facile. Je crois pas que ce soit \u00e7a, c\u2019est r\u00e9ellement convier l\u2019objet \u00e0 d\u00e9gager lui m\u00eame des affects car il n\u2019y a aucune raison que ce soit seulement les personnes qui en d\u00e9gagent.\nSi bien que...comprenez que ce que j\u2019essaie de dire tellement, tellement confus\u00e9ment, ce que j\u2019appelle l\u2019essence singuli\u00e8re, l\u2019entit\u00e9, c\u2019est la combinaison d\u2019affects qui varient toujours et que le visage gros plan va exprimer d\u2019une certaine mani\u00e8re, un autre aspect de la m\u00eame entit\u00e9, de la m\u00eame entit\u00e9 singuli\u00e8re, de la m\u00eame essence singuli\u00e8re. Prenez par exemple, dans un film de terreur : visage \u00e9pouvant\u00e9, visage terrifi\u00e9, on peut concevoir trois gros plans. Pourquoi est-ce que souvent \u00e7a ne proc\u00e8de pas comme \u00e7a, pourquoi dans le cin\u00e9ma de terreur, il n\u2019y a pas n\u00e9cessairement beaucoup de gros plans, \u00e7a c\u2019est un autre probl\u00e8me, j\u2019en reste au cas o\u00f9 il y a le gros plan. Je prends trois gros plans : visage terrifi\u00e9, visage terrifiant, objet, objet charg\u00e9 d\u2019affects. Prenez alors l\u2019objet charg\u00e9 d\u2019affects, \u00e7a peut \u00eatre le crucifix, \u00e7a peut \u00eatre dans le cas du vampire...il est charg\u00e9 d\u2019un double affect, puisque l\u2019objet va \u00eatre une sorte de ventilation entre chacun, Si je prend mes trois affects : affect actif, affect passif, affects chose, le terrifi\u00e9, le terrifiant et l\u2019affect objet, \u00e0 chaque fois les \u00e9changes sont nombreux. Puisque la croix, elle va \u00eatre n\u2019est-ce pas le signal d\u2019un renversement de la terreur, \u00e0 ce moment l\u00e0 c\u2019est le vampire qui devient terrifi\u00e9. Dans le terrifi\u00e9 en tant que purement, dans le visage terrifi\u00e9 en tant que purement exprim\u00e9, lorsque la terreur est purement exprim\u00e9e et pas consid\u00e9r\u00e9e comme actualis\u00e9e dans l\u2019\u00e9tat de chose : vous avez un type de conjonction virtuelle, c\u2019est \u00e0 dire de conspiration entre le terrifi\u00e9 et le terrifiant, qui n\u2019est pas du tout le m\u00eame que la connection r\u00e9elle, dans le domaine de l\u2019actualisation entre le personnage qui fait peur et le personnage qui a peur.\nDonc \u00e0 chaque instant c\u2019est comme si j\u2019avais simultan\u00e9ment un monde double, les connections r\u00e9elles de l\u2019\u00e9tat de chose, les conjonctions virtuelles de l\u2019affect.\nEt je dis, lorsque vous avez des images o\u00f9 pr\u00e9dominent les conjonctions virtuelles de l\u2019affect sur les connections r\u00e9elles, encore une fois les conjonctions virtuelles de l\u2019affect comprenant elles-m\u00eames les objets, mais les objets \u00e9lev\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9tat de purs affects, \u00e0 ce moment l\u00e0 vous avez : le gros plan visage, et en m\u00eame temps on sent que \u00e7a d\u00e9borde la gros plan visage, et comment faire ? Alors attaquons un peu l\u2019exemple m\u00eame du cin\u00e9ma de terreur. Tout le monde sait bien et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit plusieurs fois, il ya comme deux tr\u00e8s grandes tendances dans le cin\u00e9ma de terreur ou d\u2019\u00e9pouvante, yen a m\u00eame beaucoup plus mais partons des deux premi\u00e8res. Il y a une tendance mettons...et chacune \u00e0 eu...et l\u00e0 \u00e7a permettrait de poser - de reposer, j\u2019avais pos\u00e9 une fois, mais beaucoup trop vite - \u00e7a permettrait de reposer le probl\u00e8me des rapports producteur metteur en sc\u00e8ne.\nPuisque les grandes tendances du cin\u00e9ma de terreur, me paraissent alors exemplaires en ceci que, chacune d\u2019elles, et yen a pas que deux encore une fois, correspondent \u00e0 une maison de production diff\u00e9rente. Tout le monde sait qu\u2019il ya une premi\u00e8re tendance, qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e par, avant la guerre, par l\u2019Universal et qui a fait de grands chefs d\u2019oeuvres. Comment la d\u00e9finir ?\nC\u2019est une tendance d\u00e9riv\u00e9e de l\u2019expressionnisme, et c\u2019est un peu ce que certains auteurs appellent \u00ab la tendance gothique \u00bb, et c\u2019est pas mal puisqu\u2019en effet l\u2019expressionnisme est tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 un art gothique ou pseudo gothique. Et \u00e7a consiste en quoi ? Je dirais c\u2019est assez simple, qu\u2019est-ce que \u00e7a repr\u00e9sente cette tendance ? Eh bah, \u00e7a repr\u00e9sente les grands films expressionnistes dans le cin\u00e9ma de terreur : Wegener, Le Golem ; Nosferatu, Murnau, Le Cabinet des figures de cire... et apr\u00e8s ?\nEt apr\u00e8s quand \u00e7a passe en Am\u00e9rique, quand \u00e7a passe en Am\u00e9rique c\u2019est repris par les tr\u00e8s grands am\u00e9ricains de l\u2019avant guerre, \u00e0 savoir James Whale, avec Frankenstein en 1931, La fianc\u00e9e de Frankenstein en 1935...bon...le fameux - c\u2019est aussi \u00e7a, c\u2019est du pur gothique, c\u2019est, c\u2019est la terreur gothique comme on dit - le fameux White Zombie de 1932, de Victor Halperin... bon, m\u00eame on s\u2019en tient l\u00e0, pour pas, pour pas augmenter les exemples. (..) Comment on pourrait essayer de d\u00e9finir alors, cette tendance gothique ? Bien c\u2019est tout simple en fonction m\u00eame de l\u2019expressionnisme ou de ce n\u00e9o-expressionnisme : je dirais c\u2019est un cin\u00e9ma, c\u2019est un cin\u00e9ma de terreur, et pourquoi avoir choisit de privil\u00e9gier la terreur ? C\u2019est parce qu\u2019\u00e9videmment c\u2019est un gros affect, mais tout ce qu\u2019on dit c\u2019est pas du tout que, c\u2019est pas un affect privil\u00e9gi\u00e9, il se voit plus, oui ; et puis il a fond\u00e9 un genre, mais il faudrait aussi imaginer des affects tr\u00e8s souriants... Mais enfin dans le cin\u00e9ma de terreur qu\u2019est-ce qui se passe dans cette tendance gothique, repr\u00e9sent\u00e9e par Whale, tout \u00e7a ? En effet il y a des cimeti\u00e8res, c\u2019est toute une sc\u00e9nographie qui est tr\u00e8s connue : cimeti\u00e8res sous la lune, les cryptes profondes, les ch\u00e2teaux en hauteur, etc. Eh bien oui, on voit \u00e7a. \u00c7a donne parfois des mises en sc\u00e8nes admirables, bien...il s\u2019agit de quoi ? Il s\u2019agit il me semble, dans toute la mise en sc\u00e8ne, il s\u2019agit d\u2019une esp\u00e8ce de tentative qui va tr\u00e8s, tr\u00e8s loin pour subordonner les connections r\u00e9elles qui ne doivent subsister qu\u2019au minimum, les d\u00e9former, \u00e0 la lettre, les triturer, les prolonger, les d\u00e9former pour que elles tendent vers un point de conjonction \u00e0 l\u2019infini ; Il s\u2019agira de d\u00e9former toutes les connections r\u00e9elles pour les faire tendre vers un point virtuel \u00e0 l\u2019infini, c\u2019est les fameuses lignes expressionnistes, c\u2019est les fameuses diagonales.\nPoint de conjonction virtuelle qui sera quoi ? Qui sera pr\u00e9cis\u00e9ment la composition des affects, si bien que l\u2019esp\u00e8ce de conjonction des affects, des puissances et des qualit\u00e9s, va valoir au maximum pour elle m\u00eame, ce qui subsiste des connections r\u00e9elles n\u2019\u00e9tant que comme des lignes qui \u00e9bauchent et qui doivent \u00eatre prolong\u00e9es pour arriver \u00e0 la seule chose qui compte, c\u2019est \u00e0 dire ces conjonctions d\u2019affects.\nConjonctions d\u2019affects qui vont r\u00e9unir l\u2019affect passif, l\u2019affect actif je dirais et l\u2019affect t\u00e9moin, j\u2019appelle affect t\u00e9moin dans ce cas l\u00e0 l\u2019affect objet. Donc en ce sens les connections r\u00e9elles vont \u00eatre compl\u00e8tement \u00e9cras\u00e9es, elles vont \u00eatre plus qu\u2019\u00e9cras\u00e9es, elles vont \u00eatre retrait\u00e9es, elles vont \u00eatre compl\u00e8tement \u00e9tir\u00e9es au besoin, et \u00e7a va \u00eatre les brisures de lignes, ou les d\u00e9formations lin\u00e9aires expressionnistes, etc. Dont tout \u00e7a, dont les am\u00e9ricains ensuite reprennent le secret. \u00c7a c\u2019est la tendance gothique. (...) La terreur monte. Toi tu es un bon vampire.. Salut Alain ! Vous rigolez mais c\u2019est \u00e9puisant, c\u2019est tuant Le revoil\u00e0 ! C\u2019est la panique parce que je me dis... Ouais bon !\nEt alors l\u2019autre tendance, l\u2019autre tendance \u00e7a me para\u00eet tr\u00e8s, tr\u00e8s curieux, c\u2019est l\u2019autre tendance du cin\u00e9ma d\u2019\u00e9pouvante. Ce serait une tendance \u00e0 maison de production l\u00e0, qui correspond... c\u2019est aussi une tendance qui est \"avant guerre\", la maison de production ce serait RKO, qui en effet, se pr\u00e9sentait comme amenant une toute nouvelle compr\u00e9hension du film d\u2019\u00e9pouvante, et je crois que vraiment le grand, le grand metteur en sc\u00e8ne de cette tendance c\u2019est Tourneur, c\u2019est Jacques Tourneur. Et Jacques Tourneur insiste \u00e9norm\u00e9ment l\u00e0-dessus, et surtout, alors \u00e7a a l\u2019air d\u2019\u00eatre contre ce que je cherche, mais vous allez voir au contraire que \u00e7a va tout \u00e0 fait dans le sens de ce que je cherche...si vous avez la patience d\u2019attendre. C\u2019est pas question de gros plans de choses terrifiantes, rien, non, pas du tout. Il s\u2019agit pas de \u00e7a, bien plus, les grandes sc\u00e8nes se passent en ombre, il insistait \u00e9norm\u00e9ment...pourtant il y avait aussi un r\u00f4le des ombres dans l\u2019expressionnisme, mais on verra, c\u2019est pas le m\u00eame, s\u00fbrement. Tout est dans l\u2019ombre, Jacques Tourneur explique beaucoup que ce qu\u2019il veut dans les sc\u00e8nes d\u2019\u00e9pouvante, c\u2019est que les hommes, les personnages soient en bleu noir, que l\u2019atmosph\u00e8re soit sombre ou que la sc\u00e8ne ne soit vue que par ombres et encore par ombres floues. Par exemple, Cat People, un des chefs-d\u2019oeuvre de Tourneur, repr\u00e9sente l\u2019attaque dans la piscine, l\u2019attaque par la panth\u00e8re dans la piscine, il la repr\u00e9sente uniquement par des ombres extr\u00eamement mobiles ; c\u2019est pas du tout comme l\u2019ombre, vous voyez que l\u2019ombre gothique, elle au contraire, c\u2019est une ombre lin\u00e9aire, qui pr\u00e9cis\u00e9ment, force toutes les connections r\u00e9elles \u00e0 \u00e9pouser une lin\u00e9arit\u00e9 l\u00e0, tr\u00e8s, tr\u00e8s tranch\u00e9e.\nL\u00e0 au contraire c\u2019est un traitement des ombres anti-expressionniste. Et \u00e7a correspond \u00e0 quoi ce go\u00fbt des ombres chez Jacques Tourneur, o\u00f9 les sc\u00e8nes d\u2019\u00e9pouvante sont toujours en ombres ? Il a fait aussi l\u00e0, dans son L\u2019homme l\u00e9opard... Cat People c\u2019est 43, 1943, L\u2019homme l\u00e9opard c\u2019est 43, il a fait aussi un film sur les zombies, qui est intitul\u00e9 en fran\u00e7ais, enfin en tout cas qui est paru en France sous le titre Vaudou. C\u2019est que, l\u00e0 cette fois-ci, c\u2019est comme si les connections r\u00e9elles \u00e9taient conserv\u00e9es...on conservera un maximum de connections r\u00e9elles, en m\u00eame temps, les conjonctions virtuelles, les conjonctions monstrueuses, se feront, mais elles se feront sous forme d\u2019ombres, au point que subsiste un doute : est-ce que c\u2019est de l\u2019hallucination ou est-ce que c\u2019est vraiment du surnaturel ? Vous voyez c\u2019est la tendance oppos\u00e9e \u00e0 la tendance gothique, et bien plus : non seulement il y aura perp\u00e9tuelle \u00e9quivoque entre la ligne des conjonctions virtuelles monstrueuses et la ligne des connections r\u00e9elles subsistantes, mais il y aura perp\u00e9tuel chass\u00e9-crois\u00e9 et on retournera, on sortira des connections r\u00e9elles vers les conjonctions d\u2019ombres et des conjonctions d\u2019ombres, on sera renvoy\u00e9 aux connections r\u00e9elles. Sous quelle forme ? Par exemple, la sorci\u00e8re vaudou, eh bien apr\u00e8s tout \u00e7a n\u2019\u00e9tait que la veuve du missionnaire dans \"Vaudou\" ou bien l\u2019homme l\u00e9opard ce n\u2019\u00e9tait qu\u2019un n\u00e9vros\u00e9. Vous voyez perp\u00e9tuellement on saute d\u2019une ligne \u00e0 l\u2019autre et on resaute de l\u2019autre ligne \u00e0 la premi\u00e8re. C\u2019est comme une direction tout \u00e0 fait diff\u00e9rente...\nAlors qu\u2019est-ce que je peux... vous me direz \u00e7a suffit pas, il y a bien d\u2019autres choses dans le film de terreur, oui il y a bien d\u2019autres choses, mais \u00e0 mon avis, je dis \u00e7a parce qu\u2019on ne pourra, je pourrais essayer de le dire que plus tard, \u00e0 mon avis ce qui s\u2019est pass\u00e9 de nouveau apr\u00e8s la guerre, et qui est tr\u00e8s tr\u00e8s important, s\u2019est fait soit dans la direction gothique, soit dans la direction Tourneur, en apportant quoi de nouveau ? En apportant une conversion, \u00e0 savoir passage d\u2019un primat des images affections \u00e0 un primat d\u2019un tout autre type d\u2019images qui est pr\u00e9cis\u00e9ment les images qu\u2019on a pas encore \u00e9tudi\u00e9es.\nConversion \u00e0 un certain type d\u2019images qui sont des images-action.\nEt, si vous voulez, du c\u00f4t\u00e9 - alors, si j\u2019essayais de pousser ma classification - du c\u00f4t\u00e9 du gothique (du gothique expressionniste), vous aurez : une esp\u00e8ce de n\u00e9ogothique fantastique qui d\u2019ailleurs de mani\u00e8re tr\u00e8s diff\u00e9rente sera repr\u00e9sent\u00e9 par...Fisher...\nQu\u2019est ce que c\u2019est qu\u2019une image-cin\u00e9ma ? Je prends un exemple alors l\u00e0 bon, bon... Belle image-cin\u00e9ma, dans... une grande image-cin\u00e9ma, dans ... dans... dans Fisher. Bon... c\u2019est Dracula. Alors qu\u2019est ce que c\u2019est faire l\u2019histoire d\u2019une image cin\u00e9ma ? - je prends juste cet exemple tr\u00e8s rapidement. Fisher pr\u00e9sente - dans les \u2018Ma\u00eetresses de Dracula\u2019 - Fisher pr\u00e9sente : Dracula, en train d\u2019\u00eatre crucifi\u00e9... avec des clous, avec de gros clous : des clous-pieux. Il est crucifi\u00e9, juste, par terre, exactement l\u00e0 o\u00f9 se projette l\u2019ombre des ailes d\u2019un moulin pendant que le moulin br\u00fble. Splendide image, quoi...\nJe dirais \u00e7a c\u2019est une image-affection bien que ce ne soit pas un gros-plan de visage mais - je pr\u00e9c\u00e8de ce qui me reste \u00e0 dire - c\u2019est une image forte, une image affective forte, d\u2019autant plus forte que conform\u00e9ment \u00e0 toutes les lois de l\u2019expressionisme sur la volont\u00e9 spirituelle, il y a une identification, il y a une identification propos\u00e9e, scandaleuse identification et voulue par Fisher, de Dracula et du Christ.\nVoyez ce que j\u2019appelle des affects-objets. Les clous qui le crucifient, les ailes du moulin, qui forment une croix (comme \u00e7a) c\u2019est typiquement des affects-objets, bon. C\u2019est la mort de Dracula. Or en quoi - que \u00e7a appartienne \u00e0, \u00e7a \u00e0 la tendance gothique, \u00e7a va trop de soi. Mais, quelle est l\u2019histoire d\u2019une pareille image ? L\u2019histoire d\u2019une pareille image c\u2019est que, dans un Frankenstein, dans \"La fianc\u00e9e de Frankenstein\"de Well, vous avez d\u00e9j\u00e0 le th\u00e8me de cette fois Frankenstein, qui est pr\u00e9sent\u00e9 comme une esp\u00e8ce de Christ... Il est pr\u00e9sent\u00e9 comme une esp\u00e8ce de Christ, avec tout un th\u00e8me, tout un th\u00e8me \u00e9sot\u00e9rique tr\u00e8s curieux, \u00e0 savoir le cr\u00e9ateur de Frankenstein lui-m\u00eame, c\u2019est \u00e0 dire le docteur Frankenstein, qui est le cr\u00e9ateur - qui est Dieu - l\u2019aide du cr\u00e9ateur - qui est le diable - et Frankenstein, qui est la cr\u00e9ature ou le Christ. Et, il se termine, il se termine dans un moulin qui flambe.\nOr chez Fisher vous voyez comment plusieurs \u00e9l\u00e9ments qui \u00e9taient \u00e9parpill\u00e9s, \u00e0 commencer par l\u2019analogie : cr\u00e9ature de Frankenstein-Christ... moulin qui flambe, va \u00eatre comme r\u00e9unis dans une esp\u00e8ce d\u2019image qui est rest\u00e9e c\u00e9l\u00e8bre... en effet qui est la crucifixion, de Dracula cette fois-ci, sur l\u2019ombre des ailes de moulin.\nBon, voil\u00e0. Et, lors donc, chez Fisher qu\u2019est ce qui se passe ? il semble qu\u2019il y a toute une reprise de la tendance gothique ... C\u2019est \u00e0 dire : sacrifice des connections r\u00e9elles au profit du surnaturel des conjonction virtuelles... il y a toute une reprise du gothique : il y a un n\u00e9ogothique, mais compl\u00e8tement transform\u00e9, \u00e0 la fois son... on le verra : par l\u2019image couleur, mais parce que : le tout est introduit dans un syst\u00e8mes d\u2019images-actions, bon supposons... mais comme on ne sait pas ce que c\u2019est encore que l\u2019image-action je ... je me devance.\nDans l\u2019autre cas : la tendance Tourneur, vous avez presque, vous avez une \u00e9volution qui me para\u00eetrait vraisemblable, \u00e0 savoir, de plus en plus, la formule Tourneur - c\u2019est \u00e0 dire : maintenir les connections r\u00e9elles, les doubler de conjonctions virtuelles, dans des conditions telles que l\u2019on saute des connections r\u00e9elles aux conjonctions d\u2019ombres, et que l\u2019on repasse des conjonctions d\u2019ombres aux connections r\u00e9elles - cette autre formule de l\u2019\u00e9pouvante, il me semble, elle va \u00eatre aussi reprise, apr\u00e8s la guerre. Elle va \u00eatre reprise notamment par un type tr\u00e8s tr\u00e8s grand qui est, je crois aussi grand que Terence Fisher dans le... dans le cin\u00e9ma d\u2019\u00e9pouvante d\u2019apr\u00e8s-guerre, qui est : John Gieling. O\u00f9, finalement, le surnaturel n\u2019a pas de consistance pour lui-m\u00eame, puisque la ligne des conjonctions monstrueuses n\u2019est l\u00e0 que pour relancer la ligne des connections r\u00e9elles et la ligne des connections r\u00e9elles n\u2019est l\u00e0 que pour lancer la ligne des conjonctions - avec perp\u00e9tuellement h\u00e9sitation - Qu\u2019est ce que c\u2019est au juste ? Est-ce que c\u2019\u00e9tait une hallucination ? Est-ce que c\u2019\u00e9tait vraiment du surnaturel ? Qu\u2019est-ce que... ? Bon. Et ... puis alors ce qu\u2019il y a de tr\u00e8s curieux il me semble, c\u2019est que, l\u00e0 aussi, la vraie nouveaut\u00e9 de Gieling, c\u2019est faire la m\u00eame op\u00e9ration que Fisher de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, c\u2019est \u00e0 dire une conversion : de ce cin\u00e9ma d\u2019affection, dans l\u2019\u00e9l\u00e9ment de l\u2019image-action. Et c\u2019est comme \u00e7a que \u00e7a va \u00eatre un cin\u00e9ma des pulsions, alors, \u00e7a va \u00eatre un cin\u00e9ma o\u00f9 la pulsion va devenir le ph\u00e9nom\u00e8ne fondamental, ce qui n\u2019\u00e9tait pas du tout le cas de l\u2019image-affection - telle que, que je la traite en ce moment - mais enfin l\u00e0 je suis beaucoup trop rapide.\nAlors ce qui est tr\u00e8s curieux, il me semble, c\u2019est que c\u2019est la m\u00eame maison de production, la troisi\u00e8me, celle qui a surgi apr\u00e8s la guerre enfin, celle qui a eu son succ\u00e8s apr\u00e8s la guerre : la Warner, qui a r\u00e9uni les deux tendances, d\u2019apr\u00e8s la guerre. C\u2019est \u00e0 dire : la tendance Fisher et la tendance Gieling. Bien plus, Gieling a fait des sc\u00e9narios pour Fisher. L\u00e0 il y aurait des communications tr\u00e8s tr\u00e8s curieuses, mais enfin c\u2019est pas \u00e7a o\u00f9 je veux en venir, ce \u00e0 quoi je veux en venir, c\u2019est exactement ceci, c\u2019est que... je dirais...\nVoil\u00e0 : j\u2019essaie de r\u00e9pondre, apr\u00e8s cette ... vous prenez pas \u00e7a trop... encore une fois c\u2019est fait comme une esp\u00e8ce de r\u00eaverie, hein, o\u00f9 je menais mon... Il faut : Ceux d\u2019entre vous qui trouvent que \u00e7a va pas vous laissez compl\u00e8tement tomber. Ceux \u00e0 qui \u00e7a dit quelque chose \u00e0 ce moment l\u00e0 : vous retenez ... le r\u00e9sultat vers lequel je tendrais si j\u2019\u00e9tais arriv\u00e9 \u00e0 mieux dire.\nLe r\u00e9sultat vers lequel je tendrais si j\u2019\u00e9tais arriv\u00e9 \u00e0 mieux dire c\u2019\u00e9tait, ce serait exactement celui-ci, \u00e0 savoir, r\u00e9pondre \u00e0 la question : qu\u2019est ce qu\u2019un affect ? Qu\u2019est ce qu\u2019un affect en tant que entit\u00e9 ou essence singuli\u00e8re ? Je r\u00e9ponds \u00e0 \u00e7a : un affect c\u2019est, soit une puissance, commune \u00e0 deux contraires... exemple : terrifiant / terrifi\u00e9... soit, une qualit\u00e9 commune \u00e0 : le vampire et sa victime, soit une qualit\u00e9 commune \u00e0 deux dissemblables, \u00e0 deux diff\u00e9rends, exemple : Jacques l\u2019\u00e9ventreur et le couteau.\nEn d\u2019autres termes, un affect comme essence singuli\u00e8re c\u2019est une qualit\u00e9-puissance - puisque finalement toute qualit\u00e9 est puissance d\u2019un certain point de vue, toute puissance est qualit\u00e9 d\u2019un autre point de vue, c\u2019est une qualit\u00e9-puissance.\nSimplement nous avons vu la n\u00e9cessit\u00e9 de distinguer d\u00e9j\u00e0 deux niveaux de la qualit\u00e9-puissance. Si je r\u00e9sume l\u2019ensemble de ce que on vient de faire : deux niveaux.\nUn premier niveau, la qualit\u00e9-puissance, doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme actualis\u00e9e ou actualisable dans un \u00e9tat de chose d\u00e9termin\u00e9 - \u00e9tat de chose qui comprend des objets et des personnes r\u00e9elles, ou pr\u00e9sent\u00e9es comme r\u00e9elles - la qualit\u00e9-puissance en tant qu\u2019actualis\u00e9e dans un \u00e9tat de chose d\u00e9termin\u00e9.\nJe dis, voyez ou je veux en venir, en quoi je pr\u00e9pare ce qui nous reste tellement \u00e0 faire, je dis, je ne peux pas m\u2019en occuper au niveau de l\u2019image-affection parce que \u00e7a c\u2019est d\u00e9j\u00e0 de l\u2019image-action, \u00e7a \u00e7a renvoie d\u00e9j\u00e0. Cet \u00e9tat de la qualit\u00e9 puissance, en tant qu\u2019elle est actualis\u00e9e dans un \u00e9tat de chose d\u00e9termin\u00e9 \u00e7a renvoie d\u00e9j\u00e0, \u00e0 l\u2019image-action. Pourquoi ? Bah euh je le sais pas, je voudrais que vous le pressentiez, je le dirai quand on arrivera \u00e0 l\u2019image action.\nParce que \u00e7a d\u00e9finit - oui, c\u2019est facile - parce que \u00e7a d\u00e9finit une situation. Une situation, avec des coordonn\u00e9es spatio-temporelles, et que c\u2019est dans le cadre d\u2019une situation ainsi d\u00e9termin\u00e9e que, il y a action. Donc la qualit\u00e9-puissance en tant qu\u2019actualis\u00e9e dans un \u00e9tat de chose d\u00e9termin\u00e9, c\u2019est \u00e0 dire, dans un ensemble de connections r\u00e9elles, renvoie d\u00e9j\u00e0 au troisi\u00e8me type d\u2019image-mouvement, \u00e0 savoir l\u2019image-action. Mais plus profond\u00e9ment, il y a un autre \u00e9tat de la qualit\u00e9-puissance. C\u2019est la qualit\u00e9-puissance en tant qu\u2019exprim\u00e9e par ou dans un, des visages. Et la qualit\u00e9-puissance en tant qu\u2019elle est exprim\u00e9e par ou dans des visages, c\u2019est \u00e7a qui d\u00e9finit l\u2019image-affection ou du moins un type d\u2019image-affection...\nBien : on en est l\u00e0... bien entendu, tout ce que je viens d\u2019expliquer sur le cin\u00e9ma de terreur, c\u2019est simplement que, bien entendu, il y avait toujours un minimum de connections r\u00e9elles qui subsistaient, ou bien un maximum de connections r\u00e9elles, c\u2019est \u00e0 dire l\u2019image-affection elle est toujours embranchement avec des images-actions. Bah oui \u00e7a \u00e7a nous g\u00eane pas. Mais dans mon effort d\u2019abstraire l\u2019image-affection en tant que telle - qui n\u2019existe jamais \u00e0 l\u2019\u00e9tat pur dans un film quelconque - dans mon effort pour pousser cette abstraction, je dis : c\u2019est seulement dans la mesure o\u00f9, vous d\u00e9gagerez le concept de qualit\u00e9-puissance et que vous distinguerez d\u00e9j\u00e0 les deux niveaux, son actualisation dans des \u00e9tats de choses, son expression sur un visage, que vous pourrez cerner d\u00e9j\u00e0, ce premier type d\u2019image-affection c\u2019est \u00e0 dire : le gros-plan visage.\nCar \u00e0 ce moment l\u00e0 on est relanc\u00e9 dans un tout autre probl\u00e8me, j\u2019aimerais bien en, j\u2019aimerais en finir vite avant de... que je sente quelque chose arriver ... alors vous comprenez, je le redis : on est lanc\u00e9, on peut plus s\u2019arr\u00eater, parce que, m\u00e9fiez-vous, il faut remonter de la qualit\u00e9 puissance telle qu\u2019elle est : elle est singuli\u00e8re, elle forme une essence singuli\u00e8re vous voyez, en tant qu\u2019elle est ...exprim\u00e9e par et dans un visage, et cette essence singuli\u00e8re ne se confond en rien avec - au moins j\u2019ai tenu un certain nombre de mes engagements - ne se confond en rien avec l\u2019individualit\u00e9 de la personne, l\u2019individualit\u00e9 d\u2019une personne, elle n\u2019interviendra - m\u00eame si c\u2019est ins\u00e9parable en fait - elle n\u2019interviendra qu\u2019au niveau de l\u2019actualisation, dans un \u00e9tat de chose.\nEt sinon, dans l\u2019image-affection elle n\u2019intervient pas : le seul facteur individuant dans l\u2019image-affection c\u2019est la singularit\u00e9 de l\u2019affect, et la singularit\u00e9 de l\u2019affect c\u2019est quoi ? C\u2019est la composition de l\u2019entit\u00e9 complexe : affect-passif, affect-actif, affect t\u00e9moin... Vous comprenez ? Alors, on peut plus s\u2019arr\u00eater pourquoi ? Parce que j\u2019ai distingu\u00e9 deux niveaux !\nLa qualit\u00e9-puissance s\u2019actualise dans un \u00e9tat de chose bon, l\u00e0 ... plus profond\u00e9ment : la qualit\u00e9-puissance, elle s\u2019actualise m\u00eame pas. L\u00e0, c\u2019est pas qu\u2019elle s\u2019actualise ou qu\u2019elle s\u2019actualise pas, c\u2019est que : ce n\u2019est plus cet aspect l\u00e0 qu\u2019on consid\u00e8re.\nOui, l\u00e0 c\u2019est bien, l\u00e0 c\u2019est clair. C\u2019est pas que \u00e7a cesse de s\u2019actualiser dans l\u2019\u00e9tat de chose, mais ce n\u2019est plus \u00e7a qu\u2019on consid\u00e8re. Alors qu\u2019est ce qu\u2019on consid\u00e8re ? Je dis, plus profond\u00e9ment : on consid\u00e8re la qualit\u00e9-puissance en tant que uniquement elle s\u2019exprime sur ou dans un visage. C\u2019est : l\u2019image-affection - gros-plan. Bien... Mais, il y a encore un autre niveau ! Ou du moins pourquoi qu\u2019y en aurait pas un autre ? Pourquoi cette entit\u00e9 complexe, cette entit\u00e9 singuli\u00e8re, pourquoi la qualit\u00e9-puissance pourrait pas \u00eatre expos\u00e9e pour elle-m\u00eame ? Il y aurait m\u00eame plus besoin de visage : elle pourrait \u00eatre expos\u00e9e pour elle-m\u00eame...\nEt \u00e7a \u00e7a ferait : un autre type d\u2019image affection, puisque depuis le d\u00e9but on sent bien que les images-affection elles ne se r\u00e9duisent pas au gros- plan, qu\u2019elles se r\u00e9duisent pas, au visage. Des qualit\u00e9s-puissances qui seraient \"expos\u00e9es\" - elles seraient donc objets d\u2019une ex-position - ce qui m\u2019engage \u00e0 quoi ? Il faudrait arriver alors \u00e0 multiplier les distinctions, puisqu\u2019on aura \u00e0 distinguer, l\u2019actualisation de la qualit\u00e9-puissance dans un \u00e0 l\u2019\u00e9tat de chose c\u2019est \u00e0 dire dans un syst\u00e8me de connections r\u00e9elles.\nDeuxi\u00e8me degr\u00e9 : l\u2019expression de la qualit\u00e9 de puissance, dans un visage ou dans un gros-plan et puis l\u2019exposition pour soi de la qualit\u00e9-puissance. Y aurait \u00e7a, on sent bien qu\u2019y faut qu\u2019y ait \u00e7a. Ce serait comme un troisi\u00e8me \u00e9tat, y aurait trois \u00e9tats de la qualit\u00e9-puissance. L\u2019exposition, pour elle-m\u00eame et, en effet, pourquoi j\u2019en ai tellement besoin de \u00e7a ? l\u00e0, parce que c\u2019est, c\u2019est constant, encore une fois, et c\u2019est un p\u00f4le, et c\u2019est peut-\u00eatre le p\u00f4le le plus profond, des images-affections. Ce serait quoi en effet ? ... L\u2019espace-temps en apparence, puisque l\u2019espace temps il fait partie des coordonn\u00e9es spatio-temporelles...\nA moins que - et l\u00e0 \u00e7a fait partie d\u00e9j\u00e0 de ce que... certains d\u2019entre vous m\u2019ont beaucoup apport\u00e9 - l\u2019un d\u2019entre vous, il y a d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s longtemps, m\u2019a dit l\u00e0 comme \u00e7a, tr\u00e8s vite, parce que c\u2019\u00e9tait une notion \u00e0 lui, c\u2019est Pascal Auger, et, et il m\u2019a dit comme \u00e7a en passant que, \u00e7a l\u2019int\u00e9resserait de former un concept de \"l\u2019espace quelconque\", parce que \u00e7a lui paraissait correspondre \u00e0 certaines choses qui se passent dans le cin\u00e9ma exp\u00e9rimental et que, la notion d\u2019espace quelconque elle serait assez bien, dans une des suites - je dis pas que ce serait la suite naturelle !- mais elle se concilierait tr\u00e8s bien avec l\u2019id\u00e9e dont on \u00e9tait parti au tout d\u00e9but, l\u2019id\u00e9e que il n\u2019y avait de cin\u00e9ma que : lorsque le mouvement \u00e9tait rapport\u00e9 \u00e0 l\u2019instant quelconque et que, dans l\u2019encha\u00eenement, dans une esp\u00e8ce d\u2019approfondissement du th\u00e8me de l\u2019instant quelconque on pourrait bien d\u00e9boucher sur \"l\u2019espace quelconque\". Et puis : \u00e7a ma frapp\u00e9 et toi, je sais pas dans quel sens tu la pousseras cette notion, mais je me suis dit que \u00e7a c\u2019\u00e9tait typiquement une notion dont, dont on aurait grand besoin.\nEt je me dis : en effet, y a un certain type d\u2019image au cin\u00e9ma, et notamment dans le cin\u00e9ma moderne, qui est tr\u00e8s frappante parce que \u00e7a consiste en quoi ?\u00c7a consiste \u00e0 constituer un espace quelconque, donc j\u2019insiste l\u00e0-dessus... Tenez bien hein, je veux dire, tenez bien : cette expression bizarre d\u2019espace quelconque. Dr\u00f4le... je veux dire, un espace quelconque, c\u2019est bien en un sens : \u00e7a r\u00e9pond \u00e0 toutes nos exigences, bien que ce soit un espace. Un espace-temps quelconque. La question pratique, ce serait - je la laisse de c\u00f4t\u00e9 pour le moment : il faut bien que je commente un peu th\u00e9oriquement - la question pratique ce sera : mais comment faire ? Comment est-ce qu\u2019on constitue un espace quelconque ?\n\u00c7a c\u2019est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que je crois que le cin\u00e9ma actuel nous donne beaucoup de, de r\u00e9ponses, d\u00e9j\u00e0, \u00e0 cela : la constitution d\u2019un espace quelconque. Et qu\u2019est ce que \u00e7a voudrait dire ? Supposons, bien. \u00c7a cette chose pratique on la garde pour la fin : \u00e7a vaut mieux, hein ? Commen\u00e7ons par pousser th\u00e9oriquement : qu\u2019est-ce que ce serait, un espace quelconque ? C\u2019est pas difficile, \u00e7a s\u2019oppose - \u00e0 quoi ? - \u00e7a s\u2019oppose \u00e0 tout espace d\u00e9termin\u00e9. En ce sens, un espace quelconque ne va pas contre l\u2019id\u00e9e qu\u2019il est arrach\u00e9 \u00e0 toute coordonn\u00e9e spatio-temporelle, l\u2019espace quelconque, un espace quelconque, il peut \u00eatre parfaitement d\u00e9fini, mais il n\u2019est pas ici maintenant. Ou m\u00eame s\u2019il est ici maintenant ce n\u2019est pas en tant qu\u2019on le rapporte aux cat\u00e9gories du \"ici et du maintenant\" qu\u2019il vaut comme espace quelconque, il a une autre, il a une autre spatialit\u00e9, il a un autre mode de spatialisation.\nC\u2019est vraiment un espace quelconque et non pas : tel ou tel espace, dans lequel s\u2019installe un \u00e9tat de chose - c\u2019est un espace donc d\u00e9nu\u00e9 de tout \u00e9tat de chose. Est-ce que c\u2019est un espace vide ? Peut-\u00eatre, \u00e7a peut \u00eatre un espace vide, \u00e7a n\u2019est pas forc\u00e9ment un espace vide, bon. Avan\u00e7ons toujours : un espace quelconque ? Alors d\u2019accord, admettons. Il ne contredit pas les lois de l\u2019image affective, il ne contredit pas les lois de l\u2019image-affection puisqu\u2019on a vu les lois de l\u2019image-affection c\u2019\u00e9taient : \u00eatre arrach\u00e9 aux coordonn\u00e9es spatio-temporelles. Mais l\u2019espace quelconque est sans coordonn\u00e9es spatio-temporelles. C\u2019est un espace, mais c\u2019est un espace non-d\u00e9termin\u00e9 et qui ne comprend aucun \u00e9tat de chose.\nAlors qu\u2019est-ce qui y a ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est cette espace ? Vous sentez ? Notre solution on l\u2019a d\u00e9j\u00e0, c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment l\u2019espace quelconque comme tel qui expose, qui expose pour elle-m\u00eame, en elle-m\u00eame la qualit\u00e9-puissance. En d\u2019autres termes : l\u2019espace quelconque est ins\u00e9parable d\u2019une simple potentialisation. C\u2019est par l\u00e0 que c\u2019est pas un espace actualis\u00e9 : c\u2019est une pure potentialisation d\u2019espace. Qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire, une potentialisation d\u2019espace ? \u00c7a veut dire un espace tel que, dans la mesure o\u00f9 il est vide, dans la mesure o\u00f9 il est vide tout peut y arriver, tout peut arriver : mais quoi ? Quelque chose, un \u00e9v\u00e9nement quelconque peut arriver, \u00e0 la fois du dehors et du dedans. Remarquez que c\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 - et apr\u00e8s tout, y a pas d\u2019inconv\u00e9nient \u00e0 dire que, un cin\u00e9aste comme Sternberg \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 compl\u00e8tement sur cette voie - car les espaces-blancs de Sternberg et les superpositions de blancs, d\u00e9finissaient bien un espace quelconque o\u00f9 tout pouvait arriver : et du dehors et du dedans.\nDu dedans sous la forme de la m\u00e9tamorphose, la m\u00e9tamorphose de, du h\u00e9ros dans l\u2019espace blanc n\u2019avait retenu que le visage gros-blanc : m\u00e9tamorphose de l\u2019imp\u00e9ratrice, par exemple, et o\u00f9 tout pouvait arriver du dehors, c\u2019est \u00e0 dire, toujours cet \u00e9l\u00e9ment de l\u2019espace blanc chez Sternberg, qui peut \u00eatre travers\u00e9 d\u2019un coup de couteau du dehors. Bon : Et en effet Sternberg est peut-\u00eatre le premier - enfin, le premier non, je retire premier - est un de ceux qui, dans un cin\u00e9ma d\u00e9j\u00e0 relativement ancien, a op\u00e9r\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 ces techniques de noi.. de blanc sur blanc, une potentialisation d\u2019espace fondamentale. Gr\u00e2ce \u00e0 ses voilages, il constitue d\u00e9j\u00e0 des espaces quelconques, bon : qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rents des espaces d\u00e9termin\u00e9s, des espaces \"\u00e9tats de choses\", bien.\nMais il faut, il faut quand m\u00eame aller plus loin, c\u2019est \u00e0 dire l\u2019espace quelconque ce serait : un espace potentialis\u00e9, de telle mani\u00e8re qu\u2019une pure qualit\u00e9-puissance y serait expos\u00e9e. Et ce serait \u00e7a, le dernier aspect de l\u2019image-affection. Si bien que notre question ce serait, \u00e7a deviendrait, pour essayer de comprendre, pratiquement, qu\u2019est ce que je dis l\u00e0 ? Qu\u2019est ce que \u00e7a veut dire qualit\u00e9-puissance ? Qui se pr\u00e9senterait, voyez, qui ne serait ni actualis\u00e9e ni exprim\u00e9e. Elle serait expos\u00e9e dans l\u2019espace quelconque, puisque l\u2019espace quelconque est inexpressif : c\u2019est pas un visage, et chez Sternberg y a encore besoin du visage gros-plan, mais l\u00e0 ce seraient des espaces quelconques d\u00e9nu\u00e9s de tout visage, \u00e9coutez, \u00e0 la limite des espaces vides o\u00f9 s\u2019op\u00e9rerait simplement une potentialisation magistrale.\nEt c\u2019est cette potentialisation qui ferait de \"l\u2019espace quelconque\" une pure potentialisation, une pure exhibition de la qualit\u00e9 puissance pour elle-m\u00eame. Voyez ? Et l\u00e0 ce serait : un type tout nouveau pour nous d\u2019image-affection. Et bah, Et bah... c\u2019est bien \u00e7a ! C\u2019est bien \u00e7a. A mon avis y a trois moyens pratiques pour le faire - si j\u2019ose, si j\u2019ose parler pratique, enfin, c\u2019est pas des recettes que je vous donne, c\u2019est des descriptions de pratiques : le premier moyen pour \u00e9riger un espace en \"espace quelconque\" : voyez mon probl\u00e8me, y faut que, dans ce qui nous reste \u00e0 faire, y faut que apparaisse de toute \u00e9vidence pour vous, si c\u2019est possible que : \u00e9riger un espace en espace quelconque c\u2019est, en m\u00eame temps et n\u00e9cessairement, potentialiser cet espace, et c\u2019est n\u00e9cessairement, d\u00e8s lors, faire qu\u2019une qualit\u00e9-puissance soit expos\u00e9e pour elle-m\u00eame. Ouais ? Tout \u00e0 l\u2019heure ?\nJe dis qu\u2019y a un premier moyen tr\u00e8s classique - pas tr\u00e8s classique, non ... c\u2019est : remplir un espace avec des ombres. Remplir un espace avec des ombres... et l\u00e0 d\u00e9j\u00e0, faut voir \u00e0 quel point les choses se m\u00e9langent parce que, faut voir dans quelles conditions. Remplir un espace avec des ombres, c\u2019est la d\u00e9couverte de qui ? Encore une fois - et on ne leur rendra jamais assez hommage - c\u2019est la d\u00e9couverte de l\u2019expressionisme. Mais, remarquez que, je dis juste - et c\u2019est pas une restriction - tout est, encore une fois, je peux pas cesser de r\u00e9p\u00e9ter, tout est parfait. Tout est parfait, c\u2019est pas que les gens y en restent \u00e0 un niveau, ils en restent au niveau qui leur faut : tout est parfait compte-tenu de ce qui se propose. Mais on voit bien ce qui est encore limit\u00e9 l\u00e0-dedans. C\u2019est que - en apparence, au moins - plusieurs choses sont limit\u00e9es : je prends des grands cas, par exemple Murnau, l\u2019ombre de Nosferatu, l\u2019extraordinaire ombre de Nosferatu qui se penche, sur le lit de la victime.\nOu bien, cas encore plus c\u00e9l\u00e8bre, c\u2019est chez Murnau, et c\u2019est tr\u00e8s normal, en rapport avec ce qu\u2019on appelle en gros le gothique, c\u2019est les ombres tr\u00e8s fers de lances, des ombres comme des couteaux, des ombres p\u00e9n\u00e9trantes, aigu\u00ebs, des ombres aigu\u00ebs.\nAutre exemple c\u00e9l\u00e8bre, dans Tabou, de Murnau, lorsque l\u2019ombre du pr\u00eatre s\u2019avance et, vient recouvrir le couple des amoureux enlac\u00e9s dans la cabane : splendide image ! Je dis, faites abstraction, et ne consid\u00e9rez de cet espace - c\u2019est un espace d\u00e9termin\u00e9, la cabane o\u00f9 sont les amoureux - ou bien, m\u00eame dans le gothique, dans le cin\u00e9ma de terreur, dans le ch\u00e2teau de \u2018Nosferatu\u2019, par exemple, ou dans la petite ville endormie et sous la peste, c\u2019est, c\u2019est encore un espace qualifi\u00e9 : c\u2019est un espace gothique.\nDonc, c\u2019est un espace gothique qui est particuli\u00e8rement favorable \u00e0 une fuite vers les affects, vers les conjonctions, vers les conjonctions virtuelles et l\u2019espace gothique c\u2019est encore un espace qualifi\u00e9. Et ensuite : nouvelle restriction, c\u2019est que l\u2019ombre - notamment chez Murnau - annonce quelque chose qui va se passer. C\u2019est \u00e0 dire, elle a un r\u00f4le affectif tr\u00e8s pr\u00e9cis, c\u2019est l\u2019affect de menace, c\u2019est l\u2019affect-menace. Elle annonce quelque chose qui va se passer, c\u2019est \u00e0 dire qui va se passer : dans l\u2019\u00e9tat de chose r\u00e9el, dans l\u2019\u00e9tat de chose actuel. Et, en effet : l\u2019ombre du pr\u00eatre annonce la mal\u00e9diction - et tout \u00e7a va tr\u00e8s mal finir pour les deux amoureux - la silhouette de l\u2019ombre de Nosferatu annonce la morsure du vampire. Donc \u00e0 tout \u00e9gard, vous avez bien comme - si vous voulez, voil\u00e0 - c\u2019est le moment tr\u00e8s \u00e9mouvant, o\u00f9 peupler un espace d\u2019ombres est comme le premier degr\u00e9 pour constituer un espace quelconque, mais n\u2019est encore qu\u2019un premier degr\u00e9 car, en fait, l\u2019espace quelconque est encore pris dans les coordonn\u00e9es r\u00e9elles de tel ou tel \u00e9tat de chose, et l\u2019ombre ne peut agir que comme \"anticipation\" de ce qui va arriver dans l\u2019\u00e9tat de chose.\nVoyez donc c\u2019est pas., mais il y a quelque chose qui commence \u00e0 na\u00eetre, tout ne vaut pas toujours dans la m\u00eame technique des ombres, le film qui repr\u00e9sente la pointe des ombres expressionnistes c\u2019est : le film de Robeson - comment qu\u2019il s\u2019appelle mon dieu... (consulte ses notes) ... \"Le montreur d\u2019ombres\", le montreur d\u2019ombres... \"le montreur d\u2019ombres\" : dix neuf cent vingt trois, R-o, b-e, s-o-n, c\u2019est un am\u00e9ricain qui travaillait en Allemagne, qui avait fait, qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 en Allemagne, et qui fait pleinement partie de l\u2019\u00e9cole dite expressionniste, or qu\u2019est ce qu\u2019il y a, en quoi le montreur d\u2019ombres c\u2019est un film comme unique - pas qu\u2019il soit plus beau que Murnau - mais il va dans une direction qui sera tr\u00e8s difficilement reprise parce que c\u2019est un truc qu\u2019il fallait faire une fois et puis pas deux.\nVous allez voir le lien qu\u2019on fait vers la construction d\u2019un espace quelconque. C\u2019est un film tout anim\u00e9 par les ombres, mais voil\u00e0 dans quelles conditions, voil\u00e0 dans quel contexte.\nPremi\u00e8rement : le th\u00e8me du film, c\u2019est un montreur d\u2019ombres qui appelle, qui convoque ou qui r\u00e9unit trois personnages r\u00e9els, le mari, la femme et l\u2019amant de la femme, et va leur projeter des ombres, qui va leur permettre de comprendre \u00e0 quels exc\u00e8s ils peuvent se livrer, quelles imprudences ils risquent de faire, et c\u00e6tera... C\u2019est \u00e0 dire ce n\u2019est plus l\u2019annonce, l\u2019ombre ne joue plus le r\u00f4le d\u2019annonce, l\u2019ombre n\u2019est plus l\u2019indice d\u2019un futur, qui s\u2019actualisera - comme l\u2019ombre de Nosferatu, qui va en effet mordre la victime, ou comme l\u2019ombre du pr\u00eatre de Tabou, qui va en effet maudire les amoureux - c\u2019est une ombre au conditionnel, c\u2019est pour \u00e9viter que \u00e7a se passe. Le montreur d\u2019ombres fait son jeu d\u2019ombres, \"pour que\" \u00e7a ne se passe pas, \"pour que\" \u00e7a ne s\u2019actualise pas dans un \u00e9tat de chose - \u00e7a c\u2019est la premi\u00e8re dimension du film qui para\u00eet d\u00e9j\u00e0 au del\u00e0 m\u00eame de l\u2019intrigue tr\u00e8s tr\u00e8s curieuse - et deuxi\u00e8me chose alors, beaucoup plus savante : tout le film va montrer ce qui se passe, alors comme si c\u2019\u00e9tait du r\u00e9el, mais c\u2019est du r\u00e9el conditionnel, le film va perp\u00e9tuellement montrer des jeux d\u2019ombres qui ne r\u00e9pondent \u00e0 aucun \u00e9tat de chose r\u00e9el, comme perp\u00e9tuellement les ombres en font. Et deux images sont rest\u00e9es particuli\u00e8rement c\u00e9l\u00e8bres, dans ce film de Robeson, \u00e0 savoir, vous avez : une premi\u00e8re image, qui montre, en ombre... une femme qui se... qui, qui : une femme manifestement qui prend des poses coquettes. Et autour d\u2019elle des hommes...qui \u00e0 la lettre la tripotent. La tripotent, l\u00e0 l\u00e0... Bon. Image d\u2019apr\u00e8s, le r\u00e9el suppos\u00e9, c\u2019\u00e9tait pas \u00e7a. C\u2019\u00e9tait : la femme se regardait avec beaucoup de, une coquette, \u00e7a c\u2019\u00e9tait vrai. Elle se regardait dans son miroir. Et derri\u00e8re elle, \u00e0 petite distance, mais \u00e0 distance, il y avait le cercle de ses admirateurs qui faisait des gestes comme \u00e7a, et la projection des ombres faisait comme si les gestes des admirateurs touchaient la femme, alors que, dans l\u2019\u00e9tat de chose, ils ne le faisaient pas.\nDeuxi\u00e8me exemple, une splendide image o\u00f9 deux mains semblent s\u2019\u00e9treindre : au niveau de leurs ombres, les ombres s\u2019\u00e9t..., s\u2019\u00e9treignent alors que les mains ne s\u2019\u00e9treignent pas. Voyez je dis juste : le film de Robeson me para\u00eet avoir un int\u00e9r\u00eat l\u00e0, du point de vue de cette technique, des ombres... c\u2019est ... bon, comment, encore une fois la question c\u2019\u00e9tait comment potentialiser un espace ? c\u2019est \u00e0 dire : comment constituer un espace quelconque ? La premi\u00e8re r\u00e9ponse c\u2019\u00e9tait : usage de l\u2019ombre dans l\u2019expressionisme. Objection : ah mais... oui, mais ce n\u2019est que tr\u00e8s partiel car malgr\u00e9 tout, l\u2019espace expressionniste reste qualifi\u00e9 - par exemple, l\u2019espace gothique - et la potentialisation renvoie \u00e0 une actualisation encore, puisque \u00e7a va \u00eatre l\u2019annonce de ce qui va arriver, de ce qui va s\u2019actualiser dans l\u2019\u00e9tat de chose. R\u00e9ponse \u00e0 l\u2019objection : ah oui, d\u2019accord, c\u2019\u00e9tait que, un tr\u00e8s timide d\u00e9but. Mais, r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019objection, le film de Robeson a fait un pas de plus. Dans ce probl\u00e8me - comment faire un espace en le peuplant d\u2019ombres ? - car cette fois ci, les ombres ne renvoient plus \u00e0 quelque chose qui va se passer, tout le domaine de l\u2019actualisation est comme conjur\u00e9e, les ombres valent pour elles-m\u00eames, remplissent pour elles-m\u00eames un espace, et d\u00e8s lors on fait un pas de plus vers la formation d\u2019un espace quelconque. Et en effet, il y a un gain dans la potentialisation et dans l\u2019image...\nTroisi\u00e8me niveau avec les ombres, je reviens pas, je le cite juste, parce que je voudrais le consid\u00e9rer l\u00e0, j\u2019avais besoin de le consid\u00e9rer avant, c\u2019est : le cin\u00e9ma d\u2019\u00e9pouvante de chez Jacques Tourneur o\u00f9, en effet, toutes les conjonctions affectives, les conjonctions virtuelles... se font en nombre, ce qui fait que l\u2019espace r\u00e9el est doubl\u00e9 d\u2019un espace quelconque potentiel - d\u2019un espace quelconque o\u00f9 se produit la potentialisation - voil\u00e0 ce serait \u00e7a, le premier niveau. La premi\u00e8re mani\u00e8re , le, les premi\u00e8res tentatives pour constituer un espace comme espace quelconque... Le deuxi\u00e8me moyen c\u2019est quoi ? Je vois un deuxi\u00e8me moyen, c\u2019est l\u00e0 aussi - vous, vous pourrez peut-\u00eatre en voir beaucoup plus, je sais pas, mais - deuxi\u00e8me moyen c\u2019est quoi ? Je dirais, ma premi\u00e8re r\u00e9ponse c\u2019\u00e9tait donc que le premier moyen pour constituer un espace quelconque, c\u2019est \u00e0 dire pour potentialiser un espace, c\u2019\u00e9tait l\u2019ombre, c\u2019\u00e9tait l\u2019image ombre. Voyez que nos distinctions d\u2019images se multiplient : l\u2019image-affection \u00e7a n\u2019est plus \u00e0 ce moment l\u00e0, l\u2019image-visage, l\u2019image-affection c\u2019est l\u2019image-ombre de ce point de vue, et en effet, la charge affective des grandes ombres expressionnistes elle est fondamentale, fondamentale.\nMais je dirais le deuxi\u00e8me moyen c\u2019est quoi ? Et bien, c\u2019est bizarre, le deuxi\u00e8me moyen, c\u2019est, je dirais c\u2019est : l\u2019image-couleur... il a fallu attendre la couleur, et l\u00e0 je vais tr\u00e8s vite parce que sinon on y resterait, il faudrait... j\u2019aurais pu aussi, on aurait pu choisir de faire... une ou deux s\u00e9ances sur l\u2019image-couleur, mais l\u00e0 je le prends uniquement d\u2019un biais tr\u00e8s particulier, donc je vais aller tr\u00e8s tr\u00e8s vite.\nIl faut dire en effet que la couleur - dans certains cas - pas dans n\u2019importe quel cas, certaines formes de couleurs-cin\u00e9ma ont pour effet direct de potentialiser un espace, c\u2019est \u00e0 dire : d\u2019\u00e9tablir un espace quelconque... Pas n\u2019importe quel : parce que finalement il y a plusieurs formes de la couleur, dans l\u2019image-cin\u00e9ma. Mais j\u2019en retiens deux, particuli\u00e8rement, l\u2019une que j\u2019appelerai : les couleurs-surfaces... les couleurs-surfaces c\u2019est tr\u00e8s curieux, parce que c\u2019est un traitement de la couleur, l\u00e0, si vous voulez ce serait l\u2019\u00e9quivalent de l\u2019aplat en... peinture : c\u2019est les grands aplats de couleur, les grands aplats de couleur uniformes et vives, les grands aplats de couleur vive-uniforme. Or qu\u2019est-ce qu\u2019est l\u2019origine l\u00e0 , - vous voyez cela nous ou... cela nous entra\u00eenerait si bien que je dis bien des choses dont j\u2019ai honte c\u2019est \u00e0 dire un strict minimum - l\u2019origine de cet usage de la couleur-surface au cin\u00e9ma, j\u2019ai l\u2019impression, \u00e7a ne doit pas faire de doute : c\u2019est quoi ? c\u2019est la com\u00e9die musicale, c\u2019est la com\u00e9die musicale qui s\u2019est permis, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment pour \u00e7a qu\u2019elle a eu besoin de la couleur, c\u2019est elle qui a fond\u00e9 les grands aplats vifs uniformes et \u00e7a, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 - je crois - \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un acte tr\u00e8s tr\u00e8s fondamental du cin\u00e9ma, et c\u2019est un type d\u2019image-affective extr\u00eamement - cette fois ci c\u2019est plus des images d\u2019\u00e9pouvante, c\u2019est des images tr\u00e8s de douceur - mais c\u2019est d\u2019une tr\u00e8s forte, \u00e7a peut \u00eatre de douceur et d\u2019une tr\u00e8s forte affectivit\u00e9.\nC\u2019est donc \u00e7a des couleurs-surfaces. Or pensez, par exemple, que \u00e7a peut se, \u00e7a \u00e0 peut-\u00eatre son lieu dans la com\u00e9die musicale, mais... mais... faisons un grand saut : utilisation - par exemple - utilisation par Godard des grands aplats-couleurs, bon. On va voir pourquoi, et quel est le sens de ces grands aplats. Mais je dis autre valeur de la couleur, autre valeur affective de la couleur, non plus la couleur surface, mais, ce qu\u2019on pourrait appeler, ou ce que, ou ce que... les psychologues \u00e0 propos d\u2019autre chose que du cin\u00e9ma ont parl\u00e9, de ce type de couleurs, couleur-atmosph\u00e9rique, les couleurs-atmosph\u00e9riques, c\u2019est \u00e0 dire qui sont pas localis\u00e9es comme telles, qui se confondent avec l\u2019atmosph\u00e8re, ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez on pourrait dire : une couleur dominante qui impr\u00e8gne toutes, toutes les autres couleurs - tout comme on parle d\u2019une p\u00e9riode bleue Picasso, bon - on peut parler d\u2019un film en bleu, \u00e7a veut pas dire que tout soit bleu, non ! Bien. Qui est-ce qui a... ? Alors, c\u2019est u... u..., j\u2019aimerais bien distinguer dans le cin\u00e9ma actuel, les grands pots de la couleur-aplat, non, je crois qu\u2019un des ma\u00eetres de la couleur-aplat c\u2019est en effet Godard. Mais, il y en a s\u00fbrement d\u2019autres. Un des ma\u00eetres de la couleur dominante, hein, je crois... je ne sais, je, je pense et \u00e7a doit \u00eatre, peut-\u00eatre un des ... je me souviens pourtant d\u2019un film s\u00e9rie B dont je ne sais plus le titre : qui \u00e9tait un film en bleu, tr\u00e8s tr\u00e8s curieux. Je sais plus le titre, je sais plus ce qu\u2019il disait, c\u2019\u00e9tait, enfin, c\u2019\u00e9tait tr\u00e8s curieux, c\u2019\u00e9tait tr\u00e8s curieux. Mais... je crois que... un des grands ma\u00eetres de, la couleur atmosph\u00e9rique c\u2019est Antonioni... et que notamment le grand acte de la couleur-atmosph\u00e9rique, tout comme d\u2019une certaine mani\u00e8re le grand acte de l\u2019aplat \u00e7a a \u00e9t\u00e9 Le M\u00e9pris, hein ? Le grand acte de la couleur atmosph\u00e9rique \u00e7a a \u00e9t\u00e9 Le d\u00e9sert rouge\u2026 bon, mais : c\u2019est un autre type de la couleur, vous remarquerez que, dans les deux cas, elle est pas localisable, elle est pas sur un objet, c\u2019est ou bien une couleur-surface, ou bien une couleur-atmosph\u00e8re.\nCar la couleur, la couleur qui qualifie un objet, qu\u2019est-ce que c\u2019est ? L\u00e0 \u00e7a fait partie d\u2019un \u00e9tat de chose actuel, \u00e7a fait partie, c\u2019est tel objet qui est rouge, bon, tout \u00e7a c\u2019est... Mais pourquoi c\u2019est quand m\u00eame du cin\u00e9ma ? Pourquoi c\u2019est une troisi\u00e8me sorte de couleur ? Parce que c\u2019est une couleur-mouvement... En quoi le, en quoi la couleur appartient au cin\u00e9ma ? Elle appartient au cin\u00e9ma sous trois formes. Il y a trois types d\u2019image-couleur au cin\u00e9ma : la couleur-surface, ou les grands aplats... la couleur-atmosph\u00e9rique ou dominante, et la couleur-mouvement c\u2019est \u00e0 dire rougir, p\u00e2lir, jaunir et c\u00e6tera, si bien que la couleur qui qualifie un objet ne vaut en fait au cin\u00e9ma que comme couleur-mouvement et la couleur-mouvement elle-m\u00eame, elle me para\u00eet singuli\u00e8rement, m\u00eame quand ce n\u2019est pas exprim\u00e9 comme tel, avoir comme conditions les deux grands usages affectifs de la couleur... les deux grands usages affectifs de la couleur, \u00e0 savoir : la couleur-surface et la couleur- atmosph\u00e8re. Et pourquoi et \u00e7a, \u00e7a potentialise un espace ? Prenez l\u2019espace de la com\u00e9die musicale, il est compl\u00e8tement potentialis\u00e9 par les grands aplats, un espace-Godard... ou bien... et l\u2019impression c\u2019est le garage dans Week end... le rouge, le fameux rouge, pourquoi \u00e7a potentialise un espace ? Godard le dit, mais un type de la com\u00e9die musicale s\u2019il avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s intelligent l\u2019aurait dit aussi, et pou... et peut-\u00eatre qu\u2019ils l\u2019ont dit d\u00e9j\u00e0... quand, je sais pas, qui disait \u00e0 Godard : \u201cOhlala, y\u2019a plein de sang !\u201d, y disait : \u201cC\u2019est pas du sang, pauvre con, c\u2019est du rouge.\u201d. C\u2019est pas du sang : c\u2019est du rouge, \u00e7a veut dire quoi ? Bon, c\u2019est une formule \u00e0 la Godard, c\u2019est... \"c\u2019est pas du sang, c\u2019est du rouge\". L\u00e0 aussi, \u00e7a pourrait s\u2019interpr\u00e9ter trop vite, \u00e7a aussi, \u00e7a veut dire clin d\u2019oeil cin\u00e9ma, mais tout \u00e7a c\u2019est du cin\u00e9ma enfin... faites pas chier, c\u2019est du cin\u00e9ma\". Mais \u00e7a veut dire bien autre chose, quoi. C\u2019est comme lorsqu\u2019une couleur est employ\u00e9e comme surface ou comme atmosph\u00e8re : qu\u2019est-ce qui se passe ? Et bien, elle op\u00e8re une potentialisation d\u2019espace, c\u2019est \u00e0 dire : elle est elle-m\u00eame qualit\u00e9-puissance valant pour elle-m\u00eame. Elle est qualit\u00e9-puissance valant pour elle-m\u00eame. Bon. Alors qu\u2019est ce qu\u2019elle fait, une qualit\u00e9-puissance ? Elle absorbe strictement tout ce qu\u2019elle peut absorber, tout ce qu\u2019elle peut absorber, qu\u2019est-ce qui l\u2019emp\u00eache d\u2019absorber tout ? C\u2019est que : elle est pas le Tout, alors qu\u2019il y aura une autre qualit\u00e9-puissance qui de son c\u00f4t\u00e9 absorbera \"tout ce qu\u2019elle peut absorber\".\nBon, qu\u2019est ce que veut dire Godard quand il dit, \u00ab\u00a0Oh, mais c\u2019est pas du sang, c\u2019est du rouge\u00a0\u00bb ? \u00e7a veut dire : en faisant cet usage de la couleur-surface, du rouge, je ferai que le rouge absorbe tout ce qu\u2019il peut absorber - le sang entre autre chose - ne privil\u00e9giez pas le sang, ne privil\u00e9giez pas le sang, qui est encore un \u00e9tat de chose et un objet, par rapport \u00e0 la qualit\u00e9 puissance qu\u2019on appelle : le rouge. D\u2019accord : le rouge c\u2019est le sang, mais c\u2019est bien autre chose, tout ce que le rouge pourra absorber... prendra d\u00e8s lors la charge affective de cet aplat, de cette image-aplat, de cette image-surface. Alors j\u2019ai l\u2019air de faire parler Godard parce que c\u2019est pas forc\u00e9ment Godard, qui est-ce qui a dit \u00e7a il me semble \u00e0 merveille, et qui pourtant a commenc\u00e9 avec le blanc et noir ? C\u2019est Agn\u00e8s Varda. C\u2019est Agn\u00e8s Varda. Agn\u00e8s Varda quand elle a commenc\u00e9 avec le blanc et noir, elle a pas cess\u00e9 de dire : \u201cIl s\u2019agit pas de faire\u201d- et l\u00e0 c\u2019est tr\u00e8s tr\u00e8s fort, il me semble - \u201cIl s\u2019agit pas de faire ce qu\u2019on appelle commun\u00e9ment un usage symbolique de la couleur\u201d, il s\u2019agit pas de dire, le rouge il est symbole du sang, jamais personne a fait \u00e7a, jamais personne sauf, quelle id\u00e9e... Il s\u2019agit pas de dire le vert il est... il est symbole d\u2019espoir, non : que le vert comme couleur-surface absorbe tout ce qu\u2019il peut absorber et on ne sait pas d\u2019avance, on le saura d\u2019avance si on le confronte \u00e0 ce que peut absorber une autre couleur, la couleur compl\u00e9mentaire, par exemple.\nEt Agn\u00e8s Varda part, avec son dualisme - car il faut bien partir des dualismes les plus simples - pour comprendre quelque chose, elle part avec son dualisme noir/blanc. Et qu\u2019est ce que peut absorber le blanc ? Et elle fait des blancs magnifiques, et \u00e0 mon avis c\u2019est du film exp\u00e9rimental en quel sens ? Bien s\u00fbr elle avait sa petite sur ce que le blanc absorbe, mais pas forc\u00e9ment tout, elle savait pas tout d\u2019avance, fallait que le film se fasse pour qu\u2019elle apprenne beaucoup sur ce que, le pouvoir d\u2019absorption du blanc, c\u2019est \u00e0 dire sa valeur affective. Et voil\u00e0 que le blanc absorbe, peut-\u00eatre... une chose, la lumi\u00e8re ? oui, le blanc absorbe la lumi\u00e8re, c\u2019est en effet, comme disait Goethe, c\u2019est, c\u2019est le \u00ab\u00a0trouble minimum\u00a0\u00bb, le blanc c\u2019est le trouble minimum de la lumi\u00e8re, le reste c\u2019est pire. Le blanc absorbe la lumi\u00e8re, il absorbe quoi, d\u2019autre ? Bah, il absorbe, tiens ?... le blanc d\u2019un drap de, le, d\u2019un drap, le blanc d\u2019un drap, tiens ? On est renvoy\u00e9 un peu \u00e0 Sternberg, mais Agn\u00e8s Varda elle a un autre point de vue sur le drap... c\u2019est le drap blanchi, c\u2019est le drap blanchi par le travail des femmes, et le travail des femmes \u00e7a passe beaucoup de temps, beaucoup de temps et beaucoup d\u2019op\u00e9rations qui consistent \u00e0 blanchir tant bien que mal.\nEt dans son admirable premier film, le blanc absorbe la lumi\u00e8re, oui ? ah oui, mais il absorbe aussi le travail des femmes ou un aspect - n\u2019exag\u00e9rons pas - un aspect du travail des femmes, bon. Et qu\u2019est ce qu\u2019il absorbe encore ? Faut pas croire que ce soit tout de jeunesse et beaut\u00e9, le travail des femmes c\u2019est dur, quoi, laver un drap c\u2019est dur, toujours plus blanc, un blanc plus blanc, toujours un blanc plus blanc : et qu\u2019est-ce que c\u2019est tout \u00e7a ? Et \u00e7a absorbe la lumi\u00e8re, et \u00e7a absorbe le travail f\u00e9minin, ou une partie du travail f\u00e9minin - et pourquoi que \u00e7a absorberait pas la mort ? La mort, la mort ? Mais on n\u2019en n\u2019est plus \u00e0 la mort, c\u2019est, trop g\u00e9n\u00e9ral la mort, puisqu\u2019on est en plein dans des affects qui sont des essences alluviaires, quelle mort ? Est ce qu\u2019il y a une mort blanche ? Il y a un travail blanc, le travail des femmes, bien. Un travail blanc... Est ce qu\u2019il y a une mort blanche ? Oui, il y a une mort blanche, oui il y a une mort blanche, selon Agn\u00e8s Varda. Et la mort blanche c\u2019est la mort qui consiste \u00e0 se dissoudre dans la lumi\u00e8re. Tiens, le vampire il a une mort blanche, lui, c\u2019est une mort blanche : il a une vie noire mais une mort blanche. Hein ?... Voil\u00e0, bon. Le blanc comme aplat absorbera - ce sera une surface diabolique - il absorbera tout ce qu\u2019il peut absorber comme dans l\u2019astuce - Godard dans je sais plus quel film, l\u00e0 - o\u00f9 il repr\u00e9sente... quelqu\u2019un qui peint un mur en bleu, vaste aplat, et il y a un petit tableau sur le mur et il, il... il peinture, il peinturlure le tableau avec le mur, je sais plus dans quoi c\u2019est \u00e7a, mais...\nTypique : votre couleur-surface absorbera tout ce qu\u2019elle peut absorber, quitte \u00e0 ce que la couleur-surface en contraste compl\u00e9mentaire ou une autre couleur-surface car, le \"noir\" chez Agn\u00e8s Varda dans son premier film, va faire la m\u00eame besogne : il absorbera tout ce qu\u2019il peut absorber, et ce sera le travail des hommes, et ce sera la nuit, et ce sera et ce sera et ce sera et ce sera une chose, et ce sera une mort noire. Bon alors, c\u2019est pas simplement des contrastes, on peut raffiner \u00e0 l\u2019infini, mais c\u2019est en ce sens, vous voyez, que l\u2019image-couleur, quand c\u2019est la couleur-surface et quand c\u2019est la couleur-atmosph\u00e8re, a cette fonction absorbante qui va constituer, \u00e0 partir d\u2019un espace r\u00e9el, \u00e0 partir d\u2019un espace qualifi\u00e9, qui va en faire surgir un espace quelconque. Et l\u2019espace d\u2019Antonioni dans \"Le d\u00e9sert rouge\", et l\u2019espace-Godard dans toutes sortes de films, c\u2019est typiquement un espace quelconque, qui sera extrait de l\u2019espace qualifi\u00e9 par, entre autres, par cet emploi de l\u2019image couleur.\nAyez de la patience - parce que je voudrais terminer tr\u00e8s vite pour que vous me disiez votre avis l\u00e0-dessus... Et je dis : est-ce qu\u2019il y a pas encore un autre moyen ? Puisqu\u2019on a vu un premier moyen pour potentialiser l\u2019espace, ou constituer l\u2019espace quelconque, ce serait : l\u2019ombre. Deuxi\u00e8me moyen c\u2019est : la couleur quand il s\u2019agit de la couleur-surface ou de la couleur-atmosph\u00e8re. Troisi\u00e8me moyen - et c\u2019est certainement le plus myst\u00e9rieux - c\u2019est, l\u00e0, comme une esp\u00e8ce de constitution directe, une constitution directe d\u2019espace quelconque. Qui passerait plus elle pourrait comporter des ombres et de la couleur, on le verra, mais qui sont comme des esp\u00e8... des esp\u00e8... mais il suffit pas de vider un espace pour l\u2019obtenir l\u00e0 il y a une esp\u00e8ce de magie - qui sont comme des esp\u00e8ces d\u2019espaces vid\u00e9s. Des espaces vid\u00e9s. Mais il faut que ce soient des espaces vid\u00e9s, quoi ?\nQui m\u2019appelle, l\u00e0 ? Oui. (On lui pose une question : est ce que tu peux faire une petite parent\u00e9 ? Je peux annoncer l\u2019avenir, juste. Je peux dire que formellement, une d\u00e9finition de la qualit\u00e9-puissance, ind\u00e9pendamment du cin\u00e9ma, elle n\u2019est comme concept philosophique possible : je le fais la prochaine fois, en m\u2019appuyant sur des philosophes... il faut, peu importe, hein ?... voil\u00e0. Deuxi\u00e8me question : est-ce que la qualit\u00e9-puissance peut \u00eatre d\u00e9finie ind\u00e9pendamment de l\u2019espace quelconque ou ind\u00e9pendamment de son indiff\u00e9rence \u00e0 toute coordonn\u00e9e spatiotemporelle, et \u00e7a revient au m\u00eame, hein ?... Ma r\u00e9ponse ce serait : non. Alors pour toi qui te - je vois bien ce dont tu te soucies - est-ce que Kant pouvait ? \u00c9videmment, non. Kant n\u2019aurait jamais pu parce que, pour lui... toute sensation, toute affection, \u00e9tait subordonn\u00e9e \u00e0 l\u2019espace-temps. Donc, il pouvait pas...\nAlors je termine vite ce troisi\u00e8me point. Quelle heure ? (Il est et demie) Je dis... Comment constituer les espaces vides directs ? M\u00eame si des couleurs y interviennent, mais secondairement, m\u00eame si des ombres y interviennent, mais secondairement ? Je cite dans l\u2019ordre, dans, l\u00e0 : oui, c\u2019est des choses qui se passent actuellement... Il me semble que, un succ\u00e8s tr\u00e8s curieux, en ce sens, une voie - je dis pas que \u00e7a r\u00e9ussit d\u2019un coup - c\u2019est : l\u2019\u00e9cole allemande. L\u2019\u00e9cole allemande actuelle, qu\u2019est-ce qu\u2019ils ont r\u00e9ussi d\u2019\u00e9tonnant, c\u2019est les images-villes. Des images-villes qui sont en m\u00eame temps des images-d\u00e9serts, la ville-d\u00e9sert. Il faut \u00e0 la fois que ce soit : une ville - donc l\u00e0 \u00e7a renverrait \u00e0 un espace qualifi\u00e9 - mais bizarrement en tant que ville, c\u2019est un d\u00e9sert. C\u2019est pas deux choses, hein, qui est-ce qui a r\u00e9ussi \u00e7a ? A mon avis Fassbinder, Fassbinder... tr\u00e8s tr\u00e8s souvent, Jacques Schmidt, dans \"L\u2019ombre des anges\" (Daniel), non Daniel, pardon \"Daniel Schmidt\", dans L\u2019ombre des anges qui a fait la... tr\u00e8s bel espace-ville d\u00e9sert et, mais pour lui c\u2019est secondaire, c\u2019est pour \u00e7a que je le cite juste, vous allez voir pourquoi : Wenders, o\u00f9 les villes peuvent \u00eatre surpeupl\u00e9es, c\u2019est des d\u00e9serts. Alors, la ville-d\u00e9sert du cin\u00e9ma allemand actuel m\u2019appara\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s curieuse, et pourquoi j\u2019ajoute Wenders ? Parce que, ils ont tous quelque chose en commun, dont ils se r\u00e9clament constamment - alors l\u00e0, on voit bien le rapport avec la terreur, c\u2019est pas du cin\u00e9ma de terreur, pour eux \u00e7a n\u2019a aucun int\u00e9r\u00eat le cin\u00e9ma de terreur - enfin c\u2019est peut-\u00eatre quelque chose qu\u2019ils estiment plus profond, c\u2019est comme ils disent un cin\u00e9ma de la peur et l\u2019affect fondamental, li\u00e9 \u00e0 ces espaces vides ou vid\u00e9s, c\u2019est la peur. D\u00e9clarations \u00e0 cet \u00e9gard de Wenders, constamment... que \u00e7a veut pas dire qu\u2019il est a peur, c\u2019est l\u2019affect de la peur en tant que il peut \u00eatre surmont\u00e9, combattu ou bien on peut \u00eatre vaincu par lui, c\u2019est une histoire avec : c\u2019est la peur qui devient affect l\u00e0. Avec tout le probl\u00e8me de avec quoi elle se combine ? Quelle essence singuli\u00e8re \u00e7a va former ? Et ce serait \u00e7a mon premier exemple.\nDeuxi\u00e8me exemple que je cite, mais que je connais absolument pas, donc je le cite pour m\u00e9moire, et ce serait \u00e0 vous de... c\u2019est, ce que, je ne connais moi gu\u00e8re que par les textes de... et des textes assez courts, je crois, ceux que je connais, de Narboni... \u00e0 propos de Straub. Ce que Narboni appelle, je crois bien, les espaces creux, ou les espaces vides ou vid\u00e9s, chez Straub qui, si je ne me trompe pas d\u2019apr\u00e8s les articles que j\u2019ai lus l\u00e0, de Narboni... sont des espaces en... ext\u00e9rieurs, sont des espaces en, d\u00e9cor naturel en... alors l\u00e0 il y aurait comment, qu\u2019est ce que c\u2019est que cette image ? Ceux qui connaissent bien les films de Straub, je vous, je vous y renvoie, l\u00e0.\nTroisi\u00e8me approche, de cela - et je voudrais m\u2019en tenir l\u00e0, et puis ce serait \u00e0 vous de prendre le relais \u00e0 tous ces \u00e9gards - c\u2019est, bien quelque chose qui me frappe beaucoup l\u00e0, que je connais un peu mieux, et que je crois sentir un peu mieux, un r\u00f4le tr\u00e8s particulier qu\u2019\u00e0 pris dans le cin\u00e9ma moderne - surtout avec la nouvelle vague - les appartements, non finis. Il faudrait presque en faire un concept de cin\u00e9ma : les appartements non finis - je pense que dans le cin\u00e9ma canadien aussi, il y a de dr\u00f4les de trucs l\u00e0-dessus - les appartements non finis qui vraiment tendent pa... \u00e0 arracher un espace quelconque \u00e0 l\u2019espace r\u00e9el, \u00e0 l\u2019espace des connections r\u00e9elles. Les appartements non finis c\u2019est quoi \u00e7a alors, encore ? je r\u00e9cite Godard parce que, il en a jou\u00e9 avec g\u00e9nie parce que, vous comprenez ce que \u00e7a implique ? Je veux dire, c\u2019est pas des exemples l\u00e0, que je donne, c\u2019est vraiment des essences de formations d\u2019espaces vides, d\u2019espaces -pardon - d\u2019espaces quelconques. Car, dans un appartement non fini, les acteurs vont avoir un jeu, vont avoir des possibilit\u00e9s, et les affects qui vont \u00eatre exprim\u00e9s, seront d\u2019un type tr\u00e8s tr\u00e8s particulier. C\u2019est pas du tout ju... une astuce de d\u00e9cor, l\u2019appartement non fini. \u00c7a permet d\u2019abord des angles et des prises de vues tr\u00e8s particuli\u00e8res, \u00e7a permet des mouvements - pensez par exemple \u00e0 un acteur de Godard, n\u2019est-ce pas, qui se trouve devant une porte non finie : la porte est l\u00e0 mais il n\u2019y a rien au milieu de la porte alors - dans la m\u00eame sc\u00e8ne c\u2019est, c\u2019est ... dans mon souvenir c\u2019est une grande sc\u00e8ne du M\u00e9pris, tant\u00f4t il ouvre la porte comme si elle \u00e9tait pleine, tant\u00f4t il passe \u00e0 travers, sans l\u2019ouvrir, tant\u00f4t il l\u2019ouvre et il passe \u00e0 travers... et c\u00e6tera, il y a toutes les possibilit\u00e9s, toutes, toutes les potentialit\u00e9s. Un espace, un appartement non fini, c\u2019est un espace potentialis\u00e9 au maximum. Et potentialis\u00e9 pas du t..., pas seulement du point de vue de l\u2019ext\u00e9rieur, \u00e0 savoir : les \u00e9v\u00e9nements qui peuvent y survenir, car n\u2019importe quoi peut entrer dans un appartement non fini, mais aussi du point de vue de \"l\u2019int\u00e9rieur\", entre guillemets, c\u2019est \u00e0 dire : des affects. Des affects qui vont s\u2019y jouer, et une des sc\u00e8nes de m\u00e9nage dans Le M\u00e9pris dont, la longue sc\u00e8ne, se fait dans un tel appartement, non fini, et je crois que c\u2019est tr\u00e8s tr\u00e8s important comme constitution d\u2019un espace quelconque, une fois dit que - je vous le signale par parenth\u00e8se, \u00e7a va de soi - que deux m\u00e9thodes au moins peuvent se concilier tr\u00e8s ais\u00e9ment, \u00e0 savoir l\u2019appartement non fini et la couleur grand aplat, et la couleur-surface, c\u2019est m\u00eame ce que fait Godard la plupart du temps. Et l\u00e0, alors, il y a beaucoup d\u2019autres types qui ont essay\u00e9 de, mais \u00e0 mon avis, c\u2019est quand m\u00eame Godard qui a tir\u00e9 de, l\u2019appartement non fini, la plus grande potentialisation. Aussi bien du point de vue des \u00e9v\u00e9nements que du point de vue des affects : dans Pierrot le fou aussi, il y a des lieux ind\u00e9termin\u00e9s, des esp\u00e8ces d\u2019appartements non finis extr\u00eamement...\nJe voudrais, pour ceux qui s\u2019int\u00e9ressent \u00e0 ce point, comparer avec un type d\u2019appartement l\u00e0, l\u00e0, \u00e9galement qui m\u2019int\u00e9resse beaucoup, et qui est pas du tout du type des appartements \"non finis\" de Godard, des appartements en cours de construction, mais qui lui est un type d\u2019appartement, c\u2019est les appartements de Resnais. Appartements de Resnais tr\u00e8s curieux aussi, sur le chemin de la constitution de l\u2019espace quelconque pensez - je prends un seul cas - l\u2019appartement tournant de \"Muriel\" , \u00e9videmment et fondamental l\u00e0 aussi il fait une chose de d\u00e9cor, et fondamental pour toute la mise en sc\u00e8ne, c\u2019est appartement o\u00f9, n\u2019est ce pas, vous vous rappelez, o\u00f9 l\u2019h\u00e9ro\u00efne \u00e9tait une esp\u00e8ce d\u2019antiquaire a... : en appartement, o\u00f9 les meubles changent de pi\u00e8ce, disparaissent r\u00e9apparaissent, et c\u2019est tr\u00e8s important. C\u2019est l\u2019\u00e9quivalent... c\u2019est pas la m\u00eame chose qu\u2019un appartement non fini, cette fois ci c\u2019est un appartement : faudrait trouver un adjectif pour le qualifier, cet appartement de Muriel, qui a tellement, tellement d\u2019importance.\nAlors \u00e0 cet \u00e9gard, je dis : voyez, l\u2019approximation des espaces quelconques c\u2019est \u00e0 dire des potentialisations d\u2019espaces, c\u2019est vraiment : d\u2019abord les ombres, ensuite les couleurs-surfaces et les couleurs- atmosph\u00e8res, ensuite les espaces quelconques directs. Et dans les trois cas vous avez : exposition d\u2019une ou plusieurs qualit\u00e9s-puissances pour elles-m\u00eames et, pour tout regrouper, je vous signale, et je relis tr\u00e8s vite... Bien s\u00fbr \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, qu\u2019est ce qui a fait les espaces quelconques ? C\u2019est nulle doute, cette id\u00e9e d\u2019espace quelconque, et je crois, que chez celui qui... qui a impos\u00e9 cette notion l\u00e0, chez Pascal Auger. C\u2019est bien comme \u00e7a ? Auger... Chez toi c\u2019\u00e9tait... tu l\u2019empruntais... et... tu : ce qui t\u2019avait donn\u00e9 cette id\u00e9e c\u2019\u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment le cin\u00e9ma ind\u00e9pendant.\n(r\u00e9ponse de Pascal Auger) Chez Michael Snow ? C\u2019est de Snow, hein ? Oui ? ( Pascal Auger r\u00e9pond) C\u2019est \u00e7a. C\u2019est Pas...\n... trente-sept, je vous lis le r\u00e9sum\u00e9, c\u2019est vite. ... Voil\u00e0, le film s\u2019appelle Longueur d\u2019onde. C\u2019est l\u2019exploration continue, \u00e9videmment c\u2019est pas tr\u00e8s rigolo... je veux dire, on retombe pas dans le probl\u00e8me, bon, quand Godard reprend \u00e7a, et bah qu\u2019est ce que \u00e7a a beau \u00eatre ? Peu importe. L\u00e0, je vous le lis tel quel : \"c\u2019est l\u2019exploration continue d\u2019une pi\u00e8ce, un atelier tout en longueur, espace o\u00f9 viennent s\u2019inscrire les \u00e9v\u00e9nements fortuits du monde ext\u00e9rieur, tant que le zoom permet de voir les fen\u00eatres et la rue.\" C\u2019est \u00e0 dire, hein, la cam\u00e9ra part... du mur oppos\u00e9 dans la pi\u00e8ce close, du mur oppos\u00e9 au mur des fen\u00eatres, qui donnent sur la rue et, le film va durer le temps du zoom. Et s\u2019arr\u00eatera lorsque la cam\u00e9ra sera arriv\u00e9e. Sur quoi ? Sur le mur oppos\u00e9, le mur des fen\u00eatres, o\u00f9 elle braquera une gravure, qui repr\u00e9sente de l\u2019eau. Et le film s\u2019ach\u00e8vera sur, cette image d\u2019eau. Il aura travers\u00e9 tout cet espace : vous allez voir, le potentialisant, tout \u00e0 l\u2019issue de son avanc\u00e9e et du zoom. \"C\u2019est l\u2019exploration continue d\u2019une pi\u00e8ce, un atelier tout en longueur, espace o\u00f9 viennent s\u2019inscrire les \u00e9v\u00e9nements fortuits du monde ext\u00e9rieur, tant que le zoom permet de voir les fen\u00eatres et la rue\". Film\u00e9 de jour ou de nuit, sur des pellicules diff\u00e9rentes, produisant des modifications de couleur,\u2019 et donc cette utilisation de la couleur, couleur-atmosph\u00e8re ou couleur-aplat, mais \u00e7a : on laisse, c\u2019est pas l\u2019essentiel, \u2018avec des filtres et m\u00eame \u00e0 l\u2019occasion en n\u00e9gatif, l\u2019espace de la pi\u00e8ce est progressivement r\u00e9duit, au fur et \u00e0 mesure que le zoom nous rapproche du mur du fond, et d\u2019une photo de vague, qui s\u2019y trouve affich\u00e9e.\" C\u2019est l\u2019histoire\u2019 et... l\u2019auteur du, r\u00e9sum\u00e9, qui est Sitner dit : c\u2019est l\u2019histoire de la diminution progressive d\u2019une pure potentialit\u00e9. Cette intuition de l\u2019espace et implicitement du cin\u00e9ma comme potentialit\u00e9, est un axiome du film structurel. Il continue le r\u00e9sum\u00e9 : \"Donc la pi\u00e8ce est le lieu du pur possible.\" C\u2019est \u00e0 dire de la potentialit\u00e9. \"En opposition \u00e0 cela, interviennent une s\u00e9rie d\u2019\u00e9v\u00e9nements, dont la r\u00e9alit\u00e9 est soulign\u00e9e par la substitution d\u2019un simple son synchrone. Il y a progression et interrelation de ces \u00e9v\u00e9nements\". A mesure que la cam\u00e9ra avance, vers le mure, hein ? Vers le mur oppos\u00e9. \"Un rayonnage est apport\u00e9 dans la pi\u00e8ce\u2019 Bon. C\u2019est un petit \u00e9v\u00e9nement. \u2018Deux jeunes filles \u00e9coutent la radio.\" C\u2019est encore le d\u00e9but, l\u2019aube du film : les \u00e9v\u00e9nements apparaissent clairsem\u00e9s. \"A mi-film,\u2019 Bon : \"A mi-film, nous entendons un homme monter les escaliers.\u2019 On ne le voit pas : la vision est hors-champ, le son est dans le champ. \"Nous entendons un homme monter les escaliers et s\u2019effondrer sur le sol. Mais le zoom est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 \u00e0 mi-pi\u00e8ce, et l\u2019on ne fait qu\u2019entrevoir le corps : l\u2019image le laisse hors-champ.\" Un \u00e9v\u00e9nement qu\u2019arrive, dans une pi\u00e8ce pas finie comme \u00e7a, une pi\u00e8ce pas meubl\u00e9e, pas finie, on vient d\u2019apporter un rayonnage, et puis un type arrive, s\u2019\u00e9croule : bon... \"Plus tard, au cr\u00e9puscule du film, l\u2019une des jeunes filles \u00e0 la radio revient, se dirige vers le t\u00e9l\u00e9phone qui, install\u00e9 sur le mur du fond, est donc dans le champ.\" La cam\u00e9ra a avanc\u00e9 mais elle n\u2019a pas encore atteint le mur du fond : il y a le t\u00e9l\u00e9phone au mur. \"Et dans un moment de tension dramatique - inhabituel dans le cin\u00e9ma d\u2019avant-garde - appelle un homme, Richard, pour lui dire qu\u2019il y a un cadavre dans la pi\u00e8ce. Elle insiste sur le fait qu\u2019il ne semble pas ivre mais bien mort, et elle donne rendez-vous \u00e0 ce Richard en bas. Elle sort. Le coup de t\u00e9l\u00e9phone transforme les \u00e9v\u00e9nements pr\u00e9c\u00e9dents en r\u00e9cit\" - c\u2019est \u00e0 dire en potentialit\u00e9 - \"si le film s\u2019\u00e9tait arr\u00eat\u00e9 l\u00e0, la pr\u00e9sence de cette forte image de la mort aurait \u00e9puis\u00e9e toute l\u2019\u00e9nergie potentielle accumul\u00e9e auparavant, mais Snow adopte un parti plus profond : nous voyons en \u00e9cho visuel un fant\u00f4me,\" \u00c7a, \u00e7a m\u2019int\u00e9resse beaucoup, vous voyez, l\u2019ombre qui revient l\u00e0... C\u2019est pas l\u2019essentiel, d\u2019accord, mais tout comme il y avait couleur, pour potentialiser l\u2019espace, l\u00e0 il y a ombre et fant\u00f4me. \" Nous voyons en \u00e9cho visuel un fant\u00f4me en surimpression n\u00e9gative de la jeune fille, qui donne le coup de t\u00e9l\u00e9phone, et le zoom continue tandis que le son se fait plus per\u00e7ant, jusqu\u2019\u00e0 l\u2019image finale de la mer immobile, \u00e9pingl\u00e9e sur le mur.\" Quand la cam\u00e9ra a achev\u00e9 son trajet, hein. Bon. Qu\u2019est ce que \u00e7a veut dire ? Je vous disais, l\u00e0 je reprends, \u00e7a me para\u00eet une structure tr\u00e8s tr\u00e8s analogue, quelle que soit la diff\u00e9rence des styles, \u00e7a me para\u00eet une structure compl\u00e8tement analogue, celle de \"Agatha\" de Marguerite Duras o\u00f9, en effet, il s\u2019agit de quoi ? Il s\u2019agit de, l\u00e0 aussi, c\u2019est... \u00e7a c\u2019est le cas typique d\u2019un espace vide, d\u2019un espace potentialis\u00e9, d\u2019un espace vid\u00e9, tel que : la cam\u00e9ra va partir d\u2019un bout et va tendre vers la fen\u00eatre. Et au del\u00e0 de la fen\u00eatre il y a quoi ? C\u2019est plus une gravure sur le mur qui repr\u00e9sente de l\u2019eau c\u2019est, la v\u00e9ritable mer, c\u2019est la plage et la mer, et la cam\u00e9ra va traverser cet espace vide, et le temps o\u00f9 elle op\u00e8re toute cette potentialisation d\u2019espace, c\u2019est \u00e0 dire toute cette constitution d\u2019espace quelconque, il y a l\u2019image-son qui raconte ce r\u00e9cit de l\u2019amour incestueux et, tout se terminera... Tout \u00e0 commenc\u00e9 si vous voulez, apr\u00e8s l\u2019histoire, apr\u00e8s l\u2019histoire, puisqu\u2019elle est rapport\u00e9e au pass\u00e9 et, quand on se pr\u00e9cipitera... quand on sera comme pr\u00e9cipit\u00e9s sur la plage et dans la mer, l\u00e0 ce sera le, avant toute histoire, c\u2019est \u00e0 dire ce qu\u2019on appelait pr\u00e9c\u00e9demment l\u00e0 \"le paysage d\u2019avant les hommes\". Et \u00e7a ira de apr\u00e8s les hommes \u00e0 avant les hommes, \u00e0 la faveur de cette avanc\u00e9e et la travers\u00e9e de quoi ? Uniquement, un espace potentialis\u00e9. Alors, je dirais que l\u00e0 on la tient, notre second aspect de l\u2019image-affection, si bien qu\u2019on en aurait plein s\u2019il fallait le d\u00e9tailler, mais, je voudrais... je conclus aujourd\u2019hui parce que, c\u2019est tr\u00e8s... le temps : presse.\nDonc on a vu l\u2019image-affection, dans un premier... dans une premi\u00e8re pr\u00e9sentation, et c\u2019\u00e9tait : le gros-plan ou le visage, avec toutes ses vari\u00e9t\u00e9s. Je dis toutes ses vari\u00e9t\u00e9s puisqu\u2019il y avait plusieurs p\u00f4les du visage, puisque bien plus on a vu que le visage pouvait ne pas \u00eatre un visage - \u00e7a pouvait \u00eatre une partie du corps ou un objet, ou un affect-objet et c\u00e6tera - et cette premi\u00e8re grande dimension de l\u2019image affection c\u2019\u00e9tait, il vous a sembl\u00e9 que c\u2019\u00e9tait la qualit\u00e9-puissance en tant qu\u2019exprim\u00e9e, par diff\u00e9rence avec la qualit\u00e9-puissance en tant qu\u2019actualis\u00e9e dans un espace d\u00e9termin\u00e9.\nPuis, deuxi\u00e8me dimension de l\u2019image affection, c\u2019\u00e9tait la qualit\u00e9-puissance en tant qu\u2019expos\u00e9e dans un espace quelconque, par opposition avec, toujours, actualis\u00e9e dans un espace d\u00e9termin\u00e9. En tant qu\u2019expos\u00e9e dans un espace quelconque, \u00e0 charge de construire les images de l\u2019espace quelconque, gr\u00e2ce soit \u00e0 des ombres, soit \u00e0 des traitement de la couleur, couleur-surface ou couleur-atmosph\u00e8re, soit \u00e0 une potentialisation directe des espaces vides. Alors, j\u2019en ai fini avec l\u2019image affection, j\u2019aimerais beaucoup, si vous le voulez bien que, pour la semaine prochaine vous r\u00e9fl\u00e9chissiez, et que on commence par ce que vous vous ajouteriez - quitte \u00e0 ce que \u00e7a nous fasse remanier - et on pourrait commencer, et on continuerait apr\u00e8s.", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/305"}