{"Cours": "Sur le cin\u00e9ma : l'image-mouvement et l'image-temps", "Date": "Cours du 18/05/1982", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis : Bergson, propositions sur le cin\u00e9ma.", "contains": "J\u2019arriverai juste...\u00e0 la fin.. surtout, oui, faudrait aller tr\u00e8s vite parce que je voudrais qu\u2019on fasse une derni\u00e8re s\u00e9ance de r\u00e9capitulation et surtout de r\u00e9capitulation de toutes les occasions manqu\u00e9es o\u00f9 l\u00e0 c\u2019est vous qui parleriez en disant que telles et telles choses qu\u2019on a pas vues, on aurait d\u00fb les voir tout \u00e7a.. Alors je continue .. Vous voyez en gros o\u00f9 on en est : J\u2019aurai voulu que ce soit sans qu\u2019on s\u2019en rendre compte, on est d\u00e9j\u00e0 sorti de l\u2019image-action et peut \u00eatre plus encore... On est sorti de l\u2019image-action puisque tout ce que l\u2019on a fait depuis plusieurs s\u00e9ances...\nMerde ! (une porte qui grince.. ;)\n...s\u2019\u00e9tait d\u00e9gag\u00e9e cette notion, ce concept \"d\u2019images-optiques-sonores pures\". Or un cin\u00e9ma qui se fonde ou qui produit des images optico-sonores comme pures, c\u2019est ce qui nous a permis de grouper, quoi ? Tout un ensemble qui comportait et le n\u00e9or\u00e9alisme italien et les deux aspects... Non ! Piti\u00e9 Piti\u00e9 Piti\u00e9 ! ! ! Ah ! Voyez tout \u00e7a... quoi .. Oui ! et le n\u00e9o-r\u00e9alisme italien et le nouveau cin\u00e9ma fran\u00e7ais avec ses deux branches, avec ce qu\u2019il est convenu de d\u00e9signer comme ses deux branches, \u00e0 savoir : La nouvelle vague d\u2019une part, ce qu\u2019on a appel\u00e9, \u00e0 un moment - je crois ne pas me tromper - la \"rive droite\" et puis l\u2019autre tendance, qui \u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e9s simultan\u00e9e, la tendance Resnais. Et en effet on aura \u00e0 voir en quoi, c\u2019est pas la m\u00eame chose. Mais pour le moment, je cherche le d\u00e9nominateur commun de tout \u00e7a. La tendance Resnais que l\u2019on appelait, je crois bien, la \"Rive gauche\", elle. Puisque la nouvelle vague issue des Cahiers (du cin\u00e9ma) \u00e9tait rive droite, c\u2019est \u00e7a, oui ! Donc le \"cin\u00e9ma rive droite\", et le \"cin\u00e9ma rive gauche\" et puis ce qu\u2019on a vu sur un nouveau cin\u00e9ma am\u00e9ricain. Tout \u00e7a nous donne tout un ensemble, o\u00f9 r\u00e9ellement on sortait des images sensori-motrice - qu\u2019elles appartiennent \u00e0 la forme classique SAS ou \u00e0 la forme classique ASA - on sortait des images sensori-motrices pour atteindre \u00e0 quelque chose, qui pour nous, qu\u2019on commence \u00e0 voir se dessiner mais qui restent tr\u00e8s insolites dans leur statut : des images optiques pures, des images sonores pures. Et c\u2019est \u00e0 ce niveau que peut \u00eatre se r\u00e9alisait, ce que depuis longtemps, avait cherch\u00e9 et peut \u00eatre avait trouv\u00e9....\nJe vais faire une crise ! Je sens que j\u2019ai ma crise qui arrive ! Ah ! En voil\u00e0 d\u2019autres ! Et c\u2019est pas fini ! D\u2019habitude je le supporte, l\u00e0 je ne supporte pas ... Bien alors ? Cette production de ce types d\u2019images, je dis d\u2019une certaine mani\u00e8re, cela r\u00e9alisait un r\u00eave qui \u00e9tait courant .... (je vais amener un revolver l\u00e0, hein !). ....et qui existait depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps dans la cin\u00e9ma et c\u2019\u00e9tait le m\u00eame r\u00eave que celui qui se posait aussi pour beaucoup dans la peinture ou dans la litt\u00e9rature qui \u00e9tait : Comment d\u2019une certaine fa\u00e7on d\u00e9passer la dualit\u00e9 entre un cin\u00e9ma abstrait et un cin\u00e9ma narratif-illustratif ? je dis de m\u00eame comment d\u00e9passer la dualit\u00e9 entre une peinture... (bruits de porte qui grince) C\u2019est hallucinant ! oui ! Vous voyez comment d\u00e9passer tout \u00e7a, quoi .. rires\nJe pense que notamment dans ce qu\u2019on peut appeler, en tr\u00e8s gros, l\u2019\u00e9cole fran\u00e7aise d\u2019avant la guerre, c\u2019\u00e9tait un souci tout \u00e0 fait..tr\u00e8s actif chez eux : comment surmonter cette dualit\u00e9 ? Puisque ils \u00e9taient tr\u00e8s sensibles \u00e0 l\u2019existence d\u2019un cin\u00e9ma abstrait, purement optique, d\u2019autre part existaient et se montaient les formes de narration aussi bien du type SAS que ASA, et voil\u00e0 que ce qu\u2019ils cherchaient, c\u2019\u00e9tait quelque chose d\u2019autre : m\u00eame au niveau de Gremillon, de l\u2019Herbier : comment d\u00e9passer cette dualit\u00e9 de l\u2019abstrait et du figuratif/illustratif - narratif ? Bon - Ecoutez, j\u2019essaie de me calmer et puis on va avancer tout doucement.. Ah !\nEt je pense que par exemple, si on reprend les textes d\u2019Artaud sur le cin\u00e9ma, vous voyez constamment et \u00e0 mon avis, il ne l\u2019a pas invent\u00e9 ce th\u00e8me - mais vous voyez constamment revenir, comme proposition de base : comment sortir de cette dualit\u00e9 ? Et il nous dit tout le temps : le cin\u00e9ma \"abstrait\", il est purement optique ! Oui ! Mais il ne d\u00e9termine pas d\u2019affects. Il n\u2019atteint pas aux v\u00e9ritables affects. Et le cin\u00e9ma narratif illustratif, il dit : \"aucun int\u00e9r\u00eat\". On verra des textes tr\u00e8s curieux d\u2019Artaud - il va jusqu\u2019\u00e0 dire : comment atteindre \u00e0 des situations optiques - le mot est chez Artaud lui-m\u00eame, quand je l\u2019ai trouv\u00e9 en relisant du Artaud, j\u2019\u00e9tais extr\u00eamement content - \"comment atteindre \u00e0 des situations optiques qui \u00e9branlent l\u2019\u00e2me\" ? Curieux cette formulation ! Or comme il a particip\u00e9 \u00e0 un film \u00e7a posera pour nous - et qu\u2019il a rompu justement avec le metteur en sc\u00e8ne en disant qu\u2019on l\u2019avait trahi, tout \u00e7a. Qu\u2019est-ce qu\u2019il voulait ? Il ne s\u2019agit pas de dire qu\u2019il pressentait ce qui allait se passer apr\u00e8s, qu\u2019il pressentait le n\u00e9o-r\u00e9alisme ou la nouvelle vague, \u00e9videmment pas, mais qu\u2019est-ce qu\u2019il voulait dire pour son compte ? Et comment \u00e7a se fait que par des moyens absolument diff\u00e9rents, \u00e7a nous soit revenu, c\u2019est \u00e0 dire des images optiques-sonores qui \u00e9branlent ou qui sont cens\u00e9es \u00e9branler, comme il dit, l\u2019\u00e2me ...\nAlors bon, mais ces images optiques, on a vu en quoi elles d\u00e9passaient l\u2019image-action. Elles d\u00e9passent l\u2019image-action parce qu\u2019elles rompent avec l\u2019encha\u00eenement des perceptions et des actions A quel niveau ? Comprenez ! Au double niveau : et du spectateur qui voit l\u2019image, \u00e9videmment, mais avant tout au niveau du personnage puisque ce n\u2019est pas du cin\u00e9ma abstrait, au niveau du personnage qu\u2019on voit sur l\u2019\u00e9cran, le personnage qu\u2019on voit sur l\u2019\u00e9cran n\u2019est plus en situation sensori-motrice, ou du moins vous nuancez. Bien s\u00fbr il l\u2019est encore un petit peu, mais on a vu, avec tout le th\u00e8me de la balade, avec tout le th\u00e8me de ce personnage qui se prom\u00e8ne, qui se trouve dans des situations, dans des \u00e9v\u00e9nements qui ne lui appartiennent pas.\nOn a vu tout \u00e7a - que ce personnage \u00e9tait un nouveau type de personnage - exactement comme il y a eu dans le roman un nouveau type de personnage - et que la seule mani\u00e8re de d\u00e9finir ce personnage sur l\u2019\u00e9cran c\u2019\u00e9tait dire : \" oui, il est dans un type de situation tr\u00e8s particulier, il est dans une situation optique et sonore pure\". Quand je disais Tati, le comique de Tati c\u2019est \u00e7a. Le comique de Tati c\u2019est un comique de l\u2019image optique-sonore. Qu\u2019est ce que fait Tati ? Absolument rien, sauf une d\u00e9marche.\nEn revanche qu\u2019est-ce qui est dr\u00f4le ? C\u2019est le jeu des images optiques et sonores pour elles-m\u00eames avec ce personnage qui d\u00e9ambule. La promenade du personnage parmi des situations optiques-sonores pures. On est tout \u00e0 fait sorti du sensori-moteur. Et c\u2019est parce que ce cin\u00e9ma est sorti du processus sensori-moteur que je peux dire : on est donc sorti de l\u2019image-action. Comment est ce que du m\u00eame coup - je voudrais faire pressentir que bien plus, et plus profond\u00e9ment - on est aussi sorti de l\u2019image-mouvement ? Et qu\u2019on est en train d\u2019aborder en effet, ce que nous avions r\u00e9serv\u00e9 depuis le d\u00e9but, puisque depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, on s\u2019est occup\u00e9 de l\u2019image-mouvement mais en disant tout le temps :\" mais attention : ce n\u2019est qu\u2019un type d\u2019image\" et nous avons fait nos ramifications d\u2019images-mouvement dans tous les sens : image-perception image-action image-affection Et chaque type d\u2019image se ramifiait, donc on a toutes sortes de cat\u00e9gories, on en 20, on en 30, tout ce que vous voulez, tout ce qu\u2019il nous fallait. Mais l\u2019image-mouvement qui se ramifiait ainsi n\u2019\u00e9tait qu\u2019un type d\u2019image. Pourtant les images optiques sonores semblent bien rester des images-mouvement. Quelque chose bouge. Remarquez que oui et non. Je dis oui et non parce que est-ce par hasard que le plan fixe ou le plan s\u00e9quence prend une importance fondamentale dans ce type de cin\u00e9ma, en liaison avec les d\u2019images optiques/sonores ? Ca n\u2019emp\u00eache pas que dans beaucoup de cas, il n\u2019y a pas plan fixe, il n\u2019y a pas plan s\u00e9quence, il y a v\u00e9ritablement mouvement, mouvement aussi bien de la cam\u00e9ra que mouvement saisi par la cam\u00e9ra. Oui, il y a mouvement, mais ce qui est important c\u2019est lorsque le mouvement est r\u00e9duit au jeu des images optiques et sonores, peut-\u00eatre est-ce que l\u2019image alors - quoiqu\u2019elle soit affect\u00e9e de mouvement pour son compte - mais ce n\u2019est plus du tout le m\u00eame mouvement que dans le sch\u00e9ma sensori-moteur, peut-\u00eatre que alors ces images, optiques et sonores, m\u00eame en mouvement, entrent fondamentalement en relation avec un autre type d\u2019images qui, lui, n\u2019est plus l\u2019image-mouvement. Si bien que je dis bien : \"le concept..\nHo, \u00e9coutez ! rires ! ! ! Mais quelle heure il est ? Et bien c\u2019est tragique ! C\u2019est tragique ! Ce qu\u2019il y a de curieux c\u2019est que d\u2019habitude je ne le remarque pas \u00e0 ce point l\u00e0.. Vous voyez...je sais plus ce que vous voyiez- je sens que je souhaiterai que vous voyiez quelque chose..\nAlors je dis c\u2019est bien en m\u00eame temps que cela se passe dans le cin\u00e9ma et ailleurs. Et en effet j\u2019insistais sur la rencontre, nous, par exemple, en France entre le Nouveau Cin\u00e9ma et le Nouveau Roman. Je prends quatre propositions de base que Robbe-Grillet pr\u00e9sente comme les \u00e9l\u00e9ments fondamentaux du Nouveau Roman. Et leur traduction en termes de cin\u00e9ma se fait imm\u00e9diatement, c\u2019est \u00e0 dire : en quoi la m\u00eame chose s\u2019est pass\u00e9e dans le cin\u00e9ma ?\nPremi\u00e8re proposition : caract\u00e8re privil\u00e9gi\u00e9 - ces propositions vous les trouvez dispers\u00e9es dans son recueil th\u00e9orique \"Pour un Nouveau roman\" Premi\u00e8re proposition : caract\u00e8re privil\u00e9gi\u00e9 de \"l\u2019optique\". Privil\u00e8ge de l\u2019\u0153il. D\u2019o\u00f9 le nom donn\u00e9, encore une fois, d\u00e8s le d\u00e9but au nouveau roman : \"\u00e9cole du regard\". En fait il faudrait dire que c\u2019est un privil\u00e8ge de l\u2019\u0153il-oreille. Il n\u2019y a pas moins de sonore que d\u2019optique. Pourquoi est-ce que selon Robbe-Grillet, pourquoi il tient \u00e0 ce privil\u00e8ge au moins de l\u2019\u0153il ? Puisque dans les pages auxquelles je pense, il ne parle que de l\u2019optique - Pourquoi ce privil\u00e8ge de l\u2019\u0153il et \u00e0 la rigueur de l\u2019oreille ? Il dit parce que c\u2019est le seul.. Il dit que finalement, il faut faire avec ce qu\u2019on a, il est tr\u00e8s nuanc\u00e9 c\u2019est des remarques pratiques et si vous r\u00e9fl\u00e9chissez bien, l\u2019\u0153il c\u2019est l\u2019organe le moins \"corrompu\". Qu\u2019est ce qu\u2019il veut dire par \"corrompu\" ?\nJe suis dans la situation o\u00f9 j\u2019h\u00e9site : J\u2019h\u00e9site est ce que je vais avoir une crise de nerf ou est ce que je ne vais pas l\u2019avoir, est-ce que, faudrait que je me dise, si j\u2019ai une crise de nerf..heu ? Quoi ? (\u00e9tudiant - Faut respirer), (Auditeur - Faut respirer), Quoi ? Faut respirer, Mais peut \u00eatre que je souhaite l\u2019avoir ma crise (auditeur = Vous riez !) C\u2019est un rictus, c\u2019est m\u00eame plus ..C\u2019est heu..Oh ben \u00e9coutez.. Quand m\u00eame, c\u2019est pas dans ma t\u00eate aujourd\u2019hui, c\u2019est pas comme \u00e7a d\u2019habitude hein ? (auditeurs = c\u2019est souvent comme \u00e7a, il faut demander \u00e0 graisser la porte... c\u2019est l\u2019orage Autre auditeur, c\u2019est le bruit de la porte) Oh oh oh oh ben Bon \u00e9coutez je vais faire un tour au secr\u00e9tariat hein comme j\u2019ai des choses \u00e0 y faire, je suis navr\u00e9 mais c\u2019est pas ma faute !\nTout \u00e0 l\u2019heure c\u2019\u00e9tait la semaine derni\u00e8re...Voil\u00e0...\nJe dis oui : Il dit une chose tr\u00e8s simple finalement, qu\u2019est-ce qui nous emp\u00eache de voir ? Dans ce premier point il faut que ce soit le plus concret possible. Comment \u00e7a se fait que on voit rien ? Vous comprenez d\u00e9j\u00e0 le...en quoi c\u2019est une question ? Comme je cherche des d\u00e9nominateurs communs heu : Heu Godard nous dit \u00e7a aussi tout le temps. Mais on est dans une situation o\u00f9 on ne voit rien, on ne voit pas les images. Ils n\u2019en sont pas \u00e0 nous dire : ce que nous voyons c\u2019est des images ! tout \u00e7a non, c\u2019est pas... Vous \u00eates devant des images mais vous voyez pas... Et pourquoi on ne voit pas une image ? Pourquoi on voit pas ce qu\u2019il y a dans une image ? Ben pour toute sorte de raisons. C\u2019est que \u00e0 chaque instants, moi je r\u00e9sumerai tout en disant c\u2019est pas difficile : parce que, on vit dans un monde d\u2019images sensori-motrices.et que extraire des images optiques et sonores pures, \u00e7a suppose d\u00e9j\u00e0 toute une production qui est de \"l\u2019art\", et que les images qui font notre monde, ce sont des images sensori-motrices. Donc, d\u2019une certaine mani\u00e8re, c\u2019est forc\u00e9 qu\u2019on ne voit rien, c\u2019est tout un travail : \"extraire des images qui donnent \u00e0 voir\". Nos images elles ne donnent pas \u00e0 voir. Les images courantes elles ne donnent pas \u00e0 voir elles sont vraiment \"courantes\" au sens exact du mot. Et pourquoi les images \"courantes\" sensori-motrices ne nous donnent rien \u00e0 voir ? Elles nous donnent rien \u00e0 voir, et l\u00e0 Robbe-Grillet se fait plus pr\u00e9cis : parce que, finalement, d\u00e8s qu\u2019on regarde quelque chose, on est assailli par quoi ? On est assailli par : les souvenirs, les associations d\u2019id\u00e9es, les m\u00e9taphores, les significations. Tout \u00e7a c\u2019est pas pareil. C\u2019est comme un groupe d\u2019ombres qui nous emp\u00eache de voir. On a dans la t\u00eate d\u00e9j\u00e0 : d\u00e9j\u00e0 voyons, qu\u2019est-ce que \u00e7a signifie, \u00e0 quoi \u00e7a ressemble ? Qu\u2019est-ce que \u00e7a nous rappelle ? Et en effet c\u2019est notre triste condition - c\u2019est une condition tr\u00e8s triste, vous savez celle des gens et on est tous de ces gens l\u00e0 si on ne fait pas tr\u00e8s attention ! Ils ne peuvent pas voir quelque chose sans que cela leur rappelle quelque chose. Et toute cette litt\u00e9rature et toute cette culture de la m\u00e9moire, de l\u2019association d\u2019id\u00e9es, toute cette pu\u00e9rilit\u00e9, toutes ces.. Tout \u00e7a, tout \u00e7a heu, toutes ces m\u00e9taphores qui nous assaillent dans lesquelles on vit, tout \u00e7a, \u00e7a nous d\u00e9truit absolument ! Et Robbe-Grillet lance donc sa grande attaque contre les significations, les m\u00e9taphores etc... Et pense que, l\u2019\u0153il - et c\u2019est par l\u00e0 qu\u2019il va privil\u00e9gier l\u2019optique - que l\u2019\u0153il est l\u2019organe malgr\u00e9 tout et compte tenu de tout et relativement le plus apte \u00e0 secouer l\u2019appareil des m\u00e9taphores, des significations, des associations, pour ne voir que ce qu\u2019il voit, c\u2019est \u00e0 dire des lignes et des couleurs, mais surtout des lignes. Voil\u00e0 la premi\u00e8re remarque de Robbe-Grillet.\nDeuxi\u00e8me remarque mais attention ! Si l\u2019on suppose un \u0153il qui s\u2019est donc extrait des situations sensori-motrices et de leur cort\u00e8ge : signifiant, associatif, m\u00e9moriel etc.. Si on suppose un tel \u0153il, qu\u2019est-ce qu\u2019il voit cet \u0153il ? Il voit des images. Mais qu\u2019est-ce que c\u2019est \"des images\" ? Des images ce ne sont pas des objets, ce sont des descriptions d\u2019objets. Et l\u00e0 il lance cette notion de \"description d\u2019objets\" \u00e0 laquelle il tient beaucoup puisque, selon lui, le nouveau roman, mais aussi le nouveau cin\u00e9ma, ne va pas nous faire voir des objets ou des personnes, mais va nous faire voir des descriptions. Ce qui est optique, c\u2019est la description des personnes et des objets.\nBien plus, n\u2019est pas exclu que dans certaines formes - et c\u2019est peut \u00eatre l\u00e0 que commencerait l\u2019Art, pas s\u00fbr mais... que dans certaines formes, la description remplace l\u2019objet. Non seulement elle vaudrait pour l\u2019objet, mais c\u2019est elle qui serait le v\u00e9ritable objet. Elle remplacerait l\u2019objet, elle d\u00e9truirait l\u2019objet, elle gommerait l\u2019objet. Et Robbe-Grillet nous dit : oui, dans le roman classique, si vous prenez une description chez Balzac, vous voyez que elle vise un objet ou une situation. Mais dans le Nouveau Roman c\u2019est pas comme \u00e7a. La description a remplac\u00e9 l\u2019objet, la description a gomm\u00e9 l\u2019objet (page 81 de \u00ab Pour un Nouveau Roman \u00bb) : \"la description optique est celle qui op\u00e8re le plus ais\u00e9ment la fixation des distances. Le regard s\u2019il veut rester simple regard c\u2019est \u00e0 dire sans m\u00e9taphore ni association d\u2019id\u00e9es, le regard s\u2019il veut rester simple regard, laisse les choses \u00e0 leur place respectivement. Mais il comporte aussi ses risques : se posant \u00e0 l\u2019improviste sur un d\u00e9tail il l\u2019isole, l\u2019extrait voudrait l\u2019emporter en avant, constate son \u00e9chec s\u2019acharne, ne r\u00e9ussit plus ni \u00e0 l\u2019enlever tout \u00e0 fait, ni \u00e0 le remettre en place. Pourtant ces risques restent parmi les moindres : il nous faut op\u00e9rer avec les moyens du bord\"\nEt Quels vont \u00eatre les moyens du bord de la description optique pure ? Page 159 : \"Dans l\u2019ancien roman, la description servait \u00e0 situer les grandes lignes d\u2019un d\u00e9cor puis \u00e0 en \u00e9clairer quelques \u00e9l\u00e9ments particuli\u00e8rement r\u00e9v\u00e9lateurs. Elle pr\u00e9tendait reproduire une r\u00e9alit\u00e9 pr\u00e9existante. Maintenant au contraire elle affirme sa fonction cr\u00e9atrice. Elle faisait voir les choses dans l\u2019ancien roman et voil\u00e0 que maintenant, elle semble les d\u00e9truire comme si son acharnement \u00e0 en discourir, ne visait qu\u2019\u00e0 en brouiller les lignes, \u00e0 les rendre incompr\u00e9hensibles, \u00e0 les faire dispara\u00eetre totalement\" (La porte grince) Pas tellement ferm\u00e9e, hein ? \"Il n\u2019est pas rare en effet dans les romans modernes de rencontrer une description qui ne part de rien, elle ne donne pas d\u2019abord une vue d\u2019ensemble, elle para\u00eet na\u00eetre d\u2019un menu fragment sans importance \u00e0 partir duquel elle invente des lignes, des plans, une architecture. Et on a d\u2019autant plus l\u2019impression qu\u2019elle les invente que soudain elle se contredit, se r\u00e9p\u00e8te, se reprend, bifurque. Pourtant on commence \u00e0 entrevoir quelque chose et l\u2019on croit que ce quelque chose va se pr\u00e9ciser mais les lignes du dessin s\u2019accumulent, se surchargent, se nient, se d\u00e9placent. Si bien que l\u2019image est mise en doute \u00e0 mesure qu\u2019elle se construit\".\nL\u2019image est mise en doute \u00e0 mesure qu\u2019elle se construit, par exemple, il y a un film, c\u2019est l\u2019exemple m\u00eame de ce proc\u00e9d\u00e9 : \"l\u2019image est mise en doute \u00e0 mesure qu\u2019elle se construit\", par exemple, il y a un film, ce serait l\u2019exemple m\u00eame de ce proc\u00e9d\u00e9 l\u2019image est mise en doute \u00e0 mesure qu\u2019elle se construit, ce serait \"Les Carabiniers\" de Godard... O\u00f9 l\u00e0, la technique est tr\u00e8s pr\u00e9cise : il n\u2019y a pas d\u2019autre description de cette technique l\u00e0 : \"l\u2019image est mise en doute \u00e0 mesure qu\u2019elle se construit\" Pourtant comment...Quelques paragraphes encore.. ... \"Et lorsque la description prend fin, on s\u2019aper\u00e7oit qu\u2019elle n\u2019a rien laiss\u00e9 debout, derri\u00e8re elle. Elle s\u2019est accomplie dans un double mouvement de cr\u00e9ation et de gommage\".\nVoil\u00e0 donc le second principe que Robbe-Grillet cherche \u00e0 d\u00e9gager : la description optique. Voyez : 1er principe : privil\u00e8ge de l\u2019\u0153il 2eme principe : non pas l\u2019objet optique mais la description optique. Troisi\u00e8me principe : Pourquoi ? Pourquoi insister tellement sur la description optique qui finit par gommer l\u2019objet, par remplacer l\u2019objet, par se substituer \u00e0 l\u2019objet ? C\u2019est parce que - et c\u2019est pour \u00e7a que Robbe-Grillet n\u2019aimait pas du tout l\u2019expression \"\u00e9cole du regard\", c\u2019est parce qu\u2019il tient \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 l\u2019id\u00e9e que, les images optiques pures ne sont pas du tout des images objectives ou objectivistes. Bien plus comme il dira, peut alors en exag\u00e9rant l\u2019autre aspect, comme il dira : le Nouveau Roman c\u2019est le roman de la subjectivit\u00e9 totale, c\u2019est le roman de la subjectivit\u00e9 totale, d\u2019o\u00f9, l\u2019importance de ne pas lier l\u2019image optique pure ou l\u2019image sonore pure, \u00e0 l\u2019objectivit\u00e9 d\u2019objet, \u00e0 l\u2019objectivit\u00e9 de quelque chose. Si l\u2019image optique pure est pure description qui gomme l\u2019objet, il est \u00e9vident que elle renvoie \u00e0 une subjectivit\u00e9 totale. Et en effet, ce qu\u2019on a appel\u00e9 \"La situation optique\", L\u00e0, je continue \u00e0 vouloir dire, il me semble, c\u2019est la troisi\u00e8me, grande id\u00e9e de Robbe-Grillet dans ses \u00e9crits th\u00e9oriques. Cette id\u00e9e du Nouveau Roman comme roman de la subjectivit\u00e9. C\u2019est tr\u00e8s simple \u00e0 comprendre. Imaginez-vous encore une fois dans des situations optiques pures. Je disais alors je prends mon nouvel exemple l\u00e0 dans un cas qu\u2019on a d\u00e9j\u00e0 \u00e9tudi\u00e9 dans le cin\u00e9ma am\u00e9ricain, \"Taxi Driver\" de Scorc\u00e8se. En quoi le personnage l\u00e0 dans sa balade, il est en balade puisque il est chauffeur de taxi...Bon En quoi est-il en situation optique pure ? Bien s\u00fbr, il est en situation sensori-motrice par rapport \u00e0 sa voiture, il la conduit. Mais son attention comme flottante, concernant la tension, apportant une contribution \u00e0 la psycho- pathologie, \u00e0 la pathologie du chauffeur de taxi.\nPourquoi est-ce qu\u2019il d\u00e9lire ? Pourquoi est-ce qu\u2019il fantasme ? Si on a la r\u00e9ponse on comprend pourquoi ils sont fondamentalement racistes. Pourquoi l\u00e0 il couve une esp\u00e8ce d\u2019\u00e9norme d\u00e9lire raciste. Finalement Scorcese il a tr\u00e8s tr\u00e8s bien montr\u00e9, mais chez nos chauffeurs de taxis \u00e0 nous, \u00e7a marche aussi tr\u00e8s tr\u00e8s fort \u00e7a. C\u2019est que, ils sont en effet dans une situation assez d\u00e9lirante, hein. Je veux dire du point de vue maladie professionnelle, maladie professionnelle du chauffeur de taxi, vous comprenez, il est coinc\u00e9 dans sa petite bo\u00eete hein o\u00f9, l\u00e0, il est en situation sensori-motrice, excitation/r\u00e9action. Une voiture arrive, il faut l\u2019\u00e9viter, il faut la d\u00e9passer tout \u00e7a, c\u2019est du pur sensori-moteur Mais simultan\u00e9ment \u00e0 \u00e7a, on voit bien alors comment \u00e7a peut \u00eatre mixte, c\u2019est un tr\u00e8s bon exemple pour nos nuances, pour les nuances qu\u2019on souhaite chaque fois apporter. Bien s\u00fbr il a tout une r\u00e9gion de lui m\u00eame engag\u00e9e dans le processus sensori-moteur, mais il a tout un bout de lui-m\u00eame et \u00e7a se m\u00e9lange bizarrement, qui est en situation optique pure et plus du tout en situation sensori-motrice, \u00e0 savoir son attention tra\u00eenante o\u00f9 ce qui se passe sur le trottoir.\nEt \u00e7a c\u2019est ce que Scorcese a montr\u00e9 admirablement, c\u2019est par l\u00e0 que c\u2019est un film moderne, le film de Scorcese, son attention flottante o\u00f9 ce qui se passe sur le trottoir n\u2019est plus du tout saisi en situation sensori-motrice, \u00e0 savoir : je vois, j\u2019agis, en fonction de ce que je vois, mais en situation optique pure : Il passe dans les rues l\u00e0 et puis il voit sur le trottoir un groupe de putains, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 trois types qui se battent, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 un petit enfant qui fouille dans une poubelle, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 etc..\nEt, il est exactement, toute proportion gard\u00e9e, dans la m\u00eame situation que la bourgeoise de Rossellini dans \u00ab Europe 51 \u00bb qui elle aussi, pour d\u2019autres raisons mais \u00e9galement des raisons de classe - Si vous voulez la vraie sociologie elle est pas dans ce que repr\u00e9sente ce cin\u00e9ma, contrairement \u00e0 ce que croyaient les premiers commentateurs du n\u00e9o-r\u00e9alisme, elle est, au contraire, bien plus profonde dans ce cin\u00e9ma lui-m\u00eame car dans la situation de classe de la bourgeoise d\u2019 \u00ab Europe 51 \u00bb, l\u2019usine, l\u2019usine, elle est en situation purement optique et c\u2019est parce qu\u2019elle est en situation purement optique - vous me direz tout le monde l\u2019est en situation purement optique par rapport \u00e0 une usine \u00e0 moins d\u2019\u00eatre ouvrier - pas du tout. On passe dix fois devant chez Renault, on est en situation sensori- motrice, on dit :\"oh c\u2019est une usine\", qu\u2019est-ce que ce serait une situation optique ? Qu\u2019est-ce que fait la bourgeoise de Rossellini ? Elle a un pouvoir, elle n\u2019a pas fait d\u2019effort sp\u00e9cial. Ce n\u2019est pas un effort sp\u00e9cial, elle se trouve l\u00e0 et tout d\u2019un coup, tout d\u2019un coup, elle dit : \"Mais qu\u2019est que c\u2019est que \u00e7a ?\nQu\u2019est-ce que c\u2019est que \u00e7a ? Qu\u2019est-ce que je vois d\u2019intol\u00e9rable l\u00e0-dedans ? Quelle diff\u00e9rence entre \u00e7a et une prison ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est ? C\u2019est \u00e7a la situation optique. C\u2019est par l\u00e0 que on retrouve d\u00e9j\u00e0 le th\u00e8me qu\u2019on ne cessera de retrouver. La situation optique c\u2019est pas du tout une situation d\u2019indiff\u00e9rence, c\u2019est une situation qui fondamentalement traverse de part en part et \u00e9branle l\u2019\u00e2me.\nAlors bon et le type de \u00ab Taxi Driver \u00bb, bon il fait sa balade, il est en situation optique par rapport aux rues, par rapport si vous voulez, je dirais il est en situation sensori-motrice par rapport \u00e0 la chauss\u00e9e mais par rapport aux rues et \u00e0 tout ce qui se passe dans les rues, il est en situation optique pure. Au besoin m\u00eame il verra par son r\u00e9troviseur. Il voit, l\u00e0... il d\u00e9file, c\u2019est un d\u00e9fil\u00e9 optique pur et sonore. Et en m\u00eame temps tourne dans sa t\u00eate quoi ? Voyez que les joints, les articulations sensori-motrices sont donc coup\u00e9es. Dans une situation optique ce qui est coup\u00e9 fondamentalement c\u2019est l\u2019articulation perception-mouvement, perception-action, \u00e7a, on l\u2019avait vu \u00e0 la fin de la derni\u00e8re fois, d\u2019o\u00f9 ces gestes mal adapt\u00e9s etc..Quand on est en situation optique d\u2019o\u00f9 le d\u00e9tail qui fait faux comme disait... l\u2019importance du d\u00e9tail qui fait faux, l\u2019action maladroite, l\u2019action fig\u00e9e ou l\u2019action qui survient, moment qui n\u2019est pas le moment convenable etc.\nAlors je sais plus quoi d\u00e9j\u00e0, je perds la t\u00eate aujourd\u2019hui, ouais - donc par rapport \u00e0 la chauss\u00e9e, il est bien euh dans la situation sensori-motrice ordinaire. Par rapport au trottoir, il est dans une situation optique pure. Et cette situation optique o\u00f9 les liens perception-action, o\u00f9 les liens perception-mouvement semblent coup\u00e9s - on verra ce que \u00e7a veut dire \u00e7a, c\u2019est ce que j\u2019avais, oui j\u2019avais fini l\u00e0-dessus la derni\u00e8re fois - semblent coup\u00e9s, interrompus, permet une esp\u00e8ce d\u2019\u00e9closion de d\u00e9lire \u00e0 savoir d\u00e9lire raciste, \"oh mais on n\u2019est plus chez nous\" \"heu, oh, partout regardez oh, oh, toutes les femmes sont des putains etc, etc \u00bb, d\u00e9lire si courant dans la cervelle d\u2019un chauffeur de taxi, mais que vous ne pouvez pas comprendre, il me semble, ind\u00e9pendamment de ceci, c\u2019est que les situations optiques pures - comment dire ? - appellent des concr\u00e9tions soit fantasmatiques, soit d\u00e9lirantes, soit r\u00eaveuses. Tout un monde que l\u2019on pourrait qualifier en tr\u00e8s gros mais on verra o\u00f9 \u00e7a nous m\u00e8ne \u00e7a de \u00ab l\u2019imaginaire \u00bb. Situation de fantasmes, de d\u00e9lires. D\u2019o\u00f9 le d\u00e9lire final du chauffeur de taxi, son passage \u00e0 l\u2019acte \u00e0 ce moment l\u00e0 ou alors lorsqu\u2019il va se rebrancher sur du sensori-moteur sous forme de la catastrophe, de la tuerie, en h\u00e9sitant m\u00eame toujours avec ce c\u00f4t\u00e9 maladresse ou alternative : \"Est-ce que je me tue ? Non je vais tuer quelqu\u2019un\" etc... Voil\u00e0 donc le troisi\u00e8me caract\u00e8re, c\u2019est bien des images que la subjectivit\u00e9 totale, les images optiques pures se sont des images investies par une subjectivit\u00e9 totale.\nEt enfin, dernier caract\u00e8re de Robbe-Grillet, c\u2019est lorsque ne serait-ce que pour marquer la diff\u00e9rence des g\u00e9n\u00e9rations il disait : \"bien oui, finalement il rendait hommage, il ne faisait pas partie quand m\u00eame de ces minables qui expliquaient que Sartre c\u2019\u00e9tait fini et d\u00e9pass\u00e9, mais, avec beaucoup de nuances... il disait ben oui il y a une diff\u00e9rence de g\u00e9n\u00e9ration, il disait qu\u2019il y a une diff\u00e9rence de g\u00e9n\u00e9ration entre Sartre et nous. Mais qu\u2019est-ce qui distingue \"La Naus\u00e9e\" du nouveau roman ? Justement il disait que nous- il ne disait pas que c\u2019\u00e9tait mieux - il disait on a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s nous, \u00e0 d\u00e9gager des situations optiques pures. Alors que chez Sartre, il y a une pr\u00e9sence du monde, mais ce n\u2019est pas d\u2019abord une pr\u00e9sence optique. Ensuite il n\u2019a pas supprim\u00e9 toutes les significations, m\u00eame si il les a traduites en absurde, ou en naus\u00e9e, c\u2019est encore un mode de signification. \u00ab La Naus\u00e9e \u00bb l\u2019absurde, Robbe-Grillet dit : \"nous on dit le monde n\u2019est m\u00eame plus absurde \u00bb parce que c\u2019\u00e9tait peut \u00eatre vrai, c\u2019est fini, pour nous il n\u2019est pas absurde...Ca me fait penser \u00e0 des remarques de Altman disant \u00ab le monde il n\u2019est pas absurde puisque les personnages sont aussi absurdes que le monde \u00bb. Finalement le probl\u00e8me c\u2019est plus du tout celui de l\u2019absurde. Et aussi, il se d\u00e9marquait aussi de Sartre en disant : \"nous \u00e9videmment on ne croit plus \u00e0 l\u2019engagement, on ne croit plus \u00e0 une litt\u00e9rature de l\u2019engagement \u00bb. Voyez en quoi \u00e7a forme vraiment le quatri\u00e8me principe des situations optiques pures. Pourquoi il croit plus \u00e0 l\u2019engagement ? Pour mille raisons.\nUne litt\u00e9rature engag\u00e9e, il dit \u00ab non c\u2019est pas le probl\u00e8me pour nous \u00bb, et il dit que l\u2019on appellera \u00e7a de \"l\u2019art pour l\u2019art\", mais \u00e7a n\u2019a pas d\u2019importance, nous on a fini par croire que l\u2019important c\u2019est que l\u2019art fasse ses mutations propres, on ne croit plus au r\u00e9alisme socialiste, mais il dit tout \u00e7a sans exc\u00e8s de facilit\u00e9, sans se moquer trop, on ne croit plus \u00e0 l\u2019engagement, on pense plut\u00f4t que l\u2019art doit faire ses mutations \u00e0 lui, et que c\u2019est comme \u00e7a ...(inaudible)\nDans cette perspective, la t\u00e2che propre de cet art l\u00e0, je ne dis pas de tout art, il s\u2019agit d\u2019une tentative pr\u00e9cise, la t\u00e2che de cet art l\u00e0 c\u2019\u00e9tait de produire des images optiques et sonores. En quoi c\u2019\u00e9tait actif ? Ce n\u2019est pas un engagement \u00e7a ? Et pourtant ce n\u2019est pas du tout indiff\u00e9rent, puisque, encore une fois, cela suppose que nous ne savons m\u00eame pas ce qu\u2019est une telle image. Nous vivons dans un monde de clich\u00e9s. Un publicitaire \u00e9hont\u00e9 va dire \u00ab mais produire des images sonores, c\u2019est \u00e7a que je fais, c\u2019est \u00e7a mon m\u00e9tier... \u00bb Rien du tout ! il produit le contraire, il produit des clich\u00e9s, c\u2019est \u00e0 dire le contraire d\u2019une image, des clich\u00e9s c\u2019est \u00e0 dire des excitations visuelles qui vont d\u00e9clencher un comportement conforme chez le...percevant-chezle spectateur. \u00c0 savoir il produit un clich\u00e9 de bo\u00eete de nouilles. Et le clich\u00e9 est cens\u00e9 d\u00e9clencher chez le type \u00ab aller acheter cette bo\u00eete de nouille \u00bb. Et la dessus, \u00e9hont\u00e9, le publiciste dit \u00ab c\u2019est moi le po\u00e8te du monde moderne \u00bb. Po\u00e8te mon cul ! C\u2019est le contraire de toute po\u00e9sie. Mais ce qui est difficile c\u2019est de dire en quoi c\u2019est le contraire de toute po\u00e9sie. La po\u00e9sie, au niveau o\u00f9 on la d\u00e9finit, c\u2019est gommer les clich\u00e9s, supprimer les clich\u00e9s, rompre les associations sensori-motrices, faire surgir hors des clich\u00e9s, des images optiques et sonores pures qui, au lieu, de d\u00e9clencher des comportements pr\u00e9visibles chez les individus, vont \u00e9branler l\u2019individu dans le fond de son \u00e2me.\nD\u2019o\u00f9 le th\u00e8me courant de Godard mais \u00e9videment c\u2019est vrai que nous vivons dans un monde de clich\u00e9s et que nous ne savons m\u00eame pas ce que c\u2019est qu\u2019une image parce que nous ne savons pas voir une image, et nous ne savons pas voir ce qu\u2019il y a dans une image.\nD\u2019ou le th\u00e8me Il ne faut pas un art de l\u2019engagement, il faut un art qui ait sa propre action en lui-m\u00eame, c\u2019est-\u00e0-dire... qui suscite en nous, quoi ? Qui, produisant des images, \u00e0 la lettre, inou\u00efes pour les images sonore, un je sais plus quoi pour les images visuelles, soit tel que, il nous fasse saisir ce qui est intol\u00e9rable, et qu\u2019il suscite en nous, pour parler comme Rossellini, l\u2019amour et la piti\u00e9. Vous me direz tout \u00e7a c\u2019est passif, ben non, la construction d\u2019un mouvement r\u00e9volutionnaire, o\u00f9 participerait une telle production, consistant \u00e0 produire des images qui nous font voir l\u2019intol\u00e9rable, et qui suscitent au fond de nous l\u2019amour et la piti\u00e9, et bien il va de soit qu\u2019un tel art peut tr\u00e8s bien participer \u00e0 une machine r\u00e9volutionnaire, mais en tous cas, ce n\u2019est pas une litt\u00e9rature ou un cin\u00e9ma engag\u00e9s, c\u2019est un cin\u00e9ma de la pure image optique sonore.\nVoil\u00e0 donc les quatre caract\u00e8res de Robbe-Grillet. Je dis ; ils s\u2019appliquent au nouveau roman mais aussi \u00e0 l\u2019ensemble nouveau r\u00e9alisme, nouveau cin\u00e9ma fran\u00e7ais et nouveau cin\u00e9ma am\u00e9ricain. Voil\u00e0 la question devant laquelle nous sommes. Je voudrais bien la pr\u00e9ciser parce que \u00e7a va devenir plus compliqu\u00e9 l\u00e0. Et comme aujourd\u2019hui c\u2019est mal parti, je sais pas ce qu\u2019il va se passer...\nCe que je consid\u00e8re maintenant comme fait c\u2019est en quoi ces images optiques et sonores sont autre chose que des images-action. Mais ce qui me soucie encore, c\u2019est leur statut, c\u2019est \u00e0 dire ces images optiques et sonores, qu\u2019est-ce qu\u2019elles vont provoquer, qu\u2019est-ce qu\u2019elles vont faire na\u00eetre en nous ? Est-ce qu\u2019il y a d\u2019autres types d\u2019images que l\u2019image-mouvement, et qu\u2019est-ce que ce serait ? Des images d\u2019un autre type, des images qui ne seraient plus des images mouvement. C\u2019est par l\u00e0 que je disais un statut r\u00e9el de l\u2019image optique et sonore on est encore loin de l\u2019avoir. Alors qu\u2019est ce que ce serait ? On tire un grand trait et je dis qu\u2019il faut repartir sur de nouvelles bases, on en a fini compl\u00e8tement avec l\u2019image-action, bon maintenant, et \u00e7a sera notre conclusion jusqu\u2019\u00e0 la fin, \u00e7a pourrait s\u2019intituler au-del\u00e0 de l\u2019image-mouvement. Ma question \u00e9tant encore une fois : Est-ce que les images optiques et sonores font na\u00eetre en nous des images et font na\u00eetre en dehors des images d\u2019un autre type ? Des images qui ne sont plus des images-mouvement.\nJe vous propose alors de revenir \u00e0 Bergson. Vous vous rappelez le point o\u00f9 on \u00e9tait arriv\u00e9 tr\u00e8s vite au d\u00e9but de nos s\u00e9ances, concernant Bergson. On disait, il y a une th\u00e8se tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre de Bergson qui consiste \u00e0 dire, les positions dans l\u2019espace sont des coupes instantan\u00e9es du mouvement, et le vrai mouvement c\u2019est autre chose qu\u2019une somme de positions dans l\u2019espace. Mais nous avions vu que cette th\u00e8se se d\u00e9passait vers une autre th\u00e8se beaucoup plus profonde o\u00f9 il nous disait, non plus du tout, les positions dans l\u2019espace sont des coupes instantan\u00e9es du mouvement, mais o\u00f9 il nous disait, beaucoup plus profond\u00e9ment :\" le mouvement dans l\u2019espace est une coupe temporelle du devenir ou de la dur\u00e9e\".\nCa voulait dire que, \u00e0 la lettre, l\u2019image-mouvement n\u2019\u00e9tait qu\u2019une coupe d\u2019une image, quoi ? Faut-il dire plus profonde ? L\u2019image-mouvement ce serait la coupe temporelle ou la perspective temporelle sur une image plus profonde, plus volumineuse. Le mouvement de translation, le mouvement dans l\u2019espace, et \u00e7a nous paraissait, \u00e7a, tellement diff\u00e9rent de ce qu\u2019on fait dire d\u2019habitude \u00e0 Bergson. Et d\u2019une certaine mani\u00e8re tellement int\u00e9ressant cette id\u00e9e d\u2019une coupe temporelle, d\u2019une perspective temporelle et non plus une perspective spatiale. Une coupe temporelle d\u2019une image plus volumineuse. Et pour son compte, Bergson lui donnait un nom \u00e0 cette image, il l\u2019appelait une image-m\u00e9moire, ou l\u2019image-souvenir. Et l\u2019image-mouvement n\u2019\u00e9tait donc que la coupe temporelle d\u2019une image plus profonde, image- m\u00e9moire ou image-souvenir. Qu\u2019est-ce que c\u2019\u00e9tait cette m\u00e9moire ? Ce qui me frappe beaucoup c\u2019est que presque chaque fois que Bergson essaie de d\u00e9finir la m\u00e9moire, il la d\u00e9finit non pas d\u2019une mais de deux fa\u00e7ons.\nJe prends un texte de Mati\u00e8re et M\u00e9moire. Je vous demande de me faire un peu confiance l\u00e0, vous avez l\u2019impression peut \u00eatre que je repars sur de toutes autres choses, en fait on va retrouver notre probl\u00e8me tr\u00e8s clair, tr\u00e8s vite, mais j\u2019ai compl\u00e8tement besoin de cette apparence de d\u00e9tour.\nVoil\u00e0 un texte du premier chapitre de Mati\u00e8re et M\u00e9moire : \u00ab\u00a0la m\u00e9moire sous ses deux formes (donc on apprend que la m\u00e9moire a deux forme), en tant qu\u2019elle recouvre d\u2019une nappe de souvenirs un fond de perceptions imm\u00e9diates\u2026\u00a0\u00bb. Premi\u00e8re forme, elle recouvre une perception d\u2019une nappe de souvenirs. Je dirais \u00e7a c\u2019est la m\u00e9moire en tant qu\u2019elle actualise un souvenir dans une perception pr\u00e9sente. Elle actualise, des souvenirs, une nappe de souvenirs dans une perception pr\u00e9sente. Voil\u00e0 le premier aspect de la m\u00e9moire.\nJe continue \u00ab\u00a0\u2026 Et en tant aussi qu\u2019elle contracte une multiplicit\u00e9 de moments\u00a0\u00bb. Ca, c\u2019est une autre m\u00e9moire ? Est-ce qu\u2019il y a deux m\u00e9moires ? Ou est-ce qu\u2019il y a deux aspects de la m\u00eame ? C\u2019est tr\u00e8s curieux. La premi\u00e8re \u00e7a fait pas tellement difficult\u00e9 \u00e0 premi\u00e8re vue pour nous. Quand on nous dit que la m\u00e9moire c\u2019est ce qui recouvre d\u2019une nappe de souvenirs une perception, on se dit, bon c\u2019est bizarre, pourquoi est-ce qu\u2019il s\u2019exprime comme \u00e7a ? Il emploie une expression tr\u00e8s po\u00e9tique. Qu\u2019est ce qu\u2019il veut dire ? Mais on s\u2019y rep\u00e8re. C\u2019est, encore une fois, la m\u00e9moire en tant qu\u2019elle actualise des souvenirs dans une perception. Je vois quelqu\u2019un et je me dis \u00ab ah oui je l\u2019ai rencontr\u00e9 , c\u2019est celui que j\u2019ai vu hier \u00e0 tel endroit \u00bb. J\u2019ai donc une petite nappe de souvenirs qui s\u2019actualise dans une perception, \u00e7a c\u2019est la premi\u00e8re m\u00e9moire. Appelons-l\u00e0, en gardons le mot de Bergson, on verra si il y a lieu d\u2019y substituer d\u2019autres mots, la m\u00e9moire-nappe.\nPuis il nous dit qu\u2019il y a une autre m\u00e9moire, celle qui contracte deux moments l\u2019un dans l\u2019autre. Prenons le cas le plus simple : le moment pr\u00e9c\u00e9dent et le moment actuel. A ce moment l\u00e0, il y aurait de la m\u00e9moire partout, car ce que j\u2019appelle mon pr\u00e9sent c\u2019est une contraction de moments. Cette contraction est plus ou moins serr\u00e9e, en effet mon pr\u00e9sent varie. Mon pr\u00e9sent a une dur\u00e9e variable. Tant\u00f4t j\u2019ai des pr\u00e9sents relativement \u00e9tendus, tant\u00f4t j\u2019ai des pr\u00e9sents tr\u00e8s serr\u00e9s. Tout d\u00e9pend de ce qui se passe. Mais ce que j\u2019appelle mon pr\u00e9sent, chaque fois, c\u2019est une contraction d\u2019instants : je contracte plusieurs instants successifs.\nSi on appelle m\u00e9moire aussi ce second aspect, il y a donc une m\u00e9moire-contraction qui n\u2019est pas du tout la m\u00eame chose que la m\u00e9moire-nappe. La premi\u00e8re actualise une nappe de souvenirs dans une perception pr\u00e9sente. La seconde contracte plusieurs moments dans une perception pr\u00e9sente. C\u2019est pas la m\u00eame chose.\nCes deux aspects, contraction et nappe, pourquoi est-ce que \u00e7a \u00e9voque en moi quelque chose qui concerne le cin\u00e9ma ? Si j\u2019avais eu le temps il aurait fallu consacrer une s\u00e9ance au probl\u00e8me de la profondeur de champ. Lorsque, en liaison avec certaines techniques, a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 ou a \u00e9t\u00e9 obtenu, un effet de profondeur de champ dans l\u2019image cin\u00e9matographique, et puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans des conditions...Ca a servi longtemps, semble-t-il...A un moment \u00e7a servait plus beaucoup, disent les histoires du cin\u00e9ma...Et puis il y eu avec de nouveaux moyens techniques la r\u00e9surrection op\u00e9r\u00e9e par Orson Wells. Et la d\u00e9couverte de ce qu\u2019on allait appeler un plan-s\u00e9quence, non plus une s\u00e9quence de plan, mais un plan s\u00e9quence avec profondeur de champ. Toute cette chose est bien connue, si bien que dans d\u2019autres cas j\u2019aurais pass\u00e9 longtemps, mais l\u00e0, au point o\u00f9 on en est, il faut aller vite, vous me l\u2019accordez.\nC\u2019est curieux parce que, les grandes images qu\u2019on nous cite toujours comme exemple typiques de grandes images profondeur de champ, \u00e7a \u00e9t\u00e9 chez Wells les premi\u00e8res, et puis le proc\u00e9d\u00e9 s\u2019est tellement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, avec \u00ab Citizen Kane \u00bb, et chez Wyler, avec comme exemple de film c\u00e9l\u00e8bre de lui : \u00ab L\u2019insoumise \u00bb.\nPermettez-moi de vous raconter deux plans s\u00e9quences profondeur de champ. Dans L\u2019insoumise : voil\u00e0 un plan s\u00e9quence, tr\u00e8s curieux. La cam\u00e9ra est \u00e0 raz de terre, au niveau du plancher, derri\u00e8re le dos de l\u2019homme, on voit donc l\u2019homme de dos, et il a une canne, il est en v\u00eatements de soir\u00e9e, et il sert la canne de toutes ses forces. Et la femme en face, elle on la voit de face, a une robe tr\u00e8s frappante, tr\u00e8s compliqu\u00e9e, et regarde l\u2019homme fixement, c\u2019est un plan s\u00e9quence assez long, profondeur de champ qui permet, comme on dit, d\u2019embrasser l\u2019ensemble de la situation, et de l\u2019embrasser en profondeur. En effet comment on aurait pu faire autrement ? On aurait pu faire par proc\u00e9der de champ, contrechamp, vous aviez une image pour l\u2019homme et sa canne, et puis contrechamp la femme et sa robe et on comprenait que tout les deux se regardaient mais on ne le voyait pas. L\u00e0, la profondeur de champ vous donne... Bien plus on le voyait pas, on aurait pu le voir sans doute, mais le proc\u00e9d\u00e9 champ contrechamp \u00e9tait ruineux, pourquoi ? Il prenait trop de temps, dans ce cas pr\u00e9cis, c\u2019est pas toujours comme \u00e7a.\nL\u00e0, avec la profondeur de champ vous avez la pleine simultan\u00e9it\u00e9. Vous avez la simultan\u00e9it\u00e9 de l\u2019homme qui manifestement est fou furieux de la mani\u00e8re dont la femme s\u2019est habill\u00e9e, et essaie de calmer la crise qui lui monte, il est tout \u00e0 fait dans la situation dans laquelle j\u2019\u00e9tais tout \u00e0 l\u2019heure...(rire), il en peut plus, il va craquer. Et elle qui le regarde d\u2019un air \u00e0 la foi un peu craintif et compl\u00e8tement provocateur. Elle a mis une robe qui la fait remarquer alors qu\u2019elle est d\u00e9j\u00e0 dans une situation d\u00e9licate, tout \u00e7a \u00e7a va mal tourner...\nEt il y a cette image qui est rest\u00e9e classique, \u00e7a passe pour un des tr\u00e8s beaux exemples de profondeur de champ. Comprenez pourquoi je cite ce long exemple, c\u2019est un des tr\u00e8s beaux cas d\u2019images-contraction o\u00f9 l\u00e0, la profondeur de champ assure la contraction d\u2019un champ et d\u2019un contrechamp ou de ce qui aurait pu \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 par d\u2019autres proc\u00e9d\u00e9s sous forme de deux moments successifs.\nContaminer les deux moments, s\u2019op\u00e8re une contraction des deux moments. De m\u00eame dans une fameuse profondeur de champ de \u00ab Citizen Kane \u00bb, sa seconde femme vient de faire une tentative de suicide, et la profondeur de champ nous dit en gros plan le verre qui lui a servi \u00e0 mettre ses poison, en plan moyen le lit et femme couch\u00e9e, et dans le fond Kane, le personnage, qui enfonce la porte. Dans d\u2019autres proc\u00e9d\u00e9s vous auriez pu avoir une s\u00e9quence de plan et non pas un plan s\u00e9quence ? C\u2019est-\u00e0-dire vous auriez vu du c\u00f4t\u00e9 de la porte Kane enfoncer la porte, entrer dans la chambre o\u00f9 il voit sa femme et le verre. Donc une s\u00e9quence de plan. L\u00e0, le plan s\u00e9quence c\u00e9l\u00e8bre de Wells vous donne une image-contraction. Plusieurs moments sont contract\u00e9s. La premi\u00e8re fonction de la profondeur de champ, c\u2019est produire des images-contraction.\nVous me direz c\u2019est des images-mouvements, je m\u2019en fous d\u2019accord, c\u2019est pas \u00e7a qui m\u2019int\u00e9resse. Ce que j\u2019attribue \u00e0 la profondeur de champ c\u2019est d\u2019op\u00e9rer des contractions temporelles qu\u2019on ne pourrait pas obtenir avec d\u2019autres moyens.\nMais il faut ajouter imm\u00e9diatement que la profondeur de champ a aussi l\u2019effet inverse. C\u2019est ben connu que Wells, d\u2019une certaine mani\u00e8re, est un grand cin\u00e9aste de quoi ? Si je continue mes classification tr\u00e8s arbitraires, je dirais qu\u2019il fait partie d\u2019une grande tradition, il fait partie des grands cin\u00e9astes du temps. Y en a pas tellement. Mais comme c\u2019est pas la chose forte des am\u00e9ricains le probl\u00e8me du temps au cin\u00e9ma...Je crois que s\u2019il y a un am\u00e9ricain, mais c\u2019est pas par hasard que c\u2019est celui l\u00e0, avec son c\u00f4t\u00e9 anti-am\u00e9ricain. S\u2019il y a un am\u00e9ricain qui a atteint \u00e0 un cin\u00e9ma du temps, c\u2019est Wells. Les grands cin\u00e9astes du temps, on peut faire une liste, en Am\u00e9rique, c\u2019est Wells. En France c\u2019est Resnais, je dis pas qu\u2019ils sont les seuls mais...En Italie c\u2019est Visconti. Au Canada y en a un qui me para\u00eet prodigieux c\u2019est Pierre Perrault. Mais c\u2019est tr\u00e8s sp\u00e9cial les cin\u00e9astes qui ont vraiment comme probl\u00e8me quoi ? L\u2019image-temps. Vous me direz bien sur mais \u00e7a peut se concilier avec l\u2019image-mouvement tout \u00e7a. Mais sentez bien qu\u2019on est en train de flairer, de prendre contact avec un dr\u00f4le de type d\u2019image. La structure qu\u2019est-ce que c\u2019est ?\nTout comme en musique, il y a des musiciens qui sont des musiciens du temps. Ce qu\u2019ils mettent en musique c\u2019est le temps. Ce qu\u2019ils rendent sonore, c\u2019est le temps. Mais ils sont pas meilleurs, ils sont pas plus g\u00e9niaux que d\u2019autres, en un sens c\u2019est pas plus difficile de rendre le temps sonore que de rendre l\u2019espace sonore, ou de rendre n\u2019importe quoi sonore. Ca suppose qu\u2019un certain nombre de cin\u00e9astes, et ce m\u00eame si votre liste varie entre nous, c\u2019est des cin\u00e9astes qui vont pr\u00e9cis\u00e9ment, et dont tout le cin\u00e9ma restera, \u00e0 la lettre, non saisi si on ne se demande pas quelle structure temporelle est pr\u00e9sente dans les images qu\u2019ils nous font voir. Ils nous font voir le temps. Bon l\u00e0 je dis une platitude quand je dis que le temps est une obsession de Wells, d\u2019accord...Mais quelle structure de temps ? Comme le disait Robbe-Grillet, ben le temps de Faulkner ben c\u2019est pas le temps de Proust, oui d\u2019accord.\nQuand est-ce qu\u2019il y a probl\u00e8me de temps ? C\u2019est pas difficile, il y a probl\u00e8me de temps \u00e0 partir du moment o\u00f9 le temps est abstrait de la forme de la succession. Je dis qu\u2019un cin\u00e9aste ne s\u2019int\u00e9resse pas au temps, si tout ce qui concerne le temps chez lui emprunte et se conforme \u00e0 la forme de la succession, et j\u2019entends par forme de la succession, m\u00eame avec retour en arri\u00e8re, m\u00eame avec flashback, le retour en arri\u00e8re, le flashback, n\u2019a jamais rien compromis \u00e0 la forme de la succession. Les auteurs qui utilisent le flashback tout \u00e7a sont des auteurs qui n\u2019ont rien \u00e0 voir avec le temps m\u00eame s\u2019ils ont du g\u00e9ni \u00e0 d\u2019autres \u00e9gards.\nAvoir affaire le temps c\u2019est bien autre chose. Je dis que c\u2019est \u00e9vident que la structure du temps que Visconti nous fait voir, est aussi diff\u00e9rente, rend visible, et aussi c\u2019est pas facile vous savez de rendre visible une structure de temps, \u00e0 travers, une histoire, \u00e0 travers des images optiques et sonores. Encore faut avoir le go\u00fbt pour \u00e7a... l\u00e0 j\u2019air de m\u2019enthousiasmer mais non c\u2019est pas \u00e7a que j\u2019aime le plus. C\u2019est des cas tr\u00e8s sp\u00e9ciaux. Par exemple \u00e0 g\u00e9nie \u00e9gal, il me semble pas que Godard ait beaucoup d\u2019affaires avec le temps, en revanche que ce soit un probl\u00e8me de Resnais \u00e7a oui.\nBien plus qu\u2019est ce qui a fait la merveille du travaille en commun de Robbe-Grillet et de Resnais ? C\u2019est que comme dans les grands travails \u00e0 deux, ils ne se sont jamais compris l\u2019un l\u2019autre. C\u2019est formidable, avoir fait une \u0153uvre aussi consistante que l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 Marienbad, en y mettant chacun des choses absolument pires qu\u2019oppos\u00e9es, absolument diff\u00e9rentes, et que \u00e7a tienne debout quand m\u00eame, c\u2019est le signe d\u2019un travail \u00e0 deux r\u00e9ussi \u00e7a. D\u2019un bout \u00e0 l\u2019autre ils se sont pas compris, c\u2019est une merveille...Mais \u00e7a on le verra peut \u00eatre si on a le temps. Le temps Visconti c\u2019est pas le temps Orson Wells, bon je dis des \u00e9normit\u00e9s l\u00e0, et j\u2019ajoute donc, une premi\u00e8re fonction de la profondeur de champ, remarquez oui bon d\u2019accord Wells c\u2019est d\u00e9j\u00e0 un signe pour nous. A force de parler \u00e0 droite \u00e0 gauche on fini par trouver des petits trucs, Visconti pour nous faire voir le temps n\u2019a pas besoin de la profondeur de champ, \u00e7a l\u2019a jamais beaucoup int\u00e9ress\u00e9, et Fellini qui, \u00e0 certains moments, vraiment fr\u00f4le un cin\u00e9ma du temps, il a aucun besoin de la profondeur de champ. Je me dis si la profondeur de champ a un rapport quelconque avec une image-temps, c\u2019est avec une forme d\u2019image-temps tr\u00e8s particuli\u00e8re, qui sera, entre autre, celle de Wells. Mais enfin continuons dans notre qu\u00eate un peu aveugle. Je dis s\u2019il est vrai que la profondeur de champ a comme premi\u00e8re fonction : produire des contractions, c\u2019est \u00e0 dire vous donner des images-contraction, elle a aussi la fonction en apparence oppos\u00e9e, \u00e0 savoir produire des nappes.\n\u00ab Et en effet vous vous rappelez \u00e0 quel point tous les films de Welles ont quelque chose \u00e0 faire avec une enqu\u00eate concernant le pass\u00e9. Bon. Tout le monde le sait \u00e7a. Et que, Citizen Kane est construit sous quelle forme ? Une s\u00e9rie de nappes distinctes concernant le pass\u00e9 d\u2019un homme - le citoyen Kane - en fonction d\u2019un point aveugle : que signifie Rosebud ? Bon.\nEt dans beaucoup de cas, la profondeur de champ va intervenir au niveau - peu importe, c\u2019est tr\u00e8s tr\u00e8s secondaire que ce soit des t\u00e9moignages sur Kane, \u00e0 savoir les souvenirs de A, les souvenirs de B, les souvenirs de C, \u00e7a c\u2019est le plus superficiel, c\u2019est m\u00eame pas la structure du film, c\u2019est ce qui est tout \u00e0 fait superficiel dans le film. Ce qui compte c\u2019est pas que ce soit les souvenirs de A sur Kane et puis les souvenirs de B sur Kane et puis les souvenirs de C sur Kane. Ce qui compte c\u2019est que ce soit le pass\u00e9 de Kane pris \u00e0 des niveaux de profondeur diff\u00e9rents, comme s\u2019il y avait une sonde qui op\u00e9rait. A chaque fois est atteinte une nappe, une nappe de souvenirs. Une nappe de souvenirs dont on va se demander si cette nappe l\u00e0 s\u2019ins\u00e8re, co\u00efncide avec la question, mais voyons, qu\u2019est-ce que voulait dire, qu\u2019est-ce que c\u2019\u00e9tait Rosebud ? Ah est-ce que cette nappe convient ? non ; est-ce que cette autre convient ? non. Etc. Et cette fois la profondeur de champ va \u00eatre une image-nappe et elle va intervenir l\u00e0 comme le d\u00e9ploiement d\u2019une nappe donn\u00e9e. Par exemple, profondeur de champ indiquant les rapports de ... les grandes images de la profondeur de champ c\u2019est la nappe li\u00e9e \u00e0 la petite f\u00eate qu\u2019il donne au moment - plut\u00f4t que ses collaborateurs font pour lui au moment du succ\u00e8s du journal. Vous avez l\u00e0 au premier plan les collaborateurs, dans le fond de la profondeur de champ, les petites danseuses qui dansent, lui au milieu en champ interm\u00e9diaire, tout \u00e7a, qui correspond \u00e0 une nappe du pass\u00e9 de Kane. Et puis vous avez une autre nappe avec la rupture avec les collaborateurs, tout \u00e7a en profondeur de champ.\nJe dirais que suivant les cas donc, la m\u00eame profondeur de champ - et \u00e7a se comprend tr\u00e8s facilement que le m\u00eame moyen technique puisse avoir deux effets tr\u00e8s diff\u00e9rents - la m\u00eame et, je ne vois que ces deux fonctions de la profondeur de champ. Tant\u00f4t elle op\u00e8re une contraction maximale entre moments successifs, tant\u00f4t elle d\u00e9crit une nappe de souvenirs aptes ou non, ou non aptes, \u00e0 s\u2019actualiser dans un pr\u00e9sent. Voyez tant\u00f4t elle contracte dans le pr\u00e9sent des moments successifs. Tant\u00f4t elle d\u00e9crit une nappe de souvenirs comme aptes ou comme inaptes \u00e0 s\u2019actualiser dans le pr\u00e9sent.\nEn ce sens, je dirai que la profondeur de champ est constitutive d\u2019une forme tr\u00e8s particuli\u00e8re d\u2019image-temps, \u00e0 savoir, l\u2019image-m\u00e9moire sous ses deux formes : contraction et nappe ; ou l\u2019image-souvenir sous ses deux formes : contraction et nappe, \u00e9tant entendu que des souvenirs peuvent \u00eatre inconscients. Et je ne vois pas bien \u00e0 quoi elle servirait d\u2019autre, la profondeur de champ. Et pourtant on sait, on sent bien qu\u2019elle doit servir \u00e0 tout \u00e0 fait autre chose, aussi. Mais en tout cas c\u2019est d\u00e9j\u00e0 dire que, la structure du temps chez Orson Welles, \u00e7a ne serait qu\u2019un d\u00e9but parce qu\u2019il nous faudrait tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps - mais comme d\u00e9but on a au moins acquis \u00e7a - me para\u00eet avoir comme deux p\u00f4les : c\u2019est une structure bipolaire : contraction, nappe. Contraction de moments, nappe de souvenirs. Encore une fois vous pouvez concevoir de tr\u00e8s grands cin\u00e9astes du temps chez qui vous ne retrouviez absolument pas cette structure. Bon.\nOr pr\u00e9cis\u00e9ment - j\u2019ai l\u2019air de sauter tout le temps d\u2019un point \u00e0 un autre mais.. je ne peux pas faire autrement. Or pr\u00e9cis\u00e9ment figurez vous que Bergson, dans le second chapitre de \"Mati\u00e8re et M\u00e9moire\" - puisque au tout d\u00e9but nous avions comment\u00e9 compl\u00e8tement le premier - Bergson dans le second chapitre de \"Mati\u00e8re et M\u00e9moire\", lance un th\u00e8me qui est celui-ci : le pass\u00e9 se survit de deux fa\u00e7ons. Le pass\u00e9 se survit d\u2019une part dans des m\u00e9canismes moteurs qui le prolongent - et \u00e7a c\u2019est la m\u00e9moire-contraction - et d\u2019autre part dans des images-souvenirs qu\u2019il actualise - qui l\u2019actualisent - et \u00e7a c\u2019est la m\u00e9moire-nappe. Si bien que, nous dit Bergson, par voie de cons\u00e9quence directe, s\u2019il y a ces deux subsistances du pass\u00e9 dans des m\u00e9canismes moteurs qui le prolongent et dans des images-souvenirs qui l\u2019actualisent, cons\u00e9quence imm\u00e9diate : il y aura deux mani\u00e8res de reconna\u00eetre quelque chose ou quelqu\u2019un. Il y a deux modes de reconnaissance.\nC\u2019est \u00e7a qui faut voir. Le premier mode de reconnaissance - vous allez voir en quoi, \u00e0 quel point \u00e7a encha\u00eene avec ce que nous disions pr\u00e9c\u00e9demment - le premier mode de reconnaissance, Bergson l\u2019appellera \u00ab spontan\u00e9 \u00bb ou \u00ab sensorimoteur \u00bb. Reconnaissance spontan\u00e9e ou sensorimotrice. Bien. Alors j\u2019essaie de dire tr\u00e8s vite - l\u00e0 il faut que vous vous rappeliez un tout petit peu ce qu\u2019on avait fait au d\u00e9but, vous vous rappelez peut-\u00eatre - qu\u2019est-ce qui distinguait le vivant des choses, selon Bergson ? quand on traitait tout, les vivants, les choses, les hommes, tout \u00e9tait image nous expliquait-il, il n\u2019y a que des images.\nMais qu\u2019est-ce qui distinguait les images qu\u2019on appelait vivantes des images qu\u2019on appelait inanim\u00e9es ? C\u2019est tout simple, c\u2019est qu\u2019une chose elle subit une action elle a une r\u00e9action, une feuille d\u2019arbre et le vent par exemple. Et c\u2019est imm\u00e9diat. Tandis que les animaux \u00e0 partir d\u2019un certain stade et puis nous les hommes, nous surtout on a un cerveau. Et qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire un cerveau ? Ca veut dire uniquement un \u00e9cart. En un sens c\u2019est du vide un cerveau - tel que le d\u00e9finissait Bergson. C\u2019est rudement bien comme d\u00e9finition. Un cerveau c\u2019est du vide. Ca veut dire uniquement que, au lieu que la r\u00e9action s\u2019encha\u00eene imm\u00e9diatement \u00e0 l\u2019action, il y a un \u00e9cart entre l\u2019action subie et la r\u00e9action ex\u00e9cut\u00e9e. Vous vous rappelez ? Ca ne s\u2019encha\u00eene pas. Et c\u2019est pour \u00e7a que la r\u00e9action peut \u00eatre nouvelle, et impr\u00e9visible. Le cerveau d\u00e9signe uniquement un \u00e9cart de temps. Un \u00e9cart temporel entre l\u2019action subie et la r\u00e9action ex\u00e9cut\u00e9e. Merveilleuse d\u00e9finition du cerveau. Bon.\nAlors, qu\u2019est-ce que c\u2019est reconna\u00eetre ? Je subis une action. Ca veut dire, je re\u00e7ois une excitation. Ou j\u2019ai une perception. Puis je r\u00e9agis, \u00e7a veux dire, j\u2019agis en fonction de ma perception.\nEt un certain \u00e9cart se fait entre ma perception et mon action. C\u2019est en ce sens que ma r\u00e9action est ou peut \u00eatre dite \u00ab intelligente \u00bb. Cet \u00e9cart peut \u00eatre tr\u00e8s petit. Mais il y aura quand m\u00eame \u00e9cart. Ca n\u2019emp\u00eache pas que plus je prends une habitude, plus l\u2018\u00e9cart est petit. Si j\u2019ai vu quelqu\u2019un une fois il y a un an, et que je le croise dans la rue, avant de lui dire, bonjour comment \u00e7a va, il me faut comme on dit, le temps de le remettre. Puis parfois je me trompe - je dis :ah bonjour..euh..bien. Voyez. Plus on prend une habitude plus l\u2019\u00e9cart est petit. C\u2019est-\u00e0-dire que mon action s\u2019encha\u00eene comme imm\u00e9diatement \u00e0 ma perception. Oui. Pourquoi ? Normalement l\u2019\u00e9cart c\u00e9r\u00e9bral \u00e7a sert \u00e0 quoi alors ? Jusqu\u2019\u00e0 maintenant Bergson nous l\u2019a d\u00e9finit en termes uniquement n\u00e9gatifs, le cerveau encore une fois c\u2019est du vide. C\u2019est le vide entre, c\u2019est l\u2019intervalle entre l\u2019excitation et la r\u00e9action. Mais comme il nous dit, \u00e7a n\u2019est du vide que du point de vue de l\u2019image-mouvement. Et en effet, jusque l\u00e0 on en \u00e9tait rest\u00e9 \u00e0 l\u2019image-mouvement. Ca n\u2019est du vide que du point de vue du mouvement. C\u2019est une absence de mouvement ou bien, une mol\u00e9cularisation du mouvement, en passant par le cerveau - le mouvement re\u00e7u - l\u2019excitation re\u00e7ue se divise en une infinit\u00e9 de micro-mouvements. Bon.\nC\u2019est donc seulement du point de vue du mouvement qu\u2019on pouvait dire, le cerveau c\u2019est un \u00e9cart. Car d\u2019un autre point de vue s\u2019il y a un autre point de vue, on se dira, qu\u2019est-ce que c\u2019est, ce qui profite de l\u2019\u00e9cart pour venir le remplir ? Qu\u2019est-ce qui vient s\u2019introduire dans cet \u00e9cart ? R\u00e9ponse de Bergson : ce qui vient s\u2019introduire dans cet \u00e9cart, c\u2019est le souvenir. Le souvenir, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019autre type d\u2019image. Bon.\nDans une reconnaissance, dans un acte de reconnaissance sensorimotrice, qu\u2019est-ce qui se passe ? Prenons un cas : la vache reconna\u00eet de l\u2019herbe. Elle s\u2019y trompe pas, on la l\u00e2che dans le pr\u00e9, elle reconna\u00eet l\u2019herbe. C\u2019est le cas, c\u2019est un exemple courant de reconnaissance sensorimotrice. Ca veut dire quoi ? Que la simple perception de ce vert et de cette forme d\u00e9clenche en elle l\u2019activit\u00e9 motrice de brouter. D\u2019accord. D\u2019accord. Supposez quand m\u00eame, si petit qu\u2019il soit, et si maline que soit la vache, si pr\u00eate \u00e0 brouter qu\u2019elle soit, il faut un petit, un petit, un tout petit apprentissage ; le tout petit veau qui vient d\u2019\u00eatre sevr\u00e9 il peut rater une touffe hein. Il passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9. Bon. Donc je dirai que la reconnaissance sensorimotrice consiste en ceci, que, en fonction d\u2019une excitation donn\u00e9e, l\u2019animal montre des r\u00e9actions de plus en plus rapides et de mieux en mieux adapt\u00e9es. C\u2019est-\u00e0-dire, la perception se prolonge de mieux en mieux en action. Vous avez une reconnaissance sensorimotrice. Bon.\nMais comment \u00e7a se fait qu\u2019il puisse y avoir un apprentissage ? C\u2019est-\u00e0-dire que l\u2019action puisse se perfectionner, puisse \u00eatre de mieux en mieux adapt\u00e9e ? Et former une riposte de plus en plus rapide ? C\u2019est \u00e9videmment parce qu\u2019il y a un poids du pass\u00e9, il y a apprentissage. Bon. Est-ce que c\u2019est des souvenirs ? Non. On ne peut pas dire - ou du moins on n\u2019a pas de raison de dire, on le dirait volontiers s\u2019il y avait n\u00e9cessit\u00e9, mais est-ce qu\u2019il y a n\u00e9cessit\u00e9 de dire que le veau se souvient ? Est-ce qu\u2019il se souvient de l\u2019herbe qu\u2019il a mang\u00e9e hier ? Remarquez moi c\u2019est diff\u00e9rent, chez nous c\u2019est diff\u00e9rent, parce que quand je r\u00e9cite un po\u00e8me par c\u0153ur, je le r\u00e9cite par c\u0153ur mais je peux aussi me souvenir de telle fois o\u00f9 je l\u2019ai r\u00e9p\u00e9t\u00e9. Puisqu\u2019il n\u2019y a pas de raison de penser que le veau se rappelle telle fois o\u00f9 il a mang\u00e9 de l\u2019herbe plut\u00f4t qu\u2019une autre. En d\u2019autres termes, qu\u2019est-ce qui rend son action de plus en plus rapide et de mieux en mieux adapt\u00e9e ? \u00bb \n[interruption de la bande]\n\u00ab M\u00e9canismes moteurs, m\u00e9canismes moteurs qui sont les m\u00eames que ceux que sollicite la perception actuelle du brin d\u2019herbe. Si je pouvais faire un sch\u00e9ma au tableau vous voyez ce que \u00e7a donnerait, j\u2019aurais un segment perception ; un \u00e9cart - l\u2019\u00e9cart c\u00e9r\u00e9bral - ; un segment action ; s\u2019introduisant dans l\u2019\u00e9cart, le souvenir - mais le souvenir n\u2019intervient ici que sous sa forme la plus contract\u00e9e. C\u2019est-\u00e0-dire, il est tellement contract\u00e9 qu\u2019il se prolonge naturellement en m\u00e9canisme moteur. Et par l\u00e0 m\u00eame, va \u00eatre assur\u00e9 le renforcement du m\u00e9canisme moteur qui sous le poids du pass\u00e9 et de l\u2019apprentissage va devenir de plus en plus - vous me suivez ? - de plus en plus efficace, de plus en plus adapt\u00e9. Je dirai que \u00e7a c\u2019est de la reconnaissance sensorimotrice.\nPremier probl\u00e8me, que l\u2019on garde de c\u00f4t\u00e9, qu\u2019est-ce qui se passe s\u2019il y a un trouble de cette reconnaissance l\u00e0 ? Faut tout pr\u00e9voir. S\u2019il y a un trouble de cette reconnaissance l\u00e0, qu\u2019est-ce que ce sera, en quoi consistera le trouble ? Qu\u2019est-ce que ce sera la pathologie de cette reconnaissance l\u00e0 ? La pathologie de cette reconnaissance l\u00e0 c\u2019est si les centres moteurs sont atteints. Si les centres moteurs sont atteints, qu\u2019est-ce qui va se passer ? Il ne va plus pouvoir reconna\u00eetre. Non il ne pourra plus reconna\u00eetre, le type, il ne pourra plus reconna\u00eetre. Ah il ne pourra plus reconna\u00eetre, mais quoi ? Il aura perdu les souvenirs ? Non, il n\u2019aura pas perdu les souvenirs... Ah tiens il n\u2019aura pas perdu les souvenirs ! Comment \u00e7a il aura des souvenirs et il ne pourra pas s\u2019en servir ? C\u2019est \u00e7a. Il aura des souvenirs et il ne pourra pas s\u2019en servir, \u00e7a veut dire quoi ? Il aura des souvenirs intacts m\u00eame, et il ne pourra pas s\u2019en servir ; c\u2019est-\u00e0-dire, l\u2019atteinte des centres moteurs l\u2019emp\u00eachera de faire la contraction, de prolonger les souvenirs en mouvements moteurs identiques \u00e0 ceux que la perception appelle. Ca se complique.\nEssayons d\u2019imaginer un tel cas abominable. Quelqu\u2019un conna\u00eet la ville - si \u00e7a ne vous rappelle rien pour le cin\u00e9ma.. ah c\u2019est \u00e0 vous de trouver. Quelqu\u2019un conna\u00eet la ville. L\u00e0 je parle d\u2019un cas, d\u2019un cas pathologique. Quelqu\u2019un conna\u00eet tellement bien la ville que sur la carte il peut vous raconter toute la carte. Et apr\u00e8s telle rue il y a telle rue, et la rue.. euh il l\u2019a conna\u00eet \u00e0 fond sa ville. Et telle rue fait un coude, etc, etc. Bon. Il poss\u00e8de int\u00e9gralement la carte de sa ville. Seulement voil\u00e0, il suffit qu\u2019il sorte, il ne se reconna\u00eet pas. Il ne se reconna\u00eet pas. Ce sont des cas c\u00e9l\u00e8bres qui ont enchant\u00e9s la psychiatrie du dix-neuvi\u00e8me si\u00e8cle. Et bon c\u2019est... ou bien, un crayon, vous parlez \u00e0 quelqu\u2019un d\u2019un crayon, il sait tr\u00e8s bien ce que c\u2019est, vous lui dites qu\u2019est-ce que c\u2019est un crayon ? Il dit : alors c\u2019est long, c\u2019est pointu - on jurerait du Robbe-Grillet. C\u2019est en effet dans des d\u00e9clarations d\u2019aphasiques que vous trouverez des descriptions tout \u00e0 fait \"nouveau roman\". C\u2019est long, c\u2019est pointu, il y a une mine au bout et \u00e7a sert \u00e0 \u00e9crire. Et il vous dira tout \u00e7a tr\u00e8s bien. Alors on lui passe un crayon, et on lui dit, tu m\u2019\u00e9cris quelque chose. Il sait plus. Il sait plus. Bon, en quoi \u00e7a nous int\u00e9resse ce trouble fondamental ? C\u2019est un trouble de la reconnaissance sensorimotrice. C\u2019est un trouble typiquement sensorimoteur. C\u2019est un trouble de la reconnaissance spontan\u00e9e. Il a gard\u00e9 la m\u00e9moire et la compr\u00e9hension de la ville dans tous ses d\u00e9tails. Et il ne sait plus se diriger dans la ville. Bien.\nVoyez c\u2019est pas \u00e9tonnant, si vous avez compris l\u00e0, ce petit sch\u00e9ma, c\u2019est tout simple. La reconnaissance sensorimotrice n\u2019implique aucune intervention des souvenirs par eux-m\u00eames. Elle n\u2019implique aucune intervention des souvenirs en tant que tels, on est bien d\u2019accord. Elle se fait uniquement par excitation, action. La reconnaissance consiste en ce que l\u2019action est de mieux en mieux adapt\u00e9e \u00e0 l\u2019excitation. Mais alors comment est-ce que l\u2019action peut se perfectionner ainsi ? Parce que les souvenirs n\u2019interviennent pas en tant que tels, on est d\u2019accord. Ils n\u2019en sont pas moins l\u00e0. Ils sont l\u00e0. Et ils se contractent, ils se contractent de telle mani\u00e8re qu\u2019ils se prolongent directement dans les mouvements moteurs, ces mouvements moteurs l\u00e0 m\u00eame que la perception pr\u00e9sente sollicite. Supposez donc : je dirai c\u2019est une reconnaissance qui ne se fait pas par souvenir, pourtant les souvenirs sont l\u00e0, c\u2019est une reconnaissance qui se fait par contraction du pass\u00e9 dans le pr\u00e9sent. C\u2019est une reconnaissance-contraction, et non pas une reconnaissance-nappe. Si les troubles moteurs qui assurent la contraction sont atteints, les souvenirs sont l\u00e0, mais justement ils ne se prolongent plus en m\u00e9canisme moteur. D\u00e8s lors qu\u2019ils ne se prolongent plus dans les m\u00e9canismes moteurs que la perception pr\u00e9sente appelle, d\u00e8s lors, vous ne reconnaissez plus, vous ne reconnaissez plus votre ville dont vous avez pourtant le souvenir le plus parfait.\nMais il y a un tel choix de troubles que.. on va voir qu\u2019il y a de tout autres troubles si celui l\u00e0 ne vous va pas. C\u2019est clair ou pas ? Enfin il faut que ce le soit, on n\u2019a plus le temps de rien, si on n\u2019avait pas perdu tant de temps ce matin... Bon alors vous voyez.. est-ce qu\u2019il vous faut un petit repos ? Bon, je dis l\u00e0 on en est en plein dans... images-contractions, la contraction se fait plus. Voyez donc que, Bergson peut nous dire, dans son sch\u00e9ma de la reconnaissance, cette reconnaissance sensorimotrice c\u2019est tout \u00e0 fait curieux, encore une fois, elle se fait ind\u00e9pendamment du souvenir, et pourtant le pass\u00e9 est l\u00e0.\nMais le pass\u00e9 n\u2019est pas l\u00e0 sous la forme du souvenir, il est l\u00e0 sous la forme d\u2019un pass\u00e9 tellement contract\u00e9 qu\u2019il se prolonge en m\u00e9canisme moteur. Et si le souvenir intervient c\u2019est uniquement en tant qu\u2019il est pris dans la contraction. Mais il n\u2019est pas actualis\u00e9 en tant que souvenir, puisque bien plus, vous avez la contre \u00e9preuve : le malade dont je parle, il actualise compl\u00e8tement son souvenir de la ville, il \u00e9voque parfaitement le souvenir, il a donc un souvenir actuel, un souvenir actualis\u00e9. Ca ne lui sert \u00e0 rien. Parce qu\u2019il ne peut pas faire la contraction. Bon. Il lui manque cet aspect fondamental du temps : la contraction des moments. Je dirai que - alors l\u00e0 pour parler comme Shakespeare, parce qu\u2019il y a une phrase que j\u2019aime tellement dans Shakespeare, c\u2019est : \u00ab le temps sort de ses gonds \u00bb. La contraction et la nappe sont les deux gonds du temps, c\u2019est-\u00e0-dire ce autour de quoi il tourne. Si la contraction ne se fait plus il est au moins sorti de l\u2019un de ses premiers gonds.\nPassons \u00e0 l\u2019autre gond. Vous suivez ou vous suivez pas du tout ? Parce que ma question elle est que... j\u2019ai l\u2019impression que je suis pas assez en forme pour \u00eatre tr\u00e8s clair l\u00e0 aujourd\u2019hui, mais... parce que si vous ne suivez pas c\u2019est emb\u00eatant. Mais enfin ce n\u2019est qu\u2019un mauvais moment \u00e0 passer, parce que c\u2019est pas absolument n\u00e9cessaire pour la suite. Et pourtant si.. enfin.. Bon, deuxi\u00e8me reconnaissance. Ecoutez, il est midi vingt-cinq, on prend cinq minutes de repos mais je vous en supplie, soyez gentils, vous ne partez pas, vous restez sous mon \u0153il. Parce que je vous connais sinon vous allez faire regrincer les portes. On.. juste l\u00e0 on dort, on dort cinq minutes. Non trois minutes. C\u2019est comme une course parce que si j\u2019arrive pas \u00e0 la fin de quelque chose l\u00e0 ce sera impossible \u00e0 reprendre. Vous ne voudrez pas d\u2019abord, vous n\u2019en pourrez plus... et puis voil\u00e0, voil\u00e0, voil\u00e0, ils sont sortis, ils sont sortis ! Et pourquoi ? Pour boire, pour manger....\nL\u00e0-dessus, il nous dit, tout autre sorte de reconnaissance. Vous avez une reconnaissance attentive. C\u2019est du type quoi ? Vous comprenez j\u2019ai une reconnaissance sensorimotrice, lorsque, il y a mon crayon sur la table par exemple, et puis je le prends, et je me mets \u00e0 \u00e9crire. Il a bien fallu.. j\u2019ai pas pris une fourchette ! Ah ah ah. Je ris parce que vous ne semblez pas voir que c\u2019\u00e9tait une intention tr\u00e8s tr\u00e8s amusante. J\u2019ai pris mon crayon, il y a eu une reconnaissance sensorimotrice, \u00e7a ne s\u2019est pas fait par souvenir. Les souvenirs \u00e9taient bien l\u00e0, mais mes souvenirs de crayon \u00e9taient tellement contract\u00e9s que ils se prolongeaient naturellement dans l\u2019acte moteur : \u00e9crire, lequel \u00e9tait sollicit\u00e9 par la situation pr\u00e9sente. Donc tout va bien. L\u00e0-dessus je me dis, oh l\u00e0 l\u00e0 o\u00f9 est mon crayon, o\u00f9 est mon crayon ? D\u2019abord, j\u2019esp\u00e8re que... vous faites cette exp\u00e9rience constamment, si vous vous rappelez pas bien ce que vous cherchez, vous risquez pas de le trouver, tout le temps \u00e7a \u00e7a nous arrive tout le temps, je cherche mon crayon et puis je me dis, mais qu\u2019est-ce que je suis en train de chercher ? Bah oui il faut que je me rappelle que je cherche mon crayon. Ou bien vous rencontrez quelqu\u2019un dans la rue, courant, vous vous dites, celui l\u00e0 je l\u2019ai vu quelque part, alors o\u00f9 je l\u2019ai vu ? C\u2019est un tout autre type de reconnaissance, quand vous arrivez \u00e0 le reconna\u00eetre ou \u00e0 trouver votre crayon. L\u00e0 c\u2019est pas du sensorimoteur, jamais on a vu une vache chercher un crayon dans un pr\u00e9. Il y a autre chose je veux dire. Autre chose. Bon.\nC\u2019est une reconnaissance que Bergson appellera, en prenant le mot le plus simple, \u00ab reconnaissance attentive \u00bb. Mais ce qui est int\u00e9ressant, c\u2019est quoi ? C\u2019est en quoi elle consiste. La reconnaissance sensorimotrice, elle consistait en ceci que ma perception pr\u00e9sente se prolongeait en action, laquelle action \u00e9tait d\u2019autant plus parfaite que mon pass\u00e9 se contractait mieux. Cette nouvelle reconnaissance elle est compl\u00e8tement diff\u00e9rente. Ce n\u2019est plus : ma perception se prolonge en action ; mais ... mais.. \n[la porte grince]\nC\u2019est vrai j\u2019oubliais, c\u2019est l\u2019heure o\u00f9 il y en a qui partent, \u00e7a va recommencer comme \u00e7a... le probl\u00e8me c\u2019est les nerfs, voil\u00e0 c\u2019est \u00e7a, c\u2019est les nerfs. Alors vous comprenez l\u00e0 cette reconnaissance attentive c\u2019est plus du tout votre perception qui se prolonge en action... \n[la porte grince]\nOh, oh, oooh, ohh, voyez juste que \u00e7a finit comme \u00e7a commence, c\u2019est-\u00e0-dire catastrophe tout \u00e7a, catastrophe. Alors... vous faites tout \u00e0 fait autre chose. Vous allez, par exemple, vous regardez, vous regardez, vous avez crois\u00e9 quelqu\u2019un, vous vous dites, mais qui c\u2019est ? Vous regardez, et au lieu d\u2019une perception qui se prolonge en action, votre action, votre action est tr\u00e8s curieuse, c\u2019est une action sur place qui consiste \u00e0 revenir sur l\u2019objet. Vous revenez sur l\u2019objet, vous faites retour \u00e0 l\u2019objet. M\u00eame si c\u2019est un objet qui n\u2019est pas l\u00e0 : vous faites retour \u00e0 l\u2019image de l\u2019objet que vous cherchez. Faites retour - c\u2019est-\u00e0-dire, vous formez un petit circuit, un circuit sur place, un circuit minimum.\nCe retour sur l\u2019objet, Bergson va le d\u00e9crire comment ? Il va le d\u00e9finir comment ? Il va dire, vous repassez sur les contours. Vous repassez sur les contours, c\u2019est-\u00e0-dire, vous appliquez sur l\u2019objet une description de l\u2019objet. Description. Vous appliquez sur les contours de l\u2019objet une description de l\u2019objet. Qu\u2019est-ce que veut dire \u00ab d\u00e9crire \u00bb l\u00e0 ? Au sens le plus g\u00e9n\u00e9ral : souligner au moins certains traits. Pas forc\u00e9ment tous. Par exemple il y a quelque chose qui vous a frapp\u00e9 chez le type que vous croisiez, quelque chose dans la nuque. Vous repassez en esprit sur cette nuque. Voyez vous formez un circuit, constitu\u00e9 par votre perception pr\u00e9sente et votre description pr\u00e9sente. Les contours de la chose, et l\u2019acte de repasser par les contours. Circuit minimum. Ca c\u2019est - vous avez rien trouv\u00e9 encore - c\u2019est l\u2019appel \u00e0 quoi ? L\u00e0-dessus vous allez, comme dit Bergson, faire un saut, S, A, U, T, un bond. Un bond sur place dans quoi ? Vous avez de bizarres pressentiments. A tel niveau de votre pass\u00e9. A tel niveau de votre pass\u00e9.\nPardon je prends un exemple pour moi, pour que tout \u00e7a soit lumineux. Je rencontre quelqu\u2019un dans la rue, que j\u2019ai l\u2019impression.. de toute mani\u00e8re il y a longtemps que je ne l\u2019ai pas vu. Et j\u2019essaie, mais \u00e0 toute vitesse, \u00e0 toute vitesse, \u00e0 toute vitesse c\u00e9r\u00e9brale, enfin dans mon cas tr\u00e8s lentement, mais il y en a tr\u00e8s tr\u00e8s... Et vous essayez des sauts successifs, et tout \u00e0 fait h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes. C\u2019est pas un seul saut et vous pouvez arr\u00eatez. Chacun a sa destination, si vous avez rat\u00e9 il faut recommencer le saut. Vous vous dites, alors moi dans mon cas je me dis : tiens, premi\u00e8re chose, \u00e7a c\u2019est pas un type de Paris, je ne l\u2019ai pas connu \u00e0 Paris celui l\u00e0. Non. Vague impression. C\u2019est pas \u00e0 Paris que je l\u2019ai connu, non, non ? Je sais pas pourquoi je me dis \u00e7a. C\u2019est parce que j\u2019ai pass\u00e9 sur les contours, j\u2019ai bien repass\u00e9 sur les contours, bon, \u00e7a colle pas - avec quoi ? Avec d\u2019autres contours. Les contours qui sont dans ma m\u00e9moire.. de quoi ? De choses de Paris, de choses, d\u2019articles parisiens, non ? Comme si les lignes... Non. Alors je me dis, tiens, je me rappelle, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 prof \u00e0 Lyon. Est-ce que ce serait un \u00e9tudiant de Lyon ? Alors je me dis d\u2019apr\u00e8s son \u00e2ge, puis d\u2019apr\u00e8s sa t\u00eate.. oh tiens il a bien une t\u00eate de Lyonnais. C\u2019est-y pas \u00e0 Lyon que je l\u2019ai connu, ce type ? Je fais un saut \u00e0 quoi ? Je fais un saut \u00e0, et au niveau d\u2019une nappe de souvenirs, ma nappe de souvenirs Lyon. Et plof, je retombe, quelque chose m\u2019a dit, non. Ca colle pas. J\u2019ai l\u2019impression que \u00e7a colle pas. Oh je me dis alors quoi ? non, \u00e7a doit pas \u00eatre Lyon. Je reviens \u00e0 mon pr\u00e9sent, je repasse encore - s\u2019il n\u2019est pas parti, sinon je repasse sur mon image que j\u2019ai gard\u00e9e - oh mais alors c\u2019\u00e9tait peut \u00eatre \u00e0 Paris mais dans ma petite enfance. On aurait \u00e9t\u00e9 copain de classe alors ? Je me dis... Vous comprenez, je risque d\u2019avoir une r\u00e9ponse... c\u2019est comme un ordinateur, tel programme, je lance tel programme, programme lyc\u00e9e, ou petite classe. Alors \u00e7a risque de r\u00e9pondre \u00ab non \u00bb, ou \u00e7a risque de r\u00e9pondre \u00ab oui \u00bb, et si \u00e7a r\u00e9pond oui, mais alors en quelle classe ? c\u2019\u00e9tait en onzi\u00e8me ? Bon... tout \u00e7a. Voyez, je m\u2019installe, je fais des sauts qui vont me porter... tel niveau de souvenirs, tel autre niveau de souvenirs, tel autre niveau de souvenirs. Si j\u2019atteins au bon niveau, avant de savoir qui c\u2019est, j\u2019ai le sentiment que c\u2019est bien l\u00e0 que \u00e7a se passe. C\u2019est tr\u00e8s curieux l\u00e0 ces esp\u00e8ces d\u2019exp\u00e9riences de.. \u00ab ah c\u2019est bien \u00e7a \u00bb, avant de savoir ce que c\u2019est. Je me dis en effet, c\u2019est un lyonnais, mais oui c\u2019est s\u00fbr, \u00e7a peut \u00eatre qu\u2019un lyonnais ! Alors en effet si j\u2019ai repass\u00e9 par exemple.. l\u00e0-dessus, habile, habile comme je peux \u00eatre, je lui dis \u00ab quelle heure est-il ? \u00bb, il me r\u00e9pond avec un accent qui ne trompe pas. Je suis bien sur mon bon niveau, je suis \u00e0 la bonne nappe de souvenirs. Ca va. L\u00e0-dessus, je peux \u00eatre s\u00fbr de moi, je lui dis, n\u2019est-ce pas \u00e0 Lyon que nous nous sommes rencontr\u00e9s ? Mais j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 fait tout le boulot.\nVous comprenez ? L\u00e0 qu\u2019est-ce que c\u2019est la figure de la reconnaissance ? Je suis parti du.. je dirai du circuit le plus contract\u00e9. Mais vous voyez, c\u2019est plus du tout la contraction de tout \u00e0 l\u2019heure. Ce que j\u2019appelle maintenant le circuit le plus contract\u00e9 ou le circuit minimum, c\u2019est ce circuit par lequel je partais des contours, des lignes, et repassais sur les contours. Je repassais et ne cessais pas de repasser sur les contours, je formais mon circuit minimum de base. A partir de l\u00e0 je sautais - plus besoin de parler de \u00ab nappe \u00bb, qui est un mot un peu troublant - je sautais dans des circuits de plus en plus profonds, dans des circuits \u00e9tag\u00e9s, et \u00e0 chaque circuit il y avait toute une r\u00e9gion de mon pass\u00e9. Jusqu\u2019\u00e0 ce que je tombe sur le bon circuit. Alors \u00e0 ce moment l\u00e0 qu\u2019est-ce qui se passait ? Les souvenirs de ce circuit, qu\u2019est-ce qu\u2019ils faisaient ? Bien vous voyez, ils ne se contractaient plus, ils s\u2019actualisaient, de telle mani\u00e8re que je m\u2019approprie le souvenir utile. Et qu\u2019est-ce que c\u2019est dans ce cas le souvenir utile ? Ca n\u2019est plus du tout un souvenir contract\u00e9 avec d\u2019autres souvenirs, c\u2019est un souvenir dont les lignes co\u00efncident avec les lignes de la chose que je percevais. La figure, si je fais cette fois une figure de cette seconde forme de la reconnaissance, je ferais un tout petit rond, qui serait comme le point commun de cercles de plus en plus larges. Vous voyez, je vais pas le faire, faudrait le faire au tableau ; je fais un point, qui est le point commun de plusieurs cercles int\u00e9rieurs les uns aux autres, de plus en plus larges, vous me suivez ? Tout facile. Ca c\u2019est le sch\u00e9ma de la reconnaissance attentive. Donc je peux dire maintenant pour plus de commodit\u00e9, je retrouve mes deux structures de temps, mes deux structures temporelles : la contraction, la m\u00e9moire contraction ; et la m\u00e9moire que je dirai, maintenant je n\u2019ai plus besoin de \u00ab nappe \u00bb, la m\u00e9moire circuit.\nUne pluralit\u00e9, je vais chercher le souvenir dont j\u2019ai besoin dans le circuit du pass\u00e9 qui est capable de me le fournir. Si j\u2019\u00e9choue et bien j\u2019\u00e9choue, j\u2019ai pas trouv\u00e9 le souvenir, le souvenir reste inconscient comme on dit. Si je rate mon saut - surtout que ces circuits, vous comprenez ils ne pr\u00e9existent pas tout faits, je me suis donn\u00e9 la partie belle en me donnant un circuit \u00ab Lyon \u00bb, un circuit \u00ab petite enfance \u00bb, chacun de nous peut faire \u00e7a, mais en fait ces circuits c\u2019est des circuits \u00e9lectriques, qui se cr\u00e9ent sur le moment et en fonction des situations, et qui ne sont pas toujours les m\u00eames pour un m\u00eame individu, qui varient \u00e9norm\u00e9ment. Par exemple je peux avoir un circuit et je peux faire un circuit \u00ab amour \u00bb. Ca c\u2019est particuli\u00e8rement \u00e9mouvant, je croise quelqu\u2019un et je me dis : est-ce quelqu\u2019un que j\u2019ai aim\u00e9 ? ou d\u00e9test\u00e9, je peux faire un circuit \u00ab haine \u00bb. Ah celui-l\u00e0.. Aujourd\u2019hui ca me convient mieux, c\u2019est plus adapt\u00e9 \u00e0 mon cas vous voyez.. bon je le croise, alors c\u2019est terrible, \u00e7a c\u2019est terrible apr\u00e8s tout il n\u2019y a pas de quoi rire, croiser quelqu\u2019un qu\u2019on a pu aimer et qu\u2019on reconnait mal, il n\u2019y a pas... oh que mon exemple est triste. Est-ce que \u00e7a peut arriver une chose comme \u00e7a ? Non \u00e7a ne peut pas arriver.\nAlors vous voyez.. H\u00e9las \u00e7a arrive. Et bien voil\u00e0.. bon, j\u2019ai mes deux sch\u00e9mas. Mais j\u2019avais dit, trouble, trouble. Trouble. J\u2019avais dit quel \u00e9tait le trouble du premier sch\u00e9ma. En fait j\u2019ai pas deux figures du temps, j\u2019en ai quatre. Car je reviens \u00e0 mon premier trouble, trouble de la reconnaissance sensorimotrice. C\u2019\u00e9tait un dr\u00f4le de truc ce trouble. Les souvenirs \u00e9taient l\u00e0. Je dirais, tous les circuits \u00e9taient intacts. Notamment, par exemple, dans mon exemple, le circuit de la ville \u00e9tait l\u00e0. Seulement les souvenirs ne se contractaient plus dans le pr\u00e9sent sensorimoteur. J\u2019\u00e9tais donc dans la situation suivante, si j\u2019essaie de d\u00e9crire le trouble : j\u2019\u00e9tais dans un pr\u00e9sent que je ne reconnaissais pas ; j\u2019\u00e9tais \u00e0 la fois dansunpr\u00e9sent que je ne reconnaissais pas, et dans un pass\u00e9 que je reconnaissais mais dont je ne pouvais plus me servir. Le pass\u00e9 \u00e9tait conserv\u00e9, mais il se tenait dans une esp\u00e8ce d\u2019affrontement, ne pouvant plus se contracter, il se tenait dans un esp\u00e8ce de face \u00e0 face terrifiant avec un pr\u00e9sent que je ne reconnaissais plus. Vous voyez ? La reconnaissance attentive elle, elle va avoir un trouble fondamental aussi. Si vous m\u2019avez suivi, supposez que mes cercles - voyez il faut que vous compreniez l\u00e0 cette figure encore une fois - je pars de mon petit circuit, circuit pr\u00e9sent qui est comme un point. Et \u00e0 partir de ce point je trace des cercles de plus en plus grands, int\u00e9rieurs les uns aux autres, qui ont ce point commun sur leur p\u00e9riph\u00e9rie. Je peux dire que tous les cercles se fondent uniquement au niveau de ce point. Sinon ils ont des centres, ils ont des rayons, des diam\u00e8tres variables, diff\u00e9rents. Vous ne le voyez pas mon dessin ? \n[Il prend un papier] \nUn papier, un papier, vous allez voir, vous allez voir....h\u00e9las ! Oh je fais des cercles tr\u00e8s \u00e9mouvants. Voil\u00e0. Ils sont jolis hein ? Tout le monde \u00e0 compris, bon.\nAlors.. qu\u2019est-ce qui peut se passer ? Trouble de la reconnaissance attentive. Qu\u2019est-ce qui se passe ? Je dirai cette fois c\u2019est, d\u2019une certaine mani\u00e8re, les souvenirs qui ne s\u2019actualisent plus. Dans le cas pr\u00e9c\u00e9dent, le souvenir \u00e9tait parfaitement actualis\u00e9. Les souvenirs ne s\u2019actualisent plus, mais \u00e7a veut dire quoi ? Ca veut dire que je vais bien avoir mes circuits virtuels, j\u2019ai tous mes circuits virtuels - d\u2019une certaine mani\u00e8re j\u2019en ai pas la possession, mais ils sont l\u00e0. J\u2019ai tous mes circuits virtuels, mais ils ne co\u00efncident plus, ils ne co\u00efncident plus dans le point commun de leur p\u00e9riph\u00e9rie. Si bien que chacun de ces circuits aura comme un pr\u00e9sent \u00e0 sa p\u00e9riph\u00e9rie, aura un pr\u00e9sent qui sera le m\u00eame que celui des autres, c\u2019est-\u00e0-dire le pr\u00e9sent de maintenant, mais ce ne sera pas le m\u00eame pr\u00e9sent. Ce pr\u00e9sent n\u2019aura pas du tout le m\u00eame contenu. Terrible maladie, la quelle est pire ? Laquelle est pire ? Cette fois ci je ne me trouverai plus dans une esp\u00e8ce d\u2019alternative ; dans le premier cas j\u2019\u00e9tais dans une alternative, \u00e0 la lettre que je dirai une alternative ind\u00e9cidable. Dans l\u2019autre cas, je me trouve dans une confusion indiscernable. Mes circuits virtuels du pass\u00e9, je ne peux plus distinguer, les distinguer les uns des autres. Je ne peux plus distinguer les diff\u00e9rents niveaux de mon pass\u00e9, pas plus que je ne peux distinguer les niveaux de mon pass\u00e9 de mon pr\u00e9sent actuel. En d\u2019autres termes, chacun des circuits a un pr\u00e9sent actuel qui ne co\u00efncide pas avec le pr\u00e9sent actuel de l\u2019autre. Et je suis contraint \u00e0 ce moment l\u00e0 de vivre \u00e0 la fois tous ces pr\u00e9sents actuels.\nBon, \u00e9coutez on n\u2019en peut plus, je r\u00e9sume. Mais \u00e7a aurait d\u00fb faire toute une s\u00e9ance tout \u00e7a alors bon faut pas s\u2019en faire. Je prends un exemple, parce qu\u2019en fait mon objet c\u2019\u00e9tait d\u2019en arriver l\u00e0 pour la prochaine fois, \u00eatre... repartir sur des choses plus saines, plus claires.. Je dis, comprenez il n\u2019y a plus de probl\u00e8me pour nous. Prenons un exemple.\nJe disais, les deux premi\u00e8res structures de temps que je vois se d\u00e9gager clairement c\u2019est, avec la profondeur de champ, le temps-contraction, et le temps-nappe ou circuit. Et \u00e7a me semblait tr\u00e8s bien correspondre \u00e0.. enfin au d\u00e9but, \u00e0 une introduction, si vous voulez, \u00e0 ce qui aurait pu \u00eatre une introduction au temps chez Welles. L\u00e0. Prenez mon premier trouble. Mon premier trouble de reconnaissance. Un trouble entendons nous, un trouble peut nous r\u00e9v\u00e9ler quelque chose sur le temps qui n\u2019est pas lui-m\u00eame un trouble. Ce qui m\u2019int\u00e9resse c\u2019est pas du tout que ce soit un trouble ou pas, ce qui m\u2019int\u00e9resse c\u2019est, est-ce que c\u2019est une autre structure du temps ou pas ? Dans le premier cas de trouble, trouble de la reconnaissance sensorimotrice, je me trouve dans une dr\u00f4le de situation, puisque restent en confrontation radicale, encore une fois un pr\u00e9sent dans lequel je ne m\u2019oriente plus et je ne me reconnais plus, et un souvenir dont je ne me sers plus. Je dirai, je suis dans la situation d\u2019une rencontre et d\u2019un t\u00eate \u00e0 t\u00eate insupportable entre un pr\u00e9sent qui n\u2019est plus que optique, et un souvenir qui n\u2019a plus rien de psychologique.\nA mon avis, je le dis tr\u00e8s vite, \u00e7a ce serait \u00e9galement une introduction - et j\u2019insiste sur introduction - une introduction possible \u00e0 l\u2019\u00e9tude du temps chez Resnais. Et c\u2019est pour le m\u00eame lieu et les m\u00eames personnes la structure de \"L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 Marienbad\" - la structure de base, \u00e9videmment \u00e7a se complique beaucoup. Et, c\u2019est, alors par un raffinement tr\u00e8s tr\u00e8s curieux, c\u2019est aussi la structure de base, mais en fonction de deux lieux diff\u00e9rents, qui se tiennent dans cet affrontement, Hiroshima, Angers, avec des personnes diff\u00e9rentes cette fois-ci, mais la m\u00eame structure temporelle est appliqu\u00e9e l\u00e0, et je crois que pr\u00e9cis\u00e9ment, parce que les lieux sont diff\u00e9rents dans ce cas, dans \"Hiroshima mon amour\", le proc\u00e9d\u00e9 temporel, la structure temporelle gagne en richesse, gagne une esp\u00e8ce de richesse fantastique. Bon, si vous m\u2019accordiez \u00e7a - et encore ce n\u2019est que de tr\u00e8s timides introductions - cherchons l\u2019autre trouble.\nVoyez l\u2019autre trouble c\u2019est que mon pr\u00e9sent actuel s\u2019est \u00e0 la lettre multipli\u00e9, volatilis\u00e9, en autant de pr\u00e9sents diff\u00e9rents et simultan\u00e9s qu\u2019il y a de circuits virtuels de la m\u00e9moire, qu\u2019il y a de circuits virtuels du pass\u00e9. Je prends un exemple.A un niveau du pass\u00e9, l\u2019enl\u00e8vement n\u2019avait pas eu lieu. A un niveau du pass\u00e9, l\u2019enl\u00e8vement a eu lieu. A un autre niveau du pass\u00e9, c\u2019est l\u2019\u00e9v\u00e8nement qui \u00e9tait en train d\u2019avoir lieu.\nPrenez ces trois circuits. Consid\u00e9rez que ils ne se fondent plus par rapport, qu\u2019ils ne se confondent plus en un point qui serait un pr\u00e9sent \"actuel\". Chaque circuit vaut pour lui-m\u00eame virtuellement avec son pr\u00e9sent. Et les trois pr\u00e9sents ; le pr\u00e9sent par rapport auquel l\u2019\u00e9v\u00e8nement, l\u2019enl\u00e8vement a eu lieu ; le pr\u00e9sent par rapport auquel l\u2019enl\u00e8vement n\u2019a pas encore eu lieu ; - le pr\u00e9sent de l\u2019enl\u00e8vement lui-m\u00eame, vont former une esp\u00e8ce de ligne bris\u00e9e o\u00f9 je ne pourrai plus distinguer ni ce qui est pass\u00e9, ni ce qui est pr\u00e9sent, ni ce qui est futur. J\u2019aurai constitu\u00e9 un bloc indiscernable. Dans un cas j\u2019\u00e9tais dans une alternative ind\u00e9cidable, Angers, Hiroshima ; Hiroshima, Angers. Dans l\u2019autre cas je suis dans un bloc ind\u00e9cidable - non, indiscernable pardon, dans un bloc indiscernable. L\u2019enl\u00e8vement a-t-il eu lieu, est-ce qu\u2019il va avoir lieu, est-ce qu\u2019il est en train d\u2019avoir lieu ? Est-ce que bien plus, tout ce que je suis en train de faire pour qu\u2019il n\u2019ait pas lieu, est-ce que c\u2019est pas \u00e7a qui fait qu\u2019il a lieu ? Ceux qui connaissent ont reconnu l\u00e0 dans mon exemple de l\u2019enl\u00e8vement un film typique de Robbe-Grillet, celui qui s\u2019appelait Le Jeu avec le feu.\nMais je dis pour terminer, la merveille, c\u2019est que, entre Robbe-Grillet et Resnais, quand ils ont travaill\u00e9 ensemble, pourquoi est-ce que Robbe-Grillet qui est moins gentil, je trouve, que Resnais - Resnais il a toujours donn\u00e9, chaque fois qu\u2019il a travaill\u00e9 avec quelqu\u2019un il a donn\u00e9 au quelqu\u2019un le maximum - Robbe-Grillet \u00e0 propos de Marienbad il dit tout le temps, mon film, mon film, il h\u00e9site pas \u00e0 dire que Resnais a pas compris, mais je crois que lui il n\u2019a pas compris quelque chose, c\u2019est qu\u2019en effet Resnais lui a compris tout a fait autre chose. Et que ce qu\u2019a compris Resnais n\u2019\u00e9tait pas moins int\u00e9ressant que ce qu\u2019a compris Robbe-Grillet. Car, ce qu\u2019il y a de tr\u00e8s curieux dans un film aussi bizarre que L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 Marienbad, c\u2019est que, Robbe-Grillet y voit une structure temporelle qui n\u2019est pas du tout la m\u00eame que celle que Robbe-Grillet y voit -euh, que Resnais y voit. C\u2019est pour \u00e7a, on dit tr\u00e8s souvent que Resnais, lui, consid\u00e8re que, il y a eu une ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 Marienbad. Tandis que Robbe-Grillet dans des textes c\u00e9l\u00e8bres explique qu\u2019il faut \u00eatre idiot pour croire qu\u2019il y a eu une ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 Marienbad, il n\u2019y a pas eu d\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 Marienbad. Enfin je ne suis pas s\u00fbr que l\u2019idiot ce soit Resnais. Je veux dire, aucun des deux n\u2019est idiot. Mais \u00e7a va de soi que Resnais ne dit pas du tout une b\u00eatise, quand il dit moi, je pr\u00e9f\u00e8re croire qu\u2019il y a eu une ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 Marienbad. Parce que la conception du temps dans ce film tel qu\u2019on peut le rapporter \u00e0 Resnais, implique la confrontation entre un pr\u00e9sent qui n\u2019est plus reconnu, et un pass\u00e9 qui ne sert plus. Donc il faut \u00e0 tout prix qu\u2019il y ait eu, sinon la structure temporelle s\u2019\u00e9croule. Et c\u2019est pas du tout parce que Resnais est plus, est moins philosophe que Robbe-Grillet, au contraire, le sch\u00e9ma temporel de Resnais me para\u00eet bien plus complexe comme sch\u00e9ma - puisque l\u00e0 je n\u2019en dis que ce qui me para\u00eet le tout d\u00e9but - bien plus complexe. Tandis que dans le cas Robbe-Grillet en effet, il ne peut pas y avoir eu d\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 Marienbad. Pour la simple raison que lui, il prend l\u2019autre structure temporelle. A savoir, une structure de blocs indiscernables, o\u00f9 les circuits coexistent, chacun ayant son pr\u00e9sent, sans que je puisse distinguer entre les pr\u00e9sents. D\u00e8s lors il ne peut pas y avoir eu, puisqu\u2019en effet, c\u2019est du pr\u00e9sent, c\u2019est du pass\u00e9, c\u2019est du futur, la question a perdu tout sens. Ce qui compte c\u2019est juste la coexistence de tous ces circuits chacun avec un pr\u00e9sent. Un pr\u00e9sent o\u00f9 c\u2019est d\u00e9j\u00e0 fait, un pr\u00e9sent o\u00f9 c\u2019est pas encore fait, un pr\u00e9sent o\u00f9 c\u2019est en train de se faire.\nRedoublons les difficult\u00e9s. Parce que il ne suffit pas d\u2019opposer Resnais et Robbe-Grillet, encore une fois, admirez quelle \u0153uvre... c\u2019est quand m\u00eame un tr\u00e8s grand film ce truc. Et ils l\u2019ont fait \u00e0 force de ne pas se comprendre. Et \u00e7a ne suffit pas de ne pas se comprendre pour r\u00e9ussir quelque chose. Mais je dis qu\u2019il y a une mani\u00e8re tr\u00e8s sp\u00e9ciale de ne pas se comprendre, qui a ce moment l\u00e0 est s\u00fbrement formidable. Et je dis pour compliquer les choses, mais on pourrait dire les deux structures - la structure Resnais et la structure Robbe-Grillet - elles coexistent. Si vous privil\u00e9giez un petit peu le personnage de la femme, dans L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 Marienbad, c\u2019est \u00e9vident que c\u2019est Resnais qui a raison : il y a eu une ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 Marienbad. Il y a eu une ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 Marienbad ; en m\u00eame temps la femme ne se reconna\u00eet pas. Elle ne se reconna\u00eet pas dans le pr\u00e9sent et elle ne reconna\u00eet pas l\u2019homme. Oui c\u2019est \u00e9vident. Si vous privil\u00e9giez l\u2019homme, c\u2019est Robbe-Grillet qui a raison. Il n\u2019y a pas eu d\u2019Ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 Marienbad. Alors je fais pas l\u00e0 une synth\u00e8se facile, pas du tout, c\u2019est pas du tout une synth\u00e8se. Je dis, ce film est fond\u00e9 sur deux structures temporelles extr\u00eamement diff\u00e9rentes, dont on peut, il me semble, dont on peut l\u00e9gitimement - enfin avec des raisons, avec certaines raisons - rapporter l\u2019une \u00e0 l\u2019apport propre de Resnais, et l\u2019autre \u00e0 l\u2019apport propre de Robbe-Grillet.\nOr qu\u2019est-ce que je suis en train de.. pour en terminer enfin.. ce que je viens d\u2019essayer d\u2019esquisser - \u00e7a aurait d\u00fb \u00eatre le programme d\u2019une autre ann\u00e9e, \u00e0 savoir le probl\u00e8me des images-temps au cin\u00e9ma. Je pourrais ajouter certaines choses la prochaine fois, mais ce que j\u2019en retiens, c\u2019est que, vous voyez, je dirai si je r\u00e9sume ma conclusion pour la rattacher \u00e0 l\u2019ensemble, ce que j\u2019appelais les images optiques et sonores pures, sont des images qui impliquent ou qui miment un trouble de la reconnaissance, et qui d\u00e8s lors, ces images optiques et sonores pures, peuvent - je ne dis pas que ce soit n\u00e9cessaire, on verra qu\u2019il y a d\u2019autres cas - peuvent, il peut arriver que ces images optiques et sonores entrent en relation directe avec des structures temporelles complexes qui feront l\u2019objet du cin\u00e9ma, qui feront l\u2019objet d\u2019un film, comme elles peuvent faire l\u2019objet d\u2019une \u0153uvre musicale, comme elles peuvent faire l\u2019objet d\u2019une \u0153uvre litt\u00e9raire. A cet \u00e9gard, le cin\u00e9ma n\u2019est absolument pas condamn\u00e9 au proc\u00e9d\u00e9 sans aucun int\u00e9r\u00eat du flash-back ou de la succession ou du retour etc, etc. Donc la prochaine fois on verra ces rapports. \u00bb\nComtesse : Je peux faire une remarque ? \u00e0 propos de ce que tu as dit L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 Marienbad, C\u2019est peut \u00eatre finalement l\u2019important ce n\u2019est pas si l\u2019\u00e9v\u00e8nement a eu lieu ou pas. Dans le film de Robbe-Grillet et de Resnais l\u2019important c\u2019est de sortir de l\u2019espace labyrinthique du chateau qui est tenu par le maitre du jeu. Qu\u2019importe si l\u2019\u00e9v\u00e8nement a eu lieu ou pas !\nDeleuze Toi Comtesse, je suis pas contre, tu dis autre chose, tu dis autre chose qui ne concerne plus le temps, je pr\u00e9cise que moi je ne pense pas - en effet je suis comme toi\nComtesse : L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 Marienbad ce n\u2019est pas un film sur le temps.\nDeleuze : Ah d\u2019accord, d\u2019accord, alors... d\u2019accord.", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/74"}