{"Cours": "Sur le cin\u00e9ma : Classifications des signes et du temps", "Date": "Cours du 02/11/1982", "Titre": "Cours Vincennes - St Denis", "contains": "\u2026 qui ne concerne pas notre travail mais qui concerne essentiellement nous tous : tout le monde est au courant de l\u2019affaire Ren\u00e9 Sch\u00e9rer : je trouve cela abominable parce que n\u2019importe qui est \u00e0 la merci de la d\u00e9lation d\u2019un pauvre type. Cette affaire est d\u2019ayant plus inqui\u00e9tante que le bruit court - je ne dis pas que ce soit s\u00fbr - que le minist\u00e8re pour des raisons qui sont les siennes et qui ne m\u2019apparaissent pas pures - que le minist\u00e8re suspende Ren\u00e9 Sch\u00e9rer. \u00c0 mon avis dans l\u2019\u00e9tat actuel de l\u2019instruction - Sch\u00e9rer a tout fait raison de dire que toute cette histoire lui nuit beaucoup - en revanche dans l\u2019\u00e9tat de l\u2019instruction \u00e7a m\u2019apparait \u00e9vident que les choses vont tourner court, quelque soit le mal qui a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 Sch\u00e9rer. En revanche si le minist\u00e8re pour des questions peu avouables, suspendait Sch\u00e9rer, l\u00e0 il y aurait un pas franchi, au moment m\u00eame o\u00f9 l\u2019instruction et l\u2019inculpation. s\u2019\u00e9croule. A ce moment l\u00e0 il faudrait vraiment que tous nous agissions, je ne sais pas tr\u00e8s bien comment, mais au maximum de ce que nous pouvons. Gr\u00e8ve j\u2019exclue - en tout cas pour mon compte - les gr\u00e8ves sont tellement vides de tout sens - le d\u00e9partement de philosophie ferait gr\u00e8ve - je ne vois absolument pas ce que cela peut signifier et qui cela peut g\u00eaner sauf nous m\u00eames. En revanche circulent d\u00e9j\u00e0 des p\u00e9titions appuyant Sch\u00e9rer cela me parait la moindre des choses quoique les p\u00e9titions n\u2019aillent pas tr\u00e8s loin. En revanche je crois que ces p\u00e9titions port\u00e9es au minist\u00e8re avec exigence de rendez vous, auraient beaucoup plus d\u2019importance si arrivait cette chose effarante, d\u2019une suspension. Je crois qu\u2019il faudrait qu\u2019on s\u2019y mette tous que d\u2019abord tout le d\u00e9partement, tous les \u00e9tudiants signent, ensuite on voit si on l\u2019\u00e9tend \u00e0 l\u2019ensemble de paris8 et que \u00e0 ce moment qu\u2019il y ait des d\u00e9marches tr\u00e8s, tr\u00e8s vives aupr\u00e8s du minist\u00e8re. C\u2019est une chose insupportable qui se passe qui est du m\u00eame type.. C\u2019est pas du tout - Je dirais pour employer les termes juste de gauche et droite - c\u2019est pas du tout de la m\u00eame mani\u00e8re que la gauche d\u00e9nonce des scandales ou que la droite d\u00e9nonce des scandales ou de pseudo scandales, il y a des op\u00e9rations de la droite qui remontent d\u00e9j\u00e0 bien avant guerre, qui g\u00e9n\u00e9ralement consistent \u00e0 d\u00e9shonorer les gens ; c\u2019est tr\u00e8s tr\u00e8s curieux \u00e7\u00e0, c\u2019est des op\u00e9rations que j\u2019arrive pas \u00e0 analyser... comment ils font des esp\u00e8ces d\u2019encerclement o\u00f9 ils lancent un truc, sans aucune preuve puis \u00e7a marche, finalement \u00e7a marche. Il y a une op\u00e9ration l\u00e0, tr\u00e8s curieuse. je dis \u00e7a parce que c\u2019est une chose qui doit \u00eatre pr\u00e9sente \u00e0 notre esprit tant que cette affaire ne sera pas regl\u00e9e. Mais j\u2019insiste sur l\u2019importance d\u00e9s maintenant, que l\u2019on soit tous pr\u00e9ts \u00e0 faire vraiment un grand mouvement surtout s\u2019il arrivait qu\u2019il soit suspendu mais j\u2019esp\u00e8re vivement que ceux qui au minist\u00e8re souhaite une telle suspension ne l\u2019emporteront pas. Voil\u00e0 pour le premier point quelqu\u2019un a des renseignements sur ce point ?\nVoil\u00e0. Second point : Ce que nous allons faire cette ann\u00e9e et l\u00e0 mon sort en d\u00e9pend \u00e9troitement je veux dire m\u00eame quand \u00e0 cette salle. Je vous dit tr\u00e8s franchement ce que je voudrais faire cette ann\u00e9e. Si je r\u00e9sume tout : Je voudrais vraiment me r\u00e9p\u00e9ter. Je voudrais refaire ce que j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 fait. Mais il faut que je m\u2019explique l\u00e0-dessus un petit peu. Je voudrais faire de la philosophie \u00e0 la mani\u00e8re des vaches. De la rumination. Mais des exercices de rumination, ce n\u2019est pas du yoga. La rumination je trouve que c\u2019est ..Il n\u2019y a qu\u2019un auteur qui a su faire de la rumination, et il \u00e9tait grand parmi les grands, c\u2019est Nietzsche. C\u2019est pour \u00e7a que Nietzsche avait comme animal sacr\u00e9, la vache. Il disait que les vaches \u00e9taient les vaches du ciel, or la rumination, pour lui \u00e7a consistait \u00e0 lancer un aphorisme et \u00e0 le lire deux fois. Moi ce n\u2019est pas au niveau d\u2019aphorisme, parce que ce n\u2019est pas mon truc l\u2019aphorisme, c\u2019est au niveau de la n\u00e9cessit\u00e9 de ruminer quelque chose. Pourquoi je dis \u00e7a ? C\u2019est n\u00e9cessaire pour ma clart\u00e9 \u00e0 moi.Je dis : Je veux compl\u00e8tement, mais vraiment me r\u00e9p\u00e9ter, et reprendre en me r\u00e9p\u00e9tant.\nIl se trouve que l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, et c\u2019est la moindre des choses, c\u2019est pourquoi j\u2019\u00e9prouve le besoin de me justifier aupr\u00e8s de vous, c\u2019est la moindre des choses, que depuis tant d\u2019ann\u00e9es je change de sujet chaque ann\u00e9e. Et c\u2019est comme - m\u00eame pas un point d\u2019honneur, c\u2019est la condition de tout professeur. Il change de sujet chaque ann\u00e9e. Et quand on nous reproche d\u2019avoir trop de vacances, si on veut changer de sujet \u00e7a exige beaucoup beaucoup de pr\u00e9paration. C\u2019est ce que j\u2019ai fait jusqu\u2019\u00e0 maintenant. Et l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re je suis tomb\u00e9 sur un truc auquel moi je ne croyais pas. J\u2019ai parl\u00e9 beaucoup de cin\u00e9ma, mais ce que j\u2019avais dans la t\u00eate ce n\u2019\u00e9tait pas le cin\u00e9ma, pourtant j\u2019en ai beaucoup parl\u00e9. Ce que j\u2019avais dans la t\u00eate c\u2019\u00e9tait une classification des signes, tous les signes du monde.\nEt plus j\u2019avan\u00e7ais, plus je me disais - vous supprimez tout ce qu\u2019il y a d\u2019orgueilleux dans ce que je dis, c\u2019est pour aller plus vite - plus j\u2019avan\u00e7ais dans cette classification de tous les signes et plus je me disais : je tiens quelque chose. Et plus j\u2019avais l\u2019impression de tenir quelque chose. Et comme j\u2019\u00e9tais en m\u00eame temps pr\u00e9occup\u00e9 par le cin\u00e9ma que je d\u00e9couvrais, j\u2019allais trop vite, je l\u00e2chais des trucs, je ne d\u00e9veloppais pas, il y avait des trucs que je laissais tomber.\nTout \u00e7a. Et finalement c\u2019\u00e9tait \u00e7a qui m\u2019int\u00e9ressait, moi ! Alors que ceux qui \u00e9taient l\u00e0, ce qui les int\u00e9ressait c\u2019\u00e9tait plut\u00f4t ce que j\u2019essaie de dire sur le cin\u00e9ma. A la fin de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re je me suis trouv\u00e9 devant l\u2019impression d\u2019avoir fr\u00f4l\u00e9 quelque chose d\u2019important pour moi, et de ne pas l\u2019avoir, d\u2019\u00eatre un peu pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9. Et pourtant je me dis, toujours me parlant \u00e0 moi-m\u00eame, que si j\u2019y arrive, \u00e0 cette classification des signes, \u00e9videmment \u00e7a ne va pas changer le monde, mais moi \u00e7a va me changer parce que \u00e7a me fera tellement plaisir. C\u2019est \u00e7a ce que je veux. Ce que je veux cette ann\u00e9e c\u2019est vraiment reprendre, et reprendre sur un rythme tr\u00e8s diff\u00e9rent des autres ann\u00e9es. Quand je r\u00e9fl\u00e9chis \u00e0 mon destin des autres ann\u00e9es - l\u00e0 je fais une esp\u00e8ce de confession devant vous, vous me la pardonnez - Je me dis : qu\u2019est-ce que je fais depuis dix ans ? Depuis dix ans je fais le clown ! je fais le clown et vous le savez bien, c\u2019est pour \u00e7a que vous venez tr\u00e8s tr\u00e8s nombreux. Je ne dis pas que vous venez pour rigoler, non \u00e9videmment, si vous venez c\u2019est que \u00e7a vous int\u00e9resse, mais c\u2019est du spectacle. C\u2019est du spectacle.\nD\u2019ailleurs il y a une preuve : je parle devant des magn\u00e9tophones. Je parle devant la moiti\u00e9 d\u2019humains, et devant la moiti\u00e9 de magn\u00e9tophones, parfois ils se d\u00e9doublent : la moiti\u00e9 d\u2019humains et la moiti\u00e9 de magn\u00e9tophones, parfois il n\u2019y a plus d\u2019humains et un magn\u00e9tophone. C\u2019est du spectacle !\nAlors en effet c\u2019est bien, il y en a qui viennent voir la t\u00eate que j\u2019ai, je regarde la t\u00eate qu\u2019ils ont, tout \u00e7a. Et puis je parle sans arr\u00eat, sans arr\u00eat, mettons deux heures, deux heures et demi, et moi je suis crev\u00e9 apr\u00e8s, vous vous \u00eates compl\u00e8tement abrutis. C\u2019est du niveau de Sylvie Vartan. Je ne dis pas que ce soit mal. Pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 formidable toutes ces ann\u00e9es, vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s bien. J\u2019\u00e9tais content, vous \u00e9tiez contents, en gros on \u00e9tait tous tr\u00e8s contents, on trouvait des trucs, et moi j\u2019ai toujours pens\u00e9 qu\u2019un cours \u00e7a impliquait une collaboration entre ceux qui \u00e9coutent et celui qui parle - et que cette collaboration \u00e7a ne passait pas forc\u00e9ment par la discussion, m\u00eame \u00e7a passait tr\u00e8s rarement par la discussion. Les types \u00e0 qui sert quelque chose qu\u2019ils \u00e9coutent c\u2019est g\u00e9n\u00e9ralement, \u00e7a leur sert six mois apr\u00e8s, et \u00e0 leur mani\u00e8re, dans un tout autre contexte. Ils le prennent, ils le transforment, et tout \u00e7a aussi, c\u2019est des merveilles.\nCe que je n\u2019ai jamais pu obtenir c\u2019est des r\u00e9actions, j\u2019ai pu obtenir des objections - \u00e7a elles me sont toujours douloureuses et insupportables - mais des r\u00e9actions - \u00e7a c\u2019est mon r\u00eave - o\u00f9 un type me dise : Ah, tu oublies telle direction o\u00f9 on pourrait aller voir ! \u00e7a c\u2019\u00e9tait toujours un peu dans ma t\u00eate, un r\u00eave ? comment obtenir \u00e7a ?\nAlors vous comprenez que ce que je voudrais cette ann\u00e9e quand je dis que je vais me r\u00e9p\u00e9ter, oui je vais me r\u00e9p\u00e9ter compl\u00e8tement. Donc ce sera une toute nouvelle mani\u00e8re que je n\u2019ai encore jamais faite, j\u2019ai toujours r\u00eav\u00e9 de la faire et je n\u2019ai jamais pu. Pourquoi ? Parce qu\u2019il y avait trop de monde et qu\u2019on ne peut faire \u00e7a que dans un groupe relativement restreint o\u00f9 l\u2019id\u00e9al serait qu\u2019il y ait la moiti\u00e9 de nouveaux et la moiti\u00e9 d\u2019anciens, ayant d\u00e9j\u00e0 assist\u00e9. Je vous explique tout de suite pour que chacun de vous puisse juger ensuite. J\u2019ai fais certaines choses l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, je ne les reprendrais pas toutes, je ne les reprendrais pas de la m\u00eame fa\u00e7on, mais je ferai des divisions beaucoup plus strictes. Je dirai le th\u00e8me d\u2019aujourd\u2019hui, et certains jours ce sera deux th\u00e8mes, trois th\u00e8mes, et vous le sentirez, ce sera une progression tr\u00e8s tr\u00e8s lente, et \u00e0 la fin de chaque th\u00e8me, je voudrais que certains d\u2019entre vous - un groupe ou un seul d\u2019entre vous - juge du th\u00e8me. Qu\u2019on me dise : \u00e7a, \u00e7a va, ou \u00e7a \u00e7a ne va pas, \u00e0 charge pour moi de dire si \u00e7a ne va pas que \u00e7a sera mis au point dans un th\u00e8me suivant, \u00e0 venir. Je les num\u00e9roterai mes th\u00e8mes, ce sera comme des esp\u00e8ces de rubriques, et puis on verra, on corrigera sur place.\nC\u2019est pour \u00e7a que je me suis mis l\u00e0, pr\u00e8s du tableau, je ferai beaucoup de petits dessins, de faire des sch\u00e9mas, alors vous vous pourrez corriger les sch\u00e9mas, alors vous vous pourrez corriger les sch\u00e9mas, ce sera \u00e9patant, vous viendrez du fond et on corrigera mes sch\u00e9mas. A ce moment l\u00e0 je serai furieux \u00e9videmment, mais c\u2019est peut \u00eatre lui qui aura raison. Mais on saura de quoi on parle, ce sera des th\u00e8mes tr\u00e8s pr\u00e9cis, il ne s\u2019agira pas de parler autour, il ne s\u2019agira pas de parler d\u2019autre chose, vous accepterez mon autorit\u00e9 uniquement pour dire : on parle de ceci et non pas de cela. Il faudra pas me dire : et pourquoi que tu ne parles pas d\u2019autre chose ? on ne parle d\u2019autre chose parce que c\u2019est comme \u00e7a, voil\u00e0 tout. Mais en revanche vous me les corrigerez, vous me prolongerez.\nBien. C\u2019est \u00e7a que je voudrais faire. Alors \u00e9videmment ceux qui ne supportent pas- j\u2019insiste l\u00e0-dessus ce sera du ressassement, et m\u00eame les meilleurs d\u2019entre vous, je ne veux pas dire les meilleurs, mais ceux qui me sont le plus favorables se diront parfois : zut, pourquoi est ce qu\u2019il revient l\u00e0-dessus ? Croyez moi, ce ne sera pas pour gagner du temps, parce que m\u00eame si vous vous n\u2019en sentez pas la n\u00e9cessit\u00e9, moi je la sentirais pour moi-m\u00eame. Parce que ce n\u2019est pas pareil, quand quelqu\u2019un parle l\u2019auditeur peut tr\u00e8s bien croire que \u00e7a va de soi. Tr\u00e8s bizarrement, dans mon exp\u00e9rience, mais inversement aussi, quand vous croyez que quelque chose va de soi, pour moi, au contraire, \u00e7a fait probl\u00e8me, il y a quelque chose que j\u2019essaie de cacher, qui n\u2019est pas au point du tout.\nEt inversement, quand vous vous avez le sentiment que \u00e7a ne va pas de soi, que l\u00e0 il y a quelque chose o\u00f9 je passe trop vite, pour moi c\u2019est que \u00e7a va tellement de soi et que c\u2019est tellement facile, alors c\u2019est par l\u00e0 que un dialogue peut s\u2019engager qui n\u2019est pas sur le mode classique. C\u2019est que c\u2019est ni vous ni moi qui avons raison, vous comprenez ? Ce n\u2019est pas moi qui ai raison quand je dit : ceci pour moi va de soi, et ceci ne va pas de soi ! Et pour vous c\u2019est l\u2019inverse. Mais \u00e7a veut dire quelque chose de tr\u00e8s important, \u00e7a. De toutes mani\u00e8res des gens ne peuvent s\u2019\u00e9couter, les uns ne peuvent \u00e9couter quelqu\u2019un - c\u2019est l\u00e0 la seule \u00e9galit\u00e9 de celui qui parle et de ceux qui \u00e9coutent - les gens ne peuvent s\u2019\u00e9couter les uns les autres, que s\u2019ils ont un minimum d\u2019entente implicite, c\u2019est \u00e0 dire une mani\u00e8re commune de poser les probl\u00e8mes. Si on ne pose pas les probl\u00e8mes de la m\u00eame mani\u00e8re, ce n\u2019est pas la peine de s\u2019\u00e9couter, c\u2019est comme si l\u2019un parlait chinois et l\u2019autre anglais, sans savoir les langues.\nC\u2019est pour \u00e7a que je n\u2019ai jamais consid\u00e9r\u00e9 qu\u2019un \u00e9tudiant avait tort s\u2019il ne venait pas m\u2019\u00e9couter. On ne peut venir m\u2019\u00e9couter que si on a, par soi-m\u00eame, par un myst\u00e8re qui est l\u2019affinit\u00e9, une certaine mani\u00e8re commune de poser les probl\u00e8mes. Il se peut tr\u00e8s bien que au bout de deux fois, vous vous disiez : mais de quoi il nous parle ce type l\u00e0 ? Si vous avez ce sentiment, \u00e7a ne veut rien dire ni contre moi ni contre vous. \u00c7a veut dire, pour employer un mot compliqu\u00e9, que vos probl\u00e9matiques \u00e0 vous ne passent pas par les miennes.\nQuand on dit que les philosophes ne sont jamais d\u2019accord, c\u2019est une chose qui m\u2019a toujours frapp\u00e9e parce que je crois que la philosophie, beaucoup plus que les sciences, est une discipline de la coh\u00e9rence absolue. Quand on dit que deux philosophes ne sont pas d\u2019accord, ce n\u2019est jamais parce qu\u2019ils donnent deux r\u00e9ponses diff\u00e9rentes \u00e0 une m\u00eame question, c\u2019est parce que ils ne posent pas le m\u00eame probl\u00e8me. Seulement comme on ne peut jamais dire le probl\u00e8me qu\u2019on pose - je ne peux pas \u00e0 la fois r\u00e9soudre quelque chose, et dire le probl\u00e8me que je suis en train de r\u00e9soudre. C\u2019est deux activit\u00e9s diff\u00e9rentes. Donc le probl\u00e8me c\u2019est toujours l\u2019implicite. J\u2019aurais beau dire, en gros, voil\u00e0 quel est le probl\u00e8me, il faudra toujours que vous sentiez quelque chose au-del\u00e0, et ce \"sentir quelque chose au-del\u00e0\" c\u2019est \u00e7a qui fait que des gens s\u2019entendent ou ne s\u2019entendent pas. Donc si on n\u2019a pas une mani\u00e8re un peu commune de poser les probl\u00e8mes, alors rien.\n\u00c7a implique quoi cette esp\u00e8ce de rumination, de ressassement sur ma classification des signes ? Je veux en arriver finalement ce \u00e0 quoi j\u2019\u00e9tais arriv\u00e9 \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re , c\u2019est \u00e7a que je veux traiter cette ann\u00e9e : les signes et le temps. Si j\u2019avais \u00e0 mettre une phrase, cette ann\u00e9e je voudrais commenter l\u2019expression qui peut arriver : \" l\u2019heure arrive \", ou \" le temps est venu \". L\u2019heure arrive, le temps est venu ! Zarathoustra se termine sur quelque chose comme \u00e7a. L\u2019heure arrive ou le temps est venu, dit Zarathoustra. Parfait. Il en est arriv\u00e9 \u00e0 ce point extr\u00eame o\u00f9 le signe et le temps se sont comme...\nQu\u2019est ce que c\u2019est le rapport du signe et du temps ? Est-ce qu\u2019il y a des signes du temps ? Est ce qu\u2019il y a des signes sp\u00e9ciaux ? Est-ce que c\u2019est l\u2019\u00eatre du signe d\u2019avoir un rapport tel avec le temps ? Enfin peut importe. J\u2019ai donc besoin de reprendre mes points, de mes petits machins \u00e0 moi, j\u2019ai donc besoin d\u2019une entente avec vous. Vous pourrez me dire- vous avez tous les droits- l\u00e0 tu exag\u00e8res, c\u2019est trop long, on a tr\u00e8s bien compris. Mais sur la masse de ce qu\u2019on a fait l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, dont j\u2019\u00e9tais tellement content - pas pour moi - dont je trouvais qu\u2019il y avait vraiment quelque chose, sur cette masse, j\u2019ai absolument besoin, j\u2019ai un besoin personnel de reprendre, de me calmer, de voir si \u00e7a me m\u00e8ne quelque part, et je suis s\u00fbr que \u00e7a me m\u00eane quelque part.\nBeaucoup d\u2019entre vous savent, ce qu\u2019on appelle en chimie, un tableau de Mendeleiv. Ce que je veux c\u2019est une classification des signes sous forme d\u2019un tableau de Mendeleiv, o\u00f9 au besoin j\u2019obtiendrais des cases vides. Je dirais : il n\u2019y a pas de signe, l\u00e0, comment \u00e7a se fait ? Il devrait y en avoir un. Et du coup, on l\u2019inventerait le signe \u00e0 venir. \u00c7a serait bien parce que du coup, on pourrait faire du cin\u00e9ma sur ces signes, sur ces signes encore inconnus. Enfin non, on ne pourrait pas les conna\u00eetre beaucoup, mais on dirait : il en faut un l\u00e0 ! on ne le trouve pas. On ne sait pas lequel ! A ce moment l\u00e0 peut-\u00eatre l\u2019un d\u2019entre vous trouverait. J\u2019ai besoin de \u00e7a.\nAlors je reviens \u00e0 la question qui m\u2019\u00e9tait justement pos\u00e9e par quelqu\u2019un tout \u00e0 l\u2019heure. Qu\u2019est-ce qui se passe ? J\u2019ai donc besoin d\u2019un groupe restreint. Alors vous me direz : les autres ? Moi je veux, cette ann\u00e9e, je ne l\u2019ai jamais demand\u00e9 les autres ann\u00e9es, sauf pour rire, je l\u2019ai demand\u00e9 mais je n\u2019y croyais pas, cette ann\u00e9e j\u2019y crois. J\u2019exclue, \u00e7a va de soi, j\u2019exclue de faire ce qu\u2019on appelle un s\u00e9minaire ferm\u00e9 - parce que \u00e7a me para\u00eet honteux, c\u2019est le contraire de ce qu\u2019est Paris 8 - ce n\u2019est pas \u00e7a ce que je veux. Ce que je veux c\u2019est un petit groupe, un tout petit groupe qui tienne dans cette salle. Si vous avez compris mon programme cette ann\u00e9e, je ne peux pas l\u2019ex\u00e9cuter dans d\u2019autres conditions. Si vous \u00eates comme l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re 150 ou 200 dans cette salle, dont beaucoup viennent - et c\u2019est bien - dont beaucoup viennent \u00e0 la fois pour le spectacle, et dans l\u2019id\u00e9e que ce qu\u2019ils ont \u00e0 prendre dans ce qu\u2019on fait, ils le prendront \u00e0 leur heure, toutes choses que je trouve encore une fois parfaites, et comme ils voudront et quand ils voudront. \u00c7a m\u2019a toujours paru parfait, \u00e7a. Mais cette ann\u00e9e je cherche une autre formule.\nCe que je demande c\u2019est la formation d\u2019un petit groupe qui accepte \u00e0 la fois les conditions que je suis en train de proposer, revenir, ressasser et perfectionner, perfectionner avec moi ce qu\u2019on a fait. \u00e7a implique un petit groupe, au maximum cette salle, tout le monde \u00e9tant assis. Alors ce n\u2019est pas difficile, les autres ? Pendant plus de dix ans j\u2019ai fait des cours pour tout le monde, accordez moi cette ann\u00e9e d\u2019en faire un qui ne soit pas pour tout le monde. Alors les autres ? Il n\u2019y a pas de probl\u00e8me, le d\u00e9partement de philosophie a beau \u00eatre frapp\u00e9, il y a beaucoup de cours. Il n\u2019y a aucune raison que vous vous tapiez tous les cours. Vous vous r\u00e9partissez et vous trouverez des cours qui vous conviennent mieux.\nSi vous refusez mes conditions, il n\u2019est pas question que je les applique autoritairement, \u00e9videmment, je ne peux les appliquer que sournoisement... Donc si vous n\u2019acceptez pas ces conditions, qu\u2019est-ce qu\u2019il me restera \u00e0 faire ? Mon projet auquel je tiens comme \u00e0 ma vie, ma vie spirituelle - pas comme \u00e0 ma vie tout court, mais c\u2019est la meilleure, ma vie mentale - ce projet auquel je tiens \u00e9norm\u00e9ment, je serais \u00e9videmment forc\u00e9 d\u2019y renoncer. Si vous restez tr\u00e8s nombreux, c\u2019est \u00e0 nouveau la clownerie. Je veux dire la clownerie en tout bien tout honneur. A nouveau je dois faire le clown, \u00e0 nouveau je dois faire mon num\u00e9ro.\nA ce moment l\u00e0, pour me venger, je vous parlerai de Descartes et de Kant, et puis je vous ferai des interrogations \u00e9crites. Vous l\u2019aurez voulu ! vous aurez voulu un grand cours, et ceux qui ne sauront pas par c\u0153ur le cogito chez Kant, je leur refuse l\u2019uv, mais je le ferez. Et on ira en amphith\u00e9\u00e2tre, on en mourra tous, on deviendra jaunes, aveugles, tout \u00e7a, voil\u00e0, mais je ferez ce que vous voulez. Est ce que je me suis expliqu\u00e9 clairement ? Est ce qu\u2019il y a des questions ?\nIntervention : Inaudible. Protestations\nGilles : Ecoute moi. Il est vrai que parler a beaucoup de sens, mais pour moi, parler ne peut avoir qu\u2019un sens. Parler \u00e7a peut vouloir dire que chacun s\u2019exprime. C\u2019est le contraire de la philosophie. Il y a un tr\u00e8s beau texte de Platon, dans un dialogue avec Socrate o\u00f9 Socrate dit : c\u2019est curieux ce qui se passe, il y a des sujets sur lesquels personne n\u2019ose parler, \u00e0 moins d\u2019\u00eatre comp\u00e9tent. Par exemple sur la fabrication des chaussures, ou sur la m\u00e9tallurgie. Et puis il y a une masse de sujets o\u00f9 tout le monde se croit capable d\u2019avoir un avis. C\u2019est un bon th\u00e8me socratique, \u00e7a. Et, h\u00e9las, cette masse de sujets sur quoi tout le monde croit pouvoir avoir un avis et qui, d\u00e8s lors sont agit\u00e9s particuli\u00e8rement avant ou apr\u00e8s d\u00eener, ou pendant le d\u00eener : qu\u2019est-ce que tu penses de \u00e7a, quel est ton avis ? - \u00e7a couvre pr\u00e9cis\u00e9ment ce qu\u2019on appelle philosophie. Si bien que la philosophie, c\u2019est la mati\u00e8re o\u00f9 tout le monde a une opinion.\nSavoir si Dieu existe ? \u00c7a on peut toujours en parler au moment du fromage. Savoir si Dieu existe. Chacun \u00e0 un avis sur une question comme \u00e7a, chacun \u00e0 son truc \u00e0 dire. En revanche sur la fabrication des chaussures ?...L\u00e0 on est beaucoup plus prudent parce que on a peur de dire des b\u00eatises. Mais voil\u00e0 que sur Dieu, on a aucune peur de dire des b\u00eatises ; c\u2019est quand m\u00eame curieux. L\u00e0, Socrate a saisi, \u00e0 l\u2019aurore de la philosophie, il a saisi quelque chose qui \u00e9tait parfait. Pourquoi ? Si on comprenait \u00e7a, on comprendrait tout.\nLa philosophie qu\u2019est-ce que c\u2019est ? La philosophie c\u2019est quelque chose qui vous dit d\u2019abord : tu ne t\u2019exprimeras pas. Tu ne t\u2019exprimeras pas. L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re je parlais de ces appels qui \u00e9taient le seul vilain c\u00f4t\u00e9 de 1968 : exprime toi, exprime toi, prends la parole. Alors que on ne se rend pas compte, encore un fois, que les forces les plus d\u00e9moniaques, les forces sociales les plus diaboliques, sont les forces qui sollicitent, qui nous sollicitent de nous exprimer. C\u2019est \u00e7a les forces dangereuses.\nConsid\u00e9rez la t\u00e9l\u00e9, elle ne nous dit pas : tais-toi, elle nous dit tout le temps : quel est ton avis ? quel est votre avis ? quel est votre avis la-dessus, quel est votre avis sur l\u2019immortalit\u00e9 de l\u2019\u00e2me ? sur le g\u00e9nie de Pivot, sur la popularit\u00e9 de Maurois, etc.. Et puis il faut vous exprimer. On va am\u00e9nager votre quartier, il va y avoir un cahier des charges, il y a tout \u00e7a. Je dis que c\u2019est un danger, un danger immense.\nIl faut arriver \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 ces forces qui nous forcent \u00e0 parler quand on a rien \u00e0 dire. C\u2019est fondamental. Aussi toute parole qui consiste \u00e0 dire son avis sur quelque chose est l\u2019anti-philosophie m\u00eame, puisque les grecs avaient un mot tr\u00e8s bon pour \u00e7a, c\u2019est ce qu\u2019ils appelaient la doxa et qu\u2019ils opposaient au savoir, avant m\u00eame de savoir si le savoir c\u2019\u00e9tait quelque chose d\u2019existant : est-ce qu\u2019il y a du savoir ?\nEn tout cas on sait que la philosophie n\u2019est pas l\u2019affrontement des opinions. Donc parler ce n\u2019est pas moi disant par exemple : moi, voil\u00e0 ce que je pense, et vous me disant : ha bien non je ne pense pas comme \u00e7a. Dans la mesure o\u00f9 vous \u00eates philosophe, vous refusez de participer \u00e0 toute conversation de ce type, \u00e0 moins qu\u2019elle ne porte sur l\u2019insignifiant. Alors l\u00e0 sur l\u2019insignifiant c\u2019est tellement gai de dire : ha ! tu as bonne mine aujourd\u2019hui ! Non je n\u2019ai pas bonne mine je ne me sens pas bien. \u00c7a c\u2019est la doxa, c\u2019est le r\u00e8gne de l\u2019opinion, et c\u2019est aussi l\u2019amiti\u00e9. L\u2019amiti\u00e9 se forme au niveau de la doxa.\nFaire de la philosophie c\u2019est autre chose, faire de la philosophie c\u2019est constituer des concepts et \u00e7a ne veut dire que \u00e7a. A mon avis c\u2019est une d\u00e9marche de cr\u00e9ation, les concepts n\u2019existent pas tout fait, ce n\u2019est pas des petites \u00e9toiles dans le ciel qu\u2019il s\u2019agit de d\u00e9couvrir. Les concepts, c\u2019est l\u2019objet d\u2019une cr\u00e9ation, et encore une fois, dans la philosophie il y autant de cr\u00e9ation que dans la litt\u00e9rature ou dans la musique, simplement il s\u2019agit de cr\u00e9er des concepts.\nConcepts qui r\u00e9pondent \u00e0 quoi ? quand est-ce qu\u2019un concept est n\u00e9cessaire ? quand est-ce qu\u2019il est bien fait ou mal fait ? Il ne suffit pas qu\u2019il soit non contradictoire, d\u2019o\u00f9 une notion comme celle de consistance. Il faut qu\u2019un concept soit consistant. Mais qu\u2019est-ce que c\u2019est que la consistance d\u2019un concept ? Quand vous parlez des grands philosophes vous pouvez num\u00e9rot\u00e9 le concepts qu\u2019ils ont cr\u00e9e.\nQuand je dis \u00ab\u00a0cogito\u00a0\u00bb\u00a0, ce n\u2019est pas une proposition \u00e9ternelle, \u00e7a n\u2019existait pas, c\u2019est un concept propositionnel qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9e, \u00e0 la lettre, par un philosophe nomm\u00e9 Descartes. Bon il a fait quelque chose.\nSi vous prenez le concept de \u00ab\u00a0Id\u00e9e\u00a0\u00bb, c\u2019est un concept tr\u00e8s bizarre, extraordinaire, ce n\u2019est pas affaire d\u2019opinion. C\u2019est par l\u00e0 que la philosophie implique un savoir. C\u2019est comme en math\u00e9matiques, si vous ne savez pas ce que c\u2019est que le Cogito, si vous ne savez pas ce que c\u2019est qu\u2019une Id\u00e9e, vous pouvez vous int\u00e9resser \u00e0 la philosophie, vous ne faites pas exactement de la philosophie. Tout \u00e7a. Bien.\nL\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re j\u2019avais parl\u00e9 d\u2019un concept qui est sign\u00e9 Bergson, qui est le concept de \" dur\u00e9e \". Alors qu\u2019est ce que vous voulez faire ? Si quelqu\u2019un dit : moi je ne suis pas d\u2019accord ! c\u2019est comme si quelqu\u2019un dit : je ne suis pas d\u2019accord avec Matisse ! D\u2019accord, tu n\u2019es pas d\u2019accord avec Matisse, bon \u00e7a g\u00eane qui ? \u00e7a veut dire quoi, m\u00eame ? C\u2019est un non-sens. A moins qu\u2019on me dise : j\u2019ai un autre concept, j\u2019ai cr\u00e9e un autre concept qui rend celui l\u00e0 inefficace ou inconsistant. Alors l\u00e0 oui ! Mais \u00e0 ce moment l\u00e0 ce n\u2019est pas \"je ne suis pas d\u2019accord\", c\u2019est autre chose.\nDonc parler ce n\u2019est pas du tout dire son avis sur quelque chose.\nEn revanche pour r\u00e9pondre \u00e0 la question, quand je dis ce que je voudrais vraiment cette ann\u00e9e c\u2019est que vous parliez, \u00e7a veut dire ceci : si c\u2019est vous qui venez et que c\u2019est moi qui parle, alors c\u2019est bien. Vous votre t\u00e2che \u00e7a consiste \u00e0 dire soit au nom de votre pens\u00e9e, soit au nom d\u2019un sentiment \u00e0 vous, il y a des sentiments de pens\u00e9e, la pens\u00e9e elle est multiple. \u00c7a ne veut pas dire : mon avis. \u00c7a veut dire : oui, dans ton truc j\u2019ai l\u2019impression qu\u2019il y a quelque chose qui ne va pas, qui est d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9, ou alors vous me dites : \u00e7a \u00e9veille en moi, ce que tu dis, \u00e7a \u00e9veille en moi ceci, auquel moi je n\u2019aurais pas du tout pens\u00e9. Et si on met les deux en rapport, qu\u2019est-ce qui se passe ? Ou bien alors vous m\u2019apportez un exemple, vous me direz que je vous r\u00e9duis \u00e0 des choses mineures. Pas du tout ! Une petite correction \u00e7a peut tout changer. C\u2019est pour \u00e7a que si on prend \"parler\" en ce sens vous avez parfaitement la possibilit\u00e9 de parler. C\u2019est arriv\u00e9 plusieurs fois l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, que quelqu\u2019un parle et balance quelque chose \u00e0 laquelle je n\u2019avais pas pens\u00e9, moi et qui ensuite, entra\u00eenait pour moi des changements tr\u00e8s importants. Voil\u00e0 ce que je voulais dire. Voil\u00e0 ce que je voulais dire dans l\u2019espoir que vous acceptiez ces conditions.\n[Discussions]\nDeleuze : Prenons un exemple, un philosophe tr\u00e8s difficile qu\u2019on peut consid\u00e9rer comme le philosophe par excellence : Spinoza. Spinoza ! Il y a un syst\u00e8me \u00e9minemment conceptuel de Spinoza. En quoi est-ce un grand philosophe ? C\u2019est que ce syst\u00e8me de purs concepts est en m\u00eame temps la vie la plus \u00e9trange qui soit. C\u2019est comme un animal, c\u2019est un syst\u00e8me vivant.\nDeuxi\u00e8me \u00e9tat : il y a des opinions spinozistes, c\u2019est \u00e0 dire qu\u2019il y a des gens qui diront : comme dit Spinoza, on a retenu, Spinoza c\u2019est panth\u00e9iste, Dieu est partout et tout est en Dieu, ils diront au besoin : comme dit Spinoza, dieu est partout. J\u2019appelle \u00e7a opinion. Et puis il y a autre chose encore : on dira que le spinozisme a entretenu ou engendr\u00e9 des courants d\u2019opinion. Et il y a un autre stade. Il y a autre chose aussi. Il y a par exemple des \u00e9crivains ou des artistes, ou des gens comme vous et moi, supposons, pas philosophes. Ils peuvent pourtant avoir lu Spinoza. Ils en ont re\u00e7u un coup, comme si ce qu\u2019ils avaient \u00e0 faire eux, ou ce qu\u2019ils avaient \u00e0 penser, eux, \u00e9tait en r\u00e9sonance avec ce type qui a v\u00e9cu au 17eme si\u00e8cle, et \u00e7a les frappe. Ils ne sont pas philosophes. Ils ne se proposent pas de faire un commentaire de Spinoza. Ce ne sont pas des profs, ils ne vont pas expliquer ce que dit Spinoza, ils ont beaucoup mieux \u00e0 faire. A la faveur de cette rencontre voil\u00e0 que quelque chose de prodigieux se produit. Que cette rencontre les anime pour leur propre travail ou pour leur propre vie, Un \u00e9crivain et tout d\u2019un coup il va \u00e9crire des pages dont on se dit : mon Dieu, c\u2019est du Spinoza. Non pas que Spinoza aurait pu les \u00e9crire, je pense \u00e7a peut \u00eatre Laurence, \u00e7a peut \u00eatre Miller, ils ont une certaine connaissance de Spinoza, ils ont une connaissance \"artiste\", mais sans doute Spinoza les a frapp\u00e9 jusqu\u2019au plus profond d\u2019eux-m\u00eames. Et pourtant ils n\u2019ont rien \u00e0 faire avec la philosophie.\nEn revanche ils ont \u00e0 faire avec Spinoza pour ce qu\u2019ils veulent faire, eux. C\u2019est curieux \u00e7a. Et \u00e7a peut \u00eatre des non-\u00e9crivains, je sors de tout ce qui est \u00e9crivain, artistes, \u00e7a peut \u00eatre des gens dans leur vie. Ils ont lu \u00e7a, Il y a quelque chose qui les frappe. Comme on dit, pour simplifier, ils ne sont plus exactement tout \u00e0 fait comme avant. Pourquoi ? Pas qu\u2019ils aient fait de la philosophie, mais ils ont compris dans la philosophie - comme \u00e7a peut nous arriver en voyant des \u0153uvres d\u2019art, quand on a quelquechose faire avec tel artiste, quelque chose qui nous frappe - \u00e7a vous frappe assez quand m\u00eame pour orienter soit votre vie, soit vos activit\u00e9s. Il y a quelque chose qui est pass\u00e9e, qui est pass\u00e9e de vous \u00e0 lui.\nAlors je dirais l\u00e0 le concept philosophique n\u2019est pas seulement source d\u2019opinion quelconque, il est source de transmission tr\u00e8s particuli\u00e8re - ou entre un concept philosophique, une ligne picturale, un bloc sonore musical - s\u2019\u00e9tablissent des correspondances, des correspondances extr\u00e9mement curieuses, qu\u2019\u00e0 mon avis il ne faut m\u00eame pas th\u00e9oriser, que je pr\u00e9f\u00e9rerais appeler \"l\u2019affectif en g\u00e9n\u00e9ral\" , le domaine de l\u2019affect ou de l\u2019affectivit\u00e9, et o\u00f9 \u00e7a peut sauter d\u2019une oeuvre philosophique, c\u2019est \u00e0 dire d\u2019un concept, \u00e0 une ligne, \u00e0 un ensemble de sons. L\u00e0 c\u2019est des moments privil\u00e9gi\u00e9s. C\u2019est les moments privil\u00e9gi\u00e9s de l\u2019esprit.\nVoil\u00e0 alors \u00e9coutez, Je vais commencer. Et comme je l\u2019ai dit...je vais essayer essayer au moins. Si on est pas plus que \u00e7a, \u00e7a va. Si on est plus c\u2019est foutu ! Je commence par un point tr\u00e8s pr\u00e9cis : c\u2019\u00e9tait cette histoire dont j\u2019\u00e9tais parti l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re ..\nVoil\u00e0, Ce point, je voudrais le dire tr\u00e8s vite, en le prenant pour lui m\u00eame. Mon souhait, c\u2019est que vous lisiez au maximum, ma r\u00e9f\u00e9rence, c\u2019est Bergson : premier chapitre de \"Mati\u00e8re et M\u00e9moire\", Et c\u2019est un Bergson qui n\u2019a rien \u00e0 voir avec le Bergson qu\u2019on a retenu, au niveau de l\u2019opinion, \u00e0 savoir un philosophe qui nous parle de la Dur\u00e9e. En effet, l\u00e0 au contraire, il nous parle de la Mati\u00e8re. Et je dirai solennellement quand je passe \u00e0 une nouvelle rubrique - j\u2019esp\u00e8re ne pas rester longtemps l\u00e0 dessus. Dans ma nouvelle formule j\u2019ai pens\u00e9 \u00e0 tout, j\u2019ai achet\u00e9 de la craie. parce qu\u2019il me faut de la craie mais il n\u2019y en avait plus de blanches. Alors j\u2019ai de la craie de couleur. Vous pr\u00e9ferez quoi ?\nPourquoi l\u2019image et le mouvement, c\u2019est la m\u00eame chose ? Parce que nous nous donnons - tiens, pourquoi nous nous donnons ? comme \u00e7a ! - un ensemble infini d\u2019images que nous d\u00e9finissons comment ?\nSi nous nous donnons un ensemble infini qu\u2019on va appeler images - il faut encore le d\u00e9finir, de telle mani\u00e8re que l\u2019on comprenne pourquoi le mot \"image\" est employ\u00e9.\n\"Un ensemble infini d\u2019image\"s : images parce que ce sont des choses qui ne cessent pas de varier les unes en fonction des autres, les unes par rapport aux autres, sur toutes leurs faces et dans toutes leurs parties. En effet, une image \u00e9tant donn\u00e9e vous pouvez la diviser, si loin que vous alliez, vous la divisez en parties, vous pouvez la retourner. Combien elle a de faces ? petit n ! Elle a petit n faces. Je ne me donne encore aucune dimension de l\u2019espace. Je ne sais pas, je par de \u00e7a. Vous me direz : facile. Non, pas facile. Pourquoi est-ce que je pars de \u00e7a ? On ne pourra le comprendre qu\u2019apr\u00e8s.\nJe me donne un ensemble \u00e0 \"n\" dimensions et \u00e0 \"n\" termes, que je d\u00e9finis par un ensemble de choses, c\u2019est le mot le plus vague : \"un ensemble de choses qui varient perp\u00e9tuellement, continuellement les unes par rapport aux autres sur toutes leurs faces et dans toutes leurs parties\".\nUn tel ensemble, je l\u2019appelle Plan. Vous me direz, mais Plan ? plan \u00e7a veut dire deux dimensions ? Non \u00e7a ne veut pas dire deux dimensions . Je dirais aussi bien, j\u2019avance, je pose des conventions : je dirais que c\u2019est un plan \u00e0 \"n\" dimensions. Bien plus, je dirais \u00e0 la rigueur qu\u2019il a une dimension - si vous faites abstraction et vous ne consid\u00e9rez qu\u2019une image - mais il a autant de dimensions que vous distinguerez d\u2019images. Le Plan je le d\u00e9finis par : \"cet ensemble infini de choses qui varient les unes en fonction des autres, sur toutes leurs faces et dans toutes leurs parties\".\nEn d\u2019autres termes \u00e7a n\u2019arr\u00eate pas de bouger. Je les appelle\" images\" parce que image c\u2019est l\u00e0 o\u00f9 co\u00efncident l\u2019\u00eatre et l\u2019appara\u00eetre. Je dirais aussi bien c\u2019est le \"Ph\u00e9nom\u00e8ne\" ; image ou ph\u00e9nom\u00e8ne je les prends dans le m\u00eame sens. C\u2019est ce qui appara\u00eet. Ce qui appara\u00eet sur le plan, c\u2019est cet ensemble d\u2019images, bien plus c\u2019est le plan lui-m\u00eame. Si quelqu\u2019un me dit : je ne suis pas d\u2019accord, \u00e7a n\u2019a pas de sens. Si quelqu\u2019un me dit : tu as oubli\u00e9 quelque chose c\u2019est bien, c\u2019est une parole utile. Mais comme je n\u2019ai encore rien dit...\nDonc puisque ces images ne cessent pas de varier les unes par rapport aux autres, je dirais que c\u2019est des images-mouvement. Elles sont perp\u00e9tuellement en mouvement, \u00e7a n\u2019arr\u00eate pas de bouger. Les variations de ces images s\u2019\u00e9tendent aussi loin que leurs actions et r\u00e9actions. C\u2019est un syst\u00e8me d\u2019actions et de r\u00e9actions. Une image est ins\u00e9parable de l\u2019action qu\u2019elle exerce sur toutes les autres images, et des r\u00e9actions qu\u2019elle a vis \u00e0 vis de l\u2019action qu\u2019elle subit, c\u2019est \u00e0 dire elle envoie des actions sur toutes les autres images, elle subit des actions venant de toutes les autres images. C\u2019est un syst\u00e8me d\u2019actions et de r\u00e9actions. Bien c\u2019est le premier caract\u00e8re.\nDeuxi\u00e8me caract\u00e8re : qu\u2019est-ce qui peut se passer sur un tel plan ? Je peux devenir lyrique pour le d\u00e9crire, tellement il me plait. Ce que je peux vous dire, essayer de le vivre. Vous pouvez essayer de le vivre \u00e0 condition, c\u2019est que vous vous mettiez en lui, sur lui, vous y \u00eates. En d\u2019autres termes vous \u00eates une image sur ce plan. Votre voisin est une autre image sur ce plan. Vous \u00eates d\u00e9coupables, ce sont des parties de l\u2019image. Vous avez une face et un dos, vous avez des faces. Pour le moment vous n\u2019avez aucun privil\u00e8ge. La table est une de ces images aussi. \u00c7a n\u2019arr\u00eate pas de bouger. Vous me direz que vous ne bougez pas, mais \u00e7a n\u2019arr\u00eate pas de bouger, les choses bougent en vous, \u00e7a n\u2019arr\u00eate pas, les actions, les interactions.\nC\u2019est donc le plan des images-mouvement.\nSupposons, tiens je lui donne un nom : c\u2019est le plan de consistance. Pourquoi ? Comme \u00e7a, on va voir qu\u2019il se passe ensuite des choses. Qu\u2019est ce qui peut se passer ? Je le garde mon plan Passons \u00e0 un mode lyrique. Je dirais de ce plan qu\u2019il est l\u2019ensemble de toutes possibilit\u00e9s. Hors de lui il n\u2019y a rien. Il est l\u2019ensemble de toutes possibilit\u00e9s. Je dirais aussi qu\u2019il est la mati\u00e8re de toute r\u00e9alit\u00e9.\nIl est l\u2019ensemble de toutes possibilit\u00e9s, c\u2019est \u00e0 dire tout ce qui est possible est une image sur ce plan. Il est la mati\u00e8re de toute r\u00e9alit\u00e9, \u00e0 savoir tout ce qui agit et qui r\u00e9agit et qui par la m\u00eame est r\u00e9el, est sur ce plan.\nC\u2019est en m\u00eame temps qu\u2019il est l\u2019ensemble de toutes possibilit\u00e9s et la mati\u00e8re de toute r\u00e9alit\u00e9. Enfin, pour autant que la loi, et qu\u2019on appelle loi, le rapport d\u2019une action et d\u2019une r\u00e9action, je dis qu\u2019il est la forme de toute n\u00e9cessit\u00e9. Voil\u00e0 que j\u2019ai comme \"chant\u00e9\" ce plan : ensemble de toutes possibilit\u00e9s, mati\u00e8re de toutes r\u00e9alit\u00e9, forme de toutes n\u00e9cessit\u00e9s.\nL\u00e0, alors, pure association d\u2019id\u00e9es, \u00e7a me rappelle quelque chose. Vous \u00e7a pourrait vous rappeler autre chose, moi \u00e7a me rappelle quelque chose, uniquement parce que je suis prof de philosophie. \u00c7a me rappelle quelque chose qui \u00e0 premi\u00e8re vue, n\u2019a rien \u00e0 voir. je me rappelle : On nous dit qu\u2019il y a un cas o\u00f9 un m\u00eame concept d\u00e9signe l\u2019ensemble du possible, la mati\u00e8re du r\u00e9el et la forme du n\u00e9cessaire.\nCe concept c\u2019est le concept d\u2019un \u00eatre, en latin ens, \u00ab\u00a0ce qui est\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0ens\u00a0\u00bb, le concept d\u2019un \u00eatre tel que sa r\u00e9alit\u00e9 ou son existence d\u00e9coule de sa possibilit\u00e9 et dans la mesure o\u00f9 elle d\u00e9coule de sa possibilit\u00e9, en d\u00e9coule n\u00e9cessairement.\nEt cet \u00eatre tel que son existence d\u00e9coule de sa possibilit\u00e9 et d\u00e9coulant de sa possibilit\u00e9 en d\u00e9coule n\u00e9cessairement, c\u2019est quoi ? C\u2019est le concept de Dieu. Et les philosophes latins, ou ceux du moyen \u00e2ge l\u2019appelaient : Ens originanum, l\u2019Etre originaire : Dieu. Bon. C\u2019est bien \u00e7a. Mon plan mat\u00e9riel, c\u2019est Dieu, c\u2019est l\u2019\u00eatre originaire ! C\u2019est bien. C\u2019est bien parce que je n\u2019ai plus besoin de Dieu, d\u00e9j\u00e0. J\u2019ai besoin d\u2019un \u00e9cran, je n\u2019ai pas besoin de Dieu, j\u2019ai besoin d\u2019un \u00e9cran.\nDieu c\u2019est l\u2019\u00e9cran. C\u2019est \u00e0 dire que c\u2019est mon plan de consistance. C\u2019est l\u2019Ens originarium, c\u2019est \u00e0 dire l\u2019ensemble de toutes possibilit\u00e9s en tant que constituant le Tout de la r\u00e9alit\u00e9, et le constituant, le constitue n\u00e9cessairement. L\u2019unit\u00e9 du possible, du r\u00e9el, et du n\u00e9cessaire.\nVoil\u00e0. Vous voyez ce plan. Pourquoi est ce que j\u2019ai fait cette addition ? Pour vous faire sentir, par del\u00e0 les mots, pour vous faire sentir que ce plan n\u2019\u00e9tait pas une petite chose, mais \u00e9tait une chose grandiose. Que ce plan, constitu\u00e9 d\u2019images-mouvement, agissant et variant les unes en fonction des autres, sur toutes leurs faces et dans toutes leurs parties, ce plan \u00e9tait \u00e0 la lettre \"..\", c\u2019est \u00e0 dire il \u00e9tait Dieu. Alors vous comprenez, si on me dit : est ce que tu crois en Dieu ? je r\u00e9ponds Oui ! Je crois qu\u2019il y a un ensemble infini d\u2019images variant les unes en fonction des autres, sur toutes leurs faces et dans toutes leurs parties, et \u00e0 cet \u00e9gard je me dis : \"tiens je suis un pur spinoziste\". Tout \u00e7a est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s fatiguant. Alors je me dis : qu\u2019est-ce qui peut se passer sur ce plan ? Du coup je ne l\u2019appelle plus plan de consistance. Je barre consistance. Je m\u2019\u00e9tais tromp\u00e9. Il faut l\u2019appeler plan d\u2019immanence. Il n\u2019y a rien en dehors de ce plan, ce plan est partout, tout est sur ce plan. Vous, moi, la salle, le monde !\nIl n\u2019y a rien qui n\u2019agisse sur rien, ou plut\u00f4t il n\u2019y \u00e0 rien qui n\u2019agisse ou inter-agisse avec les autres points. On l\u2019a dit tout le temps, les physiciens l\u2019ont dit, chaque point de l\u2019univers est en interaction. Bon les mol\u00e9cules, tr\u00e8s bien, \u00e7a m\u2019est \u00e9gal. C\u2019\u00e9tait vous, sur le plan tout \u00e0 l\u2019heure, mais c\u2019est aussi bien les mol\u00e9cules. Il n\u2019y a qu\u2019a vous transformer en mol\u00e9cules, en atomes. Je ne fais aucune diff\u00e9rence d\u2019\u00e9chelle. J\u2019en suis dans l\u2019\u00catre originaire. C\u2019est une merveille ! On est en train de nager dans un plan d\u2019immanence o\u00f9 les images que vous consid\u00e9rez, ce ne seront, de toutes mani\u00e8res des images. Vous me direz qu\u2019une image \u00e7a se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 quelque chose. Pas au point o\u00f9 on en est. Ce n\u2019est pas une image pour quelqu\u2019un. Comment ce serait une image pour quelqu\u2019un, vous \"\u00eates\" une image !\nJ\u2019ai d\u00e9fini l\u2019image par le plan, je ne l\u2019ai pas d\u00e9fini par rapport \u00e0 quelqu\u2019un. Vous \u00eates une image, et si vous \u00eates compos\u00e9 d\u2019atomes, les atomes, c\u2019est des images. Bon, si je prends le syst\u00e8me entier des atomes, je n\u2019ai strictement rien \u00e0 changer, c\u2019est le m\u00eame plan d\u2019immanence. Un atome agit sur un autre atome. C\u2019est deux images qui varient l\u2019une en fonction de l\u2019autre, en toutes leurs parties et sur toute leurs faces. Et qu\u2019est-ce qu\u2019on appelle un ph\u00e9nom\u00e8ne d\u2019ondulation ?\nL\u2019ondulation c\u2019est l\u2019image-mouvement. L\u2019ondulation c\u2019est le v\u00e9hicule de l\u2019action, de l\u2019interaction entre deux atomes, deux parties d\u2019atomes, tout ce que vous voulez. Donc que ce soit vous, que ce ne soit pas vous, vous changez toutes les \u00e9chelles, vous n\u2019avez rien \u00e0 changer de votre plan d\u2019immanence d\u00e9fini comme \u00eatre originaire, Ens originaire, c\u2019est \u00e0 dire le Dieu.\nQuestion : inaudible \nDeleuze :  J\u2019ai fait une imprudence, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 trop vite. Consistance, je m\u2019\u00e9tais tromp\u00e9, o\u00f9 \u00e7a sera pour plus tard. Je m\u2019\u00e9tais tromp\u00e9. C\u2019est immanence, vous allez voir. Immanence il n\u2019y a pas de contraire, il n\u2019y aura jamais de transcendance, ou si peut-\u00eatre . Ha si il va y en avoir. Mais ce sera hors du plan. C\u2019est qu\u2019il n\u2019y a pas qu\u2019un plan, vous comprenez. Il va y en avoir pour l\u2019ann\u00e9e. Donc vous rayer consistance.\nC\u2019est uniquement plan d\u2019immanence, c\u2019est Dieu, et nous reconnaissons ce Dieu l\u00e0, et vous en faites partie, et m\u00eame vos atomes. Vos atomes sont des dieux. Pourquoi est-ce que j\u2019appelle \u00e7a Dieu ? je l\u2019ai dit puisque c\u2019est l\u2019unit\u00e9 du possible du r\u00e9el et du n\u00e9cessaire, et que, l\u00e0, si vous avez fait de la philosophie, tout le monde, n\u2019importe qui, tout philosophe a toujours appel\u00e9 Dieu :\"l\u2019unit\u00e9 du possible, du r\u00e9el et du n\u00e9cessaire\", c\u2019est \u00e0 dire l\u2019\u00eatre tel que son existence, que sa r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9coule n\u00e9cessairement de sa possibilit\u00e9.\nC\u2019est m\u00eame ce qu\u2019on appelle en philosophie, je ne recule jamais l\u2019occasion de vous apprendre quelque chose, la preuve ontologique de l\u2019existence de Dieu, qui prend sa date et qui prend sa formulation parfaite avec le philosophe Descartes au dix-septi\u00e8me si\u00e8cle.\nMaintenant si vous voulez que je fasse une parenth\u00e8se et que je vous raconte la preuve ontologique de l\u2019existence de Dieu, qui est imparable, qui vous fera croire \u00e0 un autre Dieu, mais \u00e7a va me nuire. Non je ne peux pas le dire parce que si je vous apprend la vraie preuve de l\u2019existence de Dieu, qui ne peut pas convenir au plan d\u2019immanence, vous allez croire \u00e0 l\u2019autre Dieu. Or il ne faut pas !\nQu\u2019est-ce qui peut arriver sur ce plan d\u2019immanence ? il n\u2019est rien d\u2019autre que l\u2019ensemble des images-mouvement en interaction. Plan d\u2019immanence ou \u00e9cran. Comme disait quelqu\u2019un spirituellement , c\u2019est l\u2019\u00e9cran total ! \u00e7a ne vous fait pas rire. Les filles savent ce que c\u2019est l\u2019\u00e9cran total, mais les gar\u00e7ons...Qu\u2019est-ce qui peut se passer. L\u00e0 je retombe sur Bergson, mais d\u2019une certaine mani\u00e8re \u00e7a y \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans Bergson, chapitre un de \"Mati\u00e8re et M\u00e9moire\". Bergson n\u2019emploie pas ce terme de plan d\u2019immanence, il n\u2019emploie pas le mot, mais peu importe. \"Sur ce plan d\u2019immanence, on doit bien constater qu\u2019il y a certaines images particuli\u00e8res\". Attention, quand on fait de la philosophie on n\u2019a pas le droit de changer les conditions d\u2019un probl\u00e8me. Il nous dit : d\u2019accord, sur ce plan d\u2019immanence, il y a certaines images particuli\u00e8res. Bon. Il y a une chose dont il n\u2019a pas le droit, \u00e0 supposer qu\u2019il y ait des images particuli\u00e8res, il n\u2019aura pas le droit de les d\u00e9finir par d\u2019autres termes que ceux qu\u2019impliquent le plan d\u2019immanence.\nOr plan d\u2019immanence implique uniquement : image, action, r\u00e9action. \u00c7a forme un ensemble puisque les actions et les r\u00e9actions ne se distinguent pas des images. Les images-mouvement sont l\u2019ensemble des actions et r\u00e9actions qu\u2019elles exercent les unes sur les autres. C\u2019est m\u00eame par l\u00e0 qu\u2019elles varient continuellement. Donc si je dis qu\u2019il y a des images privil\u00e9gi\u00e9es, particuli\u00e8res, je n\u2019ai pas le droit de dire tout d\u2019un coup qu\u2019elles ont une \u00e2me, ou qu\u2019elle ont une conscience. Je ne sais pas ce que c\u2019est que la conscience. Mon plan d\u2019immanence n\u2019implique pas la conscience. Comment je vais les d\u00e9finir ?\nBergson les d\u00e9finit d\u2019une mani\u00e8re \u00e9tonnante. Il nous dit : \"ce sont des images qui pr\u00e9sentent, uniquement entre les actions qu\u2019elles subissent - de la part des autres images\" -moi, image, je re\u00e7ois des actions, des autres images, et j\u2019ai des r\u00e9actions sur les autres images. Action r\u00e9action. Image mouvement. Image-mouvement \u00e7a veut dire ensembles d\u2019actions et de r\u00e9actions . Et bien il y a des images tr\u00e8s bizarres parce que, entre l\u2019action qu\u2019elles subissent, qu\u2019elles re\u00e7oivent, et la r\u00e9action qu\u2019elles ex\u00e9cutent, il y a quoi ? Justement il n\u2019y a rien ! C\u2019est \u00e0 dire qu\u2019il y a un intervallel. Il y a un intervalle !\nDans le cas des autres images vous avez, au contraire, voil\u00e0 mon image - elle re\u00e7oit une action venue d\u2019une autre image, et elle r\u00e9agit. Une feuille d\u2019arbre, le vent, le vent est une image. Le vent, la feuille d\u2019arbre, la feuille d\u2019arbre tombe, arrach\u00e9e par le vent. Ou bien si elle tient, c\u2019est en fonction d\u2019une autre image, son p\u00e9doncule et elle bouge. La r\u00e9action s\u2019encha\u00eene avec l\u2019action. L\u00e0 il y a des images tr\u00e8s sp\u00e9ciales. Supposez qu\u2019il y ait des images tr\u00e8s sp\u00e9ciales. Elles re\u00e7oivent des actions et la r\u00e9action est \u00e0 retardement. Vous voyez que je n\u2019introduis rien de nouveau. J\u2019introduis uniquement - et mon plan d\u2019immanence me le permet - je me dis c\u2019est curieux, il y a des intervalles. J\u2019introduis un intervalle, c\u2019est \u00e0 dire, \u00e0 la lettre rien, entre une action et une r\u00e9action.\nIl y a des intervalles, il y a certaines images telles que lorsqu\u2019elles re\u00e7oivent une action, elles ne r\u00e9agissent pas tout de suite. Il faut attendre. Voil\u00e0 un nouveau concept : intervalle. Le plan d\u2019immanence ne comprend pas seulement des images en actions et en r\u00e9actions constantes et perp\u00e9tuelles, ils comprend aussi des intervalles entre des actions et des r\u00e9actions. C\u2019est ces images sp\u00e9ciales - remarquez que du coup je fais une comparaison, je fais une parenth\u00e8se - ce que j\u2019ai toujours aim\u00e9 ici c\u2019est la possibilit\u00e9 de parler \u00e0 toutes sortes de publics simultan\u00e9ment - les uns laissent tomber lorsque \u00e7a ne les concerne plus.\nMais je pense \u00e0 ceux qui sont philosophes.J\u2019ouvre tr\u00e8s rapidement une parenth\u00e8se On a toujours dit que Sartre, et Sartre lui-m\u00eame n\u2019a pas cess\u00e9 d\u2019attaquer tr\u00e8s violemment Bergson. Mais ce qui me frappe, c\u2019est que ce n\u2019est jamais comme les gens disent, parce que si vous prenez le d\u00e9but de \"l\u2019Etre et le N\u00e9ant\", \u00e0 mon avis c\u2019est exactement la m\u00eame chose que le premier chapitre de \"Mati\u00e8re et M\u00e9moire\". A un point tr\u00e8s \u00e9tonnant. Car Sartre qu\u2019est ce qu\u2019il nous dit ? Sauf que je pr\u00e9f\u00e8re la pr\u00e9sentation bergsonienne \u00e0 la pr\u00e9sentation sartrienne.\nQu\u2019est-ce qu\u2019il nous dit, Sartre, au d\u00e9but de L\u2019Etre et le N\u00e9ant, il nous dit au d\u00e9but de ce beau livre, il y a le monde et ce monde je l\u2019appelle l\u2019en-soi. L\u00e0 aussi on ne va pas discuter. Avant de savoir si c\u2019est une bonne id\u00e9e, il faut attendre, on va voir ce qu\u2019il va en tirer. \u00ab\u00a0Il y a l\u2019en soi\u00a0\u00bb. Et il dit : et dans ce monde en soi qui ne m\u2019a pas attendu pour exister, et qui a attendu personne pour exister dans ce monde \u00ab\u00a0en soi\u00a0\u00bb, il y a des sujets qui naissent. Et l\u00e0 Sartre fait surgir tout son appareil m\u00e9taphorique \u00e0 lui, l\u00e0 les concepts sont toujours en rapport avec des m\u00e9taphores, des petites bulles montent \u00e0 la surface. Les petites bulles vous avez d\u00e9j\u00e0 senti, c\u2019est nous, c\u2019est vous, c\u2019est moi, les petites bulles qui montent dans l\u2019\"en soi\". Et ces petites bulles \u00e7a va \u00eatre des sujets. Vous, moi, ou des consciences. Mais il ne se donne pas la conscience, Sartre. Il se donne des petites bulles. Alors cet \"en soi\" \u00e7a va \u00eatre une esp\u00e8ce de marais \u00e0 la Sartre, ce n\u2019est pas un beau plan comme le mien, un plan bien sec, c\u2019est une esp\u00e8ce de marais o\u00f9 il y a des bulles qui montent. Qu\u2019est-ce que c\u2019est, ces bulles ? Si il dit : c\u2019est l\u2019homme, tout est fichu. L\u2019homme qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire, l\u2019homme quoi ? Il s\u2019agit d\u2019engendrer l\u2019homme conceptuellement. Il emploie une expression parfaite, il dit que ce sont de petits lacs de non-\u00eatres, de petits lacs de non-\u00eatre qui viennent s\u2019installer l\u00e0, sur le plan.\nC\u2019est absolument, sous autre appareil m\u00e9taphorique, c\u2019est absolument l\u2019histoire de Bergson. Son plan d\u2019immanence avec des images variables qui agissent et r\u00e9agissent sur toutes leurs faces et dans toutes leurs parties, et puis certaines images privil\u00e9gi\u00e9es qui se d\u00e9finissent uniquement par intervalle entre l\u2019action subie et la r\u00e9action ex\u00e9cut\u00e9e. Cet intervalle, cet \u00e9cart, c\u2019est l\u2019\u00e9quivalent des petits lacs de non-\u00eatre. A la lettre, c\u2019est du rien. Il se trouve que ce \u00ab\u00a0rien\u00a0\u00bb, il va faire quelque chose. Qu\u2019est-ce qu\u2019il va faire ? Il va faire trois choses. Je reprends. L\u00e0 je mets toutes mes petites images, cette infinit\u00e9s d\u2019images. Et puis, les images particuli\u00e8res, pour simplifier, j\u2019en mets deux. bien J\u2019ai le droit, encore une fois, de les avoir mis sur mon plan d\u2019immanence puisque rien, je n\u2019introduis que un \u00e9cart entre une action et une r\u00e9action. Si on me dit d\u2019o\u00f9 il vient cet \u00e9cart ? je ne sais pas moi, je n\u2019en sais rien, ne pensons pas \u00e0 \u00e7a pour le moment. Accordez moi cet \u00e9cart puisque je ne me donne rien que de l\u2019action et de la r\u00e9action. Je n\u2019ai rien introduit en douce.\nTr\u00e8s important, la loi de la philosophie et des concepts c\u2019est de s\u2019\u00e9viter toute op\u00e9ration de prestidigitation o\u00f9 on file en-dessous quelque chose qu\u2019on aurait pas le droit de se donner. Je les ai l\u00e0, je n\u2019ai introduit qu\u2019un \u00e9cart, seulement encore une fois, qu\u2019est ce que cet \u00e9cart introduit de nouveau ? Selon Bergson il introduit trois choses nouvelles.\nPremi\u00e8re chose nouvelle. Mon plan ne change pas, il comprend simplement ces images particuli\u00e8res, il reste le plan d\u2019immanence de toutes les images possibles, mais parmi toutes les images possibles, sont possibles de telles images. Si elles sont possibles, elles sont r\u00e9elles, on l\u2019a vu tout \u00e0 l\u2019heure en fonction de l\u2019\u00eatre originaire. Qu\u2019est-ce qui se passe ? Elles vont constituer des images privil\u00e9gi\u00e9es en quel sens ? C\u2019est que, sans doute, toutes les autres images continuent \u00e0 varier les unes en fonction des autres, sur toutes leurs faces et dans toutes leurs parties, \u00e7a \u00e7a continue, \u00e7a ne dispara\u00eet pas, \u00e7a continue, le monde continue.\nMais en m\u00eame temps, le plan d\u2019immanence, il va lui arriver des choses. En m\u00eame temps \u00e7a ne supprime rien de ce que je viens de dire, le plan d\u2019immanence, il continue pareil, mais en plus s\u2019y joint quelque chose. La premi\u00e8re chose qui va s\u2019y joindre, c\u2019est que toutes les autres images continuent \u00e0 varier les unes pour les autres, les unes en fonction des autres, mais aussi, en m\u00eame temps, elles s\u2019organisent de mani\u00e8re \u00e0 varier toutes, ou du moins une partie d\u2019entre elles - quitte \u00e0 pr\u00e9ciser ce que veut dire \" une partie d\u2019entre elles \"-, une partie d\u2019entre elles vont se mettre \u00e0 varier en fonction de l\u2019image privil\u00e9gi\u00e9e.\nEn d\u2019autres termes un second syst\u00e8me se joint, n\u2019annule pas, mais un second syst\u00e8me se joint au premier syst\u00e8me. D\u2019une part les images continuent \u00e0 varier les unes par rapport aux autres sur toutes leurs faces et dans toutes leurs parties, mais d\u2019autre part, en m\u00eame temps, un certain nombre de ces images se mettent \u00e0 varier par rapport \u00e0 l\u2019image privil\u00e9gi\u00e9e et en fonction de l\u2019image privil\u00e9gi\u00e9e. Quelles images ? je dis certaines images se mettent \u00e0 varier. En effet, il suffira que l\u2019image privil\u00e9gi\u00e9e se d\u00e9place, pour que un certain nombre d\u2019images varient en fonction du d\u00e9placement. Voil\u00e0 que les images n\u2019appartiennent plus seulement \u00e0 un syst\u00e8me o\u00f9 elles varient les unes par rapport aux autres, elles appartiennent \u00e0 un autre syst\u00e8me en plus o\u00f9 elles varient par rapport \u00e0 l\u2019image privil\u00e9gie d\u00e9finie par intervalle, c\u2019est \u00e0 dire qui constitue un centre.\nCentre en fonction duquel les images qui agissent sur l\u2019image privil\u00e9gi\u00e9e, varient. Toutes les images qui agissent sur cette image privil\u00e9gi\u00e9e vont varier en fonction de cette image privil\u00e9gi\u00e9e qui, d\u00e8s lors, est \u00e9rig\u00e9e en centre. Centre de quoi ? Centre de perception. \u00c7a n\u2019annule pas le premier syst\u00e8me de la variation universelle. \u00c7a joint au syst\u00e8me de la variation universelle, un autre syst\u00e8me o\u00f9 elles varient en fonction du centre. Ce centre est d\u00e9fini comment ? Uniquement intervalle entre action et r\u00e9action.\nC\u2019est pourquoi Bergson pourra l\u2019appeler \u00ab\u00a0centre d\u2019ind\u00e9termination\u00a0\u00bb. C\u2019est un centre d\u2019ind\u00e9termination puisqu\u2019il se d\u00e9finit uniquement en ceci : la r\u00e9action ne s\u2019encha\u00eene plus imm\u00e9diatement avec l\u2019action suivie. D\u00e8s que vous avez un tel centre d\u2019ind\u00e9termination, le monde des images, o\u00f9 un certain nombre d\u2019images s\u2019organisent en tendant certaines faces vers le centre privil\u00e9gi\u00e9. Le centre privil\u00e9gi\u00e9 sera dit : percevoir. Il per\u00e7oit. Et en effet, qu\u2019il per\u00e7oit, qu\u2019est-ce que \u00e7a a d\u2019\u00e9tonnant ? Qu\u2019est-ce que \u00e7a voulait dire, il y a intervalle entre l\u2019action et la r\u00e9action ? Il y a intervalle entre l\u2019action subie et la r\u00e9action ex\u00e9cut\u00e9e ? \u00e7a voulait dire que cette image est constitu\u00e9e de mani\u00e8re tr\u00e8s sp\u00e9ciale. Elle a condamn\u00e9 certaines de ses parties. Certaines parties de cette image sp\u00e9ciale ont acquis une immobilit\u00e9 relative. Tout se passe comme si certaines parties de cette image privil\u00e9gi\u00e9e avaient acquis une immobilit\u00e9 relative. Et en m\u00eame temps, d\u2019autres parties de l\u2019image privil\u00e9gi\u00e9e, ont acquis une force active d\u00e9velopp\u00e9e, une possibilit\u00e9 de mouvement d\u00e9velopp\u00e9e. C\u2019est une esp\u00e8ce de compensation.\nAu lieu d\u2019avoir action-r\u00e9action, vous avez les actions re\u00e7ues qui sont saisies par des parties de l\u2019image qui ont acquis une immobilit\u00e9 relative, les r\u00e9actions ex\u00e9cut\u00e9es sont ex\u00e9cut\u00e9es par des parties de l\u2019image qui ont acquis des degr\u00e9s de libert\u00e9 ou de puissance particuliers. C\u2019est compris dans l\u2019intervalle, c\u2019est l\u2019effet imm\u00e9diat de l\u2019intervalle. Si vous vous donnez intervalle entre action et r\u00e9action, vous n\u2019avez plus encha\u00eenement direct de l\u2019action subie et de la r\u00e9action ex\u00e9cut\u00e9e, c\u2019est \u00e0 dire que l\u2019action subie va \u00eatre recueillie sur certaines faces de l\u2019image privil\u00e9gi\u00e9e, lesquelles faces sont condamn\u00e9es \u00e0 une immobilit\u00e9 relative pour recevoir l\u2019action, pour recevoir l\u2019excitation, et la r\u00e9action ex\u00e9cut\u00e9e qui se fait attendre, la r\u00e9action retard\u00e9e, va \u00eatre assur\u00e9e par d\u2019autres parties de l\u2019image, qui elles, du coup, disposent de degr\u00e9s de libert\u00e9 sup\u00e9rieurs. Tout \u00e7a c\u2019est le ph\u00e9nom\u00e8ne de l\u2019\u00e9cart.\nQu\u2019est-ce que j\u2019ai, donc ? Si je me donne ces images privil\u00e9gi\u00e9es d\u00e9finies par \u00e9cart entre action et r\u00e9action j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 deux effets : premier effet : les images qui agissent sur cette image privil\u00e9gi\u00e9e s\u2019incurvent, en quelque sorte, c\u2019est \u00e0 dire se mettent \u00e0 varier en fonction de l\u2019image privil\u00e9gi\u00e9e. On dira que l\u2019image privil\u00e9gi\u00e9e per\u00e7oit. Il y a des images-perception. Les images-perception, ce sont les images, en tant que elles ne varient plus toutes les unes en fonction des autres sur toutes leurs faces et en fonction de leurs parties, l\u2019image-perception, ce sera les images en tant qu\u2019elles varient par rapport \u00e0 une image privil\u00e9gi\u00e9e c\u2019est \u00e0 dire par rapport \u00e0 un centre d\u2019ind\u00e9termination.\nVoil\u00e0 que sur mon plan d\u2019immanence, je dispose d\u2019images-perception. L\u2019image-mouvement est devenue image-perception par rapport au centre d\u2019ind\u00e9termination.\n\u00c7a implique quoi ? Encore une fois le centre d\u2019ind\u00e9termination est constitu\u00e9 de telle sorte que certaines de ses parties ont pris une immobilit\u00e9 relative, ce qu\u2019on appellera dans notre langage : organe des sens. Et c\u2019est par ces parties immobilis\u00e9es relativement, que l\u2019image privil\u00e9gi\u00e9e va percevoir les excitations...\nLes images-perception par rapport \u00e0 un centre. Si je prends un autre centre, la m\u00eame op\u00e9ration se fera. Et l\u00e0 mon plan - je ne sors pas du plan d\u2019immanence, tout cela se fait sur le plan de l\u2019immanence. Je n\u2019ai plus simplement un monde d\u2019images-mouvement en perp\u00e9tuelle variation, en variation universelle, j\u2019ai en plus des images-perception autour des centres d\u2019ind\u00e9termination en variation par rapport aux centres d\u2019ind\u00e9termination. Voil\u00e0.\nDeuxi\u00e8me point, que je termine vite, 2\u00e8me point, parce que \u00e7a s\u2019encha\u00eene tr\u00e8s bien, je l\u2019ai presque d\u00e9j\u00e0 dit. L\u2019image privil\u00e9gi\u00e9e a condamn\u00e9 certaines de ses parties \u00e0 l\u2019immobilit\u00e9 pour pr\u00e9cis\u00e9ment transformer les images-mouvement en images-perception. \u04aaa n\u2019emp\u00eache pas que les images-mouvements, elles continuent leur affaire, hein ! Simplement, un syst\u00e8me, un syst\u00e8me centr\u00e9 s\u2019est ajout\u00e9 au syst\u00e8me acentr\u00e9 du plan d\u2019immanence. Il ne l\u2019a pas supprim\u00e9. Je reviens \u00e0 mon affaire d\u2019intervalle. Donc, les parties immobilis\u00e9es, elles re\u00e7oivent l\u2019excitation re\u00e7ue et l\u2019image privil\u00e9gi\u00e9e, elle r\u00e9agit pas tout de suite. Intervalle. Cet intervalle, c\u2019est l\u00e0 que Bergson devient g\u00e9nial, cet intervalle, c\u2019est le cerveau.\nLe cerveau, c\u2019est uniquement l\u2019intervalle entre l\u2019action subie et la r\u00e9action ex\u00e9cut\u00e9e. Cherchez pas ce que c\u2019est, c\u2019est pas difficile. Alors, c\u2019est de la mati\u00e8re, le cerveau, oui. C\u2019est de la mati\u00e8re intervalle, \u00e7a veut dire quoi ? Eh ben, \u00e7a veut dire que quand on a un cerveau, au lieu de recevoir une excitation qui va s\u2019encha\u00eener avec la r\u00e9action, il y a un intervalle. Il y a une coupure.\nCette coupure, comment elle se fait ? Parce que le cerveau comme mati\u00e8re, comme mati\u00e8re extr\u00eamement complexe, va assurer une esp\u00e8ce de dispersion de l\u2019excitation re\u00e7ue, le cerveau va \u00eatre un analyseur. Il va faire avec une excitation, il va la traduire en micro-excitations. D\u00e8s lors, j\u2019ai le temps, je gagne du temps. Donc, \u00e7a peut se justifier mat\u00e9riellement mais vous en avez assez dit quand vous dites : le cerveau, c\u2019est un intervalle. Votre cerveau, c\u2019est rien d\u2019autre que l\u2019intervalle entre les actions que vous subissez et les r\u00e9actions que vous avez ex\u00e9cut\u00e9es.\nBon, en d\u2019autres termes, cet intervalle et l\u2019immobilisation des parties receptives vous permet quoi ? Gagner du temps, pour quoi faire ? Pour organiser une r\u00e9action qui, par nature, sera impr\u00e9visible. Vous avez gagn\u00e9 du temps.\nVous pouvez d\u00e8s lors r\u00e9agir d\u2019une mani\u00e8re qu\u2019on appellera intelligente, mais c\u2019est pas \u00e7a qui compte. Qu\u2019est-ce que c\u2019est une r\u00e9action intelligente ? Une r\u00e9action intelligente, c\u2019est une r\u00e9action qui a pris le temps, o\u00f9 vous n\u2019\u00e9tiez pas forc\u00e9s d\u2019encha\u00eener l\u2019a r\u00e9action \u00e0 l\u2019action subie. Vous avez eu le temps, le cerveau a assur\u00e9 la division de l\u2019excitation re\u00e7ue en micro-excitations. D\u00e8s lors, vous pouvez faire une int\u00e9gration des micro-excitations. Vous pouvez les int\u00e9grer dans un comportement, inattendu, impr\u00e9visible qui va parer, qui va parer par l\u2019excitation subie ou qui va r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019excitation re\u00e7ue au lieu de s\u2019encha\u00eener avec elle. Il fallait rien que ce petit ph\u00e9nom\u00e8ne de l\u2019\u00e9cart c\u00e9r\u00e9bral.\nDonc, l\u00e0 je dirai, au lieu que la r\u00e9action s\u2019encha\u00eene \u00e0 l\u2019action subie, la r\u00e9action va \u00ab\u00a0innover\u00a0\u00bb par rapport \u00e0 l\u2019action subie. C\u2019est elle qui va devenir une v\u00e9ritable action. Et je dirai de ces images privil\u00e9gi\u00e9es, elles agissent. Elles ne se contentent pas de r\u00e9agir aux excitations subies, elles agissent. C\u2019est-\u00e0-dire, l\u2019excitation subie \u00e9tant devenue une excitation per\u00e7ue, elles vont pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019excitation per\u00e7ue par une conduite dite adapt\u00e9e. En d\u2019autres termes, j\u2019avais tout \u00e0 l\u2019heure, en fonction du centre d\u2019ind\u00e9termination, des images-perception. J\u2019ai maintenant des images-action. Sur mon plan, je r\u00e9sume. Voil\u00e0 mes images privil\u00e9gi\u00e9es. J\u2019en prends deux.\nJe dirai : l\u2019incurvation des autres images autour du centre d\u2019ind\u00e9termination de l\u2019image privil\u00e9gi\u00e9e va constituer les images-perceptions sur le plan d\u2019immanence.\nDeuxi\u00e8me aspect : l\u2019action subie qui est retenue par la partie immobilis\u00e9e, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019organe des sens va permettre gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019intervalle, une riposte consistant en action nouvelle, en r\u00e9ponse adapt\u00e9e. D\u00e9j\u00e0, image-action. L\u00e0, vous aviez image-perception. Un dernier effort car il y a encore quelque chose qui se passe dans ces images. Tout repose sur l\u2019intervalle.\nL\u00e0 vous avez, premier terme de l\u2019intervalle : les excitations sont bloqu\u00e9es sur des surfaces de l\u2019image relativement immobilis\u00e9e. L\u00e0, vous avez : une action nouvelle sort gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019\u00e9cart. Une action adapt\u00e9e nouvelle sort gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019\u00e9cart. Mais entre les deux, qu\u2019est-ce qui peut arriver ? Qu\u2019est-ce qui se glisse entre les deux ? Qu\u2019est-ce qui vient s\u2019ins\u00e9rer entre ces deux p\u00f4les ? L\u2019excitation re\u00e7ue, l\u2019action qui va servir de r\u00e9ponse. Ce qui se glisse, ce qui s\u2019introduit et dans quel cas ? Lorsque l\u2019excitation, par exemple p\u00e9n\u00e8tre. L\u00e0 vous avez, organe de r\u00e9ception de l\u2019image privil\u00e9gi\u00e9e. L\u00e0, vous avez, organe moteur de l\u2019image privil\u00e9gi\u00e9e. Qu\u2019est-ce qui se glisse entre la perception et l\u2019action, quand l\u2019excitation - il arrive que l\u2019excitation p\u00e9n\u00e8tre l\u2019image privil\u00e9gi\u00e9e ? Elle passe dedans. Elle va s\u2019ins\u00e9rer entre la surface de r\u00e9ception et les surfaces d\u2019action ou de r\u00e9action.\nEh ben, ce qui passe, ce qui p\u00e9n\u00e8tre dans l\u2019image privil\u00e9gi\u00e9e, c\u2019est ce que, elle appellerait si elle savait parler, elle appellerait une affection. C\u2019est \u00e7a qui vient s\u2019introduire dans l\u2019\u00e9cart. Et ce n\u2019est plus un \u00ab je per\u00e7ois \u00bb, ce n\u2019est plus un \u00ab je fais \u00bb ou plut\u00f4t x, centre d\u2019ind\u00e9termination. Ce n \u2019est plus un x per\u00e7oit, un x fait, c\u2019est \u00ab je sens \u00bb, x sent. Il sent quoi ? Il sent quelque chose en lui. Il se saisit du dedans. Qu\u2019est-ce qu\u2019il se saisit du dedans ? Il se saisit du dedans comme p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 par telle excitation, telle qui d\u00e8s lors, lorsqu\u2019elle a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans le centre d\u2019ind\u00e9termination , dans l\u2019image privil\u00e9gi\u00e9e, s\u2019appellera une affection. Elle se \"sent\" du dedans ; et c\u2019est ce sentir int\u00e9rieur, qu\u2019on appelle une affection. Bon, je r\u00e9sume tout.\nJ\u2019\u00e9tais parti d\u2019un plan d\u2019immanence d\u00e9fini par l\u2019image-mouvement ou par l\u2019ensemble infini des images-mouvements. \u04aaa subsiste, \u00e7a n\u2019est pas supprim\u00e9, mais dans ce plan d\u2019immanence des images-mouvements se forment ou sont donn\u00e9s, peu importe, des centres d\u2019ind\u00e9termination uniquement d\u00e9finis par \u00e9cart entre action et r\u00e9action. Si vous vous donnez de tels centres d\u2019ind\u00e9termination d\u00e9finis par \u00e9cart action/ r\u00e9action, les images-mouvements du plan d\u2019immanence, donnent lieu \u00e0 trois types d\u2019images et seulement trois. L\u00e0 on est s\u00fbr, hein ! On a tout fait puisque on se donnait l\u2019\u00e9cart. L\u00e0, il y a un c\u00f4t\u00e9 de l\u2019\u00e9cart, l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de l\u2019\u00e9cart, entre les deux. Donc, on est s\u00fbr que c\u2019est complet. A moins que l\u2019un de vous ait une id\u00e9e formidable et : \"dit non, il y a encore un quatri\u00e8me\" et je vois pas un \u00e9cart, il y a deux limites et puis quelque chose ou plut\u00f4t un rien entre les deux \u00bb.\nBen, ce qui vient combler le rien, pas combler d\u2019ailleurs, ce qui s\u2019ins\u00e8re entre les deux, dans le rien c\u2019est l\u2019image-affection. Je me commets du temps. Centre d\u2019ind\u00e9termination, je peux dire : je per\u00e7ois le monde, du moins une partie du monde. Je peux dire, j\u2019agis sur le monde et je peux dire : j\u2019\u00e9prouve et je sens : image-perception, image-action, image-affection.\nVoil\u00e0 que nous avons fait une gen\u00e8se et comme dans toute gen\u00e8se, il faut dire ce qu\u2019on se donne. Nous nous sommes donn\u00e9s plan d\u2019immanence des images-mouvements, certaines images pr\u00e9sentant un \u00e9cart entre action et r\u00e9action. Si nous nous sommes donn\u00e9s tout cela sur le plan de l\u2019immanence, nous avons obtenu quatre cat\u00e9gories d\u2019images qui ne sont pas \u00e9gales. Les images-mouvements dans le syst\u00e8me de la variation universelle et s\u2019y joignant, la division des images-mouvements en trois types d\u2019images : images-perception en trois types d\u2019images, par rapport oui, c\u2019est-\u00e0-dire, je m\u2019exprime mieux, l\u2019image-mouvement rapport\u00e9e \u00e0 l\u2019image sp\u00e9ciale, centre d\u2019ind\u00e9termination va donner lieu \u00e0 trois types d\u2019images et seulement trois : image-perception ; image-action ; image-affection. Un point, c\u2019est tout. Il ne peut rien y avoir d\u2019autre. Vous me direz mais quand m\u00eame, il a plein d\u2019autres choses. S\u2019il y a autre chose, c\u2019est qu\u2019il y a autre chose que mon plan d\u2019immanence.\nPour le moment, si je m\u2019en tiens \u00e0 mon plan d\u2019immanence des images-mouvements, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 beaucoup, je n\u2019obtiens que des images-mouvements et leur division relative, c\u2019est-\u00e0-dire dans la mesure encore une fois o\u00f9 elles sont rapport\u00e9es \u00e0 des centres d\u2019ind\u00e9termination, leur division tripartite en image-perception, image-action, image-affection, oh ! mais qu\u2019est-ce qui se passe \u00e0 ce niveau-l\u00e0 ? Sentez ! C\u2019est comme \u00e7a que je voudrais que vous travailliez enfin si vous acceptiez. On fait une pause et on se dit, il faut quelque chose. Il faut se faire relayer, il faut se faire relayer, il faudrait quand m\u00eame mieux asseoir cette histoire du plan d\u2019immanence avec les images, bon. Les trois types d\u2019images qui naissent. Il faudrait d\u2019abord que vous ayiez tr\u00e8s bien compris \u00e7a, donc il faut r\u00e9fl\u00e9chir d\u2019ici la semaine prochaine. Est-ce que vous avez tr\u00e8s bien compris, tout \u00e7a, bon. Et puis au besoin, parfois c\u2019est en compliquant encore qu\u2019on comprend, hein. C\u2019\u00e9tait pas assez difficile pour qu\u2019on comprenne hein, \u00e7a arrive \u00e7a. C\u2019est trop facile, alors \u00e7a paraissait trop simple. Euh, s\u2019il y a quelque chose, si vous voyez pas bien, il faut que, je veux dire, il faut que \u00e7a arrive \u00e0 aller pour vous, comme de soi. Ce monde-l\u00e0 que je vous propose, vous faites semblant de l\u2019accepter. Ce plan d\u2019immanence o\u00f9 tout bouge, tout va vite, tout et cetera. Ces centres d\u2019ind\u00e9termination qui surgissent et puis alors, ce qui se passe. Si vous voulez, si vous me donnez un centre d\u2019ind\u00e9termination forc\u00e9ment, il va y avoir, premi\u00e8rement organisation d\u2019images-perception sur le plan d\u2019immanence. Deuxi\u00e8mement, organisation d\u2019images-actions. Troisi\u00e8mement, organisation d\u2019images-affections. Si c\u2019est pas pour vous limpide, c\u2019est que, je sais pas. Si c\u2019est pas pour vous limpide, il faut recommencer. Mais, pour \u00eatre s\u00fbr que ce soit limpide, heureusement, il y a quelque chose.\nIntervention : Il semble qu\u2019il devrait y avoir une interaction, parce que l\u2019\u00e9cart dispara\u00eet, il me semble quand il y a l\u2019affect ?\nGilles Deleuze : Ah non, surtout il ne remplit pas. Non, comment dire ; il s\u2019ins\u00e8re ou bien alors il remplit en tant qu\u2019affect mais il n\u2019est ni action ni perception. Il est sentiment. Je sens, je sens en moi.\nDonc, \u00e7a ne modifie pas... ( inaudible)\n\u04aaa laisse l\u2019\u00e9cart entre l\u2019action subie et la r\u00e9action ex\u00e9cut\u00e9e, \u00e7a laisse absolument intact. Bien plus, quand j\u2019ai un affect, je ne sais pas que faire. Et je ne sais pas que percevoir. Je ne sais plus quand j\u2019ai un affect, je ne sais plus ce que je per\u00e7ois et je ne sais pas que faire.\nM\u00eame, l\u00e0 vous faites bien, du coup je lis je crois, pourvu que \u00e7a tombe bien, h\u00e9las je n\u2019en suis pas s\u00fbr. Je lis un texte de Bergson quand il parle de l\u2019affect. Il me semble qu\u2019il dit \u00e7a, pourvu qu\u2019il dise \u00e7a. Voil\u00e0, attendez, il faut se m\u00e9fier : \u00ab j\u2019examine les conditions o\u00f9 les affections se produisent. Je trouve qu\u2019elles viennent toujours s\u2019intercaler entre des \u00e9branlements que je re\u00e7ois du dehors et des mouvements que je vais ex\u00e9cuter. Elles s\u2019intercalent dans l\u2019\u00e9cart, elles s\u2019intercalent, elles viennent toujours s\u2019intercaler entre des \u00e9branlements que je re\u00e7ois du dehors et des mouvements que je vais ex\u00e9cuter. Comme si elles devaient exercer une influence mal d\u00e9termin\u00e9e sur la d\u00e9marche finale. Mal d\u00e9termin\u00e9e, il en dit trop l\u00e0 hein, mais on va corriger le texte. Je passe mes diff\u00e9rentes affections en revue. Il me semble que chacune d\u2019elles contient \u00e0 sa mani\u00e8re une invitation \u00e0 agir, avec en m\u00eame temps l\u2019autorisation d\u2019attendre et m\u00eame de ne rien faire. Il est beau ce texte. \"Je regarde de plus pr\u00e8s. Je d\u00e9couvre des mouvements commenc\u00e9s mais non pas ex\u00e9cut\u00e9s. L\u2019indication d\u2019une d\u00e9cision plus ou moins utile mais non pas la contrainte qui exclut le choix. J\u2019en suis \u00e0, oui, prenons un exemple : quelqu\u2019un entre dans la pi\u00e8ce et il ne me pla\u00eet pas. Non, prenons l\u2019exemple poli : quelqu\u2019un entre et il me pla\u00eet beaucoup. Je le per\u00e7ois, euh bon. Je le per\u00e7ois, qu\u2019est-ce \u00e7a que veut dire ? Bon, je r\u00e9agis \u00e0 ce que je per\u00e7ois. Je r\u00e9agis de mani\u00e8re inhabituelle, par exemple une cr\u00e9ature de r\u00eave entre. (dans la salle : \u00ab encore ! \u00bb) Ben, je pourrais prendre l\u2019exemple inverse mais comme.. Une cr\u00e9ature de r\u00eave entre, j\u2019ai comme, vous savez le... Je ne m\u2019avance pas, bon, qu\u2019est-ce que c\u2019est l\u2019affection ? C\u2019est pas de la perception, c\u2019est je sens en moi, je sens en moi quoi ? Mais quelque chose qui trouble ma perception, qu\u2019est-ce que c\u2019est, qu\u2019est-ce que c\u2019est que \u00e7a ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est qu\u2019une perception comme mal ajust\u00e9e, hein. Et puis, quant \u00e0 l\u2019action, je sais pas quoi faire. Qu\u2019est-ce que... euh, j\u2019avance, je recule. Je fais semblant de ne pas l\u2019avoir vue. C\u2019est une affection. \u04aaa consiste en quoi ? Je me sens du dedans. Ce n\u2019est pas une perception, ce n\u2019est pas une action. Si bien que \u00e7a compromet pas du tout l\u2019\u00e9cart, \u00e7a vient pas le remplir. Si vous voulez, comment dire \u00e7a, \u00e7a l\u2019occupe sans le remplir. Ouais, c\u2019est \u00e7a. Alors, cherchons une confirmation. J\u2019en ai une qui vient de tout \u00e0 fait ailleurs. Il y a quelque chose d\u2019extraordinaire. Alors l\u00e0, je prends un texte que je voudrais aujourd\u2019hui on aura pas le temps mais raison de plus pour la prochaine fois, je voudrais que vous le lisiez.\nC\u2019est un truc tr\u00e8s bizarre de Beckett. Truc tr\u00e8s bizarre de Beckett, Beckett a fait un film. Beckett a fait un film o\u00f9 il est all\u00e9 cherch\u00e9 le vieux Buster Keaton pour le jouer. \n(Intervention : le titre, c\u2019est ?) \nDeleuze : Et ce film, c\u2019est, vous le trouverez, on peut le trouver g\u00e9nial. Moi, je le trouve g\u00e9nial, formidable. Vous savez que le r\u00eave de Beckett, c\u2019est de faire beaucoup de t\u00e9l\u00e9vision ; il n\u2019a pas beaucoup l\u2019occasion, non. Mais si on le laissait faire, il ferait des choses tr\u00e8s... Mais il n\u2019a pas l\u2019\u00e9nergie de Marguerite Duras, Beckett. Je dis pas \u00e7a contre Marguerite Duras, je regrette que Beckett n\u2019ait pas l\u2019\u00e9nergie de faire ce qu\u2019il veut faire au cin\u00e9ma. Enfin, il a \u00e9t\u00e9 chercher le vieux Buster Keaton qui \u00e9tait furieux parce qu\u2019il a trouv\u00e9 le film ex\u00e9crable sauf \u00e0 la fin. Et puis, Keaton, il n\u2019\u00e9tait pas content parce qu\u2019il \u00e9tait tout le temps pris de dos. Et Keaton, il disait : \u00ab J\u2019ai quand m\u00eame une t\u00eate int\u00e9ressante, pourquoi il me prend de dos, cet idiot-l\u00e0 \u00bb.\nEnfin, \u00e7a allait assez mal entre Buster Keaton et Beckett mais \u00e7a ne fait rien, le film est prodigieux et implique quelque chose, je vous l\u2019annonce pour comprendre pourquoi je le place l\u00e0, quelque chose qui va pr\u00e9cis\u00e9ment peut-\u00eatre nous faire comprendre ce plan d\u2019immanence. Voil\u00e0 ce que je voudrais.\nBon ben, je voulais commencer mais il faut que j\u2019aille voir au secr\u00e9tariat cette histoire de salle. Donc vous vous reposez, et puis je reviens, je reviens. Simplement, comment rejoindre...\nYolande : Je voudrais savoir, je me demande si on est oblig\u00e9 de poser le plan d\u2019immanence avant pour arriver \u00e0 ce \u00e0 quoi on est arriv\u00e9. C\u2019est-\u00e0-dire, on est parti d\u2019un philosophe qui s\u2019appelle Bergson et en fait, enfin, je fais comme si je ne le connaissais pas du tout ; c\u2019est-\u00e0-dire que \u00e7a me donne l\u2019impression qu\u2019on est entrain d\u2019\u00e9crire un processus biologique. Et moi je dirais, c\u2019est parce que, biologiquement, il y a un intervalle dans l\u2019image que gr\u00e2ce \u00e0 cet intervalle, on va r\u00e9ussir \u00e0 d\u00e9finir un plan d\u2019immanence.\nDeleuze : Bonne question, c\u2019est une bonne question. J\u2019appelle bonne question toute question \u00e0 laquelle je peux r\u00e9pondre... Mauvaise question, toute question \u00e0 laquelle je ne sais pas r\u00e9pondre. Tr\u00e8s bonne question.\nYolande :  Tu r\u00e9ponds facilement\nDeleuze :  Non, non, non, parce que tu vois, c\u2019est un peu ce que j\u2019ai essay\u00e9 de faire sentir mais pas assez. C\u2019est que l\u2019avantage de partir du plan d\u2019immanence d\u00e9fini uniquement comme brassage de toutes les images les unes par rapport aux autres, c\u2019est que quelque soit le niveau ou l\u2019\u00e9chelle consid\u00e9r\u00e9e, \u00e7a ne change rien. Je veux dire, si tu me dis cerveau, je dis d\u2019accord. C\u2019est une image parmi les images. J\u2019appelle image ce qui re\u00e7oit des actions et ce qui a des r\u00e9actions. En vertu de ce qui pr\u00e9c\u00e8de. Donc, le cerveau, c\u2019est pas en tant que donn\u00e9e biologique, le cerveau d\u2019accord, c\u2019est une image. D\u2019o\u00f9 la force de Bergson quand il dit, ben comment voulez-vous qu\u2019il y ait des images dans le cerveau ? Le cerveau, c\u2019est une image, bon. La b\u00eatise c\u2019est de croire qu\u2019il est id\u00e9aliste. Si vous prenez le texte, c\u2019est pas \u00e7a du tout qui l\u2019int\u00e9resse. C\u2019est ce monde d\u2019univers en soi de la variation universelle. Or le cerveau, c\u2019est une image. Si tu me dis atome, d\u2019accord, atome c\u2019est une image. Si tu me dis moi, je dis toi, c\u2019est une image. Alors, elles ne sont pas du m\u00eame niveau. En tant qu\u2019images, elles sont toutes sur le plan de l\u2019immanence.\nAlors, c\u2019est pas du tout que le cerveau soit biologique ou que l\u2019atome soit physique, sub-physique qui m\u2019int\u00e9resse. Ce qui m\u2019int\u00e9resse, c\u2019est que quelque soit le terme consid\u00e9r\u00e9, en tant qu\u2019image, il appartient avec toutes les autres images, au plan d\u2019immanence. Et tu diras, \u00e0 ce moment-l\u00e0, je prends n\u2019importe quelle proposition folle : un \u00e9lectron percute un cerveau. \u04aaa veut dire : image qui agit sur autre image.\nNon, mais je disais pas \u00e7a pour opposer des images \u00e0 des choses r\u00e9elles si tu veux. C\u2019est pas de cet ordre-l\u00e0, c\u2019est plut\u00f4t une position comment dire, parce qu\u2019on a toujours consid\u00e9r\u00e9 qu\u2019il y avait un monde et qu\u2019\u00e0 partir du moment o\u00f9 il y avait de l\u2019humain, c\u2019est un observateur. Et moi je voudrais dire le contraire, c\u2019est parce qu\u2019il y a de l\u2019humain qu\u2019il peut y avoir ce monde-l\u00e0, tu vois.\nAh oui, l\u00e0 Bergson. Alors, l\u00e0 il faut distinguer Bergson dans le premier chapitre de ses M\u00e9moires... C\u2019est possible ? Non, c\u2019est une trahison. Tu lui flanques tout en l\u2019air. Tu as le droit, \u00e7a. \u04aaa reviendrait \u00e0 dire, \"je ne veux pas de ce probl\u00e8me-l\u00e0\". Si on reprends ce que je viens de dire, mais tu le flanques compl\u00e8tement en l\u2019air. Il n\u2019y a pour le moment, il ne se donne aucun sujet, aucun objet. Il ne se donne rien. Il se donne ensemble d\u2019images, en variations les uns par rapport aux autres.\nTu diras, pourquoi il se donne \u00e7a ? Alors l\u00e0, \u00e7a rejoindrait en effet si j\u2019arrive un jour avant de prendre ma retraite, si j\u2019arrive \u00e0 faire le cours que je r\u00eave sur qu\u2019est-ce que la philosophie ? Pour moi, c\u2019est tr\u00e8s joli de dire qu\u2019un philosophe, il cr\u00e9e des concepts. Mais d\u2019o\u00f9 vient cette cr\u00e9ation ? Qu\u2019est-ce qui fait qu\u2019il a envie ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est ? Alors, il y a les pages de Nietzsche tr\u00e8s belles pour dire finalement, la philosophie, c\u2019est une histoire de go\u00fbt au plus profond. Alors, \u00e9videmment, quand on vous dit \u00e7a vite, euh on en tire une platitude et une b\u00eatise. Bon, la philosophie, c\u2019est comme l\u2019art, les go\u00fbts et les couleurs etc ! Non, il faut bien qu\u2019il y ait des pulsions \u00e0 la base des concepts. Il faut bien, pourquoi Bergson a besoin de faire \u00e7a ? alors que rien ne le destinait, hein. Si on prend l\"Essai sur les donn\u00e9es imm\u00e9diates\", son livre pr\u00e9c\u00e9dent, il allait dans une direction compl\u00e8tement autre. L\u00e0, et ensuite, il dig\u00e8rera jamais : le premier chapitre de Mati\u00e8re et m\u00e9moire est un cas extraordinaire dans toute la litt\u00e9rature. Non, tout la litt\u00e9rature, c\u2019est le sommet de l\u2019oeuvre d\u2019un auteur, sommet tellement haut, tellement \u00e9trange, tellement insolite que lui-m\u00eame ne saura pas qu\u2019en faire. Si vous voulez, il y a des cas comme \u00e7a. Dans la litt\u00e9rature, il y a des textes au besoin pas longs ; tout d\u2019un coup un auteur va \u00e0 tel point dans une telle direction inattendue, on se dit : \u00ab\u00a0mais bon dieu, \u00e7a cr\u00e8ve tout cette histoire\u00a0\u00bb et apr\u00e8s il saura jamais qu\u2019en faire. C\u2019est des livres, c\u2019est des livres rarissimes, c\u2019est les plus beaux livres de quelqu\u2019un ; alors, ou bien il se tait ou bien apr\u00e8s il revient \u00e0 un truc, quelque chose de plus familier et \u00e7a, ce premier chapitre de Mati\u00e8re et m\u00e9moire, moi je m\u2019en lasse pas parce que c\u2019est pour moi un texte qui est suspendu. Personne n\u2019a pu l\u2019utiliser, c\u2019est pour \u00e7a mon r\u00eave c\u2019est de l\u2019utiliser. Bergson apr\u00e8s, a donn\u00e9 dans de tout \u00e0 fait autres directions. Tr\u00e8s tr\u00e8s bizarre, pourquoi il a fait \u00e7a ? Qu\u2019est-ce qu\u2019il lui a pris ? Oh il doit \u00eatre, je ne sais pas, c\u2019est tr\u00e8s curieux... oui ?\nAnne Querrien : C\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019il faudrait quand m\u00eame privil\u00e9gier la dimension du temps, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019on ne pourrait pas observer l\u2019intervalle si apr\u00e8s (...)\nDeleuze : A mon avis, oui et non. Ce serait f\u00e2cheux si c\u2019\u00e9tait \u00e7a. Il y aurait quelque chose qui irait pas. Tu as raison en partie mais tu n\u2019as besoin que d\u2019un temps absolument homog\u00e8ne et spatialis\u00e9. Tu as besoin d\u2019un temps ext\u00e9rieur qui est le temps de la succession.\n[Inaudible]\nDeleuze :  Oui.\n[Inaudible]\nDeleuze :  Et de la succession uniquement \u00e9quidistante. Tu as besoin non pas de temps mais tu as besoin d\u2019une succession d\u2019instants. Oui mais, c\u2019est pas important... Ah si, c\u2019est tr\u00e8s important. Oui mais attends, non.\nAnne Querrien : Ce qui a d\u2019important, c\u2019est qu\u2019on pourrait privil\u00e9gier, en fait on a besoin tout d\u2019un coup de privil\u00e9gier une dimension. Moi je dis le temps l\u00e0 parce que tu as pris des m\u00e9taphores, tu as utilis\u00e9 un vocabulaire o\u00f9 tu disais la r\u00e9action ne succ\u00e8de pas uniquement \u00e0 l\u2019action ; donc tu as utilis\u00e9 un vocabulaire temporel, du temps. Mais il suffit de privil\u00e9gier une dimension, pas n\u00e9cessairement le temps et c\u2019est par rapport \u00e0 une dimension du syst\u00e8me qui se met \u00e0 \u00eatre quelque chose comme \u00e7a pour le reste, que tout le raisonnement se passe, qu\u2019il peut y avoir de l\u2019intervalle.\nDeleuze :  C\u2019est pas g\u00eanant, \u00e7a. C\u2019est pas le temps. Si tu veux, \u00e0 ce moment-l\u00e0, en effet c\u2019est une correction, on fait une petite correction. Ce plan d\u2019immanence, c\u2019est un bloc espace-temps. Le temps \u00e9tant uniquement d\u00e9fini comme succession d\u2019instants. Or, le temps est manifestement autre chose qu\u2019une succession d\u2019instants. Euh, donc je dirais, moi, il n\u2019y a aucun besoin de temps. Il y a le temps si tu veux, oui, comme variable ind\u00e9pendante. Alors, dans la mesure o\u00f9, ou bien il n\u2019y a pas d\u2019autre temps et il n\u2019y a rien \u00e0 dire sur le temps ou bien le temps est autre chose qu\u2019une variable ind\u00e9pendante, c\u2019est-\u00e0-dire une succession d\u2019instants et \u00e0 ce moment-l\u00e0, tu ne t\u2019es rien donn\u00e9 du temps. Tu as simplement le temps comme s\u00e9rie de coupes. En effet, le plan d\u2019immanence, tu as raison, le plan d\u2019immanence se d\u00e9place lui-m\u00eame sur une ligne de successions. D\u2019accord \u00e7a, d\u2019accord. Mais je l\u2019avais presque compris sans penser \u00e0 ce que tu dis en disant : votre plan d\u2019immanence, il est \u00e0 n dimension. Ce n\u2019est pas un temps, c\u2019est une dimension du plan. Il est \u00e0 n dimension et il se d\u00e9place.\nAnne Querrien : Oui, moi je me pose des questions, peut-\u00eatre que je sais pas r\u00e9pondre scientifiquement, hein mais \u00e7a vaudrait le coup. C\u2019est que, il semble que quand on \u00e9coute Stenghers l\u00e0 et Prigogine parler de leur composition chimique et tout \u00e7a, je disais est-ce que, \u00e9ventuellement, \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a effectivement certaines mol\u00e9cules ou je ne sais pas, certaines parties d\u2019un truc qui ont cette capacit\u00e9 donc d\u2019intervalle dont on a parl\u00e9, le ph\u00e9nom\u00e8ne de concentration n\u2019est pas automatique. Il faudrait leur poser la question mais c\u2019est...\nEst-ce que c\u2019est pas automatique ? Si, c\u2019est automatique.\nMath\u00e9matiquement automatique.\nEvidemment ! Evidemment, bien plus, l\u2019incurvation perceptive, la distanciation active et l\u2019occupation affective peuvent \u00eatre trait\u00e9es comme trois ph\u00e9nom\u00e8nes math\u00e9matiques avec cette seule diff\u00e9rence que les math\u00e9matiques n\u2019ont aucun privil\u00e8ge. Je peux le traduire aussi bien en termes physiques, \u00e9lectroniques je ne sais pas, en termes biologiques, cerveau etc. L\u00e0, tous les langages sont \u00e9quivalents puisque c\u2019est normal ; puisqu\u2019encore une fois nous sommes en Dieu. Je peux le dire th\u00e9ologiquement, j\u2019ai essay\u00e9 de le dire th\u00e9ologiquement. Alors l\u00e0, il faut voir en quoi c\u2019est la Trinit\u00e9, image-perception, image-action, image... Euh, c\u2019est un syst\u00e8me comme c\u2019est l\u2019originaire, c\u2019est...\nMais dans l\u2019intervalle-l\u00e0, dans l\u2019affection va se constituer de la m\u00e9moire\nNon.\nAnne Querrien :  Ben, parce que, il arrive tout le temps-l\u00e0 des images sur la surface de perception, il en passe dans l\u2019intervalle ; il y a quelque chose qui est occup\u00e9 et la dur\u00e9e de l\u2019intervalle, on ne l\u2019a connait pas, elle est ind\u00e9termin\u00e9e et il se passe quelque chose-l\u00e0. Des choses qui se composent entre elles en fait ne (inaudible)\nS\u2019il y a des choses qui viennent remplir l\u2019\u00e9cart, elles viennent d\u2019ailleurs. S\u2019il y a de la m\u00e9moire, elle vient d\u2019ailleurs. Pourquoi ? Parce que. Je n\u2019ai pas les moyens avec mon plan d\u2019immanence et mon universelle variation d\u2019engendrer quoi que ce soit qui soit autre chose qu\u2019une succession instantan\u00e9e.\nAnne Querrien :  Oui mais il y en a une parce que l\u2019intervalle, il est variable...\nDeleuze : Il est ind\u00e9termin\u00e9, c\u2019est des centres d\u2019ind\u00e9termination.\nAQ : S\u2019il est ind\u00e9termin\u00e9, eh bien, il peut se passer quelque chose, l\u00e0.\nIl peut, tu le dis toi-m\u00eame, il peut. Mais, comme tu ne te donnes, sur le plan d\u2019immanence, tu ne peux avoir que des centres d\u2019ind\u00e9termination, toute d\u00e9termination vient d\u2019ailleurs. Tu ne peux absolument pas d\u00e9terminer ton centre d\u2019ind\u00e9termination au niveau du plan d\u2019immanence sinon tout est fichu. Puisque c\u2019est un moyen - bien plus, il faut surtout pas - puisque c\u2019est un moyen de donner un statut objectif \u00e0 l\u2019ind\u00e9termination. \u04aaa consiste \u00e0 dire : attention, l\u2019ind\u00e9termination, ce n\u2019est pas un manque de d\u00e9termination ! \u04aaa n\u2019a pas besoin de d\u00e9termination. Il y a une existence en soi de l\u2019ind\u00e9termin\u00e9. C\u2019est \u00e7a qui compte. Quand ensuite l\u2019ind\u00e9termin\u00e9 sera d\u00e9termin\u00e9, mais \u00e7a, on aura l\u2019occasion d\u2019en parler cette ann\u00e9e, ce sera avec Kant - \u00e7a se rejoint, \u00e7a va bien ensemble. Quand l\u2019ind\u00e9termin\u00e9 re\u00e7oit une d\u00e9termination, c\u2019est que (simplement il faudra que ce soit n\u00e9cessaire), on ne sera plus sur le plan d\u2019immanence.\nDeleuze : Il y aura une composition entre le plan d\u2019immanence et quelque chose = x et la d\u00e9termination. Et sans doute la d\u00e9termination ce sera le temps, ce sera le vrai temps, \u00e7a d\u2019accord ! D\u2019accord sur tout \u00e7a mais pour le moment, on n\u2019a rien de tout \u00e7a.\nQuel \u00e9tait cet autre \u00e9crivain dont tu voulais parler ?\nQuoi ? Quel \u00e9tait \u00e0 part Bergson, cet autre \u00e9crivain \u00e0 part dont tu disais qu\u2019il \u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 un tel niveau... A un tel niveau, je pense \u00e0 Melville. Melville, c\u2019est quelque chose qui... O\u00f9 tout d\u2019un coup il fait... Lui, c\u2019est son dernier livre. Un livre qui ressemble tellement \u00e0 rien. On se dit : bon, qu\u2019est-ce qu\u2019il voulait, o\u00f9 est-ce qu\u2019il voulait aller. G\u00e9n\u00e9ralement, quand on arrive devant des livres d\u2019un tel g\u00e9nie, on se dit, mais o\u00f9 est-ce qu\u2019il veut aller, qu\u2019est-ce qu\u2019il est entrain de faire. Euh, on n\u2019a pas de r\u00e9ponse parce que le type arr\u00eate. Alors Bergson, il n\u2019a pas arr\u00eat\u00e9. C\u2019est pas que ce soit pas beau le reste, c\u2019est merveilleux, c\u2019est m\u00eame g\u00e9nial mais euh, non il y aura quelque chose qui n\u2019aura surgi que l\u00e0, que dans ce premier chapitre.\nC\u2019est Billy Budd de Melville ? Non, c\u2019est \"Confidence man\" euh, bon. Alors je voudrais juste lancer parce que j\u2019aimerais bien que vous le lisiez, \u00e7a c\u2019est facile \u00e0 trouver. Voil\u00e0, j\u2019ai fait mon premier titre de r\u00e9p\u00e9tition et l\u00e0 je ne vous ai pas tromp\u00e9s, je me suis r\u00e9p\u00e9t\u00e9 beaucoup sur l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re. L\u00e0 je fais un petit titre nouveau que je continuerai vraiment la prochaine fois mais je voudrais juste le go\u00fbt d\u2019aller voir vous-m\u00eame.\nJe dis donc, deuxi\u00e8me point que je veux traiter : qu\u2019est-ce que c\u2019est que cet ouvrage \u00e9trange de Beckett qui s\u2019appelle Film et donc Beckett a donn\u00e9 une transcription par \u00e9crit, que vous trouvez dans les \u00e9ditions de Com\u00e9dies et Actes Divers o\u00f9 il y a deux choses : une chose pour la t\u00e9l\u00e9vision admirable, prodigieuse qui s\u2019appelle \"Dit Joe\" comme quand je dis : dis donc un tel, hein ? \"Dit Joe\", qui l\u00e0, est une pi\u00e8ce pour la t\u00e9l\u00e9 et un film avec Buster Keaton qui s\u2019appelle \"Film\".\nEt dans Film, Beckett explique non pas ce qu\u2019il a voulu faire, bien plus, il divise en plusieurs parties - l\u00e0 je vous demande d\u2019autant plus de lire le texte que moi je voudrais le diviser en d\u2019autres parties, pas du tout pour faire mieux que Beckett, mais parce que Beckett, il divise en parties, vu ce qu\u2019il veut faire avec la cam\u00e9ra. Et puis, moi j\u2019ai l\u2019impression que \u00e7a se divise aussi en parties assez diff\u00e9rentes et je dis tout de suite les trois parties qui me paraissent importantes.\nLe film me para\u00eet construit sur trois figures. Trois figures : -1\u00e8re figure : Buster Keaton est perp\u00e9tuellement vu de dos et s\u2019enfuit dans une rue, la cam\u00e9ra \u00e9tant derri\u00e8re lui. Il monte un escalier et la cam\u00e9ra le suit dans les m\u00eames conditions. On va voir quelles conditions, mais toujours le prenant de dos. C\u2019est l\u00e0 que Buster Keaton exprime des regrets, n\u2019est-ce pas, sur son visage int\u00e9ressant. Il ne savait pas qu\u2019il a une nuque et un dos qui sont \u00e9galement prodigieux, bon voil\u00e0. Je groupe dans la 1\u00e8re figure la partie dans la rue et dans l\u2019escalier. Il arrive dans une chambre, et la chambre nous est pr\u00e9sent\u00e9e, Beckett pr\u00e9cise bien : il s\u2019agit de pr\u00e9senter \u00e0 la fois l\u2019homme dans la chambre - l\u2019homme s\u2019appelle O - et donc, la chambre telle qu\u2019elle est vue par l\u2019homme. La cam\u00e9ra s\u2019appelle OE, oeil. Il s\u2019agit donc de pr\u00e9senter la chambre vue par O et vue par OE. Il va se passer des choses que je pr\u00e9ciserai la prochaine fois et\nTroisi\u00e8me figure : dans la chambre, euh, O est toujours vu par la cam\u00e9ra de dos, sauf on verra, dans certaines circonstances exceptionnelles.\nEn gros, troisi\u00e8me figure : la cam\u00e9ra fait un mouvement extr\u00eamement simple g\u00e9om\u00e9triquement mais dont on verra la complexit\u00e9 en fait et finit par \u00eatre en face de O, c\u2019est-\u00e0-dire de Keaton. OE pour la premi\u00e8re fois se trouve en face de O. A ce moment-l\u00e0, la cam\u00e9ra prend un visage, est le double de Keaton. OE-Keaton-cam\u00e9ra prend un air \u00e9pouvant\u00e9, non qu\u2019est-ce que je dis, pardon. OE, la cam\u00e9ra, le double de Keaton prend un air intense d\u2019int\u00e9r\u00eat, int\u00e9ress\u00e9 ; O prend un air d\u2019\u00e9pouvante. O meurt.\nBien, vous me direz, c\u2019est pas grand chose. Appelons \u00e7a du cin\u00e9ma exp\u00e9rimental, \u00e7a a toute la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9, l\u2019abstraction et le caract\u00e8re de recherche de ce qu\u2019on appellerait du cin\u00e9ma exp\u00e9rimental. Simplement, qu\u2019est-ce qu\u2019il exp\u00e9rimente ? Je le pr\u00e9cise mais je voudrais beaucoup que, d\u2019ici la semaine prochaine vous ayiez fait les sch\u00e9mas vous-m\u00eames parce que, il donne un certain nombre de sch\u00e9mas mais c\u2019est pas facile du tout. Voil\u00e0, 1\u00e8re chose. 1\u00e8re convention pour la premi\u00e8re figure, 1\u00e8re figure, c\u2019est, cam\u00e9ra dans le dos, Keaton fuyant soit dans la rue, soit montant l\u2019escalier. Beckett dit, il y a une convention. La cam\u00e9ra le prend par derri\u00e8re et il ne faut pas que l\u2019angle, sentez, c\u2019est par l\u00e0 que l\u2019on va retrouver notre plan mais sous une autre figure. C\u2019est par l\u00e0 que j\u2019en ai tellement besoin.\n\u04aaa, vous comprenez, je r\u00eave, on ferait un cours et puis un exercice pratique. Un exercice pratique, un petit jeu, \u00e7a c\u2019est l\u2019exercice pratique, hein. La convention est celle-ci pour la premi\u00e8re figure, hein. Donc, fuite de Keaton, hein. Qu\u2019on ne voit que de dos. La cam\u00e9ra est de c\u00f4t\u00e9 ; l\u00e0, il y a un mur que fr\u00f4le Keaton ; l\u00e0, il y a un trottoir. La cam\u00e9ra, elle est sur le bord du trottoir. Elle prend Keaton de dos et sous un angle qui ne doit en aucun cas, cet angle-l\u00e0, d\u00e9passer 45\u00b0.\nHein, vous suivez la chose. Si l\u2019angle d\u00e9passe 45\u00b0, il y a donc un probl\u00e8me du mouvement de la cam\u00e9ra et du mouvement de Keaton. Si l\u2019angle d\u00e9passe 45\u00b0, Keaton entre en \u00e9tat de panique, que Beckett appelle l\u2019angoisse d\u2019\u00eatre per\u00e7u. L\u2019angoisse d\u2019\u00eatre per\u00e7u. Si elle est inf\u00e9rieure \u00e0 45\u00b0, Keaton m\u00e8ne sa vie, c\u2019est-\u00e0-dire poursuit sa fuite : c\u2019est l\u2019angle d\u2019immunit\u00e9. Pensez \u00e0 un animal peureux, un cheval par exemple. Pensez au champ de vision d\u2019un cheval. Il a des probl\u00e8mes de vision, tout \u00e0 fait. C\u2019est l\u2019angle d\u2019immunit\u00e9. Or, la cam\u00e9ra au d\u00e9but, je pr\u00e9cise dans la premi\u00e8re figure, Keaton n\u2019est pas l\u00e0.\nLa cam\u00e9ra est l\u00e0 et il y a la rue. Et la cam\u00e9ra, elle est toute gamine, elle regarde des choses dans la rue. Et elle ne prend Keaton que l\u00e0 alors qu\u2019elle est l\u00e0, un peu derri\u00e8re. Elle ne le saisit que quand il est l\u00e0 de son trajet, sous un angle plus grand que 45\u00b0. Et Keaton, c\u2019est \u00e7a qui mettait tellement en rage Keaton, ce que demandait Beckett, c\u2019est que \u00e0 ce moment-l\u00e0, Keaton se prot\u00e8ge la figure. Il fallait m\u00eame qu\u2019il ait un mouchoir, il a exig\u00e9 d\u2019avoir son petit canotier, Keaton, parce que l\u00e0, il voulait pas. Alors, Beckett a dit d\u2019accord \u00e0 condition qu\u2019il ait un mouchoir. Alors, il \u00e9tend le mouchoir, il se cache et il s\u2019immobilise. La cam\u00e9ra est forc\u00e9e dans ce cas, elle a pris Keaton \u00e0 un angle sup\u00e9rieur \u00e0 45\u00b0, elle va reculer avec complaisance pour atteindre un angle inf\u00e9rieur. Keaton se rassure et se met \u00e0 filer. (coupure) Je dirais, vous allez comprendre tout de suite pourquoi : agir, puisque la seule action du film, pour le moment c\u2019est la fuite le long du mur, \u00e0 condition de ne pas \u00eatre per\u00e7u. S\u2019il est per\u00e7u, immobilisation. Catastrophe, il se cache. Voil\u00e0 pour la premi\u00e8re figure.\nDeuxi\u00e8me figure : le probl\u00e8me change. \u04aaa continue. L\u2019ancien subsiste mais s\u2019y ajoute un autre probl\u00e8me. Beckett nous dit, c\u2019est le probl\u00e8me de la double perception. Il faut \u00e0 la fois que la chambre soit vue par OE, et soit vue par O. O, c\u2019est le personnage, OE, c\u2019est la cam\u00e9ra. Et Beckett se demande comment, pour son compte, il va r\u00e9gler la diff\u00e9rence des images suivant que c\u2019est la chambre vue par Keaton, la chambre vue par la cam\u00e9ra. Bon, qu\u2019est-ce que Keaton fait dans la chambre ? Il supprime tout ce qui peut \u00eatre per\u00e7u et tout ce qui peut percevoir. En effet, la chambre contient un chat, un chien, un poisson, une fen\u00eatre, une tablette et l\u2019instrument essentiel dans toute oeuvre de Beckett, une berceuse.\nL\u2019activit\u00e9 de Keaton dans la chambre va \u00eatre, ouvrir la fen\u00eatre, couvrir le miroir, chasser le - il pr\u00e9cise je ne comprends pas pourquoi, sauf que c\u2019est un effet comique - le chat est nettement plus grand que le chien. Peut-\u00eatre qu\u2019on trouvera un jour, peut-\u00eatre que l\u2019un de vous va avoir l\u2019id\u00e9e pourquoi il tient tellement \u00e0 ce que le chat soit beaucoup plus grand que le chien. Alors, il chasse le chien, il chasse le chat. Il y a eu des ennuis au tournage parce qu\u2019il a laiss\u00e9 tomber le chien qui avait peur de Keaton qui avait peur du coup, alors pour courir apr\u00e8s le chien, c\u2019est pas terrible ; mais enfin, le cin\u00e9ma c\u2019est toujours comme \u00e7a, il y a toujours des difficult\u00e9s. Alors, il met le chien \u00e0 la porte, il retourne mettre le chat, le chien rentre. Enfin, \u00e7a se complique. Il met tout \u00e7a \u00e0 la porte, il couvre avec son manteau, il couvre la cage du perroquet, il couvre, il ferme la porte \u00e0 clef, bref. Il supprime \u00e0 la fois tout ce qui per\u00e7oit et tout ce qui est perceptible.\nBon, je dirais, cette seconde figure, ce n\u2019est plus l\u2019angle d\u2019immunit\u00e9 qui permet d\u2019agir quoique l\u2019angle d\u2019immunit\u00e9 continue. Cette seconde figure, c\u2019est le probl\u00e8me de la double perception. Et c\u2019est le stade, il me semble pour moi - c\u2019est par l\u00e0 que ce texte, j\u2019en ai un vif besoin - \u00e7a va \u00eatre le stade de l\u2019image-action. Enfin, jusque-l\u00e0, la cam\u00e9ra \u00e9tait tr\u00e8s gentille, OE a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s gentille avec O. 2 ou 3 fois, OE a d\u00e9pass\u00e9 l\u2019angle d\u2019immunit\u00e9 mais tout de suite s\u2019est rabattue ou a recul\u00e9. Keaton \u00e9tant dans tous ses \u00e9tats est en train de blottir, de se cacher. L\u00e0 enfin quand il a supprim\u00e9 de tout ce qui pouvait \u00eatre per\u00e7u et tout ce qui pouvait percevoir, il se planque dans sa berceuse, enfin le bonheur, il est toujours vu de dos par la cam\u00e9ra \u00e0 moins de 45\u00b0. Mettons, l\u00e0 il faudrait que je fasse un triangle isoc\u00e8le pour que \u00e7a marque le maximum. Vous voyez, OE est l\u00e0, O est l\u00e0 dans sa berceuse. C\u2019est r\u00e9cr\u00e9atif, vous voyez, c\u2019est exactement \u00e7a un exercice pratique. Vous voyez, on aura tout fait aujourd\u2019hui, l\u2019abstrait et puis l\u2019exercice pratique. Et voil\u00e0 que, il s\u2019endort, il s\u2019endort de quel sommeil ? Il s\u2019endort du sommeil de Beckett, du sommeil beckettien. OE, l\u00e2chement en profite, esquiss\u00e9 par derri\u00e8re.\n\u04aaa complique la 3\u00e8me figure, vous voyez la force ; l\u2019angle d\u2019immunit\u00e9 \u00e9tait de 45\u00b0 dans la 1\u00e8re figure, pourquoi ? Parce que, il y avait le mur. En fait, l\u2019angle d\u2019immunit\u00e9, ce que la cam\u00e9ra peut faire, c\u2019est 90\u00b0. A l\u2019int\u00e9rieur de l\u00e0, il n\u2019y a pas angoisse d\u2019\u00eatre per\u00e7u. Voil\u00e0 qu\u2019elle d\u00e9passe ; il s\u2019est endormi l\u2019autre avec sa berceuse et il d\u00e9passe, il va en face. Evidemment, au plus profond de son sommeil donc, c\u2019est la 1\u00e8re fois qu\u2019on voit le visage de Keaton. Enfin, on voit sa t\u00eate, et il n\u2019a qu\u2019un seul oeil. Vision monoculaire, \u00e9videmment tr\u00e8s important \u00e7a. C\u2019est pas pour rajouter un bandeau, c\u2019est parce que les conditions de vision monoculaire et l\u2019angle d\u2019immunit\u00e9 vaut en fonction d\u2019un vision monoculaire. Donc, tr\u00e8s important. Et la cam\u00e9ra s\u2019approche, elle s\u2019approche, lentement. Il se r\u00e9veille, horreur. Horreur sur son visage. La cam\u00e9ra redescend, revient. Ouf, il montre tous les signes d\u2019agitation O et rassur\u00e9, il se rendort. La cam\u00e9ra impitoyable, qu\u2019est-ce que c\u2019est, que cette loi de la n\u00e9cessit\u00e9, de l\u2019inexorable ? Revient et l\u00e0, elle ne va plus le l\u00e2cher. Et on la voit, la cam\u00e9ra c\u2019est le double, m\u00eame bandeau. C\u2019est le double de Keaton, c\u2019est Keaton lui-m\u00eame avec simplement cette diff\u00e9rence, \u00e0 un p\u00f4le en tant que Keaton-OE a cet air d\u2019attention extr\u00eame, comme d\u2019attention qui attend quelque chose. O, Keaton O a l\u2019air de maximum de l\u2019horreur et de la terreur. Et enfin, il met sa t\u00eate dans ses mains pour se prot\u00e9ger tout en se bala\u00e7ant dans la fameuse berceuse. \u00e7a continue, \u00e7a continue, \u00e7a continue jusqu\u2019\u00e0 ce que le mouvement de la berceuse meurt.\nQu\u2019est-ce que c\u2019est cette 3\u00e8me figure ? Je termine l\u00e0-dessus parce que je voudrais bien que vous y r\u00e9fl\u00e9chissiez. D\u2019abord, si je donnais le sch\u00e9ma complet, le sch\u00e9ma complet on le verra la prochaine fois, c\u2019est donc ceci : jusque-l\u00e0, vous avez l\u2019angle d\u2019immunit\u00e9, ensuite il est d\u00e9pass\u00e9. Qu\u2019est-ce qu\u2019il veut dire l\u00e0, Beckett ? Je prends son texte, que vous y pensiez, hein. Son texte, il nous dit quoi ? Il aime bien partir d\u2019une formule philosophique ; \u00e7a nous convient tr\u00e8s tr\u00e8s bien hein, et puis il en fait ce qu\u2019il veut. Il a le droit. Il lance, \u00e7a c\u2019est tout \u00e0 fait l\u2019humour Beckett - faire servir la philosophie \u00e0 d\u2019aussi belles choses : \u00ab esse est percipi \u00bb.\nIl aime beaucoup le latin, Beckett : \u00ab Esse est percipi \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire : \u00eatre, c\u2019est \u00eatre per\u00e7u. C\u2019est une formule c\u00e9l\u00e8bre en philosophie puisque c\u2019est comme un grand cri de guerre lanc\u00e9 par Berkeley. Par Berkeley \u00e0 la fin du 17\u00e8me et au d\u00e9but du 18\u00e8me si\u00e8cle. Etre, c\u2019est \u00eatre per\u00e7u. Ce qui est, si vous voulez une d\u00e9finition de l\u2019image, un statut de l\u2019image ; l\u2019image, c\u2019est esse est percipi. Euh, et Beckett encha\u00eene. Oui, tout de suite, si vous \u00eates le moins du monde beckettien, vous savez que le probl\u00e8me beckettien par excellence c\u2019est : comment arriver \u00e0 ne pas percevoir et ne pas \u00eatre per\u00e7u ? \"Film\" tente d\u2019explorer cette direction. Et Beckett nous dit : per\u00e7u de soi et ce n\u2019est pas par hasard que l\u00e0, il donne \u00e0 son style, lui qui est un grand styliste, une esp\u00e8ce de formulation tr\u00e8s philosophique, tr\u00e8s th\u00e9orique : \u00ab Per\u00e7u de soi, subsiste l\u2019\u00eatre soustrait \u00e0 toute perception \u00e9trang\u00e8re, animale, humaine ou divine \u00bb. C\u2019est-\u00e0-dire, comprenez, s\u2019il n\u2019y a plus que moi percevant moi, subsiste l\u2019\u00eatre qui n\u2019est plus per\u00e7u par quelque chose d\u2019autre. Ni dieu, ni animal, ni rien du tout. Il continue. La recherche du non-\u00eatre par suppression de toute perception \u00e9trang\u00e8re achoppe sur l\u2019insupprimable perception de soi.\nOn comprend ce qu\u2019il veut dire, bon ! Je suppose que je me propose de ne plus rien percevoir et de ne plus \u00eatre per\u00e7u par quoi que ce soit ni qui que ce soit. R\u00eave beckettien. Mais voil\u00e0, subsiste le plus insupportable : la perception de moi par moi. Je me per\u00e7ois. Comment faire ? Donc, \"Film\" est un commentaire de\" esse est percipi\". Comment ne plus \u00eatre ? Si esse est percipi, ne plus \u00eatre - \u00e0 supposer que ce soit notre r\u00eave - c\u2019est ne plus \u00eatre per\u00e7u. D\u2019accord, je ne serai plus per\u00e7u. Mais comment faire pour que je ne sois plus per\u00e7u par moi-m\u00eame ? Vous direz, se tuer. Non, c\u2019est pas \u00e7a. Il y a-t-il moyen de ne plus \u00eatre per\u00e7u par soi-m\u00eame, c\u2019est \u00e0 dire de ne plus \u00eatre sans pour \u00e7a recourir \u00e0 ce moyen qu\u2019on peut dire grossier ? Alors je dis juste, reprenez les 3 figures.\nPremi\u00e8re figure : la fuite dans la rue et dans l\u2019escalier. L\u2019angle d\u2019immunit\u00e9 qui me garantit de quoi ? Qui me garantit contre les perceptions qui m\u2019arr\u00eateraient. Contre les perceptions \u00e9trang\u00e8res qui m\u2019arr\u00eateraient. Je dis, et on verra \u00e7a la prochaine fois ; c\u2019est le statut de l\u2019image-action. \u04aaa renvoie \u00e0 l\u2019angle d\u2019immunit\u00e9 : ne pas d\u00e9passer 45\u00b0 dans le dos sinon, je ne peux plus rien faire. Je ne peux plus rien faire.\nDeuxi\u00e8me figure : dans la chambre, on a vu, un nouveau probl\u00e8me se joint - celui de la double perception. La m\u00eame chose et toujours, il n\u2019y a pas de perception simple. La m\u00eame chose est toujours objet de double perception, au moins possible. C\u2019est m\u00eame \u00e7a ce qui travaille la perception. Je n\u2019ai pas une perception sans quelqu\u2019un d\u2019autre aussi per\u00e7oive ce que je per\u00e7ois ou, ce qui revient au m\u00eame, puisse percevoir ce que je per\u00e7ois. Il n\u2019y a pas de perception qui soit la mienne. Toute perception est au moins une double perception possible. Voil\u00e0 le probl\u00e8me : je dirais, cette seconde figure, c\u2019est le probl\u00e8me de l\u2019image-perception.\nTroisi\u00e8me figure, facile. Vous n\u2019avez qu\u2019\u00e0... L\u2019angle d\u2019immunit\u00e9 est franchi. La question de la double perception est liquid\u00e9e. Il n\u2019y a plus rien \u00e0 percevoir et il n\u2019y a plus personne pour percevoir. Keaton lui-m\u00eame est dans sa berceuse, il a ferm\u00e9 les yeux. Hein, c\u2019est comme deux stades, le probl\u00e8me de l\u2019action a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9, le probl\u00e8me de la perception a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9. Qu\u2019est-ce qui va se passer ? Qu\u2019est-ce que c\u2019est le 3\u00e8me stade ? Evidemment, c\u2019est l\u2019image-affection. Il ne s\u2019agit plus du tout de l\u2019\u00e9l\u00e9ment de la perception, l\u00e0. La cam\u00e9ra vient en face. C\u2019est le face \u00e0 face. \u04aaa renvoie exactement, c\u2019est la seule mani\u00e8re de repr\u00e9senter avec une cam\u00e9ra le \u00ab je me sens du dedans \u00bb. Keaton en est au point o\u00f9 plus rien n\u2019est \u00e0 percevoir et il ne peut plus \u00eatre per\u00e7u ; mais voil\u00e0, il se per\u00e7oit encore lui-m\u00eame. En d\u2019autres termes, il se sent. Comment ne plus me sentir moi-m\u00eame ? D\u2019o\u00f9, un Keaton va \u00eatre cam\u00e9ra, un Keaton va \u00eatre sous la cam\u00e9ra mais cette fois face \u00e0 face. \u04aaa va \u00eatre cette fois-ci, l\u2019image-affection. Comment supprimer l\u2019image-affection ? Qu\u2019est-ce que signifie ce cin\u00e9ma ? Je dirais, peut-on supprimer l\u2019image-action ? Et \u00e0 quelles conditions ? Oui, en d\u00e9passant l\u2019angle d\u2019immunit\u00e9. Il y a un angle d\u2019immunit\u00e9.\nDeuxi\u00e8mement : peut-on supprimer l\u2019image-perception ? Oui, en cassant le m\u00e9canisme de la double perception qui est \u00e0 la base de toute perception.\nTroisi\u00e8mement : peut-on casser l\u2019image-affection pour enfin avoir la paix ? C\u2019est ce que Beckett appelle : \u00e9chapper au plaisir du percipi et du percipere. Ah, c\u2019est son style, c\u2019est du pur Beckett, \u00e7a. Il parle des gens qui sont tout entiers livr\u00e9s au plaisir du percipi et du percipere. Quand on voit les gens dans la rue, on ne peut pas ne pas penser \u00e0 cette formule de Beckett. Vous \u00eates au plaisir du percipi - tiens celui l\u00e0... Et puis l\u2019autre vous regarde en m\u00eame temps, c\u2019est la perception double et c. Et aussi il y a le plaisir de l\u2019agir et de l\u2019\u00eatre agi etc et puis il y a le plaisir des affections, de sentir, le plaisir de se sentir soi-m\u00eame. Eh bien, est-ce qu\u2019on peut \u00e9chapper \u00e0 tous ces plaisirs. En d\u2019autres termes, c\u2019est le vide de l\u2019extinction universelle. Alors, \u00e7a nous servira beaucoup parce que je fais un pa s en avant.\nDans mes histoires de signes, est-ce qu\u2019il n\u2019y aura pas des signes particuliers d\u2019extinction ? Tr\u00e8s important comme probl\u00e8me quand on abordera - l\u00e0 je lance, on en aura besoin plus tard, c\u2019est pour finir aujourd\u2019hui.\nIl y aura des signes d\u2019extinction. Est-ce que Beckett, ce serait, \" Film\" de Beckett ce serait pas le film qui \u00e9rige l\u2019ensemble des signes d\u2019extinction car si je fais une courte et derni\u00e8re parenth\u00e8se sur le cin\u00e9ma, c\u2019est beaucoup plus important la mani\u00e8re dont s\u2019\u00e9teignent les images que la mani\u00e8re dont elles commencent. Il est bien connu que chez les grands auteurs de cin\u00e9ma, ce qui compte c\u2019est la mani\u00e8re dont ils terminent les plans beaucoup plus que la mani\u00e8re dont ils commencent un plan. Il y a s\u00fbrement des signes de commencement mais on aura \u00e0 voir si c\u2019est sym\u00e9trique. Signe de commencement, c\u2019est pas sym\u00e9trique d\u2019un signe d\u2019extinction. Tout comme il y a une clochette pour dire, l\u2019\u00e9cole commence et une clochette qui dit, l\u2019\u00e9cole finit ; \u00e7a c\u2019est pas des signes mais c\u2019est des signes tr\u00e8s d\u00e9riv\u00e9s. Mais dans les signes vraiment signes, est-ce qu\u2019il n\u2019y a pas des signes d\u2019extinction ? des derniers soupirs qui sont des signes tout \u00e0 fait curieux, des signes particuliers ? Et dans notre classification des signes telle que j\u2019en r\u00eave, il ne faudra pas tenir un grand compte des signes d\u2019extinction. Voil\u00e0. Donc, la semaine prochaine, on commentera ce texte de Beckett.", "url": "https://www.webdeleuze.com/textes/319"}